<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_podkast_for_barn_og_til_kunstverk_i_offentlig_rom.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til podkast for barn og til kunstverk i offentlig rom</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja mánáid podkastii ja almmolaš dáidagii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>S ametingsrådet har gitt et tilskudd på 200 000 kroner til Guldal Rec ved Ann-Mari Andersen til barne- podkasten «Elle og Májjás univers – sesong 2», og et tilskudd på 100 000 kroner til Maret Anne Sara til prosjektet etablering av monumentalt og varig kunstverk til offentlig rom i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea addán 200 000 ruvnno doarjjan Guldal Recii Ann-Mari Andersen bokte podkastii «Elle ja Májjá máilbmi – 2. sesoŋŋa», ja 100 000 ruvnno doarjjan Maret Anne Sarai prošektii mas ásaha monumentála ja bistevaš dáidaga mii lea buohkaide Guovdageainnus olámuttos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>er en digital lydbok-serie for barn mellom 2 og 6 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Elle ja Májjá máibmi» lea digitála jietnagirjeráidu podkástahámis smávvamánáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den utgis som podkast, og handler om kattungene Elle og Májjá og forskjellige situasjoner de havner i. Barna får følge dem på deres eventyrlige turer og opplevelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke oasis leat sullii 10 minuhta guhku fearánat bussáčivggaid Elle ja Májjá ja iešguđege dáhpáhusaid birra maid soai vásiheaba.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språket er enkelt og lettfattelig. Målet er å stimulere barnas egen forestillingsevne gjennom lytting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea gehppes ja álkis giella, ja ulbmil lea stimuleret mánáid iežaset govahallannávcca guldaleami bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå har Guldal Rec fått et tilskudd på 200 000 kroner til sesong 2 av lydbok-serien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea Guldal Rec ožžon 200 000 ruvnno doarjjan almmuhit nuppi sesoŋŋa jietnagirjeráiddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er så viktig at det lages podkaster og lydbøker for samiske barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea nu dehálaš ahte ráhkaduvvojit podkásttat ja jietnagirjjit sámi mánáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en gruppe som lett kan bli borte i vrimmelen av lydbøker og podkaster for voksne, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea joavku mii álkit jávká daid olu jietnagirjjiid ja podkásttaid gaskkas rávisolbmuide, dadjá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilgningen gis fra tilskuddsordningen Tilskudd til prosjektstøtte til samisk litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolludeapmi addo doarjjaortnegis Doarjja sámi girjjálašvuođa prošeaktadoarjagii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet for tilskuddsordningen er kvalitativ litteratur som er tilgjengelig på samisk, og ordningen har åpen søknadsfrist frem til 1. desember 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega mihttomearri lea sámi girjjálašvuohta mii lea olámuttos sámegillii, ja doarjjaortnegis lea rabas ohcanáigemearri gitta juovlamánu 1. beaivvi rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med det samiske kunstnerkollektivet Dáiddadállu sitt 10 års jubileum har den anerkjente samiske kunstneren Maret Anne Sara utarbeidet et stort kunstverk til offentlig rom i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dáiddakollektiivva Dáiddadálu logi jagi ávvudeami oktavuođas lea rámiduvvon sámi dáiddár Maret Anne Sara ráhkadan stuora dáidaga mii lea buohkaide Guovdageainnus olámuttos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verket er planlagt i samarbeid med Dáiddadállu, Kautokeino kommune, reiselivsprosjektet i Kautokeino, Ovddos AS og KORO, og det er montert på den sørvendte ytterveggen til kommunehuset i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidda lea plánejuvvon ovttasbarggus Dáiddadáluin, Guovdageainnu suohkaniin, mátkeealáhusprošeavttain Guovdageainnus, Ovddos AS:in ja KORO:in, ja dat lea darvehuvvon Guovdageainnu suohkanviesu olgoseaidnái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gir verket synlighet fra E45, samtidig som verket er sterkt til stede for lokalbefolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dahká ahte dáidda lea oidnosis E45-geainnus, seammás go dáidda lea maid das báikkálašálbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er at verket skal bidra til et attraktivt samfunn for folk og næring, samt invitere til formidling og nytenking.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttu lea ahte dáidda galgá váikkuhit dasa ahte lea geasuheaddji servodat álbmogii ja ealáhusaide, ja seammás bovdet gaskkusteapmái ja ođđasisjurddašeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er veldig lite samisk kunst som smykker offentlige bygg i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea hui unnán sámi dáidda mii herve almmolaš viesuid Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor gledelig at det er tatt initiativ til at den samiske kunstneren Maret Anne Sara sin kunst blir synlig for innbyggere og besøkende i Kautokeino, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dane lea illudahtti go lea vuolggahuvvon dákkár jurdda ahte sámi dáiddár Maret Anne Sara dáidda boahtá oidnosii Guovdageainnu ássiide ja gallejeddjiide, dadjá Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilgningen gis fra tilskuddsordningen Kulturtiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja addo doarjjaortnegis Kulturdoaibmabijut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet for tilskuddsordningen er gode rammevilkår for samiske kunstproduksjoner og kulturopplevelser, og ordningen har åpen søknadsfrist frem til 1. november 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega mihttomearri lea buorit rámmaeavttut sámi dáiddabuvttademiide ja kulturvásáhusaide, ja ortnegis lea rabas ohcanáigemearri gitta skábmamánu 1. beaivái 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg vil benytte anledningen til å oppfordre folk til å søke tilskudd over Sametingets tilskuddsordninger, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Áiggun geavahit liibba ávžžuhit olbmuid ohcat doarjaga Sámedikki doarjjaortnegiin, dadjá Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
