<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_den_samiske_bygningsarven_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til den samiske bygningsarven</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja sámi visteárbái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har så langt i år tildelt 5,1 millioner kroner i prosjektmidler over tilskuddsordningen for freda samiske bygninger i privat eie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea dán rádjai dán jagi juolludan 5,1 miljon ruvnnu prošeaktaruhtan doarjjaortnegis ráfáiduhttojuvvon sámi visttiide maid priváhta olbmot eaiggáduššet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er registrert rundt 900 freda samiske bygninger på norsk side i Sápmi, og med denne tilskuddsordningen kan Sametinget støtte istandsetting og andre tiltak som sikrer vedlikeholdet av den samiske bygningsarven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>900 ráfáiduhttojuvvon sámi vistti leat registrerejuvvon Norgga bealde Sámis, ja dáinna doarjjaortnegiin sáhttá Sámediggi doarjut divodemiid ja eará doaibmabijuid mat sihkkarastet sámi visteárbbi áimmahuššama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det varierer fra år til år hvem som får støtte, men alle private eiere av freda samiske bygninger kan søke om midler til istandsetting etter antikvariske prinsipper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis jahkái molsašuddá geat dat ožžot doarjaga, muhto buot ráfáiduhttojuvvon sámi visttiid priváhta eaiggádat sáhttet ohcat ruđaid divodemiide antikváralaš prinsihpaid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et større prosjekt som har fått tilskudd er bygningene på Skifte i Gratangen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorát prošeakta mii lea ožžon doarjaga, lea Skikta gili visttit Rivttágis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skifte var tidligere et sjøsamisk kombinasjonsbruk som inngår i et større kulturlandskap og turområde med slåttemarker og mange spor etter tidligere bosetting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skikta lei ovdal mearrasámi lotnolasdoallu mii gullá stuorát kultureanadahkii gos leat ládjosajit ja ollu luottat ovddeš ássama maŋis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Området brukes flittig både av skole og innbyggere i Gratangen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke Rivttága skuvla ja ássit geavahit guovllu hui ollu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gårdstunet på Skifte består av en gammel og nyere del.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skiktašiljus lea boares ja ođđasat oassi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her finner vi flere bygninger med varierte byggetradisjoner etter bruk, funksjon og kulturell tilhørighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das leat máŋga vistti molsašuddi huksenvieruin mat čájehit geavahusa, doaimma ja kulturgullevašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bygningene er i dårlig forfatning, noe er tapt, men mesteparten kan reddes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Visttit leat heajos dilis, muhtun oasit leat billašuvvan, muhto eatnaša sáhttá gádjut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det trengs derfor en helhetlig plan for istandsetting, vedlikehold og bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne dárbbašuvvo ollislaš plána divodeapmái, áimmahuššamii ja geavaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere av bygningene skal nå sikres og settes i stand.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea vejolaš máŋga dain visttiin sihkkarastit ja divvut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med på laget har eieren Gratangen kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaiggáda mielde lea Rivttága suohkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunen har også tidligere engasjert seg i vedlikeholdet av Skifte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkan lea ovdal maiddái leamaš mielde áimmahuššamin Skivtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg deltar Frivilligsentralen som koordinerer samarbeidet mellom utøvende handverkere og venneforeninga for Skifte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea Frivilligsentralen nammasaš veahkkeguovddáš mielde koordineremin ovttasbarggu gaskal duojáriid ja Skivtta ustitsearvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Eiendommen Skifte er et viktig sted for å formidle samisk historie i Gratangen kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Skikta opmodat lea deaŧalaš báiki sámi historjjá gaskkusteapmái Rivttága suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette blir et felles løft, og det lokale engasjementet er en særlig styrke for prosjektet, sier sametingsråd Hans Ole Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea álbmogasbargu, ja báikkálaš áŋgiruššan mearkkaša ollu prošektii, dadjá sámediggeráđđi Hans Ole Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske naust er et annet satsingsområde under denne tilskuddsordningen i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi návsttut lea eará áŋgiruššansuorgi dán doarjjaortnegis dán jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er registrert relativt få samiske naust.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viehka uhccán sámi návsttut leat registrerejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er en viktig kulturminnetype i sjøsamiske områder og en særlig utsatt bygningstype.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea deaŧalaš kulturmuitošládja mearrasámi guovlluin ja lea hui rašis vistešládja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange foretrekker å bruke nærmeste småbåthavn, og naustene står der derfor i fare for å miste sin funksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugat háliidit geavahit lagamus smávvafanashápmana, ja danne sáhttet návsttut massit doaimmaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er i tillegg særlig utsatt for vær og vind, og forfaller fort hvis de ikke tas vare på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leat maid rašit dálkkiid ektui, ja billašuvvet johtilit jus dat eai fuolahuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har derfor behov for mer kunnskap om naustene, hvilken tilstand de har og hvilke som er særlig viktige å følge opp og ta vare på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne dárbbaša Sámediggi eanet máhtu návsttuid birra, ja diehtit makkár dilis dat leat ja guđemuččaid lea erenoamáš dárbu čuovvulit ja áimmahuššat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Denne satsingen vil gi oss kunnskap som er helt nødvendig i en målrettet forvaltning, prioritering og oppfølging av samiske naust, sier sametingsråden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát áŋgiruššan addá midjiide dakkár máhtu mii lea áibbas dárbbašlaš go galgá ulbmillaččat hálddašit, vuoruhit ja čuovvulit sámi návsttuid, dadjá sámediggeráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Naustene er et karakteristisk element i sjøsamiske kulturlandskap, og det vil vi at de skal fortsette å være.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Návsttut leat mearrasámi kultureanadaga mihtilmas elemeanttat, ja dan mii háliidit ahte dat ain galgá leat nu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kurs i tradisjonelle handverksteknikker er en annen satsing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi áŋgiruššan leat kurssat árbevirolaš giehtaduodjeteknihkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i år støttet flere kurs på dette feltet, som for eksempel neverløyping, istandsetting av vinduer, handsaging, stikking av torv og legging av torvtak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea dán jagi dorjon máŋga kurssa dán suorggis, ovdamearkka dihtii beasselogguma, glásaid divvuma, giehtasahá geavaheami, lavdnječuohppama ja lavdnjerobiid bidjama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er avgjørende for vedlikeholdet av freda samiske bygninger at eierne har tilgang på handverkere som kjenner de tradisjonelle teknikkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ráfáiduhttojuvvon sámi visttiid áimmahuššamii lea deaŧalaš ahte eaiggát fidne duojáriid mat dovdet árbevirolaš teknihkaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En styrking av dette kunnskapsfeltet kommer både lokalt næringsliv, eiere og ikke minst bygningene til gode, sier sametingsråd Hans Ole Eira</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán máhttosuorggi nannen boahtá buorrin sihke báikkálaš ealáhuseallimii, eaiggádiidda ja erenoamážit visttiide, dadjá sámediggeráđđi Hans Ole Eira</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon eller intervju, kontakt sametingsråd Hans Ole Eira (Sp), tlf. 918 61 471 eller e-post: hans.ole.eira@samediggi.no , eller sametingspresident Aili Keskitalo (NSR): tlf. 971 29 305, e-post aili.keskitalo@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dárbbašat eanet dieđuid dahje jearahallama, váldde oktavuođa sámediggeráđiin Hans Ole Eira (Gb), tel. 918 61 471 dahje e-poasta: hans.ole.eira@samediggi.no , dahje sámediggepresideanttain Aili Keskitalo (NSR): tel. 971 29 305, e-poasta aili.keskitalo@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
