<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_sprakstimulerende_materiell_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til språkstimulerende materiell</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja giellamovttiidahtti ávdnasiid ovdánahttimii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 1 540 000 kroner til Davvi Girji AS til utvikling av språkstimulerende pedagogisk materiell på tre samiske språk til barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 1 540 000 ruvnno Davvi Girji AS:i ráhkadit giellamovttiidahtti pedagogalaš ávdnasiid golmma sámegillii mánáidgárddiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen Vaino Rensberg, Sámediggi Davvi Girji AS i Karasjok skal lage pedagogisk materiell til barnehager som skal utvikle og bevare barnas samiske språk og motivere barnehagebarn til å bruke samisk i det daglige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen Davvi Girji AS Kárášjogas áigu ráhkadit pedagogalaš ávdnasiid mánáidgárddiide mat galget ovdánahttit ja bisuhit mánáid sámi giela ja movttiidahttit mánáidgárdemánáid geavahit sámegiela árgabeaivvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Materialet skal lages både på sør-, lule- og nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávdnasat galget ráhkaduvvot sihke lulli-, julev- ja davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Med økt antall samiske barn i barnehagene er det viktig at vi følger opp med støtte til samisk pedagogisk materiell i barnehager, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Go sámi mánáid lohku mánáidgárddiin lassána, de lea dehálaš ahte mii čuovvolit dán doarjagiin sámi pedagogalaš ávdnasiidda mánáidgárddiide, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet skal blant annet brukes til å utvikle to spill, språkposer og sangeske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja galgá earret eará geavahuvvot ráhkadit guokte spealu, giellabussiid ja lávlladoasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spillene er tilpasset de åtte ulike årstidene, og med disse skal barnas samiske språkkunnskaper utvikles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spealut leat heivehuvvon dan gávcci iešguđet jagiáigái, ja dáiguin galgá mánáid giellamáhttu ovdánit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I språkposene skal det være konkreter, regler og begreper som er tilpasset de ulike årstidene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabussiin galget leat sihke konkrehtat, hoahkamat ja doahpagat mat leat heivehuvvon iešguđet jagiáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sangesken inneholder både joik og sanger etter årstidene, og skal motivere barna til å lære og utvikle språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávlladoassa sisttisdoallá sihke luođi ja lávlagiid jagiáiggiid mielde, ja galgá movttiidahttit mánáid oahppat ja ovdánahttit giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg vil ønske lykke til med arbeidet, og ser frem til å se det ferdige pedagogiske materialet, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Háliidan sávvat lihku bargui, ja vuorddán iluin oaidnit gárvves pedagogalaš ávdnasiid, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilger tilskuddet på 1 540 000 kroner over tilskuddsordningen Tilskudd til utvikling av pedagogisk materiell til barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda 1 540 000 ruvdnosaš doarjaga doarjjaortnegis Doarjja ovdánahttit pedagogalaš ávdnasiid mánáidgárddiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med ordningen er at barnehager, barnehagelærere og utdanningsinstitusjoner har god tilgang på pedagogisk materiell med samisk innhold på samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega mihttomearri lea ahte mánáidgárddiide, mánáidgárdeoahpaheddjiide ja oahpahusásahusaide galgá leat álki fidnet pedagogalaš ávdnasiid main lea sámi sisdoallu sámegielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tel. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
