<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_forprosjekt_for_fremtidig_kunstnerresidens_i_maze.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til forprosjekt for fremtidig kunstnerresidens i Máze</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja ovdaprošektii boahtteáiggi dáiddárresidensii Mázes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilger 150 000 kroner til kunstforeningen Máze Giehtadáidu til et forprosjekt, som skal legge et grunnlag for hovedprosjektet, hvor målet er å få oppgradert lokalitetene til det tidligere kunstnerkollektivet Mázejoavku i Máze.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda 150 000 ruvnno Máze Giehtadáidu dáiddársearvái ovdaprošektii, mii galgá bidjat vuođu váldoprošektii, man ulbmil lea ođasmahttit ovddeš dáiddárkollektiivva Mázejoavkku lanjaid Mázes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De tidligere lokalene til kunstnerkollektivet Mázejoavku i bygda Máze i Kautokeino kommune er nå eid av kunstforeningen Máze Giehtadáidu, som blant annet vil tilpasse dagens romløsninger i bygget til de behov som den fremtidige kunstnerresidensen vil ha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mázejoavkku ovddeš lanjaid Mázes Guovdageainnu suohkanis eaiggáduššá dál dáiddársearvi Máze Giehtadáidu, mii earret eará áigu heivehit dálá lanjaid visttis daidda dárbbuide mat boahtteáiggi dáiddárresideanssas leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forprosjektet vil også inneholde behovsanalyser og utvikling av søknader til hovedprosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdaprošeavttas galget maiddái leat dárboanalysa ja ohcamiid ovddideapmi váldoprošeavtta várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet mener at dette prosjektet vil kunne få en stor betydning for samiske kunstnere, i tillegg til at det også vil få betydning internasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi oaivvilda ahte prošeavttas sáhttá šaddat stuora mearkkašupmi sámi dáiddáriidda, dasa lassin ahte das maiddái šaddá stuora mearkkašupmi riikkaidgaskasaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Et fremtidig kunstsenter/kunstnerresidens i Máze vil ha en stor betydning for det samiske kunstnermiljøet, og også internasjonalt i urfolkssamarbeidet med andre urbefolkningers kunstnergrupper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Boahttevaš dáiddárguovddáš/dáiddárresideansa Mázes mearkkašivččii ollu sámi dáiddárbirrasii, ja maiddái riikkaidgaskasaččat álgoálbmotovttasbarggus eará álgoálbmogiid dáiddárjoavkkuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreningen er etablert som et lokalt tiltak med et internasjonalt virkefelt, med utgangspunkt i Máze, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvi lea ásahuvvon báikkálaš doaibman mas lea riikkaidgaskasaš doaibmaguovlu, ja vuolggasadji lea Mázes, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forprosjektet har også fått tilskudd fra Arena - Norsk Kulturråd og Kautokeino kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdaprošeakta lea maid ožžon doarjaga Arena - Norgga kulturráđis ja Guovdageainnu suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet på 150 000 kroner bevilges over tilskuddsordningen for regionalutviklingsprosjekter, som har åpen søknadsfrist frem til 1. november 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>150 000 ruvdnosaš doarjja juolluduvvo regionálaovddidanprošeavttaid doarjjaortnegis, mas lea rabas ohcanáigi gitta skábmamánu 1. beaivvi 2023 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet for tilskuddsordningen er et aktivt og målrettet samarbeid med regionale og lokale myndigheter for å styrke og utvikle samisk kultur, språk og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega ulbmilin lea árjjalaš ja ulbmildiđolaš ovttasbargu regionála ja báikkálaš eiseválddiiguin nannen ja ovddidan dihtii sámi kultuvrra, giela ja servodateallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
