<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_tilrettelegging_av_historiske_ferdselsarer.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til tilrettelegging av historiske ferdselsårer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja heivehit historjjálaš johtolagaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I anledning Frivillighetens år 2022 inviterer Riksantikvaren frivillige lag og foreninger til å søke midler til tilrettelegging, skjøtsel og formidling av historiske ferdselsårer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaktodáhtolašvuođa jagi 2022 oktavuođas bovde Riikkaantikvára eaktodáhtolaš servviid ja joavkkuid ohcat ruđaid historjjálaš johtolagaid heiveheapmái, dikšui ja gaskkusteapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist: 1. mars 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri: Njukčamánu 1. b. 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Historiske ferdselsårer kan være gamle vegfar mellom bygder, drageid for båter, sjøveien mellom vær og bygder på kysten og så videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Historjjálaš johtolagat sáhttet leat boares geinnodagat giliid gaskkas, muotkkit gokko fatnasat besse, mearrageaidnu guollebivdohápmaniid ja giliid gaskkas jna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hver forening/organisasjon kan søke om tilskudd på inntil kr 100 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke searvi/organisašuvdna sáhttá ohcat doarjaga gitta 100 000 ruvnno rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan du lese om tilskuddet og krav til søknad</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe sáhtát lohkat doarjaga birra ja gáibádusaid ohcamii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er mottaker av søknader som omhandler ferdselsårer som kan knyttes til samisk kulturhistorie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái gullet ohcamušat johtolagaid birra mat gusket sámi kulturhistorjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad sendes til Sametinget, epost samediggi@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamuša sáddet Sámediggái, e-bostii samediggi@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget prioriter søknadene og sender disse samlet til Riksantikvaren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi vuoruha ohcamušaid ja sádde daid čoahkis Riikkaantikvárii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
