<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_etablering_av_duodjivirksomhet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til etablering av duodjivirksomhet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja duodjedoaimma álggaheapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 200 000 kroner til etableringen av duodjivirksomheten Arctic Design Studio Labba, som har mål om å etablere en virksomhet på fulltid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 200 000 ruvnno duodjedoaimma Arctic Design Studio Labba ásaheapmái, man ulbmilin lea ásahit ollesáiggedoaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arctic Design Studio Labba ble stiftet av Johanna Labba i 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johanna Labba álggahii Arctic Design Studio Labba jagis 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden den tid har bedriften blitt drevet på hobbybasis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan rájes lea fitnodat leamaš astoáiggedoaibma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå vil eieren til bedriften ta steget ut og etablere bedriften på fulltid og med full produksjon, og skape sin egen arbeidsplass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál áigu fitnodaga eaiggát viiddidit doaimma ja ásahit ollesáiggefitnodaga mas lea ollislaš buvttadeapmi, ja nu ásahit alcces bargosaji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den forbindelse er det behov for et produksjonsutstyr og egnede lokaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan oktavuođas dárbbaša buvttadanrusttegiid ja heivvolaš lanjaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriften ønsker også å produsere nye produkter og jobbe med å få økt salget sitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat háliida maiddái buvttadit ođđa buktagiid ja bargat buoridit vuovdima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget har satset mye på etablering av duodjivirksomheter, og vi ser at den samlede innsatsen på duodjifeltet har vært nyttig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi lea bidjan ollu návccaid duodjedoaimmaid ásaheapmái, ja mii oaidnit ahte ollislaš áŋgiruššan duodjesuorggis lea leamaš ávkkálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sametinget er vi svært fornøyd med at duodjiutøvere ser muligheter for å øke sin produksjon og inntjening, og å etablere arbeidsplasser, sier sametingsråd Berit Marie P. E. Eira (JSL).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis leat mii hui duhtavaččat go duojárat oidnet vejolašvuođaid lasihit iežaset buvttadeami ja dietnasa, ja ásahit bargosajiid, dadjá sámediggeráđđi Berit Marie P. E. Eira (JSL).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet på 200 000 kroner er bevilget fra tilskuddsordningen Investerings- og utviklingstiltak, HMS og etablerertilskudd til duodji, hvor målet med tilskuddsordningen er at duodjibedriftenes profesjonalitet og inntjening økes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>200 000 ruvdnosaš doarjja lea juolluduvvon doarjjaortnegis Duodji: Investeremat, ovdánahttindoaimmat, konsuleantaveahkki, álggahandoarjja ja prošeavttat, mas doarjjaortnega mihttomearri lea buoridit duodjefitnodagaid ámmátlašvuođa ja dietnasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
