<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_qvigstad_tysfjordlappisk_ordliste.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til Qvigstad Tysfjordlappisk ordliste</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja Qvigstad Tysfjordlappisk sátnelistui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tjihkkom almmudahka får tilskudd på kr 134 000 fra sametingsrådet til å transkribere Tysfjordlappisk ordliste 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tjihkkom almmudahka oažžu 134 000 ruvnno doarjaga sámediggeráđis transkriberet Qvigstad Tysfjordlappisk sátnelisttu 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet er et samarbeid mellom Tjihkkom almmudahka og Duaddara ráfe – bidumsáme giella- ja kultuvvraguovdátj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta lea ovttasbargu gaskal Tjihkkon almmudahka ja Duaddara ráfe – bidumsáme giella- ja kultuvvraguovdátj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med prosjektet er i første omgang å gjøre Qvigstads ordlister fra lule- og pitesamisk område tilgjengelig for bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmil lea álggos almmuhit Qvigstada sátnelisttuid julev- ja bihtánsámeguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Qvigstads håndskrevne notater og språkprøver skal transkriberes og analyseres, og overføre dem til dagens ortografi og offentliggjøre ordlistene i elektronisk form.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Qvigstad iežas giehtačállon teavsttat ja giellageahččaleamit galget transkriberejuvvot ja analyserejuvvot, ja sirdojuvvot dálá čállinvuohkái. Sátnelisttut galget maiddái almmuhuvvot elektrovnnalaš hámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet skal også dokumentere hittil udokumenterte ord og uttrykk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta galgá maiddái duođaštit sániid ja dajaldagaid mat eai leat vel duođaštuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordlisten skal også synliggjøre dialektforskjeller og språkendringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sátnelistu galgá čalmmustahttit suopmanerohusaid ja giellarievdamiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– For at det skal være mulig å utvikle og styrke spesielt lulesamisk og pitesamisk, er det viktig at det finnes skriftlige kilder samfunnet kan bruke i det arbeidet, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Jus galgá leat vejolaš ovddidit ja nannet erenoamážit julevsámegiela ja bihtánsámegiela, de lea dehálaš ahte gávdnojit čálalaš gáldut maid servodat sáhttá geavahit dán barggus, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet er glade for å kunne støtte prosjektet, da det er stort behov for å gjøre lule- og pitesamisk ord og uttrykk tilgjengelig for bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea ilus go sáhttá doarjut prošeavtta, dan sivas go lea stuorra dárbu geavahišgoahtit sániid ja dajaldagaid julev- ja bihtánsámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det å transkribere gamle ord og uttrykk er spesielt viktig for pitesamisk da det i dag nesten ikke finnes skriftlige kilder på pitesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ovddeš sániid ja dadjanvugiid transkriberen lea erenoamáš dehálaš bihtánsámegillii danne go bihtánsámegillii dál eai báljo gávdno čálalaš gáldut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordbøkene utgis for offentligheten er viktige i arbeidet med å styrke samiske språkene som er truet, sier sametingsråd Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sátnegirjjit mat almmuhuvvojit almmolaččat leat dehálaččat go áigut nannet áitojuvvon sámegielaid, dadjá sámediggeráđđi Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet på 134 000 kroner gis fra tilskuddsordningen Dokumenteringstiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>134 000 ruvdnosaš doarjja addojuvvo Duođaštandoaibmabijuid doarjjaortnegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
