<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_sprakutviklingstiltak.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til språkutviklingstiltak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja giellaovddidandoibmii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har gitt et tilskudd på 300 000 kroner til NA Technologies AS i Oslo til prosjektet New Amigos App for lulesamisk-nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea addán 300 000 ruvnno doarjjan fitnodahkii NA Technologies AS:ii Oslos prošektii New Amigos julevsámegiella-davvisámegiella app.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NA Technologies AS har utviklet en app som tilbyr samisk opplæring på mange plan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NA Technologies AS lea ráhkadan appa mii fállá sámegiel oahpahusa máŋgga dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I appen skapes en virtuell samiskspråklig arena der språkene praktiseres gjennom gjensidig samarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Appas ráhkaduvvo virtuealla sámegielat arena gos gielat praktiserejuvvojit guovttebealat ovttasbarggu bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Appen finnes nå i Norge på følgende seks samiske varianter: sørsamisk-norsk, nordsamisk-norsk, lulesamisk-norsk, skoltesamisk-norsk, pitesamisk-norsk og nordsamisk-sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Appa gávdno dál Norggas čuovvovaš guđa sámi variánttas: lullisámegiella-dárogiella, davvisámegiella-dárogiella, julevsámegiella-dárogiella, nuortalašgiella-dárogiella, bihtánsámegiella-dárogiella ja davvisámegiella-lullisámegiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å styrke samholdet og forståelsen i de samiske områdene er det ytret ønske om at det også utvikles en lulesamisk-nordsamisk versjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nannen dihte oktavuođa ja ipmárdusa sámi guovlluin lea ovddiduvvon sávaldat ahte galggašii maid ráhkaduvvot lullisámegiella-davvisámegiella veršuvdna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil gjøre det mulig for talere av disse forskjellige samiske språkene å lære språk direkte av hverandre, uten å gå via norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dagašii vejolažžan dáid sámegielaid hubmiide oahppat giela njuolga nubbi nuppis, nu ahte ii dárbbaš dárogiela bokte oahppat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målgruppen for appen er alle over 13 år som ønsker å lære lulesamisk-nordsamisk av hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Appa ulbmiljoavku leat buohkat badjel 13 jagi geat háliidit oahppat julevsámegiela-davvisámegiela nubbi nuppis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har nå gitt tilskudd til New Amigos App for lulesamisk-nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea dál addán doarjaga New Amigos julevsámegiella-davvisámegiella appii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Barn og ungdom har behov for å praktisere samiske språk på fritiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mánáin ja nuorain lea dárbu geavahit sámi gielaid astoáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>New Amigos App skaper en digital møteplass som er viktig for å stimulere sosial, kulturell og samiskspråklig aktivitet, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>New Amigos App lea digitála deaivvadanbáiki mii lea dehálaš sosiála, kultuvrralaš ja sámegielat aktivitehta movttiidahttimii, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordi New Amigos i seg selv er et morsomt spill, vil de også legge vekt på å tiltrekke dem som i dag ikke engang vurderer å lære andre samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne go New Amigos iešalddis lea somás speallu, de áigot maid deattuhit olahit sin geat dál eai obage árvvoštala oahpahallat eará sámi giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Appen skal nå frem til disse gruppene, styrke motivasjonen til å snakke samisk og styrke den samiske identitetsfølelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Appa galgá olahit dáid joavkkuid, nannet sin motivašuvnna hupmat sámegiela, ja nannet sámi identitehtadovddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lansering av appen er planlagt til januar 2024, og appen skal være tilgjengelig fra App Store og Google Play.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Appa galgá gárvvis 2024 ođđajagimánus, ja galgá leat olámuttos App Stores ja Google Playas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet på 300 000 kroner gis fra tilskuddsordningen Tilskudd til språkutviklingstiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>300 000 ruvdnosaš doarjja addo doarjjaortnega Doarjja giellaovddidandoaimmaide bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tel. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
