<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_investering_av_fiskefartoy.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til investering av fiskefartøy</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja investeret guolástanfatnasa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget til sammen 280 900 kroner til nyetablert firma innenfor bransjen Hav- og kystfiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan oktiibuot 280 900 ruvnno ođđa fitnodahkii mearra- ja riddoguolástussuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nyetablert firma Seilnes AS eies av Brynjar Alexandersen, som ønsker å skape sin egen arbeidsplass innenfor kystfiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa fitnodaga, Seilnes AS, eaiggáda Brynjar Alexandersen, guhte háliida ásahit iežas riddoguolástanbargosaji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet til Seilnes AS er å drive fiske og fangst i størst mulig grad med utgangspunkt i Jarfjord i Sør-Varanger kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seilnes AS áigumuš lea guolástit nu ollu go vejolaš Ruovdevuonas, Mátta-Várjjat gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er flott vi kan støtte opp fiskeriene i Sapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea buorre go mii sáhttit doarjut guolásteami Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig både for kysten og samiske samfunnet at vi får flere fiskere i våre kystområder, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš sihke riddoguvlui ja sámi servodahkii ahte mis lassánit guolásteaddjit min riddoguovlluin, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Steilnes AS får 250 000 kroner i tilskudd fra sametinget til investering av fartøy, i tillegg har søker fått tildelt 30 900 kroner til kjøp av redskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seilnes AS oažžu Sámedikkis 250 000 ruvnno doarjjan investeret fatnasa, ja dasa lassin lea ohcci ožžon 30 900 ruvnno oastit bivdoneavvuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
