<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_utvikling_av_samisk_sprak_og_samiske_spill.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til utvikling av samisk språk og samiske spill</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja sámegiela ja sámi spealuid ovddideapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet gir støtte til to bedrifter for gjennomføring av språkkurs for voksne, samt bevilgning til utvikling av spill-applikasjoner for barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi addá doarjaga guovtti fitnodahkii giellakurssaid čađaheapmái rávis olbmuide, ja juolluda speallo-applikašuvnnaid ovddideapmái mánáid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det viktig at Sametinget støtter opp om samisk språktilbud til alle aldersgrupper på ulike måter, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Deaŧalaš lea ahte Sámediggi doarju sámi giellafálaldaga buot ahkejoavkkuide iešguđege vugiiguin, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Miksapix interaktive har til sammen fått innvilget kr 600 000 til to nye spill-applikasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miksapix interaktive lea oktiibuot ožžon 600 000 ru guovtti ođđa speallo-applikašuvvnii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er oppfølgere til det første spillet som ble lansert i 2019 og heter .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat vuosttaš spealu čuovvut mii almmuhuvvui 2019: ja man namma lea .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Miksapix skriver at den ble veldig godt mottatt, og de har fått tilbakemeldinger om at publikum ønsker flere spill i denne spillserien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miksapix čállá ahte dat lea bures vuostái váldojuvvon, ja sii leat ožžon máhcahusdieđuid ahte publikumma háliida eanet spealuid dán spealloráiddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har derfor gått videre med dette spillkonseptet i 3D.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne leat sii joatkán dáinna speallokonseaptain i 3D:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De kommende utgivelsene er spill to og tre i serien, og heter og «Bárbmoáhkka og trekkfuglene»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahttevaš almmuhusat leat spealut guokte ja golbma dán ráiddus, ja daid namat leat ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Språkprosjekter 2020 prioritere midler til språkapplikasjoner og spill for barn og unge på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Giellaprošeavttain 2020 vuoruhuvvojit ruđat giellaapplikašuvnnaide ja spealuide mánáid ja nuoraid várás sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi syner det er viktig å gi samiske barn og unge et variert digitalt tilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min mielas lea deaŧalaš addit sámi mánáide ja nuoraide máŋggalágan digitála fálaldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en spennende bedrift som jeg ønsker å besøke ved en passende anledning, sier Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea gelddolaš fitnodat maid mun háliidan galledit go de heive, dadjá Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet er i tråd med Giellalokten, Sametingets strategier for samiske språk, der en av strategiene er å være pådriver for å opprette flere samiske spill, applikasjoner og youtubekanaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja dávista Giellaloktemii, Sámedikki strategiijaide sámegielaid várás, maid gaskkas okta strategiijain lea ásahit eanet sámi spealuid, applikašuvnnaid ja youtube-kanálaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I første innsatsområde;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš áŋgiruššansuorggis;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>språktilbud for barn og unge, står det: « Det er behov for et variert og godt innhold på lik linje med tilbud for norskspråklige, og det må sørges for at dette er tilgjengelig for brukerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>giellafálaldagat mánáide ja nuoraide, čuožžu: « Dárbbašuvvo máŋggabeallálaš ja buorre sisdoallu seamma láhkai go fálaldagas dárogielagiidda, ja ferte fuolahuvvot ahte dat lea olámuttus geavaheddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spill, applikasjoner, YouTube og lignendetilpasset mobiltelefoner og datamaskiner kan skape gode digitale møtesteder, hvor kommunikasjon kan foregå på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spillat, applikašuvnnat, YouTube ja sullasaččat mat leat heivehuvvon mobiillaide ja dihtoriidda, sáhttet ávdnet buriid digitála deaivvadansajiid gos gulahallan sáhttá dáhpáhuvvat sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videreføring av samisk språk til voksne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella rávis olbmuide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ABC-Company E-skuvla har fått kr 174 000 fra Sametinget til gjennomføring av språkkurs for voksne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ABC-Company E-skuvla lea ožžon 174 000 ru Sámedikkis giellakurssa čađaheapmái rávis olbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med tilskuddsordningen samiske språkprosjekter er at befolkningen har mulighet til å lære seg samisk og fremme språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega mihttomearrin sámi giellaprošeavttaide lea ahte álbmogis lea vejolašvuohta oahppat sámegiela ja ovdánahttit giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er et videregående kurs for de som allerede kan litt samisk, eller for de som tidligere har gått på kurs hos ABC-Company.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dát lea joatkkakurssa sidjiide geat juo máhttet veaháš sámegiela, dahje sidjiide geat ovdal leat váldán ABC-Company kurssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at de som har gjennomført kurs tidligere får fordype seg i språket og lære mer, slik at ikke språkutviklingen stopper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŧalaš lea ahte sii geat leat čađahan kurssa ovdal besset čiekŋudit gielas ja oahppat eanet, amas giellaovdáneapmi bisánit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kurset vil hjelpe dem til å bli samiske språkbrukere, sier Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kursa veahkeha sin šaddat sámi giellageavaheaddjin, dadjá Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sametingets budsjett for 2020 Språkprosjekter er det prioritert midler til samiskkurs for voksne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki 2020 bušeahtas Giellaprošeavttaide leat vuoruhuvvon ruđat kurssaide sámegielas rávis olbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vises også til Gïelelutnjeme-Giellalåpptim-Giellalokten hvor det fremkommer at «Samiske språk er viktig for den enkelte språkbruker, for den samiske befolkningen og for utviklingen av det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čujuhit maiddái giellaloktemii gos čuožžu ahte « Sámegielain lea stuorra mearkkašupmi ovttaskas giellageavaheaddjái, sámi álbmogii ja sámi servodaga ovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språk handler ikke bare om kommunikasjon, men er nært knyttet til samisk identitet, kulturarv og tilhørighet».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielain ii leat dušše sáhka gulahallamis, muhto dain lea lagas čatnaseapmi sámi identitehtii, kulturárbái ja gullevašvuhtii ».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen, tlf. +47 917 42 161.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen, tel. +47 917 42 161.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bilder av Mikkelsen kan brukes fritt mot kreditering: https://www.flickr.com/photos/samediggi/albums/72157687389005730</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govaid Mikkelsenas oažžu friddja geavahit go kreditere govvejeaddji: https://www.flickr.com/photos/samediggi/albums/72157687389005730</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
