<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_a_investere_i_kjoleanlegg.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til å investere i kjøleanlegg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja investeret galmmihanrusttegiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd har bevilget 245 000 kroner i tilskudd til bedriften Mihkkal N Somby.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 245 000 ruvnno doarjjan fitnodahkii Mihkkal N Somby.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mihkkal N Somby er en nystartet bedrift og har som hovedmål å etablere og utvide en bærekraftig og lønnsom bedrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihkkal N Somby lea aitto álggahuvvon fitnodat, gos váldoulbmil lea ásahit ja viiddidit nana ja gánnáhahtti fitnodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mihkkal N Somby får tilskudd til å investere i kjøleanlegg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihkkal N Somby fitnodat oažžu doarjaga investeret galmmihanrusttegiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriftens hovedmål er å etablere og utvide bærekraftig og lønnsom bedrift som spesialiserer seg på produksjon og salg av langtidslagret spekemat av rein som skiller seg ut på markedet ved sin unike smak og kvalitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodaga váldoulbmil lea ásahit ja viiddidit nana ja gánnáhahtti fitnodaga mii lea spesialiserejuvvon buvttadit ja vuovdit guhkesáigásaččat vurkkoduvvon bohccospihkebierggu, mas lea erenoamáš máistu ja kvalitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mihkkal N Somby ser det som nødvendig å utvide driften med kjøleanlegg for videre drift og vekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihkkal N Somby oaidná dárbbašlažžan viiddidit doaimma galmmihanrusttegiiguin viidáset doaimma ja ovdánahttima várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne type tiltak kan bidra til økt produktspekter og bedriftsutvikling i reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár doaibmabijut sáhttet buvttadit eanet buktagiid ja ovddidit fitnodagaid boazodoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Produktutvikling basert på reinkjøtt, som er så sunt og næringsrikt er viktig og innebærer muligheter for styrket verdiskapning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Buvttaovddideapmi mas lea bohccobiergu vuođđun, mii lea nu dearvvašlaš, lea dehálaš ja mielddisbuktá buoret vejolašvuođaid árvohuksemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget støtter opp om satsinger på lokalmat og urfolks tradisjonelle kunnskap, og det blir spennende å følge utviklingen i dette selskapet videre, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarju áŋgiruššamiid báikkálaš borramušain ja álgoálbmogiid árbedieđuin, ja šaddá gelddolaš čuovvut fitnodaga ovdáneami viidáseappot, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet gis gjennom tilskuddsordningen Tilleggsnæring i reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja juolluduvvo Boazodoalu lassiealáhusa doarjjaortnega bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
