<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_sorsamisk_bibeloversettelse_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til sørsamisk bibeloversettelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja lullisámegiela biibbaljorgaleapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet gir 300 000 kroner i tilskudd til Det Norske Bibelselskap, som jobber med å oversette Bibelen til sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 300 000 ruvnno Norgga Biibbalsearvái, Det Norske Bibelselskap, jorgalit biibbalteavsttaid lullisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det Norske Bibelselskap har fått tilskudd til dette oversettelsesprosjektet siden 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jorgalanprošektii lea Norgga Biibbalsearvi ožžon doarjaga jagis 2020 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet er et samarbeid mellom bibelselskapene i Norge og Sverige, der hvert selskap finansierer arbeidet innenfor sine respektive land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta lea ovttasbargu Norgga ja Ruoŧa biibbalservviid gaskka, ja goappaš searvvit ruhtadeaba barggu siskkobealde iežaska riikkaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med prosjektet er å fullføre oversettelsen av Det nye testamentet og starte opp oversettelsen av utvalgte bøker fra Det gamle testamentet til sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil dáinna prošeavttain lea gárvvet Ođđa Testameantta jorgalanbarggu ja álgit jorgalit válljejuvvon teavsttaid Boares Testameanttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Norge samarbeider prosjektet med Kirkerådet/Samisk kirkeråd, Nidaros bispedømme, Saemien Åålmege og Nord Universitet Levanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas bargá Norgga Biibbalsearvi ovttas Girkoráđiin/Sámi girkoráđiin, Nidaros bismagottiin, Saemien Åålmege ja Nord Universitehtain Levangeris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet gjennomføres ved bruk av personer med sørsamisk kompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biibbalsearvi geavaha maid olbmuid geain lea lullisámegiel gelbbolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet arbeider aktivt med sørsamisk språkutvikling .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta bargá aktiivvalaččat giellaovddidemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget synes det er viktig at det sørsamiske språksamfunnet får oversatt Bibelen til deres språk, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámedikki mielas lea dehálaš ahte lullisámi giellaservodat oažžu jorgaluvvot Biibbala iežaset gillii, lohká sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet på 300 000 kroner gis fra tilskuddsordningen Språkutviklingstiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>300 000 ruvdnosaš doarjja addo doarjjaortnegis Giellaovddidandoaimmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161 , mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tel. +47 917 42 161 , mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
