<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tine-melk_pa_nordsamisk_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>TINE-melk på nordsamisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>TINE-mielki davvisámegillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra og med januar 2023, kommer TINEs melk i Troms og Finnmark, både med norsk og nordsamisk på kartongen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđajagimánu 2023 rájes lea TINE mielkepáhkain Romssas ja Finnmárkkus sihke dárogiella ja sámegiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– TINEs visjon er at sammen skaper vi et levende Norge, og da er det flott at mitt samiske morsmål kommer levende til uttrykk på melkekartongen, sier Tormod Nilsen, TINE-bonde og medeier i det samiske samdriftsbruket N á vet Doallu ved Deanugeaidnu i Deatnu/Tana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– TINE višuvdna lea ahte mii ovttas hábmet ealli Norgga, ja de lea hui buorre go mu eatnigiella, sámegiella, ihtá mielkepáhkkii, dadjá Tormod Nilsen, TINE-boanda ja sámi searvedoalu Návet Doalu mieleaiggát Deanugeainnus Deanus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Torsdag 27. oktober vil Nilsen, sametingspresident Silje Karine Muotka , konsernsjefen i TINE, Gunnar Hovland og Kirsten Appfjell fra S ametingets administrasjon i Tana, møtes for å markere resultatet av samarbeidet – og skåle i melk fra de nye kartongene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nilsen, sámediggepresideanta Silje Karine Muotka, TINE konseardnahoavda Gunnar Hovland ja Sámedikki hálddahusa bealis Kirsten Appfjell besset duorastaga golggotmánu 27. beaivvi deaivvadit ávvudan dihte ovttasbarggu ja juhkat mielkki ođđa mielkepáhkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Melkekartongen er veldig vanlig i de fleste husholdninger, og det er noe som man tar opp både til frokost og kvelds.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Eanas ruovttuin lea mielkepáhkka hui dábálaš ja dakkár mii adno sihke dalle go borrá iđitborramuša ja eahketborramuša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tror samisk på melkekartongen vil skape nysgjerrighet og engasjement hos mange, og jeg håper at flere også ønsker å lære seg språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jáhkán ahte sámegiella mielkepáhkas boktá oallugiin sáhkkiivuođa ja beroštumi, ja sávan maiddái ahte eambbogat háliidit oahppat giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når et såpass stort konsern som TINE tar et slikt bevisst språkvalg, så skaper det en positiv synergi, og dette samarbeidet er et godt eksempel på hvordan man kan styrke statusen til urfolksspråk, sier sametingspresident Silje Karine Muotka, som er veldig fornøyd med samarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ná stuora fitnodat go TINE dahká dakkár dihtomielalaš giellaválljema, de dat duddjo positiivvalaš synergiija, ja dát ovttasbargu lea buorre ovdamearkan dasa movt álgoálbmotgielaid stáhtusa sáhttá nannet, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka, gii lea hui duhtavaš ovttasbargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et bilde på et levende Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govvida ealli Norgga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er fantastisk gøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea hirbmat somá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I TINE jobber vi hver dag for å skape et levende Norge, og de samiske språkene er en viktig og levende del av den samiske og norske kulturarven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii TINEs bargat juohke beaivvi dan ovdii ahte hábmet ealli Norgga, ja sámegielat leat dehála ččat ja ealli oassi n , sihke sámi ja dáža kulturárbbis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når kartongene kommer både på samisk og norsk i Troms og Finnmark, blir også TINEs egenart og identitet enda tydeligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mielkepáhkain Romssas ja Finnmárkkus lea sihke sámegiella ja dárogiella, de oidnogoahtá TINE iešvuohta ja identitehta vel čielgaseappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er et samvirke, eid av 9000 melkebønder fra nord til sør, som henter og produserer melk over hele Norge, og vi skal speile mangfoldet i landet vårt, sier konsernsjef i TINE, Gunnar Hovland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat ovttasdoaibmafitnodat, man eaiggáduššet 9000 mielkeboandda davvin gitta lulás. Mii viežžat ja buvttadit mielkki miehtá Norgga, ja mii galgat speadjalastit iežamet riikka máŋggabealatvuođa, dadjá TINE konseardnahoavda Gunnar Hovland.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkuke tok initiativet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi vuolggahii ášši</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var under et møte mellom Sametinget og TINE for halvannet år siden i forbindelse med Giellavahkku/samisk språkuke , at forslaget om samisk på melkekartongen først kom opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beannot jagi áigi lei Sámedikkis ja TINEs čoahkkin Giellavahku oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>F orslaget til samisk på melkekartongene, kom fra representanter for Giellavahkku/ språkuka og er en del av Sametingets språksatsning Giellalokten .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan čoahkkimis evttohedje Giellavahku ovddasteaddjit bidjat sámegiela mielkepáhkaide. Giellavahkku lea oassi Sámedikki giellaáŋgiruššamis Giellaloktemis .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Samisk på melkekartonger har lenge vært en visjon for oss i Sametinget. Vi er veldig glad for at TINE har realisert dette nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mis Sámedikkis lea guhká leamaš višuvdnan oažžut sámegiela mielkepáhkaide, ja leat hui movttegat dál go TINE lea duohtan dahkan dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At melkekartongene nå kommer på både på nordsamisk og norsk i Troms og Finnmark, er en anerkjennelse av det samiske spr åk et og løfter fram mangfold og fellesskap på en fin måte, sier prosjektleder Kirsten Appfjell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat go mielkepáhkat ihtet davvisámegillii dárogiela lassin, čájeha ahte sámegiella dohkkehuvvo ja dat maiddái čájeha máŋggabealatvuođa ja searvevuođa vuogas vugiin , dadjá prošeaktajođiheaddji Kirsten Appfjell.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tappingen av melk på de nye kartongene vil starte rett over nyttår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđajagis deavdigohtet mielkki dáidda ođđa mielkepáhkaide mas lea sámegielteaksta .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
