<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">to-arig_prosjektstilling_i_avdeling_for_rettigheter_og_internasjonale_sporsmal.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>To-årig prosjektstilling i avdeling for rettigheter og internasjonale spørsmål</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2-jagi prošeaktavirgi ráđđeaddin/seniorráđđeaddin Vuoigatvuođa- ja riikkaidgaskasašossodagas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har ledig en 2-årig prosjektstilling som rådgiver/seniorrådgiver i avdeling for rettigheter og internasjonale saker (VUOR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea rabas prošeaktavirgi 2-jahkái ráđđeaddin / seniorráđđeaddin Vuoigatvuođa- ja riikkaidgaskasašossodagas (VUOR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen er særskilt knyttet opp mot Sametingets arbeid mot samehets, men vil også være en del av forventet prosess i forbindelse med rapporten fra sannhets- og forsoningskommisjonens arbeid som forventes overlevert til Stortinget i juni 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgi lea erenoamážit čatnon Sámedikki bargui sámecielaheami vuostá, muhto lea maid oassi barggus vurdojuvvon proseassas duohtavuođa- ja seanadankommišuvnna raporttain mii vuordimis geigejuvvo Stuorradiggái 2023 geassemánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist: 21.03.2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri: 21.03.2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdelingen har ansvaret for politikkutvikling innenfor avdelingens ansvarsområder, som blant annet omfatter samiske rettigheter, areal og ressursforvaltning og internasjonale prosesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ossodagas lea ovddasvástádus hábmet politihkka ossodaga ovddasvástádusguovllu siskkobealde, mii earret eará sisttisdoallá sámi vuoigatvuođaid, areála ja resursahálddašeami ja riikkaidgaskasaš proseassaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdelingen bistår også andre fagavdelinger i relevante saker og avdelingen har hovedansvaret for fagfeltet likestilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ossodat maid veahkeha eará fágaossodagaid guoskevaš áššiiguin ja ossodagas lea váldoovddasvástádus dásseárvvu fágasuorgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdeling for rettigheter og internasjonale saker har i dag 10 fast ansatte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođa- ja riikkaidgaskasašossodagas leat dál 10 fásta bargi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdelingen har to seksjonssjefer som til dels overlapper hverandre, men ut fra kompetansen har de særskilt ansvar for seksjonene rettigheter og internasjonale saker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ossodagas leat guokte juogushoavdda geat bargaba veahkkálagaid, muhto gelbbolašvuođa dáfus lea sudnos ovddasvástádus goabbat juhkosii vuoigatvuođat ja riikkaidgaskasaš áššiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har flere kontorsteder å velge mellom, og du kan jobbe ved et kontorsted som har ledig kapasitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis leat máŋga kánturbáikki maid gaskkas sáhtát válljet, ja bargobáikin sáhtát válljet doppe gos lea rabas kántorsadji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets ansatte må påregne seg på noe reisevirksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don gii virgáibiddjot fertet vuordit mátkkoštit barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektstillingens arbeidsoppgaver vil være knyttet opp mot melding og handlingsplan som omhandler samehets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggut Prošeaktavirggi barggut leat čatnon dieđáhussii ja doaibmaplánii mii lea sámecielaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ligger ved to linker hvor du kan lese mer om meldingens innhold og hvilke arbeidsoppgaver som tilhører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mielde leat guokte liŋkka gos sáhtát lohkat eambbo dieđáhusa sisdoalu birra ja makkár barggut dat gullet dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vil prosjektstillingen knyttes opp mot prosessen i forbindelse med rapporten fra sannhets- og forsoningskommisjonens arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea prošeaktavirgi čatnon proseassabargui mii lea duohtavuođa- ja seanadankommišuvnna raportta oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsmelding om likestilling – Sábme jállu Sametingets handlingsplan mot samehets Stillingen kan også tillegges andre oppgaver knyttet til Sametingets virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dásseárvodieđáhus - Sábme jállu Sámedikki doaibmaplána sámecielaheami vuostá Virgái sáhttet maid biddjot eará barggut mat gullet Sámedikki doibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser etter deg som har utdanning på mastergradsnivå fra universitet/høyskole med retning innen juridiske fag/rettsvitenskap eller samfunnsfaglige emner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ohcat du geas lea universitehta/allaskuvlla masterdási- oahppu juridihkalaš fágaid/ riektediehtaga suorggis dahje servodatfágalaš fáttáid siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om du har minimum bachelorgrad eller tilsvarende, samt minimum fem års relevant erfaring kan du komme i betraktning for stillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dus lea unnimusat bachelorgráda dahje sullasaš, ja dasto vihtta jagi relevánta bargohárjáneapmi sáhtát árvvoštallojuvvot virgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lang arbeidserfaring kan kompensere noe for manglende krav om utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhkes bargohárjáneapmi sáhttá buhttet vejolaš váilevaš formála oahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du bør ha gode faglige kvalifikasjoner og gjerne erfaring fra offentlig forvaltning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dus berrejit buorit fágalaš gelbbolašvuođat ja áinnas gelbbolašvuohta almmolaš hálddašeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at du liker planarbeid og jobber strukturert og kvalitetsbevisst, da det er mange ulike aktiviteter og uforutsette saker som dukker opp i løpet av en arbeidsdag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte liikot plánabarggu, ja barggat struktuvrralaččat ja kvalitehtadiđolaččat go leat olu iešguđetlágan doaimmat ja eahpeeaktudeaddji áššit mat ilbmet bargobeaivvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre vektlegges personlige egenskaper som</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár persovnnalaš iešvuođat deattuhuvvojit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evne til å jobbe selvstendig, effektivt og strukturert</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidu bargat iešheanalaččat ja ulbmillaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>gode samarbeids- og kommunikasjonsevner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit gulahallan- ja ovttasbargodáiddut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God muntlig og skriftlig framstillingsevne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre njálmmálaš ja čálalaš ovdanbuktindáidu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskaper om samiske samfunnsforhold vil bli særlig vektlagt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuohta sámi servodatdiliin deattuhuvvo erenoamážit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kandidater som oppfyller kvalifikasjonskravet som den aktuelle stillingen krever, samt behersker samisk, vil bli foretrukket framfor ikke-samiskspråklige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielmáhttu lea mearrideaddji mávssolaš ohcciide geain muđui lea ovttalágan gelbbolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kandidater som ikke behersker samisk, vil måtte forplikte seg til å bestå eksamen tilsvarende SÁÁL 1 og 2, innen to år etter tiltredelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohasat geat eai hálddaš sámegiela, leat geatnegahtton čađahit SÁÁL 1 ja 2 eksámena guovtti jagi sisa maŋŋel virgádeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette tilsvarer en halvårsenhet, som dekkes av arbeidsgiver</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát vástida jahkebealovttadahkii, maid bargoaddi máksá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved vurdering av den best kvalifiserte, legges det vekt på utdanning, erfaring, personlig egnethet og motivasjon for stillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođa árvvoštaladettiin deattuhuvvo oahpahus, bargoduogáš, persovnnalaš heiven ja bargomiella virgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi tilbyr</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fállat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har et godt arbeidsmiljø og samarbeider med hverandre både i egne avdelinger og på tvers.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea buorre bargobiras ja ovttasbargat guhtet guimmiideamet sihke iežamet ossodagas ja ossodagaid rastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du vil få arbeide i en organisasjon som er ung og som søker kontinuerlig forbedring og innovasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii rahčat leahkit geabbilat, innovatiiva ja digitálalaččat olahan dihte mihttuideamet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget følger statlig lov- og avtaleverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čuovvu stáhtalaš láhka- ja šiehtadusdoaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hos oss får du: For alle bosatt i områder som tidligere var Finnmark og Nord-Troms gjelder nedskriving av studielån i Statens lånekasse med 10 % pr. år, inntil kr 25.000, og særskilt skattefradrag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkain geat ásset guovlluin mat ovdal gulle Finnmárkui ja Davvi-Romsii lea vejolašvuohta oažžut oaniduvvot oahppoloana Stáhta loatnakássas 10 proseanttain jahkái gitta 25 000 ru rádjai , sii ožžot maiddái sierra vearrogessosa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En time per uke kan du trene i arbeidstida</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vahkkosaččat sáhttá hárjehallat diimmu bargoáiggis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kompetanseheving innen samisk språk og kulturforståelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođaloktema sámegielas ja kulturipmárdusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen lønnes etter statens regulativ som 1434 Rådgiver, avhengig av ansiennitet og kvalifikasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgi bálkáhuvvo Stáhta regulatiivva mielde virgekodas 1434 Ráđđeaddi, vuolgá ohcci bargohárjáneamis ja gelbbolašvuođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å bli ansatt som 1364 Seniorrådgiver, krever vi som regel utdanning på masternivå og lengre relevant erfaring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgáduvvot 1364 Seniorráđđeaddin, gáibiduvvo dábálaččat masterdási oahppu ja guhkit relevánta bargohárjáneapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil trekkes 2 % fra lønnen som innskudd til Statens pensjonskasse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkás gessojuvvo 2 % Stáhta penšuvdnakássii. Positiivva sierrameannudeapmi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mener at inkludering og mangfold er en styrke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min mielas lea searvadahttin ja eatnatgeardáivuohta fápmu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker medarbeidere med ulike kompetanser, fagkombinasjoner, livserfaring og perspektiver for å bidra til enda bedre oppgaveløsning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit mielbargiid iešguđetlágan gelbbolašvuođain, fágaovttastagain, eallinvásáhusain ja perspektiivvain vai vel buoret nákcet čoavdit bargguid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil tilrettelegge for medarbeidere som har behov for det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii láhčit dili mielbargiide geat dárbbašit heiveheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aktuell tilrettelegging kan for eksempel være tekniske hjelpemidler, tilpasning av møbler eller endring av rutiner, arbeidsoppgaver og arbeidstid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoskevaš láhčimat sáhttet ovdamearkka dihte leahkit teknihkalaš veahkeneavvut, viessogálvvuid heiveheapmi dahje bargovugiid earáhuhttin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget oppfordrer kvalifiserte kandidater til å søke, uavhengig av alder, kjønn, nasjonal eller etnisk bakgrunn, funksjonshemming eller hull i CV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ávžžuha gelbbolaš evttohasaid ohcat, vaikke makkár agis, sohkabealis, našuvnnas dahje etnalaš duogážis, doaimmashehttejuvvon dahje váilevaš CV.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er IA-virksomhet (Inkluderende Arbeidsliv) og legger vekt på tilrettelegging av arbeidsforholdene for den enkelte medarbeider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea IA-doaimmahat Čáhkkilis bargodili , dg . Inkluderende Arbeidsliv (IA) , ja deattuha bargodiliid láhčima juohke bargái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansettelsen skjer i henhold til gjeldende lover, reglement og avtaler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgádeapmi dahkko gustovaš lágaid, njuolggadusaid ja šiehtadusaid olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen har 6 måneders prøvetid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggis lea 6 mánu geahččalanáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finner du stillingen interessant og ønsker å søke?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orru go virgi miellagiddevaš ja háliidatgo ohccát dasa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad sendes elektronisk via denne linken: Søk stillingen , og skal inneholde:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcan sáddejuvvo elektrovnnalaččat dán liŋkka bokte; Oza bargui , ja ohcamuša mielde galget biddjojuvvot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsbrev</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanreive</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>CV - utdanning og yrkeserfaring må fylles inn i det elektroniske skjemaet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>CV – oahppu ja bargovásihusat fertejit devdojuvvot elektronalaš skovvái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minimum to referanser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnimusat guokte referánssa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I henhold til offentlighetsloven §25 kan opplysninger om søkeren bli offentliggjort selv om søkeren har anmodet om å ikke bli oppført på søkerlisten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolašlága §25 mielde sáhttá almmuhit dieđuid ohcci birra vaikko ohcci lea bivdán ahte ii biddjojuvvo ohcciidlistii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen styrker vi Sápmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas nannet Sámi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>"Sammen styrker vi Sápmi" er Sametingets visjon for arbeidet som gjøres av ansatte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>"Ovttas nannet Sámi" lea Sámedikki bargguid višuvdna bargiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets overordnede oppdrag er at gjennom Sametingets politikk og forvaltning bevarer vi samisk språk, kultur og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki deháleamos bargu lea ahte Sámedikki politihka ja hálddašeami bokte seailluhit sámi giela, kultuvrra ja servodateallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre verdier i Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki árvvut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>i samisk ånd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámi vuoigŋa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>åpenhet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>rabasvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samhandling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>searvvadeaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>pålitelig og lojal</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>luohtehahtti ja oskkáldas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget jobber mot følgende mål for å oppnå vår visjon:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá čuovvovaš mihtuiguin olahan dihte min višuvnna:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har kompetente og engasjerte medarbeidere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis leat gelbbolaš ja áŋgiris mielbargit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er ledende i samisk samfunnsutvikling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat sámi servodatovddideami njunnošis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
