<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">to-foerstespraak.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever har rett til å få opplæring og få vurdering i to førstespråk, både samisk og norsk som førstespråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiin lea vuoigatvuohta oažžut oahpahusa ja árvvoštallama guovtti vuosttašgielas, sihke sámegielas ja dárogielas vuosttašgiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever som ønsker det, kan ha både samisk og norsk som førstespråk istedet for å ha første- og andrespråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit geat háliidit, sáhttet válljet sihke dárogiela ja sámegiela vuosttašgiellan dan sadjái ahte sis lea nubbi vuosttašgiellan ja nubbi fas nubbingiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skoleeier fastsetter hvordan tilbudet skal organiseres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlaeaiggát mearrida movt fálaldat galgá organiserejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å oppnå tilstrekkelig timetall i begge språkene, bør skoleeier tilby ekstratimer til elever med to førstespråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai joksá doarvái diibmologu goappaš gielain, berre ohppiide geain leat guokte vuosttašgiela fállat liige diimmuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skoleeier har myndighet til å omdisponere inntil 10 prosent fra andre fag til samisk og norsk, men tilrettelegging av tid skal drøftes med eleven og foreldrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlaeaiggádis lea fápmudus váldit gitta 10% eará fágain sámegiel ja dárogiel fágaide, muhto heiveheami galgá ráđđádallat ohppiin ja váhnemiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer informasjon om dette finnes i rundskrivet “ Fag- og timefordeling og tilbudsstruktur for Kunnskapsløftet " under punkt 2.1.8.3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid gávnnat johtočállosis “ Fag- og timefordeling og tilbudsstruktur for Kunnskapsløftet “ dán čuoggá vuolde 2.1.8.3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
