<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">to_nasjonale_nettkurs_innen_samisk_sprakopplaering.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>To nasjonale nettkurs innen samisk språkopplæring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guokte našunála sámegiel oahpahusa neahttakurssa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statsforvalterne i Troms og Finnmark, Nordland og Trøndelag arrangerer for andre gang nasjonale nettkurs for foresatte til samiske barn, og barnehager og skoler utenfor de utenfor de samiske kjerneområdene. Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nordlándda, Trøndelága ja Romssa ja Finnmárkku stáhtahálddašeaddjit lágidit dál nuppes nášunálalaš sámegiel oahpahusa neahttakurssaid sámi váhnemiidda, ja mánáidgárddiide ja skuvllaide mat leat olggobealde sámi guovddášguovlluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen Árvu/Sametinget – Dette er viktige kurs for å fremme kunnskap om retten til opplæring i samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen Árvu/Sametinget – Dát kurssat leat dehálačča ovddidan dihte áddejumi makkár vuoigatvuođat leat sámegiel oahpus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet det kan være lav etterlevelse av regelverket og derfor behov for kompetanseheving.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii maid diehtit ahte lea unnán dáhttu čuovvulit njuolggadusaid ja danne lea dárbu gelbbolašvuođaloktemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper så mange som mulig deltar på kurset, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun sávan ahte nu máŋggas go vejolaš servet kursii, lohká sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettkurs for foresatte arrangeres den 9. februar, kl. 19.00-21.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttakursa váhnemiidda ja ovddasteddjiide lágiduvvo guovvamánu 9. beaivvi dii. 19.00-21.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske familier bor i hele landet, og det er viktig å få ut riktig informasjon om den lovfestede retten til samisk språkopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi bearrašat orrot miehtá riikka ja lea dehálaš juohkit rivttes dieđuid lágas mearriduvvon rivttiid sámegiel oahpahusa hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne gangen vil Statsforvalterne også orientere om samiske barn i barnehager og skoler har rett til å sikre og utvikle sitt språk og sin kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vuoro háliidit stáhtahálddašeaddjit maiddái dieđihit ahte mánát mánáidgárddiin ja skuvllain lea riekti nannet ja ovdánahttit iežaset eatnigiela ja kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettkurs til barnehager og skoler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddiide ja skuvllaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til barnehager og skoler arrangeres det nettkurs 16. februar, kl. 09.00-11.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánaidgárddiide ja skuvllaide lágiduvvo ges neahttakursa guovvamánu 16. beaivvi, dii. 09.00-11.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
