<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tok_opp_maasaienes_situasjon_pa_mote_i_emrip.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka, president i Sametinget i Finland Tuomas Aslak Juuso og rådsmedlem i Sametinget i Sverige Marie Persson Njajta er på møte i FNs ekpertmekanisme for urfolks rettigheter (EMRIP) i Genéve. Der har de tatt opp den meget alvorlige situasjonen som maasaiene opplever i Loliondo-distriktet i Tanzania.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka, Suoma Sámedikki ságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso ja Ruoŧa Sámedikki ráđđelahttu Marie Persson Njajta leat ikte Genévas EMRIP-čoahkkimis ságastallan ahte Tanzanias ferte bissehit veahkaválddálašvuođa ja bággosirdimat mat dáhpáhuvvet Loliondos gos maasaiat ásset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maasaiene opplever både vold og trusler, og det foregår hyppige brudd på menneskerettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maasaiat vásihit olmmošvuoigatvuođa rihkkumiid ja ellet beaivválaččat áitagiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tanzanianske myndigheter truer med å tvangsflytte nærmere 70 000 maasaier fra sine tradsjonelle områder, til fordel for utenlandske kapitalister som vil satse på turisme og jakt i Ngorongoro-fistriktet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tanzania eiseválddit leat áitán sirdit 70 000 maasaia bákkus eret sin árbevirolaš guovllus, ja sadjái bohtet olgoriikka kapitalisttat geat áigot ráhkadit olles Ngorongoro-guovllus ođđa bálvalusaid turisttaide ja bivdiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I går overleverte sametingene i Norge, Sverige og Finland et brev fra Samisk parlamentarisk råd til Impact Trust Kenya ved Elizabeth Silakan, som arbeider med å fremme og beskytte urfolk i Kenya og Tanzania.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi reive geigejuvvui ikte Impact Trust Kenya ovddasteaddjái Elizabeth Silakan, gii bargá álgoálbmotvuoigatvuođaid ovddideamin ja suddjemin Kenyas ja Tanzanias.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
