<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">toleranse_for_mennesker_med_nedsatt_funksjonsevne.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Toleranse for mennesker med nedsatt funksjonsevne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gierdavašvuohta olbmuide geain leat fuones doaibmanávccat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet til Sametinget er å bidra til likestilling og hindre diskriminering av mennesker med nedsatt funksjonsevne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki mihttomearrin lea váikkuhit dásseárvvu ja eastadit doaibmanávccahis olbmuid vealaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker å sette et særskilt fokus på samer med nedsatt funksjonsevne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida bidjat erenoamáš fokusa doaibmanávccahis sámiid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er et fagfelt som i liten grad har vært i fokus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát fágasuorgi lea leamaš unnán fokusis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den senere tid er imidlertid dette kommet på dagsorden gjennom rapporter om situasjonen til samer med funksjonsnedsettelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimuš áiggiid lea dát dattetge boahtán beaiveortnegii raporttaid bokte doaibmanávccahis sámiid dili birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedsatt funksjonsevne innebærer tap av, skade på eller avvik i en kroppsdel eller i en av kroppens psykologiske, fysiologiske eller biologiske funksjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fuones doaibmanákcan lohkkojuvvojit goruda oasit dahje muhtun goruda psykologalaš, fysiologalaš dahje biologalaš doaimma massin, vihki dahje earálaganvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen er født med funksjonsnedsettelse, mens andre opplever å få en funksjonsnedsettelse på grunn av sykdom eller skade senere i livet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumat leat riegádan doaibmanávccahisvuođain, ja earát fas ožžot doaibmanávccahisvuođa dávdda dahje vigi geažil maŋŋelis eallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets likestillingspolitiske redegjørelse om nedsatt funksjonsevne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi dásseárvopolitihkalaš čilgehus doaibmahehttehusa birra Stáhtus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På bakgrunn av nyere forskning kan det vises til at en del samer med funksjonsnedsettelse per i dag ikke får tilgang til eget språk og kultur med henvisning til at de ikke har kapasitet til å lære seg to språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđaset dutkama vuođul sáhttá čujuhit dasa ahte muhtun doaibmanávccahis sámit eai oaččo dál vejolašvuođa oahppat iežaset giela ja kultuvrra dainna čujuhusain ahte sis ii leat kapasitehta oahppat guokte giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enkelte får av den grunn ikke muligheten til å velge samisk som førstespråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán geažil eai sáhte buohkat válljet sámegiela vuosttašgiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samer med funksjonsnedsettelse er også særlig utsatt for mobbing, hatytringer, vold, overgrep, utfordringer med psykisk helse og kunnskap og kompetanse på hvordan forebygge, avdekke og følge opp denne typer utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmanávccahis sámit gillájit maiddái ollu givssideami, vaššicealkámušaid, veahkaválddi, vearredaguid, ožžot hástalusaid psykalaš dearvvašvuođain, ja vailu máhttu ja gelbbolašvuohta movt eastadit, fuomášit ja čuovvulit dán lágan hástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Strategier:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Strategiijat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bidra til større åpenhet og aksept om funksjonsnedsettelse gjennom holdningsskapende arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váikkuhit stuorát rabasvuođa doaibmanávccahisvuođa birra miellaguottuid duddjojeaddji barggu bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ha et spesielt fokus på funksjonsnedsettelse ved utvikling av samiske læreplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bidjat erenoamáš fokusa doaibmanávccahisvuođa ektui sámi oahppoplánaid ráhkadeami oktvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvikle moderne samisk terminologi om funksjonsnedsettelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidit ođđaáigásaš sámi terminologiija doaibmanávccahisvuođa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bidra til økt demokratisk deltakelse for personer med funksjonsnedsettelse gjennom Sametingets valgforberedende arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váikkuhit eanet demokráhtalaš searvama doaibmanávccahis olbmuid ektui Sámedikki válgaráhkkaneaddji barggu bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets handlingsplan for realisering av samiske funksjonshindredes rettigheter 2024-2026</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doaibmaplána doaibmavádjit sápmelaččaid vuoigatvuođaid ollašuhttimii 2024-2026</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker et særskilt fokus på samer med normbrytende funksjonsvariasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida earenoamážit fokuseret doaibmavádjit sápmelaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er et samisk samfunn med like rettigheter og muligheter for mennesker med normbrytende funksjonsvariasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearri lea sámi servodat mas leat ovttalágan vuoigatvuođat ja vejolašvuođat doaibmavádjigiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette arbeidet ble det tidlig klart at et av hovedformålene for denne handlingsplanen må være å igangsette arbeid med å kartlegge hvordan man kan realisere samer med normbrytende funksjonsvariasjoners rettigheter gjennom å gi dem en stemme inn i samfunnsdebatten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán barggus čielggai árrat ahte dán doaibmaplána váldomihttomearri ferte leat álggahit barggu kártet movt sáhttá ollašuhttit doaibmavádjit sápmelaččaid vuoigatvuođaid dakko bokte ahte sii besset gullot servodatdigaštallamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i denne handlingsplanen, som ble vedtatt 12. juni 2024, valgt å fokusere på tiltak som Sametinget kan utføre på egenhånd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea dán doaibmaplánas, mii mearriduvvui geassemánu 12. beaivvi 2024, válljen deattuhit doaibmabijuid maid Sámediggi sáhttá dahkat iešheanalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil også være en tydelig stemme i internasjonale fora for å løfte tematikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu leat čielga jietna riikkaidgaskasaš forain fáttá loktemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
