<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tolererer_ikke_vindindustriens_odeleggelse_av_reindriftsareal.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tolererer ikke vindindustriens ødeleggelse av reindriftsareal</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eat dohkket ahte bieggaindustriija billista boazodoalu areálaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi kan ikke akseptere at myndighetene fortsatt legger til rette for at vindindustrien skal etablere seg i reinbeiteareal, sier sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii eat sáhte dohkkehit ahte eiseválddit láhčet diliid nu ahte bieggaindustriija galgá beassat ásahit boazoguohtoneatnamiidda, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fredag presenterte regjeringen den nye vindkraftmeldingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearjadaga ovddidii ráđđehus ođđa bieggafápmodieđáhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kom inn over 5000 høringssvar hvor store deler av de engasjerte krevde full stopp i den massive vindindustriutbyggingen da forrige forslag om vindindustri var på høring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohte badjel 5000 gulaskuddanvástádusa main eatnašat geat serve gáibidedje ahte bieggaindustriija huksen bissehuvvo ollásit, dalle go ovddit evttohus bieggaindustriija birra lei gulaskuddamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen la dermed forslaget bort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus hilggui evttohusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er bare å konstatere at statsråd Bru ikke har vilje til å legge frem ei stortingsmelding om konsesjonssystemet hvor det fastsettes ett menneskerettslig vern for urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sáhttit dušše konstateret ahte stáhtaráđis Bru ii leat dáhttu ovddidit stuorradiggedieđáhusa konsešuvdnavuogádaga birra, mas mearriduvvošii olmmošrievttálaš suodji álgoálbmogiid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette arbeidet står til stryk, mener Muotka som regner med at Stortinget sender stortingsmeldingen om vindkraft på land i retur til regjeringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát bargu gal ii leat man ge veara, oaivvilda Muotka gii rehkenastá ahte Stuorradiggi sádde stuorradiggedieđáhusa bieggafámu birra nannámis ruovttoluotta ráđđehussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråden mener regjeringen har unnlatt å følge opp signalene fra folket ved å fortsette å lage forslag til regler for å tilrettelegge for vindindustriaktører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi oaivvilda ahte ráđđehus lea garván čuovvumis olbmuid signálaid go joatká ain ráhkadeames njuolggadusevttohusa bieggaindustriijaaktevrraid láhčimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er allerede gitt nærmere 100 konsesjoner til industriprosjekter, og reaksjonene blant folk er svært sterke i de områder hvor industrianleggene nå føres opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat addojuvvon juo lagabuidda 100 konsešuvnna industriijaprošeavttaide, ja olbmot leat hui sakka reageren guovlluin gosa industriijarusttegat dál ceggejuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For samiske interesser og reindriftsinteresser er dette en meget langvarig kamp for å kunne bevare ett driftsgrunnlag for urfolksnæringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi beroštumit ja boazodoalu beroštumit leat guhká juo dáistalan álgoálbmotealáhusaid doaibmavuođu suodjaleami ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråden sier de har sett reineiere på Fosen stå i tiår med enorm saksbehandling på alle nivåer i norsk offentlighet for så å bli fradømt muligheten til å drive reindrift på tradisjonell måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi dadjá ahte boazodoallit Fovsenis leat logijagiid bargan hui ollu áššemeannudemiin buot dásiin norgga almmolašvuođas, ja de lea sis dan maŋŋá dubmejuvvon eret vejolašvuohta bargat boazodoaluin árbevirolaš vuogi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo (NSR) støtter Muotka i uttalelsene og trekker frem Øyfjellet i Nordland som eksempel der har reineiere i ett kriseår har måttet flytte rein i ett industriområde hvor utbygger og Olje og energidepartementet ikke har tatt hensyn til drektige simler og reineiere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Aili Keskitalo (NSR) doarju Muotka cealkámuša ja geassá ovdan Øyfjellet guovllu Norlánddas ovdamearkan dasa ahte boazodoallit heahtejagis leat ferten johtit bohccuiguin industriijaguvlui man oktavuođas huksejeaddji ja Oljo- ja energiijadepartemeanta eai leat vuhtii váldán čoavjjehiid eaige boazodolliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget kan absolutt ikke akseptere disse inngrepene i reinbeiteområder, avslutter sametingspresident Aili Keskitalo (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi ii sáhte ii eisege dohkkehit dáid sisabahkkemiid boazodoalloguovlluin, dadjá sámediggepresideanta Aili Keskitalo (NSR) loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
