<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tre_barnehager_far_tilskudd_til_prosjekter_og_utviklingsarbeid.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tre barnehager får tilskudd til prosjekter og utviklingsarbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golbma mánáidgárddi ožžot doarjaga prošeavttaide ja ovddidanbargguide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har innvilget til sammen 660 830 kroner til prosjekter og utviklingsarbeid i barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan oktiibuot 660 830 kruvnno mánáidgárddiid prošeakta- ja ovddidanbargguide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagene har et ønske om å fremme og styrke det samiske språket og kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddiin sávvet ovddidit ja nannet sámi giela ja kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jentoftsletta barnehage i Bodø kommune får 300 000 kroner i støtte gjennom ordningen Tilskudd til prosjekter og utviklingsarbeid i barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jentoftsletta mánáidgárdi Bådåddjo suohkanis oažžu 300 000 kruvnno doarjjan mánáidgárdesuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet har som mål å bade barna på den samiske avdelingen i samisk språk, med fokus på samisk matlaging, duodji, fortellertradisjon og natur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmil lea mánáide oahpahit sámegiela, seammás bidjat stuorát fuomášumi sámi biebmoráhkadeapmái, dujiide, muitalanárbevirrui ja lundui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagen ønsker at foreldre til barna på den samiske avdelingen skal få muligheten til å lære seg språket, derfor tilbyr de også samisk språkkurs for foreldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdi háliida ahte váhnemat sámegielatossodagas maid galget oažžut vejolašvuođa oahppat giela, ja danne fállet sámegielkurssa maiddái váhnemiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Furua barnehage får 243 000 kroner i støtte for å fremme samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Furua mánáidgárdi oažžu 243 000 kruvnno doarjjan sámi giela ja kultuvrra ovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagen ønsker å knytte prosjektet , friluftsliv, Finnmarks kultur og samisk kultur sammen, da de ser disse i nær sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdi háliida čatnat prošeavtta "Eallin lávus", olgoáibmoeallima, Finnmárkku kultuvrra ja sámi kultuvrra oktii, dan sivas go oidnet daid lagas oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ønsker å kunne fremme samisk språk og kultur hele året, til alle barna i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii háliidit sáhttit ovddidit sámi giela ja kultuvrra olles jagi, buot mánáidgárddi mánáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Prosjekter og utviklingsarbeid i barnehager er viktig å støtte, det er bra at samisk språk og kultur fremmes mer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea dehálaš doarjut prošeavttaid ja ovddidanbargguid mánáidgárddiin, lea buorre go sámi giella ja kultuvra ovddiduvvo eanet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse prosjektene skal være til hjelp for barna, foreldre og ansatte i barnehagene, noe som er betydningsfullt da flere kan være med å bruke språket daglig, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát prošeavttat galget leat ávkin mánáide, váhnemiidda ja mánáidgárddi bargiide, mii lea mávssolaš go eanebut sáhttet leat mielde geavaheamen giela beaivválaččat, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nyland studentbarnehage får 117 830 kroner i støtte for å kunne øke kvaliteten på samisk språk og kulturarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nyland studeantamánáidgárdi oažžu 117 830 kruvnno doarjjan vai sáhttá loktet sámi giela ja kulturbarggu kvalitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ønsker å ta inn en samiskspråklig ressurs slik at barn med samisk språk og kultur blir møtt med språket de kjenner hjemmefra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii háliidit váldit atnui sámegielat resurssa vai mánát geain lea sámegiella ja sámi kultuvra besset deaivvadit eatnigielain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagen ønsker også å tilby opplevelser utenfor barnehagen for å møte samisk kultur, blant annet ved å dra på rein slakting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdi háliida maiddái fállat vásáhusaid olggobealde mánáidgárddi beassan dihte deaivvadit sámi kultuvrrain, earret eará searvat njuovadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– At barn med samisk bakgrunn blir møtt med sitt eget språk og kultur i barnehagen er utrolig bra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dat ahte mánát geain lea sámi duogáš besset deaivvadit iežaset gielain ja kultuvrrain mánáidgárddis lea hirbmat buorre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gir trygghet å høre morsmålet sitt i barnehagen, sier sametingsråd Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat addá oadjebasvuođa gullat iežas eatnigiela mánáidgárddis, dadjá sámediggeráđđi Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
