<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tysfjordsaken-naa-maa-de-som-har-staatt-fram-foelges-opp.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tysfjordsaken: – Nå må de som har stått fram følges opp</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divttasvuona-ášši: – Dál fertejit sii geat leat muitalan vearredaguid birra čuovvoluvvot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– De modige som har stått frem i Tysfjordsaken må følges opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dat duostilis olbmot geat leat muitalan iežaset vásáhusaid Divttasvuona-ášši olis fertejit dál čuovvoluvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De må ikke bli stående igjen alene, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii eai ábut báhcit oktonasvuhtii, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tysfjordsaken har fått stor oppmerksomhet siden sommeren 2016.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divttasvuona-ášši lea ožžon stuora fuomášumi 2016 geasi rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken startet med at 11 personer fra Tysfjord sto frem i VG 11. juni 2016 som ofre for seksuelle overgrep.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši álggii dainna go 11 divttasvuotnalačča muitaledje VG-aviissas geassemánu 11. beaivvi 2016 ahte sii leat gillán seksuálalaš illástemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>151 overgrepssaker - 82 fornærmede</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>151 illástanášši - 82 gillájeaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Politiet har avdekket til sammen 151 seksuelle overgrepssaker relatert til Tysfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politiijat leat gávnnahan oktiibuot 151 seksuálalaš illastanášši main leat čanastagat Divttasvutnii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er registrert til sammen 82 fornærmede og 92 mistenkte personer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat registrerejuvvon oktiibuot 82 gillájeaddji ja 92 várohuvvon illásteaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange av sakene omfatter grove seksuelle overgrep - herunder voldtekter av barn, og den eldste saken stammer fra 1953.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu dáin áššiin leat roavva seksuálalaš illásteamit – nu go mánáid veagalváldimat, ja boarráseamos ášši lea dáhpáhuvvan 1953:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av de 151 sakene som har vært etterforsket, har 106 blitt henlagt på grunn av foreldelsesfristen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan 151 áššis mat leat dutkojuvvon, leat 106 ášši hilgojuvvon áiggehuvvanmearreáiggi geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Totalt er det tatt ut ti tiltaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot leat logi áššáskuhttima mearriduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det gjør vondt å høre om omfanget av de tragiske overgrepshistorier fra Tysfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea bahča gullat dan viidodaga mii Divttasvuona surgadis illástanhistorjjáin lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men, det er både bra og nødvendig at politiet har gjort en så grundig jobb.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto lea sihke buorre ja dárbbašlaš ahte politiijat leat bargan nu dárkilis barggu, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har bare vært mulig fordi de som har vært utsatt for overgrep, har hatt styrke til å bryte tausheten om et tema som angår oss alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea leamaš vejolaš dušše danne go sii geat leat vásihan illástemiid, leat nagodan botket jávohisvuođa dakkár fáttá birra mii guoská midjiide buohkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra Sametingets side er vi stolte og takknemlig for den som styrke som er blitt vist, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bealis leat mii rámis ja giitevaččat dan givrodaga ovddas maid leat čájehan, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er 82 personer som har status som fornærmet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat 82 olbmo geat namahuvvojit gillájeaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fornærmedes alder strekker seg fra 4 år til 75 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gillájeddjiid ahkeviidodat lea 4 jagis 75 jahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen er opptatt av at de ikke skal bli stående igjen alene når politiet nå avslutter Tysfjordsaken som et prosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen deattuha dehálažžan ahte sii eai galgga báhcit oktonasvuhtii go politiijat dál loahpahit Divttasvuona-ášši prošeaktan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Aller viktigst nå er det at de som har vært utsatt for overgrep i Tysfjord får nødvendig hjelp og oppreisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Buot deháleamos dál lea ahte illásteami gillájeaddjit Divttasvuonas ožžot dárbbašlaš veahki ja buhtadusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig vet vi at vold ikke rammer bare den som er direkte utsatt for det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás diehtit ahte veahkaválddálašvuohta ii čuoza dušše sidjiide geat njuolga vásihit dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det rammer også familier og nettverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat čuohcá olles bearrašii ja buohkaide geain lea lagas oktavuohta dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tysfjordsamfunnet har behov for oppfølging og støtte, sier Mikkelsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat čuohcá olles min servodahkii, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Svikt på mange plan - behov for tillitsbygging</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋga instánsa meaddán - ferte ásahit luohttámuša</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Taushet og tabuer har medført at barn og unge ikke har fått den beskyttelsen de har krav på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Jaskatvuohta ja tabut leat dagahan ahte mánát ja nuorat eai leat ožžon dan suodjalusa maid sis lea gáibádus oažžut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utsatte som har fortalt sin historie har blitt utsatt for trusler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gillájeaddjit geat leat muitalan iežaset historjjá leat vásihan áitojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et viktig spørsmål for oss er hvordan vi skal som samisk samfunn kan bidra til åpenhet og tillit, sier Mikkelsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálaš gažaldat midjiide lea movt mii sámi servodahkan sáhttit dagahit rabasvuođa ja luohttevašvuođa, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten «Om du tør å spørre, tør folk å svare» Hjelpeapparatets og politiets erfaringer med vold i nære relasjoner i samiske samfunn , peker på manglende tillit til hjelpeapparatet i den samiske befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta "Jus duostat jearrat, de dustet olbmot vástidit" Veahkkeapparáhta ja politiijaid vásáhusat veahkaválddálašvuođain lagas oktavuođain sámi servodagas , čájeha ahte sámi álbmogis váilu luohttámuš veahkkeapparáhttii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Politiets sluttrapport i Tysfjordsaken viser det samme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politiijaid loahpparaporta Divttasvuona-áššiid olis čájeha dan seamma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Politiet har beklaget at de ikke har gjort en god nok jobb frem til juni 2016 og har dermed begynt på et tillitsbyggende arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Politiijat leat šállošan go sii eai leat bargan doarvái buori barggu geassemánu 2016 rádjái ja leat dál álggahan luohttámušnannejeaddji barggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men slik som rapporten peker på er også andre hjelpeinstanser som har sviktet, blant annet barnehage, skole, helsesøster, barnevern, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto nu go raporta čájeha, de leat maiddái eará veahkkeinstánssat mat leat meaddán, earret eará mánáidgárdi, skuvla, dearvvašvuođadivššár, mánáidsuodjalus, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I det lange løp er det imidlertid viktig å sikre et hjelpeapparat som har den nødvendige kompetansen og kapasiteten til å både håndtere og forebygge slike saker, understreker Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhkit áiggi vuollái lea almmatge dehálaš sihkkarastit ahte veahkkeapparáhtas lea dárbbašlaš gelbbolašvuohta ja kapasitehta sihke dustet ja gieđahallat dákkár áššiid, deattuha Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet handler det om en kommunal helsetjeneste som har kompetanse på samisk språk og kultur, og om at det psykiske helsevernet, slik som SANKS, får kapasitet til å håndtere vold og overgrepssaker på en tilstrekkelig måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás lea earret eará sáhka gielddalaš dearvvašvuođabálvalusas mas lea gelbbolašvuohta sámi gielas ja kultuvrras, ja ahte psyhkalaš dearvvašvuođasuodjalus, nu go SÁNAG, oažžu kapasitehta dustet veahkaválddálašvuođa ja illástanáššiid dohkálaš vugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Fra Sametingets side vil vi følge opp dette i vårt arbeid, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámedikki bealis áigut čuovvolit dán iežamet barggus, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deriblant mener Sametinget at det er nødvendig med en helhetlig gjennomgang av Tysfjordsaken, også øvrige hjelpeinstansers håndtering av meldte saker og bekymringsmeldinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará oaidná Sámediggi dárbbašlažžan ollislaččat guorahallat Divttasvuona-ášši, ja maiddái dan movt eará veahkkeinstánssat gieđahallet váidojuvvon áššiid ja fuolahusdieđihemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen, mob. 917 42 161</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat gažaldagat, váldde oktavuođa sámediggeráđiin Mikkel Eskil Mikkelseniin, mob. 917 42 161</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
