<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">umesamisk_sprak_far_en_grammatikkbok.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Umesamisk språk får en grammatikkbok</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaoahppagirji ubmisámegillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hemnes umesamiske forum får 226 000 kroner i tilskudd fra sametingsrådet til å utarbeide umesamisk grammatikkbok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hemnes umesamiske forum oažžu sámediggeráđis 226.000 ruvnno doarjjan ráhkadit ubmisámegiela giellaoahppagirjji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) sier at det er et stort behov for en slik bok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) lohká hui stuora dárbbu dákkár girjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen Árvu/Sámediggi – Vi vet at det er et stort ønske om å arbeide med umesamisk, og jeg er glad for at umesamisk grammatikkbok blir utarbeidet og at vi kan støtte opp om det, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen – Mii diehtit ahte lea stuora dáhttu bargat ubmisámegielain, ja lean hui ilus go ubmisámegiela giellaoahppagirji ráhkaduvvo ja ahte mii sáhttit doarjut dan, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet er en del av oppfølgingen av Beaiveálgu-erklæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjajuolludeapmi lea oassin Beaiveálgu-julggaštusa čuovvuleamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet vil i denne valgperioden styrke umesamisk språk med slike tiltak og satsing som gjør det mulig å revitalisere umesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi áigu dán válgaáigodagas nannet ubmisámegiela dakkár doaibmabijuid ja áŋgiruššama bokte, mat dahket vejolažžan ubmisámegiela revitaliserema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Umesamisk ble på norsk side tradisjonelt snakket i Rana, Hemnes og Korgen i Nordland, og umesamisk grenser til språkområdene for pitesamisk i nord og sørsamisk i sør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ubmisámegiela leat árbevirolaččat hupman norgga bealde Ranas, Hemnesas ja Korgenis Nordlánddas, ja ubmisámi giellaguovllu davábealde lea bihtánsámi giellaguovlu ja lulábealde ges lullisámi giellaguovlu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har gjennomført en utredning om situasjonen til umesamisk språk. Den viser at på norsk side av Sápmi finnes det ikke språkfaglige ressurser og læremidler i umesamisk, og heller ingen som snakker umesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea čađahan čielggadeami ubmisámegiela dili birra, mii čájeha ahte norgga beale Sámis eai leat giellafágalaš resurssat ja oahppomateriálat ubmisámegielas, eaige ubmisámegiela hállitge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I utredningen kommer det fram blant annet at det er et stort behov for læremidler, og da spesielt i grammatikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadeapmi čájeha earret eará dan ahte oahppomateriálaide, erenoamážit giellaoahppagirjái, lea stuorra dárbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette gjør det mulig å revitalisere umesamisk, fordi det da blir mulig å arrangere språkkurs og lære umesamisk på skolen, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dat dahká ubmisámegiela revitaliserema vejolažžan, go de lea vejolaš doallat giellakurssaid ja oahpahit ubmisámegiela skuvllain, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Langtidsmålet i Sametingets strategi for språksatsing Giellalokten, er å få flere samisktalende i alle samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki giellastrategiija Giellaloktema guhkesáiggemihttun lea oažžut eanet sámegiela geavaheddjiid buot sámegielain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Revitalisering av umesamisk krever likevel stor politisk satsing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ubmisámegiela revitaliseren gáibidage goitge stuora politihkalaš áŋgiruššama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en utfordring at det er så få som kan språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dása laktásit goitge hástalusat go leat nu unnán olbmot geat máhttet giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen sier at Sametinget er avhengige av aktive språkmiljø for å revitalisere umesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen dadjá Sámediggi lea sorjavaš aktiiva giellabirrasiin go ubmisámegiella galgá ealáskahttojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet krever solid satsing og ansvar både fra private personer, språkmiljøer, lokale samfunn, samfunnet, institusjoner, politikere og myndighetene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát gáibida garra áŋgiruššama ja ovddasvástádusa sihke priváhta olbmuin, giellabirrasiin, báikkálaš servodagain, servodagas, institušuvnnain, politihkkáriin ja eiseválddiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>–Dersom vi skal lykkes med dette, må det være personer som vil lære og bruke umesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Jus mii galgat sáhttit lihkostuvvat dáinna, de fertejit leat olbmot geat háliidit oahppat ja geavahit ubmisámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har under koronatiden vært nødt til å utsette planlagte folkemøter om revitalisering av umesamisk, men vi gir ikke opp og håper vi får anledning til gjennomføre folkemøtene til neste år, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea koronaáiggis ferten maŋidit plánejuvvon álbmotčoahkkimiid ubmisámegiela ealáskahttima birra, muhto eat mii vuollán ja sávvat beassat čađahit álbmotčoahkkimiid boahtte jagi, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju, kontakt Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tel. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tel. +47 917 42 161 , mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
