<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">underskrevet_samarbeidsavtale_med_helse_midt-norge_rhf.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka har i dag underskrevet en samarbeidsavtale med Helse Midt-Norge RHF, ved styreleder Odd Inge Mjøen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Silje Karine Muotka lea odne vuolláičállán ovttasbargošiehtadusa Helse Midt-Norge RHF:iin, stivrajođiheaddji Odd Inge Mjøen bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Máret Inger A. Anti/Sametinget – Sametinget er glad for at vi nå har skrevet under en samarbeidsavtale med Helse Midt-Norge RHF.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi lea ilus go mii dál leat vuolláičállán ovttasbargošiehtadusa Helse Midt-Norge RHF:in, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En samarbeidsavtale med Helse Midt-Norge RHF skal være et bidrag i arbeidet for å gi den samiske befolkningen i Midt-Norge et tilbud om likeverdige spesialisthelsetjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargošiehtadus Helse Midt-Norge RHF:in galgá leat mielde nanneme barggu addit sámi álbmogii Gaska-Norggas ovttaárvosaš spesialistadearvvašvuođabálvalusaid fálaldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likeverdige spesialisthelsetjenester forutsetter at tjenestetilbudet er tilpasset pasientens språklige og kulturelle bakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaárvosat spesialistadearvvašvuođabálvalusat eakstudit ahte bálvalusfálaldat lea heivehuvvon pasieantta gielalaš ja kultuvrralaš duogážii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Samarbeidsavtalen er med på å bedre legge til rette for ivaretakelse av den samiske befolkningens rett til likeverdige helsetjenester og sikre at tjenesten er tilrettelagt for samiske pasienters språklige og kulturelle bakgrunn, sier sametingspresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ovttasbargošiehtadus lea mielde buorebut láhčime dili nu ahte áimmahuššat sámi álbmoga vuoigatvuođa ovttaárvosaš dearvvašvuođabálvalusaide ja sihkkarastit ahte bálvalus lea heivehuvvon sámi buhcciid gielalaš ja kultuvrralaš duogážii, dadjá sámediggepresideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helsetjenester til samiske pasienter kan ikke være avhengige av enkeltindividers kunnskap og forståelse og derfor har helseforetakene et særskilt ansvar for tjenestene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođabálvalusat sámi pasieanttaide eai sáhte leat sorjavaččat ovttaskasindiviidaid máhtus ja ipmárdusas ja danne lea dearvvašvuođaásahusaid erenoamáš ovddasvástádus bálvalusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helse Midt-Norge RHF har et stort ansvar for å utvikle spesialisthelsetjenester til samiske pasienter i hele Midt-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Helse Midt-Norges RHF:s lea stuora ovddasvástádus ovddidit spesialistadearvvašvuođabálvalusaid sámi pasieanttaide olles Gaska-Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Med samarbeidsavtalen har vi fått formalisert dette i mye større grad, og det er veldig bra for alle parter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ovttasbargošiehtadusain leat mii eanet dán ožžon formaliserejuvvot, ja dat lea buorre buohkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tror at samarbeidsavtalen vil være et godt verktøy når man skal ivareta dette ansvaret, sier sametingspresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jáhkán ahte ovttasbargošiehtadus lea buorren reaidun go galgá áimmahuššat dán ovddasvástádusa, dadjá sámediggepresideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalen skal også bidra til at avtalepartene i forkant holder hverandre gjensidig orientert om prosesser og saker av betydning som de arbeider med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadus galgá maid váikkuhit dasa ahte šiehtadusbealit ovdalgihtii muitalit nubbi nubbái proseassaid ja áššiid birra main lea mearkkašupmi maiguin leat bargame.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag skal det også være et møte mellom Sametinget og Helse Midt-Norge RHF, hvor tema er videre oppfølging av samarbeidsavtalen og aktuelle saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne lea maid čoahkkin Sámedikki ja Helse Midt-Norge RHF gaskkas, mas fáddá lea viidáset čuovvoleapmi ovttasbargošiehtadusas ja áigeguovdilis áššit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les samarbeidsavtalen mellom Sametinget og Helse Midt-Norge RHF (underskrevet og scannet versjon)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga ovttasbargošiehtadusa Sámedikki ja Helse Midt-Norge RHF gaskkas (vuolláičállojuvvon ja scannejuvvon veršuvdna)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidsavtale mellom Sametinget og Helse Midt-Norge RHF</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargošiehtadus Sámedikki ja Helse Midt-Norge RHF gaskkas</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
