<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ung_reiselivsgrunder_far_stotte_til_a_satse_pa_hestebasert_reiseliv.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ung reiselivsgründer får støtte til å satse på hestebasert reiseliv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorra mátkeealáhusgründer oažžu doarjaga vuoruhit heastavuođđuduvvon mátkeealáhusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 257 000 kroner i tilskudd til Ida Jåma (21) i Røyrvik i Trøndelag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 257 000 ruvnno doarjjan Ida Jåmai (21) Raarvihkes Trøndelágas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er veldig viktig å støtte unge samiske gründere som ønsker å satse lokalt, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea hui dehálaš doarjut nuorra sámi gründeriid geat háliidit áŋgiruššat báikkálaččat, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Silje Karine Muotka Árvu/Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ida Jåmas lea ovttaolbmofitnodat, ja sus leat plánat bargat heastavuođđuduvvon mátkeealáhusain čájehan dihte Raarvihke sámi kultuvrra, árbevieruid ja boazodoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ida Jåma har et enkeltpersonforetak, og hun har planer om å drive med hestebasert reiseliv for å vise frem samisk kultur, tradisjon og reindrift i Røyrvik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai sáhttá dán oažžut áigái, de dárbbaša cegget stálja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å få til dette har hun behov for å sette opp en stall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jåma gullá ieš boazosámi bearrašii ja su bearaš bargá bohccuiguin dán guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jåma er selv fra en reindriftsfamilie og familien driver med rein i området .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta jáhkká Jåma fitnodatjurdagis lea potensiála olahit bistevaš bargosajiid mátkeealáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidenten tror at forretningsideen til Jåma har potensial til å skape varige arbeidsplasser innen reiseliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Juolludeami mihttu lea váikkuhit dasa ahte Jåma sáhttá álggahit sámi mátkeealáhusáŋgiruššama, juoga mii addá birrajagi doaimma, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Målet med bevilgningen er å bidra til at Jåma kan starte en samisk reiselivssatsing, noe som gir helårs sysselsetting, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>257 000 ruvdnosaš doarjja addo sámi mátkeealáhusat doarjjaortnegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet på 257 000 kroner gis fra tilskuddsordningen til samisk reiseliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja sáhttá addot mátkeealáhusfitnodagaide miehtá riikka nu guhká go sámi kulturelemeanttat dahket guovddáš oasi mátkeealáhusdoaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd kan innvilges til reiselivsbedrifter over hele landet så lenge samiske kulturelementer utgjør en sentral del av reiselivsvirksomheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Jåma orru guovllus gos Sámediggi lea juolludan unnán ealáhusdoarjagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jåma holder til i et område der Sametinget har innvilget få næringstilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raarvihke lea lullisámi guovlu mas lea potensiála ovddidit sámi mátkeealáhusa, ja Jåma áigumuš fátmmastit sámi kultuvrra, árbevieruid ja boazodoalu dahká ahte dát ohcan meannuduvvui positiivvalaččat sámediggeráđis, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Røyrvik er et sørsamisk område med potensial for utvikling av samisk reiseliv, og Jåmas ønske om å inkludere samisk kultur, tradisjoner og reindrift gjør at denne søknaden ble behandlet positivt av sametingsrådet, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ida Jåma Privat bilde</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
