<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">urfolk-paavirker-klimapolitikk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolk fra hele verden har i den siste uken deltatt aktivt på klimaforhandlingene under FNs klimakonvensjon (UNFCCC).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogat miehtá máilmmi leat maŋimus vahku oassálastán dálkkádatšiehtadallamiidda ON dálkkádatkonvenšuvnnas (UNFCCC).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolksplattformen skal være et verktøy for samhandling mellom urfolk og stater for utveksling av klimarelatert tradisjonell kunnskap, kapasitetsbygging og klimatiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmotvuođđu galgá leat reaidun ovttasdoaibmamii gaskal álgoálbmogiid ja stáhtaid dasa ahte lonohallat dálkkádahkii guoski árbedieđu, kapasitehta oččodeami ja dálkkádatdoaibmabijuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dessverre kom ikke statene helt i mål på temaet om å operasjonalisere urfolksplattformen som ble vedtatt i Paris-2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađibahábut eai lihkostuvvan stáhtat loahpaloahpalaččat váldit atnui dan álgoálbmotvuođu mii mearriduvvui Pariissas 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deler er utsatt til nye forhandlinger i mai 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oasit leat maŋiduvvon ođđa šiehtadallamiidda miessemánus 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble imidlertid oppnådd enighet om målsettingen og funksjonene til urfolksplattformen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dattetge sohppojuvvui álgoálbmotvuođu mihttomearri ja doaibma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samt at disse skal være i samsvar med urfolks rettigheter, og at prinsippet om fritt og informert forhåndssamtykke fra urfolk gjelder for kunnskapsutveksling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja ahte dat galget oktiivástidit álgoálbmotvuoigatvuođaiguin, ja ahte friija ja dieđuid vuođul ovddalgihtii mieđáhus álgoálbmogiin gusto máhttolonohallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre er det bestemt at plattformen skal iverksettes fullt ut i løpet av neste år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidáseappot lea mearriduvvon ahte vuođđu galgá ollásit váldojuvvot atnui boahttejagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Partene til klimakonvensjonen legger opp til full og effektiv deltakelse fra urfolk i den gjenstående forhandlingsrunden, og i den fremtidige driften av urfolksplattformen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkkádatkonvenšuvnna áššebealit bidjet vuođđun ahte álgoálbmogat galget ollásit ja beaktilit oassálastit maŋimus šiehtadallamiidda, ja álgoálbmotvuođu boahttevaš doaimmaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-FN kom ikke helt i mål denne gangen, og det er gjort en betydelig innsats i forhold til forhandlingene også fra samisk side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-ON ii lihkostuvvon áibbas dán vuoru, ja ollu árja lea geavahuvvon šiehtadallamiidda maiddái sámiid bealis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg registrerer at urfolks rettigheter vil danne basis for urfolksplattformen, og at det legges opp til at urfolk får full og effektiv deltakelse gjennom plattformen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun registreren ahte álgoálbmogiid vuoigatvuođat galget leat vuođđun álgoálbmotvuđđui, ja ahte áigumuš lea ahte álgoálbmogat besset ollislaččat ja beaktilit oassálastit dán vuođu bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg mener at dette dermed er et viktig fremskritt, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu mielas dát lea deaŧalaš ovdáneapmi, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
