<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">urfolksleder-oppnevnes-som-president-for-fns-rasediskrimineringskomite.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolksleder oppnevnes som president for FNs rasediskrimineringskomité / Internasjonalt urfolkssamarbeid / Internasjonalt arbeid / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmotnjunuš nammaduvvo ON Nállevealahanlávdegotti presideantan / Riikkaidgaskasaš álgoálbmotovttasbargu / Riikkaidgaskasaš bargu / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolksleder oppnevnes som president for FNs rasediskrimineringskomité</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmotnjunuš nammaduvvo ON Nállevealahanlávdegotti presideantan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>04. februar 2014</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>04. Guovvamánnu 2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo gratulerer Jose Francisco Cali Tzay med oppnevningen som president for FNs rasediskrimineringskomité (CERD).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Aili Keskitalo lihkuha Jose Francisco Cali Tzay nammademiin ON Nállevealahanlávdegotti (CERD) presideantan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs konvensjon mot rasediskriminering ble vedtatt i 1969.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON konvenšuvdna nállevealaheami vuostá dohkkehuvvui 1969:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med konvensjonen er å hindre forskjellsbehandling av ulike etniske grupper i verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konvenšuvnna ulbmil lea eastadit máilmmi iešguđet čearddalaš joavkkuid vealaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Annet hvert år sender landene som har undertegnet avtalen rapporter til FNs rasediskrimineringskomité.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke nuppi jagi sáddejit dat riikkat, mat leat vuolláičállán šiehtadusa, raportta ON nállevealahanlávdegoddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommisjonen kommer ofte med anbefalinger og kommentarer til hvordan avtalen skal forstås og gjennomføres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá kommišuvdna addá rávvagiid ja mearkkašumiid dasa mo šiehtadus galgá áddejuvvot ja čađahuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om CERD:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet CERD birra dás:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo forteller at det er første gang en urfolksleder har oppnådd en slik posisjon innenfor FN-systemet, og oppnevningen betyr veldig mye for urfolk i verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>http://www.fn.no/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en anerkjennelse av den kompetansen og jobben som urfolk gjør for å styrke menneskerettighetene i verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Aili Keskitalo muitala ahte lea vuosttaš geardde go álgoálbmotnjunuš lea olahan dákkár saji ON-vuogádagas, ja nammadeapmi mearkkaša hui ollu máilmmi álgoálbmogiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Vi ønsker Jose Francisco Cali Tzay til lykke med den viktige jobben, og vi står alle bak oppnevningen, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea dan gelbbolašvuođa ja barggu dohkkeheapmin, maid álgoálbmogat dahket olmmošvuoigatvuođaid nannemiin máilmmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jose Francisco Cali Tzay kommer fra Guatemala og tilhører maya folket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Mii sávvat lihku Jose Francisco Cali Tzay:ii dáinna deaŧalaš bargguin, ja mii doarjut buohkat dán nammadeami, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om Jose Francisco Cali Tzay</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jose Francisco Cali Tzay lea Guatemalas eret ja gullá maya ábmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>http://www.unhchr.ch/tbs/doc.nsf/647a2ab573a858f6c1256a2a0027ba29/785948ce9c098bcac1256e2100329ae3?OpenDocument</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanetJose Francisco Cali Tzaybirra dás:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
