<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">utdanningsdirektoratet_gir_ekstra_tilskudd_til_utvikling_av_samiske_digitale_laeremidler.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdanningsdirektoratet gir ekstra tilskudd til utvikling av samiske digitale læremidler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusdirektoráhta addá liigedoarjaga sámi digitála oahpponeavvuid ráhkadeapmái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdanningsdirektoratet har lyst ut 15 millioner kroner i tilskudd til utvikling av samiske digitale læremidler av høy kvalitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusdirektoráhta lea almmuhan 15 miljon ruvnnu doarjjan sámi digitála oahpponeavvuid ráhkadeapmái main lea alla kvalitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høsten 2020 starter innføring av nye læreplaner for grunnskole og videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2020 čavčča vuolggahuvvo vuođđoskuvlla ja joatkkaoahpahusa ođđa oahppoplánaid geavaheapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Digital kompetanse står sentralt i planene. Digital dømmekraft, digital skaperkraft og programmering har fått mer plass i skolen, og inngår i læreplaner i flere fag allerede fra de første trinnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánain lea digitála gelbbolašvuohta guovddážis Digitála árvvoštallannákca, digitála duddjonnákca ja programmeren leat ožžon stuorát saji skuvllas, ja leat mielde eanet fágaid oahppoplánain juo vuosttaš luohkáid rájes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er stort behov for digitale læremidler som er i tråd med Kunnskapsløftet 2020 samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea stuorra dárbu oahpponeavvuide mat heivejit Máhttoloktemii 2020 sámegiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdanningsdirektoratet har lyst ut 15 millioner kroner i tilskudd til utvikling av samiske digitale læremidler av høy kvalitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusdirektoráhta lea almmuhan 15 miljon ruvnnu doarjjan sámi digitála oahpponeavvuid ráhkadeapmái main lea alla kvalitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen sier at utvikling av digitale læremidler er dyrt, og at samisk læremiddelutvikling har behov for ekstra tildelinger som støtter opp om de nye kravene i læreplanene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi Mikkel Eskil Mikkelsen dadjá ahte digitála oahpponeavvuid ráhkadeapmi lea divrras, ja ahte sámi oahpponeavvoráhkadeapmi dárbbaša liige juolludemiid mat dorjot ođđa oahppoplánaid gáibádusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen har tro på at med Utdanningsdirektoratets bidrag vil vi komme oss et stykke på vei mot mål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mikkelsen jáhkká ahte Oahpahusdirektoráhta juolludemiin mii joavdat oalle guhkás mihttomeari guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her finnes Utdanningsdirektoratets kunngjøring av tilskuddet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás gávdná Oahpahusdirektoráhta almmuheami doarjaga birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
