<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">utdannings-_og_forskningsbehov.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget arbeider for at tilbud og aktivitet innenfor høyere utdanning og forskning dekker kompetanse- og kunnskapsbehov i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá dan ala ahte fálaldagat ja doaimmat alit oahpus ja dutkamis gokčet sámi servodaga gelbbolašvuođa- ja máhttodárbbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har dialog med utdanningsinstitusjoner om tilbud innenfor høyere utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis gulahallá oahppoásahusaiguin fálaldagaid birra alit oahpus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk sykepleierutdanning som opprettes i 2021 av Sámi allaskuvla og UiT Norges arktiske universitet, er et resultat av dialog med aktuelle utdanningsinstitusjoner og Kunnskapsdepartementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi buohccidivššároahppu, maid Sámi allaskuvla ja UiT Norgga árktalaš universitehta ásahit 2021:s, lea gulahallama boađus guoskevaš oahppoásahusaiguin ja Máhttodepartemeanttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er observatør i UHR-Samisk, som er en nasjonal samordningsarena for medlemsinstitusjonene som tilbyr samisk høyere utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea observatevran UHR-Samisk forumis, mii lea nationála ovttastahttinarena miellahttoásahusaide mat fállet sámi alit oahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>UHR-samisk ble opprettet etter konsultasjoner med Kunnskapsdepartementet, og er en enhet i Universitets- og høyskolerådet (UHR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>UHR-Samisk nammaduvvui maŋŋá konsultašuvnnaid Máhttodepartemeanttain, ja lea Universitets- og høyskolerådet (UHR) ovttadat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>UHR er sekretariat for UHR-samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>UHR lea UHR-Samisk čállingoddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er også observatør i UHR-lærerutdanning, som har som oppgave å samordne og styrke kvalitet i utdanning og forskning i norsk lærerutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea maid observatevran UHR-lærerutdanningen arenas, man bargun lea ovttastahttit ja nannet oahpu ja dutkama kvalitehta Norgga oahpaheaddjioahpus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nasjonalt forum for lærerutdanning og profesjonsutvikling er opprettet for å følge opp strategien Lærerutdanning 2025.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nasjonalt forum for lærerutdanning og profesjonsutvikling lea ásahuvvon áigumušain čuovvulit Lærerutdanning 2025 strategiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er observatør i forumet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea observatevran forumis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om UHR-Samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo UHR-Samisk foruma birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om UHR-lærerutdanning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo UHR-lærerutdanningen arena birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innenfor alle samfunnssektorer savnes forskning som kan være en del av kunnskapsgrunnlaget for politiske beslutninger som angår samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii váillahit dutkama sámi servodahkii guoski áššiin buot servodatsurggiin mat sáhtášedje leat politihkalaš mearrádusaid máhttovuođu oassin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sametingsmelding om høyere utdanning og forskning fra 2016, er det pekt på ulike områder der Sametinget mener behovet for forskning er til stede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggedieđáhusas alit oahpu ja dutkama birra 2016 leat čujuhan iešguđet surggiide gos Sámediggi oaivvilda ahte dutkamii lea dárbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er observatør i programstyret for samisk forskning (SAMISK III), i Norges forskningsråd, NFR.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea observatevran Norgga dutkanráđi (NFR) sámi dutkama prográmmastivrras (SAMISK III).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmets overordnede mål er å styrke samisk forskning, både når det gjelder kvantitet og vitenskapelig kvalitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma bajit mihttomearri lea sámi dutkama nannet, sihke kvantitehta ja dieđalaš kvalitehta dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om Samisk forskning i Norges forskningsråd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo Norgga dutkanráđi sámi dutkama birra dás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har konsultert med Norges forskningsråd om medlemmer til forskningsrådets porteføljestyrer og plassering av programmet for samisk forskning i porteføljestyrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea konsulteren Norgga dutkanráđiin miellahtuid birra dutkanráđi porteføljestivrraide ja sámi dutkama prográmma saji birra porteføljestivrrain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble enighet om følgende medlemmer i porteføljestyrene;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šadde ovttaoaivilii čuovvovaš miellahtuid ektui proteføljestivrraide;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg ble det enighet om at programstyret for forskningsprogrammet SAMISK III, videreføres som en styringsgruppe under NFRs styre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šadde maid ovttaoaivilii das ahte dutkanjprográmma SAMISK III prográmmastivra jotkojuvvo stivrenjoavkun NFR stivrra vuolde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne ordningen vurderes på nytt når oppnevningsperioden for programstyret utløper 31.12.21.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ortnet árvvoštallojuvvo ođđasis go prográmmastivrra nammadanáigodat nohká 31.12.21.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets forslag til medlemmer i fondsstyrene for regionalt forskningsråd i Trøndelag og i Nordland er oppnevnt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miellahtut maid Sámediggi lei evttohan regiovnnalaš dutkanráđiid foandastivrraide Trøndelágas ja Norlánddas leat nammaduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fondsstyret for Nordland er Astrid Dankertsen styremedlem i perioden 2020-2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norlándda foandastivrii lea Astrid Dankertsen nammaduvvon 2020-2024 áigodahkii. Loga eambbo RFF Nordland birra .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fondsstyret for Trøndelag er Birgitta Fossum styremedlem og Sigbjørn Dunfjeld varamedlem for perioden 2020-2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Trøndelága foandastivrii lea Birgitta Fossum nammaduvvon ja Sigbjørn Dunfjeld várrelahttun 2020-2023 áigodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
