<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">utlegging-av-sametingets-valgmanntall.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utlegging av Sametingets valgmanntall</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válgajienastuslogu almmuheapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon til kommunene om utleggingsmanntall i mellomåret:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtu gielddaide Sámedikki válgajienastuslogu almmuheami birra gaskajagis:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I henhold til forskrift om valg til Sametinget §4 2. ledd, skal Sametingets valgmanntall utarbeides også i det året det er fylkestings- og kommunestyrevalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahusa § 4, 2. lađđasa mielde Sámedikki válggaid birra galgá Sámedikki válgajienastuslohku ráhkaduvvot maiddái dan jagi go leat fylkkadigge- ja gielddastivrraválggat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal legges ut til offentlig gjennomsyn så langt det lar seg gjøre og skal ligge ute til og med valgdagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat galgá nu guhkás go vejolaš lágiduvvot almmolaš geahčadeapmái, ja dan galgá gitta válgabeaivvi olggos leat vejolaš geahčadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For 2019 vil manntallet bli distribuert til kommunene så snart den foreligger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienastuslohku šaddá 2019:s distribuerejuvvot gielddaide dallánaga go gárvána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skjæringstidspunktet for registrering i valgmanntallet er 30. juni 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimuš mearrebeaivi válgajienastuslogu čáliheapmái lea geassemánu 30. b. 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vanligvis vil det gå en uke etter denne datoen før valgmanntallet er utarbeidet og klar til å sendes ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaččat manná vahku dán beaivvi rájes ovdalgo válgajienastuslohku lea ráhkaduvvon ja gárvvis sáddejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samevalgstyret i kommunen kunngjør tid og sted for utleggingen og opplyser også om adgangen til og fremgangsmåten for å kreve feil rettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gieldda sámeválgastivra almmuha áiggi ja báikki jienastuslogu almmuheapmái, ja čilge maid makkár sivaid geažil ja guđe láhkai sáhtte gáibidit boasttuvuođaid njulgejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I de kommunene der lokale forhold tilsier det, kan kunngjøring skje i form av direkte meddelelse til den enkelte som er innført i manntallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain gielddain gos báikkálaš dilit dan dahket dárbbašlažžan, sáhttá almmuheapmi dáhpáhuvvat njuolgga dieđihemiin olbmuide geat leat jienastuslohkui čálihuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krav om retting og oppdatering skal sendes Sametinget, Ávjovárgeaidnu 50, 9730 Kárášjohka-Karasjok, e-post samediggi@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibádus njulgema ja ođasmahttima birra galgá sáddet Sámediggái, Ávjovárgeaidnu 50, 9730 Kárášjohka-Karasjok, e-poasta samediggi@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kravet skal være skriftlig og begrunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibádus galgá lea čálalaš ja ákkastuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
