<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">utmarksnaeringer.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I det samiske samfunnet har utmarksnæring viktig posisjon som samisk næring og kulturbærer, derfor vil Sametinget bevare og utvikle utmarkshøsting/næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi servodagas lea meahcásteamis dehálaš sadji sámi ealáhussan ja kulturguoddin. Danne áigu Sámediggi gáhttet ja ovddidit meahcásteami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil arbeide for at rammebetingelser og infrastruktur blir bedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu bargat dan ala ahte rámmaeavttut ja infrastruktuvra buoriduvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utmarksnæringen har store utviklingsmuligheter og et potensial som på langt nær er utnyttet, og vil med rette grep bidra til å utvikle et variert næringsliv og styrke bosettingen i de samiske områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahcásteamis leat stuorra ovdánanvejolašvuođat mat guhkkin eret leat geavahuvvon, ja Sámediggi áigu rivttes doaibmabijuiguin váikkuhit máŋggabealat ealáhuseallima ovdáneapmái ja nannet ássama sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet for utvikling av utmarksnæringer er å øke verdiskapingen i samiske områder gjennom bedre rammebetingelser og utnyttelse av utmarksprodukter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttun meahcásteami ovddidemiin lea lasihit árvoháhkama sámi guovlluin buoret rámmaeavttuid ja meahccebuvttaávkkástallama bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets virkemidler vil kunne omfatte investeringer i bygningsanlegg og utstyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki váikkuhangaskaoapmin lea huksehusrusttegiid ja reaidduid investeren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finansiering fra Sametinget kan være avgjørende for å utløse annen finansiering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ruhtadeapmi sáhttá leat mearrideaddjin dasa ahte fidnet eará ruhtadeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om samisk utmarksbruk her</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet sámi meahcásteami birra dás</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
