<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">utnevnt-fefo-styremedlemmer.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utnevnt FeFo styremedlemmer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nammadan FeFo stivralahtuid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget utnevnte disse medlemmene til styret i Finnmarkseiendommen (FeFo) 8.12.17.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin nammadii dáid áirasiid Finnmárkoopmodaga stivrii bearjadaga 08.12.17.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse inntrer med en gang og fungerer i en 4 års periode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii doaibmagohtet dakkaviđe ja doibmet njeallje jagi áigodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har oppnevnt Mathis Nilsen Eira som medlem i styret til Finnmarkseiendommen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea nammadan Mathis Nilsen Eira Finnmárkoopmodaga stivralahttun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som hans personlige varamedlem ble Inger Marie Gaup Eira oppnevnt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su persovnnalaš várrelahttun válljejuvvui Inger Marie Gaup Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget oppnevnte også Máret Guhttor som medlem til styret til Finnmarkseiendommen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea maid nammadan Máret Guhttor Finnmárkoopmodaga stivralahttun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som hennes personlige varamedlem ble Fred Johnsen oppnevnt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su persovnnalaš várrelahttun válljejuvvui Fred Johnsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget oppnevnte også Marit Kirsten Anti Gaup som medlem til styret til Finnmarkseiendommen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea maid nammadan Marit Kirsten Anti Gaup Finnmárkoopmodaga stivralahttun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som hennes personlige varamedlem ble Ingar Eira oppnevnt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su persovnnalaš várrelahttun nammaduvvui Ingar Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget oppnevnte Ragnhild Nystad som medlem til Finnmarkseiendommens kontrollkomité.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi nammadii Ragnhild Lydia Nystad Finnmárkoopmodaga bearráigeahččanlávdegotti lahttun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som hennes personlige varamedlem ble Johan Vasara oppnevnt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su persovnnalaš várrelahttun nammaduvvui Johan Vasara.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
