<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">utredning_av_spraksituasjonen_for_ume-_pite-_og_skoltesamisk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å styrke pitesamisk, umesamisk og skoltesamisk skal Sametinget gjøre en del grunnleggende arbeid, slik som dokumentasjon og kartlegging av dagens situasjon for språkene på norsk side av Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ubmi-, bihtán- ja nuortalaš sámegielaid dili guorahallan Bihtánsámegiela, ubmisámegiela ja nuortalašgiela nannemii dárbbašuvvo vuosttažettiin vuođđobargu, nu go geavaheddjiid dálá dili duođašteapmi ja kárten Norgga bealde Sámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kartleggingene av språkene skal brukes til å få en oversikt over behov, samt tilpasse språktiltak og tjenester for språkbrukerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielaid kárten galgá geavahuvvot dasa ahte oažžut ollislaš gova dárbbuin, ja heivehit gielladoaibmabijuid ja bálvalusaid giellageavaheddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En kartlegging vil gi bedre grunnlag for å sette i gang språktiltak i de aktuelle miljøene, og vil gi en oversikt over arbeidet som er gjort og mulige veier videre i arbeidet med å vitalisere ume-, pite- og skoltesamiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kártenbarggu bokte oččošii buoret vuođu álggahit gielladoaibmabijuid guoskevaš birrasiidda, ja dan bokte oainnášii makkár bargu lea dahkkon ja makkár vejolašvuođat leat viidásit bargat ubmi-, bihtán- ja nuortalašgielaid ealáskahttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skoltesamisk språksituasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgiela dilli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forsker Torkel Rasmussen har på oppdrag for Sametinget utført en utredning om dagens situasjon for skoltesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutki Torkel Rasmussen lea Sámedikki ovddas čađahan čielggadeami nuortalašgiela dili birra Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>23. mars 2021 ble rapporten om situasjon for skoltesamisk på norsk side av Sápmi publisert:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njukčamánu 23. beaivvi 2021 almmuhuvai raporta nuortalaš giela dili birra Norggas:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forsker Torkel Rasmussen presenterte utredningens resultater på et webinar 23. mars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutki Torkel Rasmussen ovdanbuvttii čielggadeami bohtosiid webináras njukčamánu 23. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se opptak av webinaret:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča báddejuvvon webinára:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
