<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">utsatt_frist_pa_horing_av_sannhets-_og_forsoningskommisjonens_rapport.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utsatt frist på høring av Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋidan Duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna raportta gulaskuddanáigemeari</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har sendt rapporten fra Sannhets- og forsoningskommisjonen ut på høring i sommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea geasset sádden Duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna raportta gulaskuddamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høringsfristen var satt til 30. september.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddanáigemearri lei biddjon čakčamánu 30. beaivái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I løpet av prosessen er det bestemt at behandlingen av rapporten er satt til Sametingets plenumsmøte i mars 2024, og ikke i desember i år som først bestemt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Proseassa áiggis lea mearriduvvon ahte raporta galgá meannuduvvot Sámedikki dievasčoahkkimis njukčamánus 2024, ii ge juovlamánus dán jagi nugo álggos lei mearriduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gir rom for å utvide høringsfristen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát addá vejolašvuođa guhkidit gulaskuddanáigemeari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny høringsfrist er 31. oktober 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa gulaskuddanáigemearri lea golggotmánu 31. beaivvi 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet mener det er viktig å få vite hva det samiske folket tenker om Sannhets- og forsoningkommisjonens rapport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđi mielas lea deaŧalaš oažžut diehtit maid sámi álbmot oaivvilda Duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna raportta birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I og med at behandlingen av rapporten er satt til plenumsmøtet i mars, ser vi det som formålstjenelig å utsette høringsfristen til 31. oktober 2023, sier sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go raportta meannudeapmi lea biddjon dievasčoahkkimii njukčamánus, de min mielas lea ulbmillaš maŋidit gulaskuddanáigemeari golggotmánu 31. beaivái 2023, dadjá sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har hatt møte med Stortingets Kontroll- og konstitusjonskomite og behandling av rapporten og prosessen rundt det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđis lea leamaš čoahkkin Stuorradikki Dárkkistan- ja konstitušuvdnalávdegottiin ja lea meannudan raportta ja proseassa dan oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådet har også deltatt på en rekke panelsamtaler, dialogmøter og andre arrangementer der rapporten har vært tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđi lea maiddái searvan ollu panelaságastallamiidda, gulahallančoahkkimiidda ja eará doaluide main raporta lea leamaš fáddán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet ser at det er et stort engasjement rundt rapporten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđđi oaidná ahte lea stuorra beroštupmi raportii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høringen og behandlingen av Sannhets- og forsoningskommisjonen i plenum, vil være viktig og nødvendig for å legge opp Sápmis politiske prioriteringer for fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddan ja dievasčoahkkima duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna meannudeapmi, lea deaŧalaš ja dárbbašlaš go galgá hábmet sámi politihkalaš vuoruhemiid boahtteáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor legger vi spesielt fokus på hvilke tiltak som bør løftes i forsoningsprosessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne mii erenoamážit deattuhit makkár doaibmabijuid berrešii loktet soabadanproseassas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker en bredest mulig deltakelse fra det samiske samfunnet, og en utsettelse av høringsfristen gir nettopp mulighet til det, sier sametingsråd Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit ahte sámi servodat searvá nu viidát go vejolaš, ja gulaskuddanáigemeari maŋideapmi addá juste dasa vejolašvuođa, dadjá sámediggeráđđi Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet arrangerer en digital høring på Zoom 18. oktober kl. 11:00 for institusjoner, organisasjoner og foreninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lágida digitála gulaskuddama Zoom:s golggotmánu 18. b. dii. 11:00. Institušuvnnaide, organisašuvnnaide ja servviide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samme dag kl. 15:00, vil det være en digital høring for enkeltmennesker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma beaivvi, dii. 15:00, lea digitála gulaskuddan ovttaskas olbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle som vil gi høringsuttalelse på disse arrangementene, må melde seg på til høringsmøtene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat geat áigot buktit gulaskuddancealkámušaid dáin čoahkkimiin, fertejit dieđihit iežaset gulaskuddamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Påmeldingsinformasjon kommer på Sametingets nettsider og Facebook senere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut dieđiheami birra bohtet Sámedikki neahttasiiddus ja Faceebookas maŋŋil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil være en taletid på 10 minutter pr. institusjon/person på de digitale høringsmøtene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke ásahus/olmmoš oažžu 10 minuhta sárdnunáiggi digitála gulaskuddančoahkkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høringsinnspill kan også sendes via et digitalt skjema på Sametingets nettsider .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddancealkámušaid sáhttá maiddái sáddet digitála skovi bokte Sámedikki neahttasiidduin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også mulig å sende inn sine innspill via vanlig post, adressert til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maiddái vejolaš sáddet árvalusaid dábálaš poastta bokte Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet minner også om at det er mulig å søke om tilskudd til møteplasser som skal drøfte innholdet i Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggeráđđi muittuha maiddái ahte lea vejolaš ohcat doarjaga deaivvadanbáikkiide gos digaštallet Duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna raportta sisdoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er satt av 1 million kroner til dette formålet, sier sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea várrejuvvon 1 miljon ruvdno dán ulbmilii, dadjá sámediggeráđđi Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Midlene er fordelt på to søkerbaserte ordninger;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruđat leat juogaduvvon guovtti ohcanvuđot ortnegii;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturtiltak og institusjonsutvikling .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja kulturdoaimmaide ja ásahusovddideapmi .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Institusjoner og organisasjoner som mottar direktetilskudd over Sametingets kulturbudsjett må søke på midler over institusjonsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ásahusat ja organisašuvnnat mat ožžot njuolggodoarjaga Sámedikki kulturbušeahtas fertejit ohcat ruđaid ásahusovddideami bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle kan søke over ordningen for kulturtiltak, avslutter Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat sáhttet ohcat dán kulturdoaibmabidjoortnega bokte, loahpaha Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer informasjon om hvordan man kan delta på høringen er tilgjengelig her: Høring – Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid das movt sáhttá searvat gulaskuddamii gávnnat dás: Gulaskuddan - Duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna raporta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høringsfrist er 31. oktober 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddanáigemearri lea golggotmánu 31. beaivi 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
