<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">uttalelse_om_krigen_i_ukraina.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uttalelse om krigen i Ukraina</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cealkámuš Ukraina soađi birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum vedtok i dag enstemmig en uttalelse om krigen i Ukraina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin mearridii odne ovttajienalaččat cealkámuša Ukraina soađi birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krigen i Ukraina</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soahti Ukrainas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget fordømmer på det sterkeste Russlands militære angrep på Ukraina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi vuosttilda Ruošša militearalaš Ukraina-falleheami ollásit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget anerkjenner Ukraina som en selvstendig og uavhengig stat med territorial integritet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi dovddasta Ukraina iešheanalaš ja sorjjasmeahttun stáhtan mas territoriála rihkkumeahttunvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Angrepet er et alvorlig brudd på folkeretten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát falleheapmi lea duođalaš álbmotrievtti rihkkun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget står sammen med FN og andre, herunder de nordiske stater, i kravet om at Russland umiddelbart stanser angrepet og søker en fredelig løsning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarju ON ja earáid, dás maid davviriikkalaš stáhtaid, gáibádusaid ahte Ruošša dakkaviđe bisseha falleheami ja ohcá ráfálaš čovdosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så snart situasjonen tilsier det er det viktig at å komme i gang med tiltak som vil hjelpe sivilbefolkningen som lider nød, både i Ukraina og i Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš álggahit doaimmaid mat veahkehit siviilaálbmoga mii gillá, sihke Ukrainas ja Ruoššas, nu jođánit go sáhttá .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget, som et politisk organ, vil bistå til å finne løsninger som er til det beste for urfolk som er rammet av krigen, og dens konsekvenser på kort og på lang sikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi, politihkalaš ásahussan, dáhttu veahkkin gávdnat čovdosiid mat leat buorrin álgoálbmogiidda mat váikkuhuvvojit soađis, sihke lagaš ja guhkitáiggi váikkuhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget oppfordrer den norske regjeringen til å overvåke menneskerettighetssituasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ávžžuha norgga ráđđehusa vákšut olmmošvuoigatvuođadili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
