<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">utvidet_kulturelt_program_under_plenumsmotet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med plenumsbehandlingen av Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport blir det et omfattende kulturelt program på Sametinget i mars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna raportta meannudeami oktavuođas Sámedikki dievasčoahkkimis lea Sámedikkis viiddis kultuvrralaš prográmma njukčamánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vier hele plenum i mars til behandling av innholdet i Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport, og den saken vil være den største enkeltsaken Sametinget har fått til behandling så langt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bidjá olles dievasčoahkkima njukčamánus meannudit Duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna raportta sisdoalu, ja dát ášši šaddá stuorámus eaŋkilášši maid Sámediggi lea meannudan dán rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et historisk plenum som skal komme sammen i mars, med mange inviterte gjester og besøkende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea historjjálaš dievasčoahkkin mii dollojuvvo njukčamánus, ja dasa bohtet olu bovdejuvvon guossit ja galledeaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har derfor også et omfattende kulturelt program.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea Sámedikkis maiddái viiddis kultuvrralaš prográmma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med behandlingen av Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport, viser Sametinget kunsten fra rapporten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddačájáhus Duohtavuohta ja soabaheapmi Duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna raportta meannudeami oktavuođas čájeha Sámediggi raportta dáidaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som en del av Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport ble det sammen med rapporten levert 13 kunstverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohtavuođa- ja seanadankommišuvnna raportta oktavuođas almmuhuvvojedje oktan raporttain 13 dáidaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12 av disse utstilles i Sametingets parlamentsbygning i Karasjok nå .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12 dain čájehuvvojit dál Sámedikkis Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utstillingen blir stående på Sametinget over plenumsmøtet og frem til påske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhus "Dáruiduhttin ja soabaheapmi" lea oaidnin ládje Sámedikkis dál, dievasčoahkkinvahku miehtá ja gitta beassážiid rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Onsdag 6. mars og torsdag 7. mars vil Sametinget i samarbeid med reiselivsaktøren Sámipath ha en lávvu tilgjengelig utenfor Sametinget, der gjester, besøkende og politikere kan trekke seg tilbake for refleksjon eller samtaler, eller bare for en kopp med bålkaffe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávostallan - vuostáiváldin dollagáfiin lávus Gaskavahku njukčamánu 6. beaivvi ja duorastaga njukčamánu 7. beaivvi, cegge Sámediggi ovttas mátkeealáhusaktevrrain Sámipath lávu olggobeallái Sámedikki, gos guossit, guossit ja politihkkárat besset fitnat reflekterema dahje ságastallama dihte, dahje dušše gáfestallama dihte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal være et sted for ettertanke, refleksjon og påfyll.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamáš dánsunčájálmas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Onsdag 6. mars, før Sametingets plenum begynner med behandlingen av Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport, så vises en spesialkomponert danseforestilling som heter i Sametingets plenumssal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskavahku njukčamánu 6. beaivvi, ovdal go Sámedikki dievasčoahkkin meannudišgoahtá Duohtavuođa- ja soabahankommišuvnna raportta, de čájehuvvo erenoamážit dán váste ráhkaduvvon dánsunčájálmas man namma lea Sámedikki dievasčoahkkinlanjas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den vises i samarbeid med Sámi Dáiddaguovddáš (SDG).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat čájehuvvo ovttas Sámi Dáiddaguovddážiin (SDG).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økende forventninger kommer med en økende frykt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorát vuordámušaiguin boahtá stuorát ballu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frykt for å miste kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ballu kultuvrra massimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan kombinere frykt og vekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo ovttastahttit balu ja šaddama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan vokse uten å miste fortiden, og kompleksiteten i en fortid med mye traumer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo šaddat massekeahttá vássán áiggi, ja máŋggadáfotvuođaid vássán áiggis, mas leat ollu traumat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men også en fortid med kulturens skjønnhet og kjærlighet til det dagens samfunn ser etter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto maiddái vássánáiggi, mas lea kultuvrra čábbodat ja dan ráhkisteapmi, maid dálá servodat ohcá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er lagt opp til omvisninger på Sametinget i forbindelse med plenumsmøtet, både på engelsk og norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea áigumuš ofelastimiid lágidit Sámedikkis dievasčoahkkima oktavuođas, sihke eŋgelasgillii ja dárogillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konsert med Emil Kárlsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearjadaga njukčamánu 8. beaivvi dii 10.00 lea ofelastin Sámedikkis eŋgelasgillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Torsdag 7. mars kl. 18.30 er det konsert med artist Emil Kárlsen i Sametingets bibliotek.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duorastaga njukčamánu 7. beaivvi dii. 18.30 lea konsearta artisttain Emil Kárlseniin Sámedikki girjerádjosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konserten er gratis og åpen for alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsearta lea nuvttá ja rabas buohkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konserten strømmes også direkte på Sametingets nett-TV, slik at så mange som mulig kan få med seg konserten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsearta sáddejuvvo maiddái njuolga Sámedikki neahtta-TV:s, vai nu olusat go vejolaš besset geahččat konseartta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Emil Kárlsen, som er fra Omasvuotna/Storfjord, fikk i fjor Sametingets språkløftpris for sin innsats for å lære, synliggjøre og bruke samisk språk i det offentlige rom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Emil Kárlsen, Omasvuonas eret, oaččui diibmá Sámedikki giellaloktenbálkkašumi su barggu ovddas oahppat, čalmmustahttit ja geavahit sámegiela almmolaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom sitt virke som kunstner og artist er Emil Kárlsen et eksempel på mye av det rapporten handler om: hvordan man kan ta tilbake språket, joiken og kulturen som tidligere generasjoner har mistet, og velge å ha det som grunnlag i eget arbeidsliv og levekår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmastis dáiddárin ja artistan lea Emil Kárlsen ovdamearkan ollu dasa mas raporttas lea sáhka: mo sáhttá váldit ruovttoluotta giela, luođi ja kultuvrra maid ovddit buolvvat leat massán, ja válljet atnit dan vuođđun iežas bargoeallimis ja eallindilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Markering av kvinnedagen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nissonbeaivvi čalmmustahttin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fredag 8. mars kl. 09.00 blir det markering av kvinnedagen i plenumssalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njukčamánu 8. beaivvi dii. 09.00 šaddá nissonbeaivvi čalmmustahttin dievasčoahkkinlanjas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forfatter Mary Ailonieida Sombán Mari leser fra diktsamlingen sin .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girječálli Mary Ailonieida Sombán Mari lohká iežas diktačoakkáldagas «Beaivváš Mánát - Leve blant reptiler».</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
