<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">utvidet_pameldingsfrist_til_urfolkskonferanse_om_laks.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget utvider påmeldingsfristen til 2nd International Gathering of Indigenous Salmon Peoples , som arrangeres i Karasjok i perioden 30. september - 2. oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi viiddida dieđihanáigemeari konferánsii 2nd International Gathering of Indigenous Salmon Peoples, mii lágiduvvo Kárášjogas čakčamánu 30. beaivvis golggotmánu 2. beaivái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konferansen arrangeres i samarbeid med Samerådet, og samler deltakere fra hele den nordlige halvkule.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsa lágiduvvo fárrolaga Sámiráđiin, ja čohkke oasseváldiid davveguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målgruppen er urfolk som har laks som en viktig del av sin kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmiljoavku lea eamiálbmogat geain lea luossa dehálaš oassin iežaset kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På programmet er presentasjoner av laksekultur fra ulike urfolk i nordområdene og konferansen skal vedta en erklæring om urfolksforvaltning av laks.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmmas leat ovdanbuktimat iešguđet eamiálbmogiid luossadili ja luossakultuvrra birra. Konferánsa galgá maid dohkkehit cealkámuša eamiálbmogiid luossahálddašeami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vil det være et kulturelt program, med både filmvisning og elvebåttur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dása lassin lea kultuvrralaš prográmma, mas leat sihke filbmačájáhus ja johkafanasmátki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Konferansen er særlig aktuell på grunn av at laksen vår er truet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Konferánsa lea hui áigeguovdil dasgo luossa lea áitojuvvon miehtá máilmmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trenger å møtes for å dele kunnskap og metoder for urfolks lakseforvaltning, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dárbbašit deaivvadit juogadandihte máhtu ja vugiid eamiálbmogiid luossahálddašeamis, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Muotka deltok sammen med en samisk delegasjon på den første International Gathering of Indigenous Salmon Peoples i Vancouver i Canada i 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muotka oassálasttii sámi delegašuvnnas dan vuosttaš Gathering of Indigenous Salmon Peoples-konferánssas Vancouveris Canadas 2022:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det gjorde inntrykk å oppleve andre urfolks fortellinger og seremonier rundt laks.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mearkkašii munnje ollu vásihit eará eamiálbmogiid muitalusaid ja seremoniijaid luosa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rundt Tanavassdraget er laks en av de viktigste kulturbærerne for samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanučázádaga birra lea luossa okta dain deháleamos kulturguddiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå som laksefisket er stengt for fjerde sommer på rad er det mange som er bekymret for hvordan vi skal ivareta laksekulturen, sier sametingspresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál go luossabivdu leamaš giddejuvvon jo njeallje geasi de leat máŋggas fuolas mo mii galgat áimmahuššat luossakultuvrra, dadjá sámediggepresideanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget inviterer spesielt lokalbefolkningen til å melde seg på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bovde erenomážit báikkálašálbmoga searvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget dekker overnatting og bespising i forbindelse med konferansen, og det er gratis å delta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi gokčá idjadeami ja boradeami konferánssa oktavuođas, ja lea nuvttá searvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reise dekkes av deltakerne selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oasseváldit fertejit ieža gokčat mátkki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konferansen tolkes mellom nordsamisk, norsk/svensk, finsk og engelsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssas dulkojuvvo davvisámegiela, dárogiela/ruoŧagiela, suomagiela ja eŋgelasgiela gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mulig å melde seg på til det begynner eller til det er fullt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi váldá dieđihemiid dađistaga, dassái go álgá/dievvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål og påmelding ta kontakt med politisk rådgiver Sandra Márjá West, sandra.marja.west@samediggi.no , eller rådgiver i Sametingets næringsseksjon Vegar Jakobsen Bæhr, vegar.jakobsen.baehr@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat gažaldagat dahje háliidat searvat, váldde oktavuođa politihkalaš ráđđeaddiin Sandra Márjá West / sandra.marja.west@samediggi.no dahje ealáhusjuhkosa ráđđeaddiin Vegar Jakobsen Bæhr / vegar.jakobsen.baehr@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
