<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">utvikling_av_pedagogisk_materiell_til_barnehager.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvikling av pedagogisk materiell til barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja ovdánahttit pedagogalaš ávdnasiid mánáidgárddiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadene kan sendes inn fra 01.01.25.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid sáhttá sáddejuvvot sisa 01.01.25 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsskjema (krever innlogging)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanskovvi (gáibida sisaloggema)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prioriteringer i 2025</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoruheamit 2025:s</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkstimulerende materiell som er egnet for barnehagebarn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaarvvosmahtti ávdnasat mat heivejit mánáidgárddiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagefaglig pedagogisk materiell som er egnet for samiske barnehagelærere og barnehagelærerstudenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdepedagogalaš ávdnasat mat heivejit sámi mánáidgárdeoahpaheddjiide ja mánáidgárdeoahpaheaddjestudeanttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kan søke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii sáhttá ohcat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagmiljøer i samarbeid med barnehager med samisk barnehagetilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágabirrasat ovttasráđiid mánáidgárddiiguin main lea sámegielat mánáidgárdefálaldat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foretak, institusjoner og organisasjoner som mottar tilskudd må være registrert i Enhetsregisteret i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodagat, ásahusat ja organisašuvnnat mat ožžot doarjaga galget leat registrerejuvvon Norgga Ovttadatregistarii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beregningsregler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meroštallannjuolggadusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet beregnes på grunnlag av begrunnet søknad og prosjektbeskrivelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja meroštallojuvvo vuođustuvvon ohcama ja prošeaktačilgehusa vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tilfeller hvor prosjektet og dets kostnadsoverslag tilsier at det er nødvendig med faste beregningsregler, kan tilskuddet beregnes etter beregningsregler for utvikling av læremidler, så langt det er mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár oktavuođain go prošeavtta ja dan gollomeroštusa vuođul lea dárbu fásta meroštallannjuolggadusaide, sáhttá doarjaga meroštallat oahpponeavvuid ovddideami meroštallannjuolggadusaid vuođul, nu guhkás go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder prosjekter der det skal utvikles manustekst som utgjør stor andel av produktet, eksempelvis trykte temahefter, bøker eller digitale læringsressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská prošeavttaide main galgá ráhkaduvvot mánusteaksta mii lea stuorra oassi buktagis, ovdamearkka dihte prentejuvvon fáddágihppagat, girjjit dahje digitála oahpporesurssat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1 Mål, prioriteringer og kriterier for måloppnåelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ortnega njuolggadusat 1 Doarjjaortnega mihttu ja vuoruheamit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.1 Mål for tilskuddsordningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.1 Doarjjaortnega mihttu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehager, barnehagelærere og utdanningsinstitusjoner har god tilgang på pedagogisk materiell med samisk innhold på samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddiide, mánáidgárdeoahpaheddjiide ja oahpahusásahusaide galgá leat álki fidnet pedagogalaš ávdnasiid main lea sámi sisdoallu sámegielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.2 Prioriteringer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.2 Vuoruheamit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkstimulerende materiell som er egnet for barnehagebarn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaarvvosmahtti ávdnasat mat heivejit mánáidgárddiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagefaglig pedagogisk materiell som er egnet for samiske barnehagelærere og barnehagelærerstudenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdepedagogalaš ávdnasat mat heivejit sámi mánáidgárdeoahpaheddjiide ja mánáidgárdeoahpaheaddjestudeanttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.3 Kriterier for måloppnåelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.3 Ulbmilolahusa eavttut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antall ferdigstilte og utgitte pedagogiske materiell på nord-, lule- og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galle gárvvistuvvon ja almmuhuvvon pedagogalaš ávdnasa leat davvi-, julev-, ja máttasámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antall igangsatte prosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galle prošeavtta leat álggahuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Type pedagogisk materiell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guđelágan pedagogalaš materiála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2 Søknadens form og innhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2 Ohcama hápmi ja sisdoallu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.1 Tilskuddsmottaker / Hvem kan søke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.1 Doarjjaoažžu / Gii sáhttá ohcat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagmiljøer i samarbeid med barnehager med samisk barnehagetilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágabirrasat ovttasráđiid mánáidgárddiiguin main lea sámegielat mánáidgárdefálaldat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foretak, institusjoner og organisasjoner som mottar tilskudd må være registrert i Enhetsregisteret i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodagat, ásahusat ja organisašuvnnat mat ožžot doarjaga galget leat registrerejuvvon Norgga Ovttadatregistarii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.2 Søknadsfrist</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.2 Ohcanáigemearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet fastsetter søknadsfrist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi mearrida ohcanáigemeari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets tilskuddsportal skal benyttes for innsending av søknad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.3 Gáibádusat ohcamii Ohcama galgá sáddet Sámedikki digitála doarjjaportálas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader som ikke oppfyller kriteriene for å kunne søke eller er utenfor prioriteringene for ordningen vil bli avvist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat mat eai ollašuhte ohcaneavttuid, hilgojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknaden skal være innenfor Sametingets priortingeringer for tilskuddsordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcan galgá leat Sámedikki doarjjaortnega vuoruhemiid siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknaden skal inneholde prosjektbeskrivelse som omtaler prosjektets mål, faglig innhold, målgruppe, framdriftsplaner, budsjett, finansieringsplan og planlagt ferdigstillelse av prosjektet/tiltaket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollislaš prošeaktačilgehus mii čilge prošeavtta ulbmila, fágalaš sisdoalu, ulbmiljoavkku, ovdánanplána ja plánejuvvon gárvvistanáigemeari galgá čuovvut ohcama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknaden skal inneholde en beskrivelse av hvordan bærekraft / birgejupmi er ivaretatt i prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamis galgá čilget movt prošeakta vuhtiiváldá guoddevašvuođa/birgejumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den som underskriver søknaden, må ha fullmakt til å forplikte foretaket/institusjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus guhte vuolláičállá ohcama, ferte leat fápmudus geatnegahttit fitnodaga/ásahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknaden må være innsendt i Sametingets tilskuddsportal før prosjektet/tiltaket er påbegynt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcan ferte leat sáddejuvvon Sámedikki doarjjaportálas ovdalgo prošeakta/doaibma álggahuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søker plikter alltid å gi Sametinget alle opplysninger som er nødvendige for å behandle søknaden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcci lea geatnegahttojuvvon addit buot dieđuid mat leat dárbbašlaččat ohcama meannudeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krav til pedagogisk materiell</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibádusat pedagogalaš ávdnasiidda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker skal utvikle pedagogisk materiell i henhold til rammeplanen for barnehager (2017).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu galgá čuovvut Rámmaplána mánáidgárddiide (2017).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker skal ved utvikling av pedagogisk materiell følge samiske rettskrivingsnormer og bruke godkjente termer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ráhkada pedagogalaš materiála galget sámegiela riektačállima norpmat čuvvojuvvot ja dohkkehuvvon tearpmat geavahuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med godkjente termer menes termer som finnes i ordbøker/-lister.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dohkkehuvvon tearpmaiguin oaivvilduvvojit tearpmat mat gávdnojit sátnegirjjiin/-listtuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom det utarbeides forslag til nye termer, skal tilskuddsmottaker følge Sametingets retningslinjer for terminologiarbeid og sende disse til Giellagáldu for godkjenning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ráhkada evttohusaid ođđa tearpmaide, de galgá doarjjaoažžu čuovvut Sámedikki terminologiijabarggu njuolggadusaid ja sáddet daid Giellagáldui dohkkeheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis det i et ferdig læremiddel er brukt termer som ikke er godkjent av Giellagáldu, skal det i læremiddelet fremgå ordliste med forklaring av termer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos gárvvistuvvon oahpponeavvus leat geavahuvvon tearpmat maid Giellagáldu ii leat dohkkehan galgá oahpponeavvus leat sátnelistu mas tearpmat čilgejuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker skal ved utforming av pedagogisk materiell hensynta det allsamiske perspektivet og det flerkulturelle samfunn for å bekrefte barnas identitet og utvide deres perspektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu galgá vuhtiiváldit buotsámi perspektiivva ja máŋggakultuvrralaš servodat duođaštan dihte mánáid identitehta ja viiddidan dihte sin perspektiivva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I pedagogisk materiell hvor man formidler generelt om samiske samfunn, kultur og historie, er det viktig at tekst og bildematerialet viser mangfoldet i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pedagogalaš ávdnasiin main gaskkustuvvo obbalaččat sámi servodaga, kultuvrra ja historjjá birra, lea dehálaš ahte teaksta ja govvamateriála čájehit Sámi máŋggabealatvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker skal ved utforming av pedagogisk materiell fremme likestilling og likeverd, og hindre diskriminering, jf. likestillings- og diskrimineringsloven § 27.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžut galgá pedagogalaš ávdnasiin hábmedettiin ovddit dásseárvvu ja ovttaveardásašvuođa, ja eastadit vealaheami, gč. Dásseárvo- ja vealahanlága § 27.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker bør ved utvikling av pedagogisk materiell ha forfatter/oversettergruppe med minimum 3-4 personer for å sikre gjennomføringen av prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžus berre leat čálli/jorgaleaddjijoavku mas leat unnimusat 3-4 olbmo go ráhkada pedagogalaš ávdnasa mat gusket máŋgga jahkeceahkkái sihkkarastin dihte prošeavtta čađaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker skal etablere referansegruppe med relevant språk- og fagpedagogisk kompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu galgá ásahit referánsajoavkku mas leat guoskevaš giella- ja fágapedagogalaš gelbbolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Referansegruppas ansvar er å følge opp prosjektet og bidra til at produktet får god kvalitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Referánsajoavkku ovddasvástádus lea čuovvulit prošeavtta ja veahkehit ahte buktagis šaddá buorre kvalitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved utvikling av digitale pedagogisk materiell skal IKT-kompetanse og kompetanse om pedagogisk bruk av IKT ved digitale komponenter være representert i referansegruppen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ráhkada digitála pedagogalaš ávdnasiid galgá DGT-gelbbolašvuohta ja gelbbolašvuohta DGT pedagogalaš geavaheami birra leat ovddastuvvon referánsajoavkku</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved kvalitetssikring av pedagogisk materiell bør den testes ut av barn og barnehagelærere som tilfredsstiller målgruppen i løpet av utviklingsperioden og før ferdigstillelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go kvalitehtasihkkarastá pedagogalaš ávdnasa berrejit mánát ja mánáidgárdeoahpaheaddjit mat ollašuhttet ulbmiljoavkku geahččalit dan ráhkadanáigodagas ja ovdal go gárvvistuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker skal avtale med forfattere, illustratører, oversettere og andre bidragsytere om at pedagogisk materiell i sin helhet eller deler av det kan utgis, spres eller fremstilles i bokform, elektronisk form (herunder nettbasert versjon) eller i et hvilket som helst annet medium.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu galgá šiehtadit čálliiguin, govvaráhkadeddjiiguin, jorgaleddjiiguin ja earáiguin geat leat searvvis ahte pedagogalaš ávdnasa ollásit sáhttá almmuhit, gilvit dahje ráhkadit girjin,elektrovnnalaš hámis (dasa gullá maiddái neahttavuđot veršuvdna) dahje vaikko guđe eará mediumas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker skal ha avtale med forfatterne om at pedagogisk materialet, uten vederlag, skal;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu galgá šiehtadit čálliiguin ahte oahpponeavvu, mávssu haga, galgá;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunne oversettes til flere samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sáhttit jorgalit eanet sámegielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overlates i elektronisk form til statlige produsenter av tilrettelagte utgaver til synshemmede og lesehemmede eller til personer med behov for alternativ og supplerende kommunikasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>addit mánusa elektrovnnalaš hámis stáhta buvttadeddjiide mat ráhkadit heivehuvvon pedagogalaš ávdnasa sidjiide geat leat čalmmeheamit ja lohkanváttisvuođat dahje olbmuide geain lea dárbu molssaevttolaš ja ollisteaddji kommunikašuvdnii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innholdet i det elektroniske manuset må være identisk med den endelige utgaven og foreligge i en utgave og et format som kan bearbeides med vanlig datamaskin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elektrovnnalaš mánusa sisdoallu ferte leat ideanttalaš loahpalaš oahpponeavvuin ja lea dákkár hámis/formáhtas maid sáhttá divodit dábálaš dihtoriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Manuset må være strukturert og uthevinger, overskrifter m.v.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánus ferte leat strukturerejuvvon mihttemiiguin, bajilčállagiiguin jnv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunne oversettes til flere samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sáhttit jorgalit eanet sámegielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overlates i elektronisk form til statlige produsenter av tilrettelagte utgaver til synshemmede og lesehemmede eller til personer med behov for alternativ og supplerende kommunikasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>addit mánusa elektrovnnalaš hámis stáhta buvttadeddjiide mat ráhkadit heivehuvvon pedagogalaš ávdnasa sidjiide geat leat čalmmeheamit ja lohkanváttisvuođat dahje olbmuide geain lea dárbu molssaevttolaš ja ollisteaddji kommunikašuvdnii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innholdet i det elektroniske manuset må være identisk med den endelige utgaven og foreligge i en utgave og et format som kan bearbeides med vanlig datamaskin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elektrovnnalaš mánusa sisdoallu ferte leat ideanttalaš loahpalaš oahpponeavvuin ja lea dákkár hámis/formáhtas maid sáhttá divodit dábálaš dihtoriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Manuset må være strukturert og uthevinger, overskrifter m.v.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánus ferte leat strukturerejuvvon mihttemiiguin, bajilčállagiiguin jnv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker skal avtale med forfatterne å overlate pedagogisk materialet tekst i elektronisk format, uten vederlag, til Divvun, Senter for samisk språkteknologi ved universitetet i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu galgá šiehtadit čálliiguin addit pedagogalaš ávdnasa teavstta elektrovnnalaš hámis, mávssu haga, Divvumii, Sámi giellateknologiija guovddážii Romssa universitehtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Divvun skal kunne bruke læremiddelets tekst til følgende formål: Drive vitenskapelig forskningTrekke ut egenskaper ved språket i tekstene (for eksempel statistiske data, grammatiske data, grammatiske egenskaper og ord)Publisere korte eksempelsitatBruke tekstene for kommersielle og ikke-kommersielle språkteknologiske formål som ikke bryter med opphavsrettslovene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divvun galgá sáhttit atnit oahpponeavvu teavstta čuovvovaš ulbmiliidda: Doaimmahit dieđalaš dutkamaTeavsttaid gielalaš iešvuođaid (ovdamearkka dihte statistihkalaš dáhtaid, grammáhtalaš dáhtaid, grammáhtalaš iešvuođaid ja sániid)Almmuhit oanehis ovdamearkasitáhtaidGeavahit teavsttaid kommersiála ja ii-kommersiala giellateknologalaš ulbmiliidda mat eai rihko dahkkivuoigatvuođalágaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksempel er retteprogram, språklæringsprogram og maskinoversetting).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkkat leat divvunprográmmat giellaoahpahanprográmmat ja mašiidnajorgaleapmi).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Drive vitenskapelig forskning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmahit dieđalaš dutkama</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trekke ut egenskaper ved språket i tekstene (for eksempel statistiske data, grammatiske data, grammatiske egenskaper og ord)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teavsttaid gielalaš iešvuođaid (ovdamearkka dihte statistihkalaš dáhtaid, grammáhtalaš dáhtaid, grammáhtalaš iešvuođaid ja sániid)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Publisere korte eksempelsitat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuhit oanehis ovdamearkasitáhtaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruke tekstene for kommersielle og ikke-kommersielle språkteknologiske formål som ikke bryter med opphavsrettslovene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavahit teavsttaid kommersiála ja ii-kommersiala giellateknologalaš ulbmiliidda mat eai rihko dahkkivuoigatvuođalágaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksempel er retteprogram, språklæringsprogram og maskinoversetting).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkkat leat divvunprográmmat giellaoahpahanprográmmat ja mašiidnajorgaleapmi).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tekst overlevert til Divvun vil bli søkebegreper på nettstedet: http://gtweb.uit.no/korp/ .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teavsttat addojuvvon Divvumii šaddet ohcandoaban neahttabáikkis: http://gtweb.uit.no/korp/ .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettstedet viser ikke hele læremiddelets tekst, men kun setninger som samsvarer med brukerens søk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttabáiki ii čájet olles oahpponeavvu teavstta, muhto dušše cealkagiid mat oktiivástidit geavaheaddji ohcamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker skal i avtalen med forfatteren innta særlige opplysninger om at dersom tilskuddsmottaker går konkurs, prosjektets virksomhet stanses eller opphører, eller tilskuddsmottaker av andre grunner ikke kan eller vil utføre utgivelsen kan Sametinget forbeholde seg retten til å overta utgivelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu galgá šiehtadusas čálliin váldit fárrui earenoamáš dieđuid ahte jus doarjjaoažžu reastaluvvá, prošeakta doaibma bissehuvvo dahje nohká, dahje doarjjaoažžu eará sivaid geažil ii sáhte sáhte dahje dáhto čađahit almmuheami, de sáhttá Sámedikki várašit rievtti váldit badjelasas almmuheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilsvarende gjelder for avtale med andre bidragsytere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vástevaččat guoská šiehtadusaide eará doaimmaheddjiiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker skal levere 5 eksemplarer av ordinære pedagogisk materiell til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu galgá buktit 5 gáhppálaga dábálaš pedagogalaš ávdnasa Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når det gjelder digitale pedagogiske materiell skal tilskuddsmottaker sende innloggingsopplysninger til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go guoská digitála oahpponeavvuide galgá doarjjaoažžu sáddet sisabeassandieđuid Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker er ansvarlig for distribusjon og markedsføring av det pedagogiske materialet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu lea vásttolaš pedagogalaš ávdnasa distribušuvnnas ja márkanfievrredeamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker er ansvarlig for å sende informasjon om nye utgivelser til Ovttas.no straks det pedagogiske materialet er utgitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžus lea ovddasvástádus sáddet dieđuid ođđa almmuhusaid birra Ovttas.no:i dakka viđe go pedagogalaš ávnnas lea almmuhuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker skal sørge for at det pedagogiske materialet tilbys markedet i minst fem år fra utgivelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu galgá fuolahit ahte oahpponeavvu fállojuvvo márkanii unnimusat vihtta jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker skal sørge for drift og vedlikehold av digitale komponenter i minst fem år fra de er tilgjengelige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu galgá fuolahit digitála komponeanttaid doaimmaheami ja bajásdoallama unnimusat vihtta jagi dan rájes go leat fidnemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krav til digitale pedagogiske materiell</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibádusat digitála pedagogalaš ávdnasiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pedagogisk materiell skal utvikles etter gjeldende lovverk for universell utforming av pedagogisk materiell jf. forskrift om universell utforming av IKT-løsninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pedagogalaš ávnnas galgá ráhkaduvvot universála hábmema gustovaš láhkaásahusaid vuođul, gč. láhkaásahusa DGT-čovdosiid universála hábmema birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pedagogisk materiell skal utvikles etter gjeldende lovverk for personopplysninger jf. personopplysningsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpponeavvu galgá ráhkaduvvot persovdnadieđuid gustovaš láhkaásahusaid vuođul gč persovdnadiehtoláhkaásahusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pedagogisk materiell skal oppfylle følgende krav: Digitale pedagogiske materiell skal gjøre bruk av alminnelige godkjente og åpne standarder og dokumentere bruk av formater med behov for plug-ins og andre utvidelser i nettleseren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitála pedagogalaš ávdnasat galget ollašuhttit čuovvovaš gáibádusaid: Galgá geavahit dábálaš dohkkehuvvon ja rabas standárddat, ja duođaštit plugg-ins gáibideaddji formáhtaid ja eará viiddidemiid neahttalohkkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Digitale pedagogiske materiell/komponenter skal være tilgjengelig fra ulike nettlesere og for de mest brukte operativsystemer for alle digitale enheter innenfor kategori: smarttelefoner, nettbrett, PC/Mac.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá leat neahttavuđot dahje álkit gávdnat ja viežžat neahtas, álkit olámuttos iešguđetge neahttalohkkiin ja eanemus geavahuvvon operatiivavuogádagain šlájaid siskkobealde dego: fiehttotelefovnnat, neahttadulbosat, PC/Mac.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis pedagogisk materiell krever pålogging for autentisering og tilgang til person- og gruppeinformasjon er det påkrevd å benytte Feide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus oahpponeavvu gáibida sisaloggema duođašteami ja lobi beassat persovdna- ja joavkodieđuide de gáibiduvvo geavahit Feide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nye Feide er sterkt anbefalt som løsning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa Feide ávžžuhuvvo garrasit čoavddusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sluttbruker skal kunne ta i bruk digitale komponenter uten å bruke spesielle lisensbaserte tjenester eller abonnement fra tredjepart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahppageavaheaddji galgá sáhttit váldit atnui digitála komponeanttaid almma earenoamáš liseansavuđot bálvalusaid dahje abonnemeantta goalmmát bealis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette betyr at brukeren kan benytte innholdet og funksjonalitet i læremiddelet uten å måtte kjøpe andre tjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša ahte geavaheaddji sáhttá geavahit oahpponeavvu sisdoalu ja funkšunalitehta nu ahte ii dárbbaš oastit eará bálvalusaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Digitale pedagogiske materiell skal gjøre bruk av alminnelige godkjente og åpne standarder og dokumentere bruk av formater med behov for plug-ins og andre utvidelser i nettleseren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá geavahit dábálaš dohkkehuvvon ja rabas standárddat, ja duođaštit plugg-ins gáibideaddji formáhtaid ja eará viiddidemiid neahttalohkkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Digitale pedagogiske materiell/komponenter skal være tilgjengelig fra ulike nettlesere og for de mest brukte operativsystemer for alle digitale enheter innenfor kategori: smarttelefoner, nettbrett, PC/Mac.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá leat neahttavuđot dahje álkit gávdnat ja viežžat neahtas, álkit olámuttos iešguđetge neahttalohkkiin ja eanemus geavahuvvon operatiivavuogádagain šlájaid siskkobealde dego: fiehttotelefovnnat, neahttadulbosat, PC/Mac.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis pedagogisk materiell krever pålogging for autentisering og tilgang til person- og gruppeinformasjon er det påkrevd å benytte Feide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus oahpponeavvu gáibida sisaloggema duođašteami ja lobi beassat persovdna- ja joavkodieđuide de gáibiduvvo geavahit Feide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nye Feide er sterkt anbefalt som løsning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa Feide ávžžuhuvvo garrasit čoavddusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sluttbruker skal kunne ta i bruk digitale komponenter uten å bruke spesielle lisensbaserte tjenester eller abonnement fra tredjepart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahppageavaheaddji galgá sáhttit váldit atnui digitála komponeanttaid almma earenoamáš liseansavuđot bálvalusaid dahje abonnemeantta goalmmát bealis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette betyr at brukeren kan benytte innholdet og funksjonalitet i læremiddelet uten å måtte kjøpe andre tjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša ahte geavaheaddji sáhttá geavahit oahpponeavvu sisdoalu ja funkšunalitehta nu ahte ii dárbbaš oastit eará bálvalusaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3 Søknadsbehandling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3 Ohcamiid meannudeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.1 Søknadsbehandling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.1 Ohcamiid meannudeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har myndighet til å gjøre selvstendige vurderinger av søknadens relevans knyttet til kriterier og prioriteringer for tilskuddsordningen, samt andre relevante hensyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea váldi ieš árvvoštallat ohcama relevánssa doarjjaortnega eavttuid ja vuoruhemiid ektui, ja eará relevánta áššiid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil gjøre følgende vurderinger av prosjektet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi árvvoštallá prošeavtta čuovvovaččat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadene vurderes opp mot målet for tilskuddsordningen og de prioriteringer som gjelder for tilskuddsordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat árvvoštallojuvvojit doarjjaortnega mihttomeari ja vuoruhemiid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader vurderes ut fra hvordan bærekraft er ivaretatt i prosjektet, om prosjektet er økonomisk realistisk, om det ut i fra en faglig vurdering er gjennomførbart, om det faglige innholdet er av god kvalitet og profesjonelt, om prosjektet er etisk forsvarlig og hvilke samfunnsmessige konsekvenser prosjektet har.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat árvvoštallojuvvojit guoddevašvuođa, ekonomalaš, márkanlaš, teknihkalaš, servodatlaš, ehtalaš, fágalaš sisdoalu, ámmátčehppodaga ja kvalitehta, ja eará guoskevaš beliid vuođul. Earret eará árvvoštallojuvvo lea go prošeakta geavatlaččat čađahahtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil også gjøre en vurdering av likestillings- og mangfoldsperspektivet i prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi deattuha erenomážit dásseárvo- ja máŋggabealatvuođaperspektiivva áššemeannudettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med søknadsbehandlingen kan Sametinget:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcama meannudeami oktavuođas sáhttá Sámediggi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>innhente kredittopplysninger om søkeren</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi viežžá kredihttadieđuid ohcci birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Omfanget av eget arbeid skal vurderes på søkertidspunktet og beskrives i søknaden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežas barggu viidodat galgá árvvoštallojuvvot dalle go ohcá ja čilgejuvvot ohcamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved eget arbeid kan det stilles krav om underskrevne timeliste og fastsatt timesats</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežas barggus gáibiduvvojit vuolláičállojuvvon diibmolisttut ja mearriduvvon diibmobálká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Manglende rapporteringer og forsinkelser av ferdigstillelse i tidligere tilskuddssaker vil bli vektlagt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váilevaš raporteremat ja gárvvisteami maŋŋoneamit ovddeš doarjjaáššiin sáhttet váikkuhit ohcama meannudeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget tar forbehold om at søknadssum og omfang av prosjekt kan justeres som del av vurderingen av totalrammen for tilskuddsmidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi váldá várašumi das ahte prošeavtta ohcansubmi ja viidodat sáhttá muddejuvvot oassin doarjjaruđaid ollislaš rámma árvvoštallamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.3 Behandlingstid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.3 Meannudanáigi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknaden behandlet innen tre måneder etter søknadsfrist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat meannuduvvojit golbma mánu sisa maŋŋil ohcanáigemeari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan ved behov spørre etter mer dokumentasjon, dette kan forlenge behandlingstiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá sihtat eanet duođaštusaid jus lea dárbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.4 Vedtak og aksept</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.4 Mearrádus ja dohkkeheapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker etter vedtaksdato sende inn aksept av vilkår for tilskudd via Sametingets tilskuddsportal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu galgá 3 vahku sisa doarjjareivve dáhtona rájes dohkkehit doarjjaeavttuid Sámedikki doarjjaportála bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom Sametinget ikke mottar aksept av vilkår, bortfaller tilskuddet uten ytterligere varsel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus Sámediggi ii oaččo eavttuid dohkkeheami, de sáhttá doarjja sihkkojuvvot duođi eanet dieđitkeahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den som bekrefter aksept av vilkår, må ha fullmakt til å forplikte foretaket/institusjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus guhte vuolláičállá doarjjaeavttuid, ferte leat fápmudus geatnegahttit fitnodaga/ásahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.5 Vilkår for tilskuddsmottaker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.5 Eavttut doarjjaožžui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker skal opplyse om at Sametinget har støttet prosjektet/tiltaket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu galgá almmuhit ahte Sámediggi lea dorjon prošeavtta/doaibmabiju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samme prosjekt/tiltak kan ikke motta tilskudd over flere av Sametingets tilskuddsordninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma prošeakta/doaibmabidju ii sáhte oažžut doarjaga máŋga doarjjaortnega bokte Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekt/tiltak som har mottatt støtte fra Sametinget kan som en hovedregel ikke tildeles ytterligere tilskudd til samme formål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋá doarjjamearrádusa ii addojuvvo eanet doarjja seamma prošektii/doaibmabidjui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet skal brukes i samsvar med det formål og forutsetninger som fremgår av tildelingsbrevet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja galgá adnot daid ulbmiliid ja eavttuid mielde mat doarjjareivves bohtet ovdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endringer i grunnlaget for tilskuddet kan kun foretas etter forutgående skriftlig henvendelse til og samtykke fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjavuođu ii sáhte rievdadit ovdalgo lea čálalaččat dieđihan Sámediggái ja ožžon dan dohkkehuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eventuelle samarbeidspartnere skal være kjent med vilkårene for tilskuddet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vejolaš ovttasbargoguoimmit galget dovdat doarjjaeavttuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.6 Frist for ferdigstillelse av prosjekt/tiltak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.6 Gárvvistanáigemearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frist for ferdigstillelse er 2 år etter at tildelingsbrevet er sendt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gárvvistanáigemearri lea 2 jagi maŋŋil doarjjareive beaivádeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker kan søke om inntil ett års utsatt frist for ferdigstillelse av prosjektet/tiltaket dersom særlige grunner foreligger. Søknad skal begrunnes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamáš ákkaid vuođul sáhttá doarjjaoažžu čálalaččat ohcat guhkit áigemeari prošeavtta/doaibmabiju gárvvisteapmái, gitta 1 jahkái Áigemeari maŋideapmi galgá ákkastuvvot ja sáddejuvvot Sámediggái áiggemunis ovdal áigemearri nohká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har myndighet til å vurdere, avvise eller sette nye krav til ferdigstillelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doarjjaportála galgá geavahuvvot go sádde ohcama maŋidit áigemeari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.7 Endringer i forutsetninger for tilskuddet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.7 Rievdadusat doarjjaeavttuin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottakeren kan ikke foreta vesentlige endringer i det aktuelle prosjektet/tiltaket uten at dette er skriftlig forelagt for og godkjent av Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu ii sáhte čađahit mearkkašahtti rievdadusaid guoskevaš prošeavttas dahje doaibmabijus ovdalgo lea čálalaččat dieđihan Sámediggái ja ožžon Sámedikki čálalaš dohkkeheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endring av godkjent finansieringsplan og investeringsplan i tillegg til endret prioritering av oppgaver, vil alltid regnes som en vesentlig endring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dohkkehuvvon ruhtadanplána ja investerenplána rievdadusat lohkkojuvvojit álo stuorábuš rievdadussan. Sámedikki doarjjaportála galgá geavahuvvot go sádde ohcama rievdadit eavttuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når vedtaket er akseptert kan tilskuddsmottaker be om utbetaling på 50 % av det innvilgende tilskuddet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mearrádus lea dohkkehuvvon, de sáhttá doarjjavuostáiváldi bivdit 50% juolluduvvon doarjagis máksojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når prosjektet er avsluttet og regnskap og rapport er godkjent av Sametinget kan utestående tilskudd utbetales.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go prošeakta lea loahpahuvvon ja Sámediggi lea dohkkehan raporta ja rehketdoalu máksojuvvo 50% doarjagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom søker tidligere har fått innvilget tilskudd fra Sametinget og vilkårene for tilskudd er misligholdt, vil det kunne medføre stans i utbetalinger inntil misligholdet er opphørt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos ohcci ovdal lea ožžon doarjaga Sámedikkis ja doarjjaoažžu lea rihkkon doarjjaeavttuid, de sáhttá dat dagahit dan ahte máksimat bissehuvvojit dassážiigo eavttuid rihkkun lea nohkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4 Beregningsregler, definisjoner og EØSreglement</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4 Meroštallannjuolggadusat, definišuvnnat ja EEO-njuolggadusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4.1 Beregningsregler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.1 Meroštallannjuolggadusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet beregnes på grunnlag av begrunnet søknad og prosjektbeskrivelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja meroštallojuvvo vuođustuvvon ohcama ja prošeaktačilgehusa vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tilfeller hvor prosjektet og dets kostnadsoverslag tilsier at det er nødvendig med faste beregningsregler, kan tilskuddet beregnes etter beregningsregler for utvikling av læremidler, så langt det er mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár oktavuođain go prošeavtta ja dan gollomeroštusa vuođul lea dárbu fásta meroštallannjuolggadusaide, sáhttá doarjaga meroštallat oahpponeavvuid ovddideami meroštallannjuolggadusaid vuođul, nu guhkás go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder prosjekter der det skal utvikles manustekst som utgjør stor andel av produktet, eksempelvis trykte temahefter, bøker eller digitale læringsressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská prošeavttaide main galgá ráhkaduvvot mánusteaksta mii lea stuorra oassi buktagis, ovdamearkka dihte prentejuvvon fáddágihppagat, girjjit dahje digitála oahpporesurssat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ytes ikke tilskudd til følgende: vedlikehold, uspesifiserte utgifter og kostnader knyttet til daglig drift av virksomheten, sosiale utgifter, investeringer og rene utskiftninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii addojuvvo doarjja čuovvovaččaide: bajásdoallamii, spesifiserekeahtes goluide, ja goluid čadnon doaimma beaivválaš doibmii, sosiála goluide, investeremiidda ja čielga lonuhemiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan bidra med støtte inntil 100 % av godkjente kostnader, maksimalt tilskudd er kr 1 540 000. Beregningen av tilskuddet vil også avhenge av antall søknader kommet inn under ordningen og deres kvalitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá máksit doarjaga gitta 100 % dohkkehuvvon goluin, bajimuš doarjjamearri lea 1 540 000 ru. Doarjaga meroštallan lea das gitta man olu ohcamat leat boahtán ortnegii, ja daid kvalitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med pedagogisk materiell menes verktøy som er utarbeidet spesielt for bruk i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pedagogalaš ávdnasiiguin oaivvilduvvojit reaiddut mat leat ráhkaduvvon earenoamážit geavahussii mánáidgárddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan være trykt materiell som for eksempel leker, bøker, spill, puslespill og annet materiell som naturlig befinner seg i omgivelsene innenfor og utenfor barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttet leat prentejuvvon ávdnasat nugo ovdamearkka dihte duhkorasat, girjjit, spealut, bihttábordinspealut ja eará ávdnasat mat lunddolaččat leat birrasis mánáidgárddi siskkobealde ja olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pedagogisk materiell kan også være digitale læringsressurser, som f.eks. ulike applikasjoner/medietyper med tekst, bilder, video, animasjoner og simuleringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pedagogalaš ávdnasat sáhttet maiddái leat digitála oahpporesurssat, nugo ovdamearkka dihte iešguđetlágan applikašuvnnat/mediašlájat main lea teaksta, govat, video, animašuvnnat ja simuleremat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ulike medietypene er valgt ut og satt sammen på en pedagogisk måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat iešguđet mediašlájat leat válljejuvvon ja oktiibiddjon pedagogalaš láhkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med driftsbetingede kostnader menes: regnskaps- og revisjonshonorar, rentekostnader, gebyrer, andre finanskostnader, skatter og avgifter, strøm, kostnader til lokaler, forsikringer, pensjonskostnader, sosiale kostnader, andre personalkostnader, styrehonorar, kostnader til styre, bedriftsforsamlings- og generalforsamlingsmøter, avskrivinger og nedskrivinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmagollun lohkkojuvvojit: rehketdoallo- ja revišuvdnabálkkát, reantogolut, divadat, eará finánsagolut, vearro- ja divatgolut, elrávdnji, lokálagolut, dáhkádusat, penšuvdnagolut, sosiálagolut, eará bargiidgolut, stivrabálkkát, stivragolut, fitnodatčoahkkin- ja váldočoahkkingolut, árvonjeaidimat ja -geahpedeamit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med sosiale kostnader menes: Personalgaver, kurs for arbeidstakere, fri kantine og andre lignende goder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiálagollun lohkkojuvvojit: bargiid skeaŋkkat, bargiid kurssat, friija kantiidna ja eará sullasaš ovddut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4.3 EØS-regler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.3 EEO-njuolggadusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets tilskuddsordninger må ligge innenfor rammene av EØS-avtalens regler om statsstøtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doarjjaortnegat fertejit leat EEO-šiehtadusa njuolggadusaid rámmaid siskkobealde stáhta doarjaga hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er, på lik linje med andre deler av stats-, kommunal- og fylkesforvaltningen, bundet av de bestemmelser EØS-avtalen har nedfelt om adgangen til å tildele offentlig støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái gusket EEO-šiehtadusa mearrádusat seamma láhkai go earáide stáhta-, gieldda-, ja fylkkahálddašeamis dan hárrái movt almmolaš doarjagat galget juolluduvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet kan i enkelte tilfeller tildeles i henhold til EØS-avtalens regler om bagatellmessig støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja sáhttá muhtun oktavuođain juolluduvvot EEO-šiehtadusa njuolggadusaid vuođul binnánaš doarjagiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reglene om bagatellmessig støtte følger av forskrift av 10. mai 2024 nr 761.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusat binnánaš doarjagiid birra leat 10.05.2024 láhkaásahusas nr 761.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ifølge disse reglene kan tilskuddsmottaker ikke motta bagatellmessig støtte på mer enn til sammen 300 000 Euro over et tidsrom på 3 regnskapsår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid njuolggadusaid vuođul ii sáhte doarjjaoažžu vuostáiváldit binnánaš doarjaga eanet go oktiibuot 300 000 euro ovddas 3 rehketdoallojagi áigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før tilskuddet kan utbetales, må tilskuddsmottaker bekrefte overfor Sametinget at det ikke er mottatt bagatellmessig støtte fra andre kilder i utbetalingsåret eller de to foregående årene som sammen med støtte fra Sametinget overstiger 300 000 Euro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdalgo doarjja máksojuvvo, ferte doarjjaoažžu duođaštit Sámediggái ahte ii oaččo binnánaš doarjaga eará sajis máksinjagi dahje guovtti ovddit jagis mat oktiibuot Sámedikki doarjagiin gaskamearálaččat leat eanet go 300 000 norgga ruvnno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved eventuelle nye søknader om offentlig støtte (uansett støttekilde), har støttemottaker plikt til å opplyse om denne støtten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vejolaš ođđa almmolaš doarjjaohcamiid oktavuođas (beroškeahttá gos oažžu doarjaga) lea doarjjaoažžus geatnegasvuohta dieđihit dán doarjaga birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplysningsplikten gjelder i 3 regnskapsår fra tilbudstidspunktet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđihangeasku gusto 3 rehketdoallojagi fálaldatáiggi rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom tilskuddet ikke er gitt i overensstemmelse med reglene eller mottaker ikke bruker tilskuddet til det formål tilskuddet er gitt til, kan ESA pålegge Sametinget å kreve tilskudd tilbake fra mottaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ESA sáhttá gohččut Sámedikki gáibidit doarjaga ruovttoluotta doarjjaoažžus jos doarjja ii leat addojuvvon njuolggadusaid mielde dahje jos doarjjaoažžu ii geavat doarjaga dan ulbmilii masa lea addojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5.1 Rapportering i henhold til måloppnåelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5.1 Ulbmilolahusa raporteren</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antall materiell utviklet på nord-, lule- og sørsamisk På hvilket/hvilke samiske språk er materiellet utviklet på?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galle pedagogalaš ávdnasa leat ráhkaduvvon davvi-, julev-, ja lullisámegillii. Guđe/guđiid sámegillii/sámegielaide leat ávdnasat ráhkaduvvon?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er det et grenseoverskridende materiell?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leatgo rádjerasttideaddji ávdnasat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er det et grenseoverskridende materiell?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guđelágan pedagogalaš ávdnasat ja duhkorasat leat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Type materiell</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guđelágan ávdnasat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målgruppen for materiellet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávdnasiid ulbmiljoavku</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan er materiellet tilpasset gjeldende rammeplan for barnehager?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Movt leat ávdnasat heivehuvvon gustovaš rámmaplánii mánáidgárddiid várás?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>All rapportering skal gjøres gjennom Sametingets tilskuddsportal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot raporteren galgá dahkkojuvvot Sámedikki doarjjaportálas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5.2 Rapportering regnskap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5.2 Rehketdoalu raporteren</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker skal rapportere om bruken av midlene gjennom Sametingets tilskuddsportal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu galgá Sámedikki doarjjaportála bokte raporteret ruđaid geavaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektregnskapet for bruken av midlene skal vise alle kostnader og inntekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtageavaheami rehketdoallu galgá čájehit ollislaš goluid ja dietnasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette inkluderer eventuelle andre tilskudd og inntekter til prosjektet/tiltaket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa gullet prošeavtta/doaibmabiju eará vejolaš doarjagat ja dietnasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I regnskapet skal det kun tas med kostnader og inntekter som er direkte knyttet til gjennomføring av prosjektet/tiltaket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rehketdollui galgá váldit mielde dušše dakkár goluid ja dietnasiid mat njuolga gusket prošeavtta/doaibmabiju čađaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektregnskapet skal være satt opp slik at det er sammenlignbart med godkjent kostnadsoverslag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle go lea dohkkehuvvon gollomeroštus, galgá rehketdoallu leat bardojuvvon nu ahte dan sáhttá buohtastahttit gollomeroštusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved vesentlige avvik mellom det godkjente kostnadsoverslaget og regnskapet skal det gis en begrunnelse for avviket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorra spiehkastagaid dohkkehuvvon gollomeroštusa ja rehketdoalu gaskka galgá kommenteret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom de endelige kostnadene i regnskapet til prosjektet/tiltaket er mindre enn godkjent kostnadsoverslag i vedtaket, vil Sametinget avkorte tilskuddet tilsvarende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos prošeavtta/doaibmabiju rehketdoalu loahpalaš golut leat unnit go dohkkehuvvon gollomeroštus mii boahtá ovdan mearrádusas, de unnida Sámediggi doarjaga vásttolaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regnskapet skal utarbeides på bakgrunn av bilag, bilagene må være i nummerert rekkefølge i henhold til regnskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtageavaheami rehketdoalu galgá duođaštit ná:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd inntil kr 100 000 kan bekreftes med godkjent faktura og bankbekreftelse på at den er betalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja 100 000 ru rádjai sáhttá duođaštit dohkkehuvvon rehkegiin ja báŋkoduođaštusain ahte dat lea máksojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må sendes et prosjektregnskap som viser alle kostnader og inntekter for prosjektet opp mot godkjent kostnadsoverslag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferte sáddet prošeaktarehketdoalu mas oaidná buot goluid ja sisaboađuid prošeavttas dohkkehuvvon gollomeroštallama ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regnskapet skal utarbeides på bakgrunn av bilag, bilagene må være i nummerert rekkefølge i henhold til regnskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rehketdoalu galgá ráhkadit guittiid vuođul, ja guittet galget leat nummarastojuvvon ortnegis rehketdoalu vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd over kr 100 000 bekreftes på følgende måte: Av statsautorisert regnskapsfører eller statsautorisert revisor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Badjel 100 000 ruvdnosaš doarjaga ruhtageavaheami duođašta autoriserejuvvon rehketdoalli dahje stáhtaautoriserejuvvon revisora.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krav om revisjon gjelder ikke virksomheter som revideres av kommunerevisjonen og Riksrevisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Revišuvdnagáibádus ii guoskka ásahusaide maid suohkanrevišuvdna ja Riikarevišuvdna reviderejit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For tilskuddsmottaker som er registrert i merverdiavgiftsregisteret skal regnskapet vise kostnader og inntekter eksklusive merverdiavgift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu gii leat registrerejuvvon lassiárvodivatregistaris, galgá rehketdoalus čájehit goluid ja dietnasiid momssa haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder ikke de som er fritatt eller unntatt fra beregning av merverdiavgift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ii guoskka sidjiide geat leat luvvejuvvon lassiárvodivadis dahje ožžot spiehkastit lassiárvodivada rehkenastimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved rapportering på eget arbeid kreves det underskrevne timelister.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežas barggu raporterema oktavuođas gáibiduvvojit vuolláičállojuvvon diibmolisttut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse timelistene legges ved regnskap i Sametingets tilskuddsportal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diibmolisttuid deavdá Sámedikki doarjjaportálii. 5.3 Čuovvuleapmi ja árvvoštallan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan iverksette kontroll hvorvidt midlene nyttes etter forutsetningene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá dárkkistit geavahuvvojit go ruđat eavttuid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan be om ytterlige opplysninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá sihtat eanet dieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder opplysninger som skal brukes i statistikk og annen rapportering og evaluering av tilskuddsordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská dieđuide mat galget geavahuvvot statistihkas ja eará raporteremii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5.4 Tilbakebetaling og annullering av tilskudd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5.4 Doarjaga ruovttoluotta máksin ja sihkkun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved ferdigstillelse av prosjektet/tiltaket skal ubenyttede tilskuddsmidler tilbakebetales til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go prošeakta loahpahuvvo, de galget geavatkeahtes doarjjaruđat máksojuvvot ruovttoluotta Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget krever tilbakebetaling av for mye utbetalt tilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi gáibida ruđa ruovttoluotta máksojuvvot, jos lea ribahan menddo ollu máksit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil trekke tilbake tilsagn om tilskudd, holde tilbake tilskudd eller kreve tilbakebetaling av utbetalte tilskudd dersom: Tilskuddsmottakeren har brutt opplysningsplikten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi geassá doarjjalohpádusa, dolle doarjaga dahje gáibida ruovttoluotta máksit doarjaga jos: Doarjjaoažžu lea rihkkon dieđihangeaskku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker har brutt bestemmelsene i dette regelverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu lea rihkkon dáid njuolggadusaid mearrádusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet ikke benyttes i henhold til formålet med tildeling og vilkårene fastsatt i tildelingsbrevet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja ii geavahuvvo doarjaga ulbmila mielde ja daid eavttuid mielde mat leat mearriduvvon doarjjareivves.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er begjært oppløsning/oppbud, fremsatt konkursbegjæring, åpnet private eller offentlige gjeldsforhandlinger hos tilskuddsmottaker eller tilskuddsmottaker innstiller sine betalinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea gáibiduvvon heaittiheapmi, ovddiduvvon reastaluvvangohčus, priváhta dahje almmolaš vealgešiehtadallamat leat álggahuvvon doarjjaoažžu ektui dahje doarjjaoažžu heaitá máksimis máksámušaidis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker har solgt investeringen sin innen fem år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu lea vuovdán iežas investeremiid ovdalgo vihtta jagi lea gollan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder de investeringene som Sametinget har gitt tilskudd til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská investeremiidda maidda Sámediggi lea juolludan doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottakeren har brutt opplysningsplikten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu lea rihkkon dieđihangeaskku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker har brutt bestemmelsene i dette regelverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu lea rihkkon dáid njuolggadusaid mearrádusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet ikke benyttes i henhold til formålet med tildeling og vilkårene fastsatt i tildelingsbrevet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja ii geavahuvvo doarjaga ulbmila mielde ja daid eavttuid mielde mat leat mearriduvvon doarjjareivves.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er begjært oppløsning/oppbud, fremsatt konkursbegjæring, åpnet private eller offentlige gjeldsforhandlinger hos tilskuddsmottaker eller tilskuddsmottaker innstiller sine betalinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea gáibiduvvon heaittiheapmi, ovddiduvvon reastaluvvangohčus, priváhta dahje almmolaš vealgešiehtadallamat leat álggahuvvon doarjjaoažžu ektui dahje doarjjaoažžu heaitá máksimis máksámušaidis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker har solgt investeringen sin innen fem år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu lea vuovdán iežas investeremiid ovdalgo vihtta jagi lea gollan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder de investeringene som Sametinget har gitt tilskudd til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská investeremiidda maidda Sámediggi lea juolludan doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom mottaker ikke betaler tilbake, kan Sametinget iverksette rettslige skritt for å få utbetalt tilgodehavende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos doarjjaoažžu dákkár oktavuođain ii mávsse ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit máksojuvvot dan mii lea buorrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom tilbakebetaling ikke skjer innen den frist som blir gitt, kreves forsinkelsesrenter i tillegg, jf. lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemearrái mii lea biddjojuvvon, de sáhttet maŋŋoneami ovddas gáibiduvvot vel reanttut lassin, gč. juovlamánu 17. b. 1976 mannosaš lága nr. 100 reanttuid birra maŋŋonan máksima oktavuođas jna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
