<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">utvikler-talesyntese-for-nordsamisk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvikler talesyntese for nordsamisk / Språkteknologi / Språk / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hupmansyntesa davvisámegillii / Språkteknologi / Giella / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvikler talesyntese for nordsamisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hupmansyntesa davvisámegillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>22. november 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>22. Skábmamánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har nå startet arbeidet med utvikling av talesyntese for nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea bargagoahtán hupmansyntesa ovddidemiin davvisámegiela várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er et språkteknologisk verktøy for alle som har skrive- og lesevansker, samt alle andre som trenger hjelp til å lese.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea ođđa giellateknologalas veahkkeneavvu buohkaide geain leat čállin- ja lohkanárut ja geat dárbbašit veahki teakstalohkamii sihke skuvllas, barggus ja priváhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg er veldig glad for at samisk språk nå også skal anvendes innenfor denne viktige teknologien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea bargagoahtán hupmansyntesa ovddidemiin davvisámegiela várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det er jo også et verktøy som også kan benyttes av de som forsøker å lære seg samisk, feks, ved å få lest opp innhold på nett og nettaviser, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea ođđa giellateknologalas veahkkeneavvu buohkaide geain leat čállin- ja lohkanárut ja geat dárbbašit veahki teakstalohkamii sihke skuvllas, barggus ja priváhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Talesyntese er navnet på et spesielt dataprogram, som omformer tekst til menneskelig tale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hupmansyntesan dakkár sierralágan dihtorprográmma, mii áddestaddá olbmo hupmama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Talesynteseprogrammer kan enten lese opp tekst, eller generere tale ut fra et sett av andre data.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hupmansyntesaprográmma sáhttá juogo lohkat teavstta dahje dat sáhttá buvttadit hupmama eará dieđuid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stemmen som brukes er enten kunstig (syntetisk) eller menneskelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jietna mii geavahuvvo lea juogo goanstadahkkon dahje olbmo suopman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utviklingsarbeidet skjer i samarbeid med Divvun og Giellatekno ved Universitetet i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dahkkojuvvo ovtta Divvumiin ja Giellateknoin Romssa universitehtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Acapela Group AB er engasjert for å løsninger for lage tekst-til-tale på nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fálaldagaid viežžama bokte lea Sámediggi bálkáhan Acapela Group AB ráhkadit teavsttas hupmamii čovdosiid davvisámegiela várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utviklingsarbeidet starter i november i år. Ferdig produkt er planlagt lansert oktober 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuogádaga ráhkadeapmi álggahuvvo skábmamánus dán jagi ja gárvves buvtta almmuhuvvo jagi 2014 golggotmánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tekst-til-tale systemet skal utvikles for generell bruk, og skal kunne lese ulike teksttyper og håndtere alle sider av den samiske gramatikken og rettskrivingen på en tilfredsstillende måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teavsttas-hupmamii vuogádat galgá ráhaduvvot dábálaš geavaheapmái, ja galgá sáhttit lohkat iešguđet teakstašlájaid, ja gieđahallat buot sámegiela grammatihka ja riektečállima beliid dohkálaš vugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
