<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">valgordningen_og_valgkretsene.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgordningen og valgkretsene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgaortnet ja válgabiiret</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er øverste valgmyndighet ved valg til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea bajimus válgaeiseváldi sámediggeválggain .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan være med på å påvirke hvordan Sametinget er satt sammen ved å melde deg inn i valgmanntallet i din krets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don sáhtát leat mielde váikkuheame Sámedikki čoahkádussii dakko bokte ahte dieđihit iežat válgajienastuslohkui iežat válgabiires.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgordningen til Sametinget er basert på prinsippene om forholdsvalg i flermannskretser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válgaortnet lea vuođđuduvvon gorrelohkoválgga prinsihpaide máŋggaáirrasbiirriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forholdsvalg betyr at representantene fordeles etter det innbyrdes forhold mellom de stemmetall som tilfaller de enkelte valglister.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gorrelohkoválga mearkkaša ahte áirasat juhkkojuvvojit gorálaččat jienastanlogu mielde maid guhtege válgalistu oažžu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både politiske partier og andre grupper kan stille liste ved valgene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke politihkalaš bellodagat ja eará joavkkut sáhttet bidjat listta válggain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved sametingsvalg er landet delt inn i 7 valgkretser:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeválggain lea riika juhkkojuvvon 7 válgabiirii:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nuortaguovllu válgabiire/Østre valgkrets: Kommunene Sør-Varanger, Nesseby, Vadsø, Vardø, Båtsfjord, Tana, Berlevåg, Lebesby og Gamvik i Finnmark fylke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortaguovllu válgabiire/Østre valgkrets: Mátta-Várjjaga/Sør-Varanger, Unjárgga/Nesseby, Čáhcesullo/Vadsø, Várggáid/Vardø, Báhcavuona/Båtsfjord, Deanu/Tana, Bearalvági/Berlevåg, Davvisiidda/Lebesby ja Gáŋgaviika/Gamvik gielddat Finnmárkku fylkkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ávjovári válgabiire/Ávjovári valgkrets: Kommunene Karasjok, Kautokeino og Porsanger i Finnmark fylke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávjovári válgabiire/Ávjovári valgkrets: Kárášjoga/Karasjok ja Porsáŋggu/Porsanger gielddat ja Guovdageainnu/Kautokeino suohkan Finnmárkku fylkkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Davveguovllu válgabiire/Nordre valgkrets: Kommunene Nordkapp, Måsøy, Hammerfest, Alta, Hasvik, Loppa, Skjervøy, Kvænangen og Nordreisa i Troms og Finnmark fylker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davveguovllu válgabiire/Nordre valgkrets: Davvesiidda/Nordkapp ja Muosát/Måsøy gielddat, Hámmerfeasta/Hammerfest, Álttá/Alta, Ákŋoluovtta/Hasvik, Láhpi/Loppa, Skiervvá/Skjervøy, Návuona/Kvenangen ja Ráissa/Nordreisa suohkanat Romssa ja Finnmárkku fylkkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gáiseguovllu válgabiire/Gáisi valgkrets: Kommunene Kåfjord, Storfjord, Lyngen, Karlsøy, Tromsø, Balsfjord, Målselv, Bardu, Senja, Tranøy og Sørreisa i Troms fylke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáiseguovllu válgabiire/Gáisi valgkrets: Gáivuona/Kåfjord, Omasvuona/Storfjord, Ivgu/Lyngen, Gálssa/Karlsøy, Romssa/Tromsø, Báhccavuona/Balsfjord, Málatvuomi/Målselv, Beardu/Bardu, Sáččá/Senja, Ránáidsullo/Tranøy ja Ráisavuona/Sørreisa suohkanat Romssa fylkkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viestarmera válggabijrra/Viesttarmeara válgabiire/Vesthavet valgkrets: Kommunene Dyrøy, Salangen, Lavangen, Gratangen, Ibestad, Harstad, Bjarkøy, Kvæfjord i Troms fylke og kommunene fra og med Saltdal, Beiarn og Meløy og nordover i Nordland fylke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viestarmera válggabijrra/Viesttarmeara válgabiire/Vesthavet valgkrets: Divrráid/Dyrøy, Siellaga/Salangen, Loabága/Lavangen, Rivttaga/Gratangen, Ivvárstáđiid/Ibestad, Hársttáid/Harstad, Bjarkøy, Giehtavuona/Kvæfjord suohkanat Romssa fylkkas ja suohkanat Sálatvuomi/Saltdal, Bájddára/Beiarn ja Meløy rájes ja davásguvlui Nordlándda fylkkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørsamisk valgkrets/Åarjel-Saepmie veeljemegievlie: kommunene fra og med Rana og Rødøy og sørover i Nordland fylke, Trøndelag fylke, kommunene Surnadal og Sunndal i Møre og Romsdal fylke og kommunene Engerdal, Rendalen, Os, Tolga, Tynset og Folldal i Innlandet fylke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Åarjel-Saepmie veeljemegievlie/Sørsamisk valgkrets: Ruovada/Rana ja Raavta/Rødøy suohkaniid rájes luksa Nordlándda fylkkas, Trøndelag fylka, ja suohkanat Surnadal ja Sunndal Møre ja Romsdal fylkkas ja suohkanat Engerdal, Rendalen, Os, Tolga, Tynset ja Folldal Innlandet fylkkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sør-Norge valgkrets/Lulli-Norgga válgabiire : de kommunene i Møre og Romsdal og Innlandet fylker som ikke tilhører valgkrets 6, samt fylkene Vestland, Rogaland, Agder, Telemark, Buskerud, Vestfold, Akershus, Østfold og Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lulli-Norgga válgabiire/Sør-Norge valgkrets: Dat suohkanat Møre ja Romsdal ja Innlandet fylkkain mat eai gula válgabiire 6:žii, ja fylkkat Vestland, Rogaland, Agder, Telemark, Buskerud, Vestfold, Akershus, Østfold ja Oslo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se oversikt over kommuner og valgkretser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča bajilgeahčastaga suohkaniin/gielddain ja válgabiiriin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det velges 39 representanter til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái válljejuvvojit 39 áirasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor mange representanter som skal velges fra hver valgkrets avhenger av antall innmeldte i Sametingets valgmanntall pr. 30. juni i det år det sist ble avholdt kommunestyre- og fylkestingsvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man galle áirasa válljejuvvojit juohke válgabiires vuolgá das man ollu leat dieđihuvvon Sámedikki jienastuslohkui geassemánu 30. beaivvi dan jagi goas maŋimuš gielddastivra- ja fylkkadiggeválggat leat dollojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om Sametingets valgmanntall 1989-2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet Sámedikki válgajienastuslogu birra 1989-2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
