<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vart_bibliotek.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vårt bibliotek</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vårt bibliotek</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Velkommen til å bruke Sametingets bibliotek!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min girjerádju</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har en stor samling av samisk faglitteratur, læremidler, skjønnlitteratur og annet materiale på de ulike samiske språkene og på andre språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bures boahtin geavahit Sámedikki girjeráju!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlingen er tilgjengelig på Sametingets lokaler i Karasjok, via fjernlån og via digitale tjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea stuora čoakkáldat sámi fágagirjjálašvuođas, oahpponeavvuin, čáppagirjjálašvuođas ja eará ávdnasiin iešguđet sámegielaide ja eará gielaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formidling av samisk litteratur i ulike kanaler og arena utvikles i samarbeid med samiske språk- og kultursentre, kommuner, fylker og andre organisasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoakkáldat lea gávdnamis Sámedikkis Kárášjogas, gáiddusluoikama bokte ja digitála bálvalusaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi utvikler bibliotektjenester gjennom prosjekter, kampanjer og andre tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi girjjálašvuođa gaskkusteapmi iešguđet kanálain ja arenain ovddiduvvo ovttasbarggus sámi giella- ja kulturguovddážiiguin, gielddaiguin, fylkkaiguin ja eará organisašuvnnaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets bibliotek har formidlingsansvarlige også i lule- og sørsamiske områder i tillegg til det nordsamiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ovddidit girjerádjobálvalusaid prošeavttaid, kampánjjaid ja eará doaimmaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremidler formidles via Ovttas/Aktan/Aktesne -læremiddelportalen i samarbeid med Læremiddelsentralen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki girjerájus leat gaskkustanovddasvástideaddjit maiddái julev- ja lullisámi guovlluin davvisámi guovlluid lassin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sin virksomhet og i samarbeid med andre biblioteker sammenfaller oppgaver til Sametingets bibliotek med Folkebibliotekloven i Norge: «folkebibliotekene har til oppgave å fremme opplysning, utdanning og annen kulturell virksomhet, gjennom aktiv formidling og ved å stille bøker og andre medier gratis til disposisjon for alle som bor i landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpponeavvut gaskkustuvvojit Ovttas/Aktan/Aktesne oahpponeavvoportálas ovttasbarggus Oahpponeavvoguovddážiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folkebibliotekene skal være en uavhengig møteplass og arena for offentlig samtale og debatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežas doaimmas ja ovttasbarggus eará girjerájuiguin čuvvot Sámedikki girjeráju barggut Norgga Folkebibliotekloven: «folkebibliotekene har til oppgave å fremme opplysning, utdanning og annen kulturell virksomhet, gjennom aktiv formidling og ved å stille bøker og andre medier gratis til disposisjon for alle som bor i landet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det enkelte bibliotek skal i sine tilbud til barn og voksne legge vekt på kvalitet, allsidighet og aktualitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Folkebibliotekene skal være en uavhengig møteplass og arena for offentlig samtale og debatt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Det enkelte bibliotek skal i sine tilbud til barn og voksne legge vekt på kvalitet, allsidighet og aktualitet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å fjernlåne og formidle aktivt om samisk litteratur bistår Sametingets bibliotek de lokale bibliotekene og støtter dem i å tilby et godt bibliotektilbud også til samiske brukere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Historie Oppbyggingen av Samisk spesialbibliotek startet opp i 1950-årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáiddusluoikama ja sámi girjjálašvuođa aktiivvalaš gaskkusteami bokte veahkeha Sámedikki girjerádju báikkálaš girjerájuid ja veahkeha daid fállat buori girjerádjofálaldaga maiddái sámi geavaheddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1962 fikk Karasjok folkebibliotek ett spesielt ansvar for å bygge opp en samisksamling for å gi en samisk bibliotektjeneste til hele den samiske befolkningen og til andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Historjá Sámi sierrabibliotehka huksegohte 1950-jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlingen var til å begynne med en avdeling under Karasjok folkebibliotek.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 1962 oaččui Kárášjoga álbmotgirjerádju erenoamáš ovddasvástádusa hukset sámi čoakkáldaga vai sáhttá fállat sámi girjerádjofálaldaga olles sámi álbmogii ja earáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 1983 ble avdelingen et eget statsfinansiert bibliotek - Sámi sierrabibliotehka /Samisk spesialbibliotek.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoakkáldat lei álggos ossodat Kárášjoga álbmotgirjerájus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk spesialbibliotek ble i år 2000 overført til Sametinget og fikk navnet Sametingets bibliotek.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 1983 rájes šattai ossodat sierra stáhtaruhtaduvvon girjerádjun – Sámi sierrabibliotehkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Biblioteket har i dag en fremtredende plass på sametingsbygget i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 2000 sirdojuvvui Sámi sierrabibliotehka Sámediggái ja oaččui nama Sámedikki girjerádju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjerájus lea dál guovddáš sadji Sámedikki visttis Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets bibliotek skal ha den mest komplette samlingen av samisk litteratur og annet materiale på samiske språk og om samiske forhold uansett språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Samlingen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlinga skal være tilgjengelig og kjent for både andre bibliotek og enkelt lånere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoakkáldat Sámedikki girjerájus galgá leat dievasleamos sámi girjjálašvuođačoakkáldat ja eará ávdnasat sámegielaide ja sámi diliid birra beroškeahttá gielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Biblioteket kjøper inn flere eksemplarer av bøker slik at andre bibliotek kan låne en samling av bøker til utlån for sine brukere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoakkáldat galgá leat olámuttus ja dovddus sihke eará girjerájuide ja ovttaskas luoikkaheddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bibliotekets bestand er på omtrent 54 000 fysiske dokumenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjerádju oastá máŋga gáhppálaga guđege girjjis vai eará girjerájut sáhttet luoikkahit girječoakkáldagaid ja luoikat daid geavaheddjiidasaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stjernesamlingen Omfatter ca 1200 titler, som omhandler samiske forhold eller er skrevet på et av de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjerájus leat sullii 54 000 fysalaš dokumeantta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Majoriteten av titlene er eldre enn 100 år gamle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nástečoakkáldat Nástečoakkáldagas leat sullii 1200 tihttela, main lea čállojuvvon sámi diliid birra dahje leat čállojuvvon muhtun sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den inneholder antikvariske, sjeldne, eldre og verdifulle bøker og tidsskrifter, samt noen kart helt tilbake til 1669.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš oassi tihtteliin leat boarráset go 100 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg inneholder samlingen enkelte titler fra de siste 100 årene av spesiell verdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoakkáldagas leat antikváralaš, hárvenaš, boarráset ja mávssolaš girjjit ja áigečállagat, ja muhtun kárttat gitta jagi 1669 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utgivelsene fordeler seg pr. dags dato slik: omtrent 10 titler fra 1600-tallet, 80 titler fra 1700-tallet og 430 titler fra 1800-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin leat čoakkáldagas muhtun tihttelat maŋimuš 100 jagis main lea erenoamáš árvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste av dokumentene i stjernesamlingen har utlånsekspemplar plassert i magasinet, men ekspemplarene i stjernesamlingen er ikke til hjemlån.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheamit mat dál leat: sullii 10 tihttela 1600-logus, 80 tihttela 1700-logus ja 430 tihttela 1800-logus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De kan i noen tilfeller hentes frem og leses i biblioteket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš nástečoakkáldaga dokumeanttain lea luoikkahangáhppálat magasiinnas, muhto nástečoakkáldaga gáhppálagaid ii sáhte luoikkahit ruoktot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av de eldste bøkene kan nevnes Manuale Lapponicum av Olaus Stepani Graan (Stockholm 1673)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin sáhttit viežžat daid ja daid sáhttá lohkat girjerájus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lapponia Sametinget Lapponia av Johannes Schefferus, i flere utg. fra 1673 og framover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boarráseamos girjjiin sáhttit namuhit Manuale Lapponicum maid Olaus Stepani Graan (Stockholm 1673) lea čállán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolksamlingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lapponia maid Johannes Schefferus lea čállán, máŋga almmuheami jagi 1673 rájes ovddos guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets bibliotek opprettet i 2014 en egen urfolksamling .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmotčoakkáldat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den inneholder dokumenter om urbefolkninger i hele verden, og teller pr. dags dato omkring 200 titler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki girjerádju ásahii jagis 2014 sierra álgoálbmotčoakkáldaga .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dermed er bøker Sametinget har samlet og fått i gave blitt registrert og gjort tilgjengelig for utlån/fjernlån via Bibsys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmotčoakkáldagas leat dokumeanttat álgoálbmogiid birra miehtá máilmmi, ja dál leat birrasii 200 tihttela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
