<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vedtatt_koronatiltak_overfor_kultur-_og_naeringslivet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har i dag vedtatt en rekke tiltak som har fokus på å støtte opp om nærings- og kulturlivet med tiltak, prosjekter og omstilling som kan dempe senskadene av koronakrisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea dál mearridan doaibmabijuid main fokusis lea ealáhus- ja kultureallima doarjun doaibmabijuiguin, prošeavttaiguin ja nuppástuhttimiin mat sáhttet váidudit vahágiid koronaroasu maŋŋá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget forventer at sentrale myndigheter bidrar med likviditetsstøtte og krisepakker som også når samiske næringer og samisk kulturliv, sier sametingspresident Aili Keskitalo (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi vuordá ahte guovddáš eiseválddit váikkuhit likviditehtadoarjaga ja heahtebáhkaid bokte mat maiddái olahit sámi ealáhusaid ja sámi kultureallima, dadjá sámediggepresideanta Aili Keskitalo (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget jobber politisk opp mot sentrale myndigheter for å sikre at kontantstøtte, likviditetsstøtte eller andre krisepakker også dekker de behov som de samiske bedriftene og kulturaktørene har.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi bargá politihkalaččat guovddáš eiseválddiid ektui sihkkarastin dihtii ahte kontántadoarjja, likviditehtadoarjja dahje eará heahtebáhkat maiddái addojuvvojit sámi fitnodagaide ja kulturaktevrraide maid dárbbašit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig øker vi bevilgningene til det samiske kulturlivet og de samiske bedriftene umiddelbart, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto lasihit mii juolludusaid sámi kultureallimii ja sámi fitnodagaide dakka viđe, dadjá sámediggepresideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk reiseliv, kulturnæringer og de fleste andre næringer har fått merke at koronatiltakene har rammet dem hardt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mátkeealáhusat, kulturealáhusat ja eanaš eará ealáhusat leat gártan dovdat ahte koronadoaibmabijut leat čuohcan sidjiide garrasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har derfor vedtatt en omdisponering av midler i budsjettet på tilsammen 8,4 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea Sámediggeráđđi mearridan geavahit ruđaid bušeahtas eará láhkai oktiibuot 8,4 miljon ru ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er bekymret for våre kunstnere og kulturarbeidere som har mistet inntektsgrunnlaget sitt ved at avtaler og oppdrag er falt bort, og for samiske næringer som nå står i en vanskelig tid, sier Keskitalo, og understreker at Sametinget vil være fleksibel for å møte de endrede forutsetningene på best mulig måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat fuolastuvvan go min dáiddárat ja kulturbargit leat massán dietnasa go šiehtadusat ja barggut leat gessojuvvon eret, de leat sámi ealáhusat dál váttis dilis, dadjá Keskitalo, ja deattuha ahte Sámediggi lea dávggas ja háliida deaivvadit rievdan eavttuiguin buoremus vuogi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi vil gi aktørene utvidede muligheter til å reorganisere prosjekter, og vil være serviceinnstilt hvis næringsaktører ønsker å bruke litt lengre tid på prosjektene, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii háliidat addit aktevrraide viidát vejolašvuođaid ođđasis organiseret prošeavttaid, ja veahkehit ealáhusaktevrraid geat háliidit geavahit guhkebuš áiggi prošeavttaide, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget følger med situasjonen også i andre saksområder, som for eksempel opplæring, og helse og omsorg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čuovvu dili maiddái eará áššesurggiin, ovdamearkka dihtii oahpahusa, ja dearvvašvuođa- ja fuolahusa oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi vet at mange sliter nå og at det er mange som har store utfordringer gjennom krisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii diehtit ahte ollugat rahčet dál ja ahte ollugiin leat stuorra hástalusat heahtedilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra Sametingets side skal vi gjøre det vi kan, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki beales dahkat mii dan maid mii sáhttit, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5,6 millioner kroner ekstra til næringslivet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5,6 miljon ru. eanet ealáhusaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriftene i samisk område er mange og små, og næringslivet i samisk område er lite i forhold til folketallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodagat sámi guovllus leat máŋga ja smávvá, ja ealáhuseallin sámi guovllus lea unni olmmošlogu ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget vil sette fokus på små bedrifter og enkeltmannsforetak med omstillingsbehov og mulighet for reorientering til nye markeder og utviklingstiltak, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi áigu bidjat fokusa smávva fitnodagaide ja ovttaolbmofitnodagaide main lea nuppástuhttindárbu ja vejolašvuohta gávdnat ođđa márkaniid ja ovddidandoaibmabijuid, dadjá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har vedtatt disse tiltakene overfor næringslivet, som er en økning på 5, 6 millioner kroner:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea mearridan čuovvovaš doaibmabijuid ealáhusaide, mii lea 5,6 miljon ru. lasáhus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet prioriterer å øke rammene til bedriftsutvikling under ordningene for variert næringsliv, samisk reiseliv og kreative næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi vuoruha bajidit rámmaid fitnodatovddideapmái ortnegiin juohkelágan ealáhusat, sámi mátkeealáhusat ja hutkás ealáhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Total ramme for variert næringsliv økes med kr. 3 000 000 til kr. 6 600 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollislaš rámma juohkelágan ealáhusaide bajiduvvo 3 000 000 ruvnnus 6 600 000 ruvdnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ser behovet for spesielt å øke rammene til Sápmi næringshage for at de skal kunne ha fokus på og kapasitet til utvikling og oppfølging av bedriftene, herunder også ad-hoc midler for å igangsette mindre utviklingsprosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi oaidná ahte erenoamáš dárbu lea lasihit rámmaid Sápmi ealáhussiidii vai dain sáhttá leat fokus ja livččii kapasitehta ovddidit ja čuovvulit fitnodagaid, maiddái ad-hoc ruđaid unnit ovddidanprošeavttaid álggaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direkte tilskudd til Sápmi næringshage økes med kr. 400 000 til kr. 812 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggodoarjja Sápmi ealáhussiidii bajiduvvo 400 000 ruvnnus 812 000 ruvdnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk reiseliv er inne i en svært krevende periode med plutselig bortfall av inntekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mátkeealáhusain lea hui gáibideaddji áigodat go sisaboađut fáhkkestaga nohket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjelder både opplevelsesbedrifter, overnattingsbedrifter og mat- og restaurantbransjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská sihke vásihusfitnodagaide, idjadanfitnodagaide ja biebmo- ja restaurántasuorgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rammen for samisk reiseliv – søkerbasert tilskudd – økes med kr. 1 000 000 til kr. 2 000 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rámma sámi mátkeealáhusaide – ohcanvuđot doarjja – bajiduvvo 1 000 000 ruvnnus 2 000 000 ruvdnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange kunstnere og kulturarbeidere har mistet mye av inntektsgrunnlag på grunn av korona-tiltakene med avlyste og stengte arrangement.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu dáiddárat ja kulturbargit leat massán ollu dietnasis koronadoaibmabijuid geažil go lágideamit leat šluhttejuvvon ja giddejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rammen for kreative næringer – søkerbasert tilskudd – økes med kr. 1 000 000 til kr. 1 750 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rámma hutkás ealáhusaide – ohcanvuđot doarjja – bajiduvvo 1 000 000 ruvnnus 1 750 000 ruvdnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunstnerkollektivet Dáiddadállu er både et utviklingsverksted og viktig infrastruktur for mange kunstnere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddadállu lea sihke ovddidanbádji ja deaŧalaš infrastruktuvra ollu dáiddáriidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er behov for økt tilrettelegging og økt aktivitet i denne perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbu lea eanet láhčit ja lasihit aktivitehta dán áigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direkte tilskudd til Dáiddadállu økes med kr. 200 000 til kr. 300 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggodoarjja Dáiddadállui bajiduvvo 200 000 ruvnnus 300 000 ruvdnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mange små bedrifter organisert som enkeltmannsforetak som baserer sin virksomhet på prosjekter og som freelancere i de samiske lokalsamfunnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2,8 miljon ru. eanet kultureallimii Ollu smávva fitnodagat leat organiserejuvvon ovttaolbmofitnodahkan mat barget prošeavttaiguin ja freelancer dásis sámi báikegottiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedrifter som i utgangspunktet er sårbare med svak finansiering, blant annet grunnet et lite publikumsgrunnlag i det samiske området, er ekstra sårbare for krisen som korona-viruset har utløst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodagat mat vuolggasajis leat rašit heajos ruhtademiin, earret eará go publikumma vuođđu lea unni sámi guovllus, leat liige rašit heahtedilis maid koronavirus lea dagahan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har vedtatt disse tiltakene overfor kulturlivet, som er en økning på 2,8 millioner kroner:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea mearridan čuovvovaš doaibmabijuid kultureallimii, mii lea 2,8 miljon ru. lasáhus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kunstnerråd og Sametinget er blitt enige om å øke rammen på Samisk kunstneravtale i 2020 med 800 000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi dáiddárráđđi ja Sámediggi leat soahpan nannet Sámi dáiddáršiehtadusa rámma 2020:s 800 000 ruvnnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hele rammen for kunstneravtalen vil da utgjøre kr. 9 370 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollislaš rámma kulturšiehtadusas lea dalle 9 370 000 ru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er behov for å øke aktiviteten blant musikere og komponister i en periode med lav aktivitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbu lea lasihit aktivitehta musihkkáriid ja komponisttaid gaskkas muhtun áigodaga go lea unnán aktivitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere prosjekter vil kompensere for lav etterspørsel og da vil Sametinget ha ordning for mer bruk av digitale verktøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu prošeavttain lea unnán jearaldat ja dasa lea Sámedikkis ortnet eanet geavahit digitála reaidduid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rammen for musikkutgivelser og musikkutvikling økes med kr. 500 000 til kr. 3 000 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rámma musihkkaalmmuhemiide ja musihka ovddideapmái bajiduvvo 500 000 ruvnnus 3 000 000 ruvdnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil også finansiere prosjekter som vil gi økt aktivitet, som kunstnerisk og faglig utvikling, produksjoner, digitaliseringsprosjekter, digital markedsføring, filmprosjekter og liknende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu ruhtadit maiddái prošeavttaid mat addet eanet doaimma, nugo dáiddalaš ja fágalaš ovddideapmái, buvttadeamit, digitaliserenprošeavttat, digitála márkanfievrrideapmi, filbmaprošeavttat ja sullasaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rammen for kulturtiltak økes med kr. 1 000 000 til kr. 4 550 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rámma kulturdoaibmabijuide bajiduvvo 1 000 000 ruvnnus 4 550 000 ruvdnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange av kulturinstitusjonene har måtte avlyse eller stenge virksomheten, som igjen betyr tapte publikumsinntekter og andre salgsinntekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu kulturásahusat leat ferten heaittihit lágidemiid dahje giddet doaimma, man geažil masset fas publikumma dietnasiid ja eará sisaboađuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder spesielt festivalene, men også museer og teatre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská erenoamážit festiválaide, muhto maiddái museaide ja teáhteriidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I en tid med lav aktivitet vil Sametinget stimulere institusjonene til å tenke nytt og alternativt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áiggis goas aktivitehta lea unni áigu Sámediggi movttiidahttit ásahusaid jurddašit ođđa ja molssaevttolaš vugiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rammen for institusjonsutvikling økes med kr. 500 000 til kr. 1 500 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rámma ásahusovddideapmái bajiduvvo 500 000 ruvnnus 1 500 000 ruvdnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingspresident Aili Keskitalo (NSR), tlf. +47 971 29 305, aili.keskitalo@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama addá dahje vástida gažaldagaide sámediggepresideanta Aili Keskitalo (NSR), tel. +47 971 29 305, aili.keskitalo@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
