<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vekst-og-innovasjon-i-nord-norge.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vekst og innovasjon i Nord-Norge / Taler og artikler / Sametingsrådet / Organisasjonsstruktur / Om Sametinget / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdáneapmi ja ođđahutkan Davvi-Norggas / Sártnit ja artihkkalat / Sámediggeráđđi / Organisašuvdnastruktuvra / Sámedikki birra / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vekst og innovasjon i Nord-Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdáneapmi ja ođđahutkan Davvi-Norggas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk av sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Teksten er en forkortet og redigert versjon av innlegg holdt på næringslivskonferansen Agenda Nord-Norge i Tromsø 11. november.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teaksta lea oaniduvvon ja redigerejuvvon veršuvdna dan sáhkavuorus mii dollojuvvui ealáhuskonferánssas Agenda Nord-Norge Romssas skábmamánu 11. b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kultur er en del av den nordnorske virkeligheten, en del av landsdelens identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kultuvra lea ossi davvinorgga duohtavuođas, oassi riikkaoasi identitehtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Framtidens vekst og utvikling i landsdelen må ha plass til hele mangfoldet i den nordnorske virkeligheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaoasi boahttevaš ovdáneamis ferte leat sadji olles davvinorgga duohtavuođa šláddjivuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forrige uke presenterte Regjeringen sin nordområdepolitikk “Nordkloden”, samtidig som Agenda Nord-Norge presenterte sin nordnorske mulighetsstudie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddit vahkus bijai Ráđđehus ovdan iežas davviguovlopolitihka , seammás go Agenda Nord-Norge bijai ovdan iežas davvinorgga vejolašvuođaguorahallama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begge deler fokuserer på det store økonomiske vekstpotensialet i nord, knyttet til olje, gass, mineraler, marine ressurser og naturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goappašagat čalmmustahttet davviguovlluid stuorra ekonomalaš ovdánanvejolašvuođa, mii čatnasa oljui, gássii, minerálaide, mariidna resurssaide ja lundui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturene og folkene som bor her ble imidlertid ikke nevnt med ett eneste ord. Ingen av dem. Det er ikke nytt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dattetge eai namuhuvvon sániin ge dat kultuvrrat ja álbmogat mat ásset dáppe. Ii fal ii oktage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er som normalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii leat ođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De siste ukene har vi fått et unikt innblikk i landsdelens krigshistorie gjennom de NRK og de nordnorske mediene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea dábálaš. Maŋimus vahkuid midjiide lea NRK ja davvinorgga mediat addán áidnalunddot vejolašvuođa muosáhit riikkaoasi soahtehistorjjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er satt søkelys på den krigshistorien som ble utelatt fra fortellingene fra krigs- og etterkrigsårene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das čalmmustahttojuvvui dat soahtehistorjá mii ii váldon mielde soahtejagiid ja maŋŋá soađi muitalusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå vet vi mer om brenningen av Nord-Troms og Finnmark, tvangsevakueringen og om heltene våre som forble navnløse i tiår etter tiår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál mii diehtit eanet Davvi-Romssa ja Finnmárkku boaldima birra, bággoevakuerema birra ja daid min sáŋgáriid birra geat báhce nama haga logemat jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samer og nordmenn som kjempet for frihet og som fraktet folk til sikkerhet i Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat ja dážat geat sohte friijavuođa ovddas ja geat ofelaste olbmuid sihkarvuhtii Ruŧŧii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Landsdelen og skjebnene før, under og etter krigen her nord ble i sin tid utelatt og usynliggjort av historieskriverne i sør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Historjáčállit máddin guđđe ja dahke oaidnemeahttumin riikkaoasi ja olbmuid eallinvurbbiid ovdal soađi, soađi áiggi ja maŋŋá soađi dáppe davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var slik det var.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu dat lei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det nasjonale epos handlet om Oslo og områdene rundt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nationála eposis lei sáhka Oslos ja dan birrasiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et tilsvarende perspektiv preget fornorskningspolitikken i nord etter 1814.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sullasaš oaidnu lei dáruiduhttinpolitihkas davvin maŋŋá 1814.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da ”det norske” skulle defineres etter grunnloven i 1814, var det verken den samiske nomaden, innvandreren, kystfiskeren eller den nordnorske fiskerbonden som ble symbolet for nasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go “norgalašvuohta” galggai mearriduvvot 1814 vuođđolága vuođul, de ii lean johttisápmelaš, sisafárrejeaddji, riddoguolásteaddji ii ge davvinorgga guolástanboanda mii šattai našuvnna govastahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var bonden på Østlandet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan šattai Norgga nuortaguovlluid boanda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da vi vendte tilbake til en delvis utbrent landsdel i nord, begynte de fleste på nytt på mer enn ett vis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go máhcaimet muhtumassii boldojuvvon riikkaoassái, de álge eatnašat ođđasis eanet go dušše ovtta láhkai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange ble norske slik den nasjonale fortellingen sa vi var, og skulle være.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugat šadde dážan nu mo nationála muitalus muitalii ahte mii leimmet, galggaimet leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt dette har gjort noe med oss, i forholdet til oss selv og hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot dát lea rievdadan min, iežamet ektui ja guhtet guoibmámet ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det har lenge påvirket vår oppfatning av vår rettmessige plass i nasjonen og i verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja dat lea guhká váikkuhan dan mo mii atnit min rievttálaš saji našuvnnas ja máilmmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For samene og folket i nord handler dette om å skrive historien slik den skulle vært skrevet i utgangspunktet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččaide ja álbmogii davvin lea sáhka das ahte čállit historjjá nu mo dat lei galgat čállojuvvot álgoálggu rájes juo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med oss i den.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mas mii leat mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begge folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goappašat álbmogat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag lever vi fortsatt med konsekvensene av dette i nord, som etterkommere av de traumatiserte, de etterlatte og de underkjente.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál mii davvin ain eallit váikkuhusaiguin das, traumatiserejuvvomiid, guđđojuvvomiid ja árvvohuvvamiid maŋisboahttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tror veldig på at framtiden for landsdelen ligger i at vi alle forsoner oss med hvem vi er og erkjenner vår sammenvevde og felles historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus lea stuorra jáhkku dasa ahte riikkaoasi boahtteáigi sorjá das ahte mii ieža dohkkehit iežamet danin geanin mii leat ja dohkkehit min ovttastuvvon ja oktasaš historjjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi deler en felles landsdel, vi har en sammenvevd og felles historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii juogadit oktasaš riikkaoasi, mis lea ovttastuvvon ja oktasaš historjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En nordnorsk identitet og framtid forutsetter toleranse og raushet nok til at alle folk og alle grupper i landsdelen kan føle tilhørighet og fellesskap der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaktun davvinorgga identitehtii ja boahtteáigái lea dan mađe gierdavašvuohta ja utnolašvuohta ahte buot álbmogat ja buot joavkkut riikkaoasis sáhttet dovdat gullevašvuođa ja searvevuođa dáppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I mulighetsstudien for landsdelskonferansen Agenda Nord-Norge som ble presentert sist uke i Tromsø ble det hevdet at 98 prosent av arealene i Nord-Norge er uutnyttet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vejolašvuođaguorahallamis riikkakonferánsii Agenda Nord-Norge mii biddjojuvvui ovdan mannan vahkus Romssas, čuoččuhuvvui ahte 98 proseantta Davvi-Norgga areálain eai leat geavahuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det påstås ikke sjelden at samiske næringer overbruker naturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii oppa hárve ge čuoččuhuvvo ahte sámi ealáhusat geavahit luonddu badjelmearálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig påstås det altså at vi ikke bruker den i det hele tatt, at den er uutnyttet og at samene ikke finnes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás han čuoččuhuvvo ahte mii eat oppa geavat ge dan, ahte dat ii leat geavahuvvon ja ahte sápmelaččat eai gávdno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men til tross for forsøkene med å skrive oss ut av historien, er vi altså stadig her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto vaikke vel geahččalit ge čállit min eret historjjás, de mii leat ain dáppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I vår felles nordnorske historie og landsdel ligger enorme kilder til vekst og utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min oktasaš davvinorgga historjjás ja riikkaoasis leat issoras stuorra vejolašvuođat šaddamii ja ovdáneapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og det sivile samiske samfunnet er naturlige og velvillige partnere til alt som innebærer bærekraft og vekst, også for den samiske kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja siviila sámi servodagat leat lunddolaš ja buorredáhtolaš bealit buot dasa mii mearkkaša ceavzilisvuođa ja ovdáneami, maiddái sámi kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sommeren 2013 inviterte Sametinget avviklet den globale urfolkskonferansen Alta 2013, i Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2013 geasi bovdii ja čađahii Sámediggi máilmmiviidosaš álgoálbmotkonferánssa Áltá 2013, Álttás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Totalt deltok rundt 800 delegater, rådgivere, observatører, tilhørere og pressefolk på konferansen, som endte i et felles sluttdokument representantene for alle verdens urfolk stilte seg bak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot oassálaste sullii 800 sáttaolbmo, ráđđeaddi, dárkojeaddji, guldaleaddji ja preassaolbmot konferánsii, man boađusin lei oktasaš loahppadokumeanta man buot máilmmi álgoálbmogiid ovddasteaddjit dorjo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sluttdokumentet fra Alta 2013 fikk stor oppmerksomhet i New York i høst, og bidro til å gjøre årets FN-konferanse om urfolk til en suksess for urfolk og stater over hele verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álttá 2013 loahppadokumeanta oaččui stuorra fuomášumi New Yorkas dán čavčča, ja lei mielde váikkuheamen dasa ahte dán jagi ON-konferánsa álgoálbmogiid birra lihkostuvai sihke álgoálbmogiidda ja stáhtaide miehtá máilmmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og aldri før har et lokalsamfunn som Alta vært nevnt så mange ganger på talerstolen i FN.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii ge goassege ovdal lea dakkár báikkálaš servodat go Áltá ovdal namuhuvvon nu dávjá go ON sárdnestuolus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alta 2013 er et eksempel på hvordan et forholdsvis beskjedent organ som Sametinget kan sette saker og landsdel på verdenskartet og på den globale politiske agendaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áltá 2013 lea ovdagovvan dasa mo dakkár viehka smávva orgána go Sámediggi sáhttá bidjat áššiid ja riikkaoasi máilmmikártii ja nu máilmmiviidosaš politihkalaš áššelistii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det er ikke tilfeldig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii ge dat lean soaittáhagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i 25 år gradvis økt innsatsen på den globale scene og i forhold til vårt nettverk ute i verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea 25 jagi áŋgiruššan eanet ja eanet máilmmiviidosaš lávddis ja min fierpmádaga ektui olgomáilmmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men fortellingen om Alta 2013 er også en fortelling om hvordan landsdelens næringsliv, myndigheter og andre lot anledningen til å lære og påvirke gå fra seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto muitalus Álttá 2013 birra lea maid muitalus dan birra mo riikkaoasi ealáhuseallin, eiseválddit ja earát eai geavahan liibba oahppat ja váikkuhit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I New York i september var den samiske lokalavisa Ságat og NRK Sápmi tilstede under FNs forhandlinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>New Yorkas čakčamánus lei sámi báikkálaš aviisa Ságat ja NRK Sápmi sajis ON šiehtadallamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Landsdelens øvrige medier var sørgelig fraværende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šállošahtti lea go riikkaoasi mediat muđui eai lean doppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Håndtering av urfolks rettigheter i Norge angår ikke bare nasjonale myndigheter, men i høy grad regionale myndigheter og landsdelens næringsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmogiid vuoigatvuođaid gieđahallan Norggas guoská sihke nationála eiseválddiide, muhto áinnas maiddái regionála eiseválddiide ja riikkaoasi ealáhuseallimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det som skjer på den globale arenaen, får konkrete konsekvenser og legger føringer for utviklingen av næring og politikk i vår landsdel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das mii dáhpáhuvvá máilmmiviidosaš arenas, leat váikkuhusat ja bidjá láidestusaid min riikkaoasi ealáhusaid ja politihka ovdáneapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det nordnorske næringslivet har en usedvanlig kompetent og imøtekommende lokal partner i disse spørsmålene – Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvinorgga ealáhuseallimis lea eahpedábálaš gelbbolaš ja vuollásis báikkálaš guoibmi dáin gažaldagain – Sámediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes ingen grunn til at ikke nettopp næringslivet i Nord-Norge skulle kunne utvikle spisskompetanse og konkurransefortrinn nettopp på å utvikle sitt samfunnsansvar, i tråd med de retningslinjer og guidelines som i dag finnes eller er under utvikling for næringslivets aktiviteter i områder hvor det bor urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat mihkkege ákkaid dasa ahte aiddo ealáhuseallin Davvi-Norggas ii galgga sáhttit ovddidit erenoamášgelbbolašvuođa ja gilvvohallanovdamuni aiddo das ahte ovddidit iežas servodatovddasvástádusa, daid njuolggadusaid ja láidestusaid vuođul mat gávdnojit dál dahje leat ráhkaduvvomin ealáhuseallima doaimmaid várás dain guovlluin gos álgoálbmogat ásset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innovasjon og vekst skjer ikke i et vakum, men når rammebetingelsene ligger til rette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđahutkan ja ovdáneapmi ii dáhpáhuva guorosvuođas, muhto go rámmaeavttut leat láhččojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mangfold er en slik avgjørende faktor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šláddjivuohta lea dakkár mearrideaddji fáktor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er med andre ord der kulturer møtes at det skapes kreativ kraft for innovasjon og entreprenørskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará sániiguin daddjojuvvon doppe gos kultuvrrat deaivvadit, doppe luovvá kreatiiva fápmu innovašuvdnii ja ealáhushutkamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Framtidig utvikling og vekst i landsdelen må sikre at rommet for variasjoner og mangfold ikke innskrenkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahttevaš ovdáneapmi riikkaoasis ferte sihkkarastit ahte eai gáržžiduvvo variašuvdna- ja šláddjivuođa vejolašvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I nord er vi velsignet med en landsdel som stadig flere ønsker å oppleve, og med ressurser som stadig flere ønsker å utnytte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvin mii leat buressivdniduvvon dakkár riikkaosiin man eanet ja eanet olbmot háliidit muosáhit, ja dakkár resurssaiguin maiguin eanet ja eanet olbmot háliidit ávkkástallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er den levende samiske kulturen i landsdelen et viktig bidrag til at Nord-Norge i økende grad er et reisemål som skiller seg ut fra mange andre, både nasjonalt og globalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás lea ealli sámi kultuvra riikkaoasis deaŧalaš veahkkin dasa ahte Davvi-Norga šaddá eanet ja eanet dakkár mátkegeahči mii lea earálágan go máŋga eará mátkegeaži, sihke našuvnnalaččat ja riikkaidgaskasaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker partnerskap med næringslivet i landsdelen, der vi sammen kan utvikle landsdelen til beste for kulturene og folkene her nord: nordmenn og samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida guoibmevuođa riikkaoasi ealáhuseallimiin, mas mii buohkat sáhttit ovddidit riikkaoasi nu buorrin go vejolaš davviguovlluid kultuvrraide ja álbmogiidda. : dážaide ja sápmelaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I framtiden bør vi fortelle hele historien om Nord-Norge, vår felles historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtteáiggis mii berret muitalit olles historjjá Davvi-Norgga birra, min oktasaš historjjá birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik skaper vi vekst og utvikling for alle i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu mii duddjot ovdáneami buohkaide davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
