<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">verdens-stoerste-matmesse-gir-samisk-mat-unike-muligheter.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verdens største matmesse gir samisk mat unike muligheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máilmmi stuorámus biebmomeassu addá sámi biepmuide áidnalunddot vejolašvuođaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mariann Wollmann Magga deltok på åpningen av verdens største matmesse Grüne Woche.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Mariann Wollmann Magga oassálasttii Grüne Woche nammasaš máilmmi stuorámus biebmomeassu rahpamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Denne messen gir unike muligheter for å profilere samisk mat fremover, sier Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát meassu addá áidnalunddot vejolašvuođaid čalmmustahttit sámi biepmu ovddasguvlui, dadjá Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg er tilfreds med at samiske næringsutøvere og representanter deltok på årets matmesse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lean duhtavaš go sámi ealáhusdoaimmaheaddjit ja ovddasteaddjit oassálaste dán jagi biebmomessui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette viser at statusen til samisk matkultur og reiseliv er løftet til et nasjonalt nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat čájeha ahte sámi biebmokultuvrra ja mátkeeallima sáhtus lea loktejuvvon nationála dássái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er vi stolte over, sier sametingsråd Mariann Wollmann Magga, som deltok på åpningen av messen 20. januar. Landbruks- og matminister Jon Georg Dale deltok også på matmessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das mii leat rámis, dadjá sámediggeráđđi Mariann Wollmann Magga, gii oassálasttii meassu rahpamii ođđajagimánu 20. b. Eanadoallo- ja biebmoministtar Jon Georg Dale oassálasttii maiddái biebmomessui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nord-Norge og samiske matprodusenter har vært representert på messen fem år på rad fram til i fjor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi-Norga ja sámi biebmobuvttadeaddjit leat ovddastuvvon meassus viđa jagi maŋŋálagaid mannan jagi rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråden mener at det viser at samisk matkultur er unik i landssammenheng, noe som Sametinget vil bruke bevisst i sin satsning på videreforedling av mat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi mielas dat čájeha ahte sámi biebmokultuvra lea áidnalunddot riikadásis, juoidá maid Sámediggi áigu dihtomielalaččat geavahit iežas áŋgiruššamis biepmu viidásat ráhkademiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg ser et stort potensial spesielt i at samiske matspesialiteter blir lettere tilgjengelig for forbrukerne, koblingen mellom matsatsning og reiseliv vil styrke begge næringene, sier sametingsråd Mariann Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Oainnán ahte leat stuorra vejolašvuođat erenoamážit das ahte sámi biebmoerenoamášvuođat leat álkit fidnemis geavaheddjiide, čatnaseapmi gaskal biebmoáŋgiruššama ja mátkeeallima nannešii goappašiid ealáhusaid, dadjá sámediggeráđđi Mariann Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-V synes det er en anerkjennelse av aktører som Ellinor G. Utsi fra Davvi Siida og Eva Nordfjell fra Rørosrein, når de blir invitert av matministeren til å delta på Regjeringens satsning på lokal mat og reiseliv, sier Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-Min mielas lea rápmin oassálastiide Ellinor G. Utsi Davvi Siiddas ja Eva Nordfjell Rørosreinas, go biebmoministtar bovde sudno searvat ráđđehusa áŋgiruššamii báikkálaš biepmuin ja mátkeeallimiin, dadjá Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også næringsorganisasjonen Norske Reindriftsamers Landsforbund ved leder Ellinor Marita Jåma deltok i næringsdelegasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái ealáhusorganisašuvdna Norgga Boazosápmelaččaid Riikkasearvi jođiheaddji Ellinor Marita Jåma bokte oassálasttii biebmosáttagoddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i 2017 prioritert satsning på utvikling av matspesialitet fra samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea jagi 2017 vuoruhan áŋgiruššat ovddidemiin biebmoerenoamášvuođaiguin sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi deltar også i et samarbeid om utvikling av et større matprosjekt som ledes av Innovasjon Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii oassálastit maiddái ovttasbargui stuorát biebmoprošeavtta ovddidemiin maid Innovašuvdna Norga jođiha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Visjonen er å gjøre Nord-Norge til en internasjonalt kjent matregion og jeg håper at vi kan gå videre med et hovedprosjekt i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Višuvdna lea dahkat Davvi-Norgga dovddus riikkaidgaskasaš biebmoguovlun ja sávan ahte mii sáhttit joatkit váldoprošeavttain dán jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper at vi kan øke videreforedlingen av samisk mat – både reindrift, jordbruk og fiskerinæringen og alt det naturen byr på, det er et stort potensial til det, avslutter Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaivvun ahte mii sáhttit lasihit sámi biepmu viidásat ráhkadeami – sihke boazodoalus, eanadoalus ja guolásteamis ja buot luondduláhjiin, dasa lea stuorra vejolašvuođat, loahpaha Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
