<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">verneomradestyrene.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lokal forvaltning av nasjonalparker og større verneområder er en måte å ivareta Norges urfolksrettslige forpliktelser om urfolks deltaking ved bruk, forvaltning og bevaring av naturressursene i deres områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotmehciid ja stuorát suodjalanguovlluid báikkálaš hálddašeapmi lea vuohki movt gozihit Norgga álgoálbmotrievttálaš geatnegasvuođaid álgoálbmogiid searvamis luondduresurssaid geavaheami, hálddašeami ja suodjaleami bokte sin guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har oppnevnt 42 representanter i tilsammen 21 nasjonalpark- og verneområdestyrer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea nammadan 42 lahtu oktiibuot 21 álbmotmeahcce- ja suodjalanguovlostivrraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlemmene som Sametinget oppnevner til nasjonalparkstyrer er valgt til styret for å ivareta samiske interesser på en god og helhetlig måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahtut maid Sámediggi lea nammadan álbmotmeahccestivrraide leat válljejuvvon stivrii gozihit sámi beroštumiid buori ja ollislaš vuogi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De representerer det samiske folket fordi de er oppnevnt av Sametinget, men opptrer ikke på vegne av Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii ovddastit sámi álbmoga danne go Sámediggi lea sin nammadan, muhto eai ovddas njuolga Sámedikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lokal forvaltning av nasjonalparker og større verneområder – Informasjon til Sametingets oppnevnte medlemmer i verneområdestyrene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotmehciid ja stuorát suodjalanguovlluid báikkálaš hálddašeapmi - Diehtojuohkin Sámedikki nammadan lahtuide suodjalanguovlostivrrain</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
