<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vi-ere-en-nation-vi-med.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ere en Nation, vi med!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat okta natiovdna, mii maid!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>/ Taler og artikler / Sametingsrådet / Organisasjonsstruktur / Om Sametinget / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>/ Sártnit ja artihkkalat / Sámediggeráđđi / Organisašuvdnastruktuvra / Sámedikki birra / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ere en Nation, vi med!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat okta natiovdna, mii maid!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk av sametingspresident Aili Keskitalo, 29. mai 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Aili Keskitalo, 29.05.2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Norge finnes 25 institusjonsteatre og nærmere 200 ulike andre offentlige og private teatre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas gávdnojit 25 institušuvdnateáhtera ja lagabui 200 iešguđet lágan eará almmolaš ja priváhta teáhterat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes ett samisk nasjonalteater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdno maid okta sámi teáhter.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men ingen scene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ii oktage lávdi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da regjeringen i fjor la fram sitt forslag til statsbudsjett for 2014, foreslo Solberg-regjeringen en økning på 100 millioner til den norske teater- og scenekunsten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle go Ráđđehus diibmá geigii iežas árvalusa 2014 stáhtabušehttii, de evttohii Solberg- ráđđehus 100- miljovnna lasáhusa norgga teáhter- ja lávdedáidagii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlet bevilgning er nå nærmere 2 milliarder kroner til de 25 institusjons- og regionteaterene, operaen og de rundt 75 frie teatergruppene og øvrige 150 andre tilbudene innen barne- og ungdomsteater, dukketeatre, amatørteatre og spel rundt i landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot juolluduvvo dál 2 miljárdda ruvnno, mii juhkkojuvvo 25 institušuvdna- ja regionála teáhteriidda, operai ja sullii 75 friddja teáhterjoavkkuide ja muđui 150 eará fálaldagaide mánáid- ja nuoraidteáhteriin, dohkkáteáhteriidda, amatevra-teáhteriidda ja spellemiidda miehtá riika.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nasjonens scener</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Natiovnna lávddit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den offentlige finansieringen av dette store mangfoldet av tilbud og uttrykk innen norsk scenekunst, er et uttrykk for den betydning scenekunsten har for det norske kulturtilbudet landet rundt. Men i like stor grad er det et uttrykk for den rollen teateret har i bevaringen og utviklingen av norsk språk og kultur, og for norsk dramatikk og litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolaš ruhtadeapmi dán viiddis šláddjivuođa fálaldagain ja ovdanbuktimiin norgga lávdedáidagis, lea čájeheapmi mearkkašumis mii lávdedáidagis lea norgga kulturfálaldagaide miehtá riika, muhto lihka olu ovdanbuktá dat dan rolla mii teáhteris lea norgga giela ja kultuvrra seailluheamis ja ovddideamis, ja norgga fálaldahkii dramatihkas ja girjjálašvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klassisk og nyskrevet norsk dramatikk bidrar til å utvikle den norske identiteten og selve nasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Klassihkalaš ja ođđačállojuvvon norgga dramatihkka váikkuha ovddideapmái norgga identitehtas ja natiovnnas alddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor var det i perioden fra 1814 så viktig å få etablert nye norske og nasjonale kulturinstitusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lei áigodagas maŋŋil 1814 nu dehálaš ásahit ođđa norgga ja nationála kulturásahusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Byggingen av den nye nasjonen og den norske identiteten var avhengig av institusjoner som formidlet de nasjonale mytene og fortellingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa natiovnna huksen ja norgga identitehta huksen lei sorjavaš institušuvnnain mat gaskkustedje nationála myhtaid ja muitalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I by og bygd oppførte man store og små kulturbygg som framstod som nasjonens kulturelle grensestolper og markører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávpogiidda ja giliide huksejedje stuora ja smávva kulturvisttiid mat galge leat natiovnna kultuvrralaš rádjin ja dovdomearkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stadig bygges nye.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja ain huksejuvvojit ođđa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kultur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kultuvra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var ingen tilfeldighet at Beaivváš friteater ble etablert nettopp på 1980-tallet, da motstanden mot utbyggingen av Alta-Kautokeinovassdraget og kampen for samiske politiske rettigheter var på sitt mest intense.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii lean dáhpedorpmis ahte Beaivváš friddjateáhter ásahuvvui juste 1980-logus, go Álttá- Guovdageaineanu dulvadeami vuosttaldeapmi ja sámi politihkalaš vuoigatvuođaid rahčan ledje alimus dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rockeoperaen ”Våre vidder” tok allerede i 1981 opp spørsmål knyttet til urfolkets rettigheter og storsamfunnets ønske om gruvedrift og økt utnyttelse av samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rock-opera ”Min duoddarat” ovdanbuvttii juo 1981:s gažaldagaid mat gusket álgoálbmogiid vuoigatvuođaide ja stuoraservodaga áigumušaide álggahit ruvkedoaimmaid ja eanet ávkkástallamiid sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også for det samiske folket er det sceniske uttrykket en viktig del av hvordan vi definerer oss og forteller historiene om oss selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái sámi álbmogii lea lávddalaš ovdanbuktin dehálaš oassi das movt mii defineret iežamet ja muitalit historjjáid iežamet birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Teateret utgjør rammeverket for utviklingen av ny og kritisk litteratur og dramatikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teáhter buktá rámmaid ođđa ja kritihkalaš girjjálašvuođa ja dramatihka ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske scenen er en viktig del av den offentlige samtalen, både innad i det samiske samfunnet, men i like stor grad som en del av den norske offentligheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi lávdi lea dehálaš oassi almmolaš ságastallamis, sihke siskkáldasat sámi servodagas, muhto lihka ollu oassin norgga almmolašvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I årene etter 1814 ble samene og øvrige minoriteter brukt som skremmebilder i de nasjonale epos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagiin maŋŋil 1814 govviduvvo sápmelaččat ja unnitloguálbmogat muđui balddonassan nationála eposis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ble symboler på kulturens og det norske åndslivets fravær.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii šattaimet symbolan váilevaš kultuvrras ja norgga vuoiŋŋalaš eallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så sent som 112 år etter grunnlovens tilblivelse uttalte den parlamentariske skolekommisjonen følgende om samene og samisk kultur: « Samene har ikke utviklet noen kultur som passer for et fastboende liv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu maŋŋit go 112 jagi maŋŋil vuođđolága ásaheami logai parlamentáralaš skuvlakommišuvdna čuovvovaččat sápmelaččaid ja sámi kultuvrra birra: « Sápmelaččat eai leat ovddidan makkárge kultuvrra mii heive fástaorru eallimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det er heller ikke noe som tyder på at en slik kultur og åndsliv lar seg opparbeide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii ge leat mihkke mii muitala ahte dákkár kultuvra ja vuoiŋŋalašeallin sáhtášii ásahuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folkets egenart og begavelse peker ikke i den retning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmoga mihtilmasvuohta ja dáiddolašvuohta gal ii čujut dien guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først på 1980-tallet begynte den endelige avviklingen av den norske og nesten 200 år lange undertrykkelsespolitikken overfor samene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Easkka 1980-logus álggii loahpalaš heaittiheapmi norgga ja meastta 200 jagi boares duolbmunpolitihkka sápmelaččaid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men fravær av aktiv undertrykkelse av en kultur, er ikke det samme som en aktiv kulturpolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto aktiivvalaš duolbmuma váilun ovtta kultuvrras, ii leat dat seamma go aktiivvalaš kulturpolitihkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først i 1990 fikk Beaivváš fast statlig finansiering, tre år etter etableringen av Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Easkka 1990:s oaččui Beaivváš fásta stáhtalaš ruhtadeami, golbma jagi maŋŋil go Sámediggi ásahuvvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men fortsatt ingen scene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ii vuos makkárge lávdi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske scenen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi lávdi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå foreligger konkrete planer om et moderne teaterbygg i Kautokeino, et bygg og et prosjekt som rommer tradisjonell teaterkunst, annen samisk musikk- og scenekunst og et samarbeid med nasjonale utdannings- og reiselivsaktører som vil kunne skape skape en ny æra for scenekunsten og næringsutviklingen i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál leat konkrehta plánat ođđaáigásaš teáhtervistti huksemii Guovdageidnui, visti ja prošeakta masa galget árbevirolaš teáhterdáidda, eará sámi musihkka- ja lávdedáidagat ja ovttasbargu nationála oahpahus- ja mátkkoštanaktevrraiguin mat sáhttet buktit ođđa gutni lávdedáidagii ja ealáhusovddideapmái guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er etablert samarbeid med høgskoler om utdanning av skuespillere og teaterteknisk personale, det etableres ungdomsscener og et samarbeid med lokalt og regional reiseliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ásahuvvon ovttasbargu allaskuvllaiguin addit oahpu neavttáriidda ja teáhterteknihkalaš bargiide, dohko galget maid nuoraidlávddit ja ovttasbargu báikkálaš ja regionála mátkeealáhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den planlagte nye scenen og teaterbygget skal i tillegg romme alle kunst- og kulturformer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánejuvvon ođđa lávdái ja teáhtervistái galget dasa lassin buot dáidda- ja kulturmállet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vårt mål er å skape åpne rammer for spennende møter og uttrykk i nordlige Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min mihttomearri lea ráhkadit rabas rámmaid gelddolaš čoahkkanemiide ja albmanemiide davimus Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men vi trenger en scene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto mii dárbbašit lávddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge har sine mange scener.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas leat alddis máŋga lávddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også samene behøver en hovedscene for lokale, nasjonale og internasjonale impulser og kulturuttrykk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái lávddit dárbbašit váldolávddi báikkálaš, nationála ja riikkaidgaskasaš jurddafáttáide ja kulturalbmanemiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det innebærer blant annet å være en arena for formidling av det unike ved den samiske og det norske kulturfellesskapet i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mielddisbuktá earret eará ahte lea arenan gaskkusteapmái iešvuođain mii sámis lea ja norgga kulturoktavuođas Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De norske teaterene har vært avgjørende i byggingen av den norske nasjonen gjennom to hundre år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga teáhterat leat leamaš vealtameahttumat norgga natiovnna huksemis guovtti čuođi jagi čađa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå må Beaivváš og det samiske samfunnet gis de samme muligheter: også de samiske fortellingene fortjener sin arena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál fertejit Beaivváš ja sámi servodat oažžut seamma vejolašvuođaid: maiddái sámi muitalusat ánssášit iežaset arena.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturnæring for framtiden</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturealáhus boahtteáigái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik kan den samiske scenekunsten være et sentralt bidrag til det norske og samiske demokratiet, og til dette unike demokratiske prosjektet vi har bygget i Norge mellom urfolk og majoritetsbefolkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná sáhttá sámi lávdedáidda leat guovddáš veahkkin norgga ja sámi demokratiijii, ja dan erenoamáš demokráhtalaš prošektii maid mii leat huksen Norggas gaskal álgoálbmoga ja majoritehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektplaner og byggeplaner er presentert for regjeringen, og Norge har nå muligheten til å finansiere forprosjektet det som skal være det samiske nasjonalteaterets og det samiske samfunnets sceniske framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktaplánat ja huksenplánat leat ovdanbuktojuvvon ráđđehussii, ja Norggas lea dál vejolašvuohta ruhtadit ovdaprošeavtta dasa mii galgá leat sámi nationálateáhtera ja sámi servodaga lávddalaš boahtteáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staten Norge er bygget på territoriet til to folk: nordmenn og samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga stáhta lea huksejuvvon guovtti álbmoga eatnama nala, dážaid ja sápmelaččaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ere en Nation, vi med!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat okta natiovdna, mii maid!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og vi trenger en scene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja mii dárbbašit ovtta lávddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
