<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">videreforedling-av-produkter-av-lam-og-sau.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videreforedling av produkter av lam og sau / Jordbruk / Næringer / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lábbá- ja sávzabuktagiid viidáseappot ráhkadeapmi / Eanandoallu / Ealáhusat / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videreforedling av produkter av lam og sau</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lábbá- ja sávzabuktagiid viidáseappot ráhkadeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilger 500 tusen kroner i støtte til saubonde Kero Arild Wiltmann i Nesseby for videreforedle produkter av lam og sau.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>30. Skábmamánnu 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sauebonde Kero Arild Wiltmann driver en familiebedrift i Nesseby hvor målet er å sysselsette to personer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda 500 duhtát ruvnnu doarjjan sávzaboandái Kero Arild Wiltmann Unjárggas lábbá- ja sávzabuktagiid viidáseappot ráhkadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Silje Karine Muotka sier at videreforedling av lammekjøtt kan øke verdiskapningen på gådsbruket og sikre inntekter for familien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávzadoanda Kero Arild Wiltmann doaimmaha bearašfitnodaga Unjárggas man ulbmilin lea ásahit barggu guovtti olbmui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Sametinget har som må å bidra med finansiering som gir lokal videreforedling og økt omsetning av råvarer fra samiske områder, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Silje Karine Muotka dadjá ahte lábbábierggu viidáseappot ráhkadeapmi sáhttá lasihit árvoháhkama dállodoalus ja sihkkarastit sisaboađu bearrašii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun håper at mange flere i samiske områder satser på produksjon og videreforedling av lokale ressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-S ámedikki mihttomearri lea veahkehit dakkár ruhtademiin mii váikkuha báikkálaš viidáseappot ráhkadeapmái ja eanet sámi guovlluid álgoávdnasiid vuovdimii, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Sametingsråd ønsker Kero Arild Wiltmann til lykke med satsingen, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son doaibu ahte ollu eanebut sámi guovlluin áŋgiruššet báikkálaš resurssaid buvttademiin ja viidáseappot ráhkademiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon: Sametingsråd Silje Karine Muotka, 984 87 576</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>-S ámediggeráđđi sávvá Kero Arild Wiltmann ii lihku áŋgiruššamiin, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
