<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">videregaende_opplaering.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videregående opplæring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joatkkaoahpahus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videregående opplæring har i tillegg til fagfornyelsen de senere årene gjennomgått strukturendringer og er fortsatt under endring, jf. Liedutvalget om endringer i struktur, organisering og fagsammensetning i fremtidens videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joatkkaoahpahus lea lassin fágaođasmahttimii maŋemuš jagiid čađahan strukturrievdadusaid ja lea ain rievdaduvvomin, vrd. Liedutvalget om endringer i struktur, organisering og fagsammensetning i fremtidens videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil arbeide for at endringene ivaretar og styrker opplæringstilbudet for samiske elever og elever med samisk opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu bargat dan ala ahte rievdadeamit gozihit ja nannejit oahpahusfálaldaga sámi ohppiide ja ohppiide geat ožžot sámegiel oahpahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har myndighet til å oppnevne to representanter til styret for de samiske videregående skoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea váldi nammadit guokte áirasa sámi joatkkaskuvlla stivrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det nåværende styrets virketid er fra 1.august 2019 til 30.juli 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá stivra galgá doaibmat guokte jagi, 01.08.2019 – 30.06.2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har utnevnt Asta Balto med personlig varamedlem Lars Joar Halonen og Sigbjørn Dunfjeld med personlig varamedlem Toini Bergstrøm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea nammadan Asta Balto oktan várrelahtuin Lars Joar Halonen ja Sigbjørn Dunfjeld oktan várrelahtuin Toini Bergstrøm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i tillegg én representant med uttalerett og rett til å få sin mening ført i møteboken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea Sámedikkis okta áirras geas lea cealkinriekti ja riekti oažžut iežas oaivila mielde čoahkkingirjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
