<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">videreforing_av_sprakprosjektet_giellabaiki_-_samiskspraklig_arena_i_vesteralen_og_lofoten.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videreføring av språkprosjektet Giellabáiki – samiskspråklig arena i Vesterålen og Lofoten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaprošeavtta Giellabáiki joatkin – sámegielat arena Viesterállásis ja Lofuohtas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilger tilskudd til Várdobáiki samiske senter på inntil kr. 300 000,- til videreføring av språkprosjektet Giellabáiki – samisk språk- og møteplass i Vesterålen og Lofoten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda doarjaga Várdobáiki sámi guovddážii gitta 300 000,- ru rádjai giellaprošeavtta Giellabáiki joatkimii – sámi giella- ja deaivvadanbáiki Viesterállásis ja Lofuohtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Várdobáiki etablerte Giellabáiki høsten 2019 med språkprosjektmidler fra blant annet Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várdobáiki ásahii Giellabáikki čakčat 2019 giellaprošeaktaruđaiguin maid oaččui earret eará Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet var å gjennomføre språktiltak og samiskkurs for den samiske befolkningen i regionen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearrin lei čađahit gielladoaibmabijuid ja sámegielkurssa guovllu sámi álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Giellabáiki er organisert under Várdobáiki, og det blir interessant å se hvordan modellen med desentralisert språksenter fungerer på sikt, og på hvilken måte dette er med på å øke Várdobaikis regionale nedslagsfelt, sier samtingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Giellabáiki lea organiserejuvvon Várdobáikki vuolde, ja šaddá miellagiddevaš oaidnit movt giellaguovddáš lávdaduvvon málliin doaibmá áiggi mielde, ja guđe láhkai dát lea mielde buorideamen Várdobáikki regionála doaimma, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om Vesterålen og Lofoten har en forholdsvis stor samisk befolkning, har fornorskningsprosessen ført til at det samiske språket har vært skjult i lang tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko Viesterállásis ja Lofuohtas leat viehka ollu sámit, de lea dáruiduhttinproseassa dagahan dan ahte sámegielat leat leamaš čihkosis guhkes áiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom de siste 10 - 15 årene har det samiske imidlertid vært i forsiktig oppblomstring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimuš 10 – 15 jagi bokte lea sámevuohta dattetge várrugasat fas lieđđugoahtán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er økende interesse for samisk språk, kultur, kulturminnevern, samisk historie, samiske stedsnavn, med videre i regionen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beroštupmi sámi gillii, kultuvrii, kulturmuittuide, sámi historjái, sámi báikenamaide jna guovllus lea lassánan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom Giellabáiki har den samiske befolkninga i regionen kunne møtes for å gå på blant annet språkkafé, språkkurs og oppleve samisk film, foredrag og feire samenes nasjonaldag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabáikki bokte lea guovllu sámi álbmot sáhttán deaivvadit ja earret eará mannat giellakáffádahkii, giellakurssaide ja vásihit sámi filmmaid, sáhkavuoruid ja ávvudit sámi álbmotbeaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Giellabáiki har gjennomført mange varierte og gode språktiltak rettet mot både store og små barn, ungdommer og voksne med ulike temaer og god oppslutning, og dette er viktige tiltak som vi ønsker å støtte videreføringen av, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Giellabáiki lea čađahan máŋggalágan ja buriid gielladoaibmabijuid sihke stuorra ja smávva mánáide, nuoraide ja rávisolbmuide, main leat leamaš máŋggalágan fáttát ja ollugat leat searvan, ja dáid deaŧalaš doaibmabijuid mii háliidat doarjut viidáseappot, dadjá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter etableringa av språkprosjektet i Vesterålen og Lofoten, har Giellabáiki nå blitt en etablert språkarena som samarbeider med andre sameforeninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋá go giellaprošeakta ásahuvvui Viesterállásis ja Lofuohtas, de lea Giellabáiki dál ásahuvvon giellaarenan mii ovttasbargá eará sámeservviiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På sikt ønsker de også å kunne nå ut til både barnehager, skoler og andre arenaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áiggi mielde háliidit sii maiddái sáhttit fátmmastit sihke mánáidgárddiid, skuvllaid ja eará arenaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig å ha en samisk språk- og møteplass for den samiske befolkningen i Vesterålen og Lofoten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Deaŧalaš lea ahte sámi álbmogis Viesterállásis ja Lofuohtas lea sámi giella- ja deaivvadanbáiki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På denne måten får vi stadfestet og synliggjort den samiske tilstedeværelsen i regionen, samtidig som det fyller et behov for å bli bedre kjente med språket og kulturen som ikke lengre skal skjules, men løftes frem, sier sametingsråden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieinna lágiin sáhttit mii duođaštit ja oainnusmahttit dan ahte guovllus ásset sámit, seammás go ollašuhttit dárbbu buorebut oahpásmuvvat gielain ja kultuvrrain, mat eai šat galgga čiegaduvvot, muhto loktejuvvot oidnosii, dadjá sámediggeráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon eller intervju, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. 917 42 161 eller e-post: mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid ja jearahallama addá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tel. 917 42 161 dahje e-poasta: mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
