<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">viktige-innspill-til-sametingets-videre-arbeid-i-fiskerisaker.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viktige innspill til Sametingets videre arbeid i fiskerisaker / Marine næringer / Næringer / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŧalaš árvalusat Sámedikki bargui guolástusáššiiguin / Mearraealáhusat / Ealáhusat / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viktige innspill til Sametingets videre arbeid i fiskerisaker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŧalaš árvalusat Sámedikki bargui guolástusáššiiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>05. desember 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>05. Juovlamánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget inviterte en rekke nøkkelpersoner i fiskerisektoren til seminar om sjøsamiske fiskeristrategier og visjoner under tittelen ”Fiskeripolitikk for sjøsamisk bosetting”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bovdii ollu guovddáš olbmuid guolástussuorggis seminárii mearrasámi guolástanstrategiijaid ja višuvnnaid birra “Guolástuspolitihkka mearrasámi ássamii”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seminaret ble avholdt den 3. desember i og under plenum i Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára dollojuvvui juovlamánu 3. b. Sámedikki dievasčoahkkimis ja dan oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Jeg er fornøyd med at vi har fått viktige innspill til det videre arbeidet på dette viktige feltet, sier Sametingsråd Silje Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun lean duhtavaš go mii leat ožžon árvalusaid viidáseappot bargui dán deaŧalaš suorggis, dadjá Sámediggeráđi lahttu Silje Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkádus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På seminaret deltok både offentlige myndigheter, næringen, fagfolk og andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminárii serve sihke almmolaš eiseválddit, ealáhus, fágaolbmot ja earát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innledere tok utgangspunkt i fiskeriene og bosettingen i sjøsamiske områder med vekt på framtidsperspektiver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhkavuoruid doallit válde vuolggasaji guolástusain ja ássamis mearrasámi guovlluin boahtteáiggi perspektiivvaid deattuhemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg er glad at vi var i stand til å samle mange av de viktige samiske fiskeristemmene så kort etter valget til seminar for det nye Sametinget, sier Muotka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>–Mun lean ilus go mii ođđa Sámedikkis nagodeimmet čohkket ollu deaŧalaš sámi guolástusovddasteddjiid nu oanehis áiggis maŋŋá válgga seminárii, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Felles grunnsyn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaš vuođđooaidnu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget sammen med andre myndigheter kan bidra til positiv utvikling innen bosetting, innovasjon, og kulturell utfoldelse i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ovttas eará eiseválddiiguin sáhttá váikkuhit positiivvalaš ovdáneami ássama, innovašuvnna ja kultuvrra oktavuođas sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seminaret fokuserte på fremtiden og de samfunns-, innovasjons- og næringsmulighetene .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Semináras fokuserejuvvui boahtteáigi ja servodat-, innovašuvdna- ja ealáhusvejolašvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Dette er starten på å tenke fremover og sammen med sjøsamiske interessenter for å skape gode strategier for vårt videre arbeid sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dát lea álgu ovddos guvlui jurddašeapmái ja ovttas mearrasámi beroštumiiguin háhkat buriid strategiijaid min barggu várás, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Suksess</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Menestus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Jeg syns vi fikk gode og fremtidsrettede innspill på seminaret hvor beskrivelsene av de viktigste utfordringene vi står ovenfor fremkom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mu mielas mii oaččuimet buriid ja boahtteáigái čujuheaddji árvalusaid semináras gos deaŧaleamos hástalusat mat leat mis ovddabealde bohte ovdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seminaret vil være en viktig start på arbeidet med strategier for videre arbeid med sjøsamiske saker fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára lea deaŧalaš álgu viidáseappot bargui mearrasámi áššiid strategiijabargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I så måte må seminaret sies å være svært givende, sier Sametingsråd Silje Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieinna lágiin fertet dadjat ahte seminárain lihkostuvaimet hui bures, dadjá Sámediggeráđi lahttu Silje Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske fiskeristrategier den 3. desember 2013 - Sametingets hovedinnlegg ved rådsmedlem Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi guolástusstrategiijat juovlamánu 3. b. 2013 – Sámedikki váldosáhkavuorru ráđđelahttu Silje Karine Muotka bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
