<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vil-hoere-din-mening-om-hjertespraaket.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget inviterer sammen med Nord-Trøndelag fylkeskommune til høringsseminar om oppfølgingen av NOU 2016: 18 Hjertespråket – forslag til lovverk, tiltak og ordninger for samiske språk torsdag 19. januar 2017 kl. 09.00-13.00 i Fylkets hus, Steinkjer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidit gullat maid don oaivvildat váibmogiela birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høringsseminaret er åpent for alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duorastaga ođđajagimánu 19.b. 2017 dii. 09.00-13.00 bovde Sámediggi ovttas Davvi-Trøndelága fylkkasuohkaniin gulaskuddanseminárii Fylkkavissui, Steinkjer, NAČ 2016: 18 birra Váibmogiella, mas evttohuvvojit lágat, doaibmabijut ja ortnegat sámegielaid várás..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det blir satt fokus på det sørsamiske språkområdet, og sametingsråd Lars Filip Paulsen oppfordrer både privatpersoner og institusjoner til å delta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddanseminára lea rabas buohkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- NOUen vil være et av sametingsrådets viktigste fokusområder fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das čalmmustuhttojuvvo máttasámi giellaguovlu, ja sámediggeráđđi Lars Filip Paulsen ávžžuha sihke ovttaskasolbmuid ja ásahusaid searvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker å bruke rapporten til å utforme fremtidig samepolitikk på flere områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- NAČ galgá lea okta Sámediggeráđi deaŧaleamos áŋgiruššansuorgin ovddasguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil blant annet få svar på hva Sametinget kan og skal bidra med, og hva vi kan få til i fellesskap med regjering og departement, sier sametingsråd Lars Filip Paulsen, som deltar på høringsseminaret i Steinkjer torsdag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit geavahit raportta dasa ahte hábmet boahttevaš sámepolitihka máŋgga suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak for barn og unge fremhevet som særlig viktige</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii áigut earret eará oažžut vástádusa dasa mo Sámediggi sáhttá veahkehit ja váikkuhit, ja maid mii sáhttit ovttas ráđđehusain ja departemeanttaiguin olahit, dadjá sámediggeráđđi Lars Filip Paulsen, gii oassálastá gulaskuddanseminárii Steinkjeras duorastaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkutvalg avleverte utredningen NOU 2016: 18 – Hjertespråket 10. oktober i Trondheim, med tiltak for sør,- lule og nordsamisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmabijut mánáid ja nuoraid várás deattuhuvvojit erenoamáš deaŧalažžan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til lovendringer har utvalget blant annet vurdert regeletterlevelse og ansvarsfordeling mellom Sametinget, statlige myndigheter og ulike deler av offentlige forvaltning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalávdegoddi geigii čielggadusas NAČ 2016: 18 – Váibmogiella golggotmánu 10. b. Tråantes, oktan doaibmabijuiguin mátta-, julev- ja davvisámegiela várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget har kommet med tiltak som spenner over flere samfunnsområder, men tiltak for barn og unge, barnehage og skole er fremhevet som særlig viktige å følge opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkarievdadusaide lassin lea lávdegoddi earret eará árvvoštallan njuolggadusčađaheami ja ovddasvástádusjuogu gaskal Sámedikki, stáhta eiseválddiid ja almmolaš hálddašeami iešguđet osiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget har foreslått lovendringer og tiltak på en rekke områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi lea ovddidan evttohusaid mat gusket ollu servodatsurggiide, muhto doaibmabijut mánáid ja nuoraid, mánáidgárddiid ja skuvllaid várás leat deattuhuvvon erenoamáš deaŧalažžan čuovvolit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslagene knytter seg blant annet til følgende områder:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi lea evttohan láhkarievdadusaid máŋgga suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiskspråklig barnehagetilbud</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusat čatnasit earret eará čuovvovaš surggiide:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiskopplæring i grunnskole og videregående skole</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat mánáidgárdefálaldagat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversettelse av regler og informasjonsplikt for offentlige myndigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegieloahpahus vuođđoskuvllas ja joatkkaskuvllas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rett til svar på samiske språk fra offentlige organer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusaid jorgaleapmi ja almmolaš eiseválddiid diehtojuohkinovddasvástádus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkbruk i helse- og omsorgssektoren, og i justissektoren</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuohta oažžut vástádusa sámi gielaide almmolaš orgánain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk i den kommunale forvaltningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielgeavaheapmi dearvvašvuođa- ja fuolahussuorggis, ja justiisasuorggis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rekruttering av personale med kompetanse i samiske språk og samisk kultur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella gielddalaš hálddašeamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grenseoverskridende språksamarbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár bargiid rekrutteren geain lea gelbbolašvuohta sámegielain ja sámi kultuvrras</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske stedsnavn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádjerasttideaddji giellaovttasbargu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En samlet oversikt over utvalgets forslag til tiltak finnes i kortversjonen av utredningen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi báikenamat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>09.25 Åpningshilsen, Sametingsråd Lars Filip Paulsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadusa oanehisveršuvnnas leat lávdegotti doaibmabidjoevttohusat. Gulaskuddanseminára prográmma Steinkjeras</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>09.40 Presentasjon av NOU - Hovedtrekk og emner av sørsamisk interesse, Elin Fjellheim, Samisk språkutvalg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>09.00 Gáffe ja registreren</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10.50 Høringsprosess og Sametingets språkarbeid, Niklas Labba, Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>09.15 Bures boahtin, Fylkkaráđđi May Britt Lagesen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mulig for privatpersoner, samiske organisasjoner, institusjoner og næringsaktører å uttale seg både om utvalgets forslag og gi innspill om øvrige tiltak for alle samiske språk i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>09.25 Rahpandearvvuođat, Sámediggeráđđi Lars Filip Paulsen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frist for å avgi høringsuttalelse er 15. mars 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>09.40 NAČ ovdanbuktin – Váldooasit ja fáttát mat gusket máttasámegillii, Elin Fjellheim, Sámi giellalávdegoddi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kommer til å organisere flere innspillsmøter om Vájmogiella/Hjertespråket, både for å skape engasjement rundt NOUen og for å få innspill på Sametingets politikkområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.20 Gažaldagat olbmuin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det blir arrangert høringsseminar i Tysfjord 23. februar og i Kautokeino 28. februar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.40 Bosiheapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Lars Filip Paulsen 916 18 561</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.50 Gulaskuddan ja Sámedikki giellabargu, Niklas Labba, Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For praktisk informasjon, kontakt:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>11.15 Gulaskuddanprosedyra Trøndelágas, Morten Olsen Haugen, Davvi-Trøndelága fylkkasuohkan</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
