<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vil-samarbeide-om-finnmarksloepet-siida.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vil samarbeide om Finnmarksløpet Siida / Taler og artikler / Sametingsrådet / Organisasjonsstruktur / Om Sametinget / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigut ovttasbargat Finnmarksløpet Siida-prošeavttain / Sártnit ja artihkkalat / Sámediggeráđđi / Organisašuvdnastruktuvra / Sámedikki birra / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vil samarbeide om Finnmarksløpet Siida</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigut ovttasbargat Finnmarksløpet Siida-prošeavttain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 150 000,- til kulturprogrammet i forbindelse med Finnmarksløpet 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 150 000 ruvnno kulturprográmmii Finnmarksløpet 2015 oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med tildelingen vil president Aili Keskitalo initiere til et bredere samarbeid for å skape mer forutsigbare rammer for Finnmarksløpet Siida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolludemiin áigu presideanta Aili Keskitalo vuolggahit buoret ovttasbarggu háhkandihte eanet einnostahtti rámmaid Finnmarksløpet Siidii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Keskitalo trekker fram at Finnmarksløpet over mange år har utviklet seg til en av de sterkeste merkevarene i fylket innen vinteraktivitet og økoturisme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Keskitalo geassá ovdan ahte Finnmarksløpet ollu jagiid lea ovdánan ja šaddan okta buoremus gávpebuktagiin fylkkas dálvedoaimmaid gaskka ja eko- mátkkoštanealáhusaid gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå ønsker hun et kollektivt løft for den kulturelle delen av programmet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál háliida son kollektiivvalaš bajideami kultuvrralaš oasis prográmmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Gjennom kulturprogrammet Finnmarksløpet Siida opptrer samiske artister på scener både i Alta, Kirkenes, Tana og Karasjok til stor glede for utøvere, støtteapparat og publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Kulturprográmma bokte Finnmarksløpet Siida, oažžut mii lávddi ala sámi artisttaid sihke Álttás, Girkonjárggas, Deanus ja Kárášjogas stuora illun oassálastiide, veahkkeapparáhtaide ja gehččiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår målsetning er å få på plass forutsigbare rammer slik at framtidig publikum også skal få muligheten til å oppleve det rike kulturlivet i fylke, uttaler president Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min ulbmil lea oažžut sadjái einnostahtti rámmaid nu ahte boahtteáiggi geahččit maid ožžot vejolašvuođa vásihit dan rikkis kultuvrra mii mis lea fylkkas, lohká presideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarksløpet har i år status som verdensmesterskap og startskuddet går av i Alta 7.mars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmarksløpet:s lea dán jagi stáhtus máilmmigilvun ja vuolgga lea Álttás njukčamánu 7.b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>President Aili Keskitalo vil overvære starten og har fått gleden av å være med et av hundespannene fra Alta sentrum til Sorrisniva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Presideanta Aili Keskitalo boahtá leat doppe go lea vuolgga ja lea ožžon dan ilu ahte beassá čuovvut ovtta beanaráiddu Álttá guovddážis Sorrisnivai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođa válddát:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
