<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vil-ha-tettere-dialog-med-det-nye-arktiske-universitetet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vil ha tettere dialog med det nye Arktiske Universitetet / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálida nannet gulahallama ođđa Árktalaš Universitehtain / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vil ha tettere dialog med det nye Arktiske Universitetet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálida nannet gulahallama ođđa Árktalaš Universitehtain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>26. mars 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>26. Njukčamánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets visepresident Laila Susanne Vars fikk torsdag 21.mars orientering om Universitetets nye satsning på mastergradsstudier i samisk som fremmedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki várrepresideanta Laila Susanne Vars oaččui njukčamánu 21.beaivvi gullát Romssá Universitehta ođđa masteroahppofálaldaga birra mii lea heivehuvvon sidjiide geain ii leat sámegiella eatnigiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig møtte hun også rektor ved UiT Jarle Aarbakke, for å bli orientert om fusjonsprosessen med Høgskolen i Finnmark og for å orientere om Sametingets arbeid med strategier for samisk høyere utdanning og forskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma beaivvi deaivvadii rektorin Jarle Aarbakkiin oažžundihte dieđuid Finnmárkku Allaskuvlla ja Romssá Universitehta oktičaskima birra. Vars maid buvttii dieđuid Aarbakkii Sámedikki alit oahpahusa ja duŧkama áŋgiruššáma birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg er glad for at rektor Jarle Aarbakke er så tydelig på at det nye Arktiske Universitetet skal ha en veldig tydelig samisk profil og at universitetet fortsatt ser på det som ett av sine hovedansvarsområder å styrke samisk forskning og høyere utdanningstilbud, jeg har tillit til at fusjonsprosessen vil bidra til å opprettholde og styrke universitetets tilbud som i stor grad bidrar til flere samiske og samiskspråklige jurister, lærere, helsearbeidere og andre fagfolk som fortsatt er mangelvare over hele landet, sier Sametingets visepresident Laila Susanne Vars</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luohtán sunnje go dadjá ahte oktičaskin Finnmarkku Allaskuvllain boahte nannet Universitehta sámi fálaldagaid ja sihkkarastet ahte mii ain boahtteáiggis oažžut olu allaoahppan sápmelaččaid ja sámegielagiid, juristtaid, oahpaheddjiid, dearvvašvuođabargiid ja eará fágabargit geat gárvvistit oahpuset Universitehtas. Riikadásis lea ain heahtedilli go mis eai leat doarvái sámegielat fágabargit, dadjá Sámedikki várrepresidenta Laila Susanne Vars</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.august 2013 skal fusjonen mellom Universitetet i Tromsø og Høgskolen i Finnmark være ferdig og det nye Arktiske Universitetet være en realitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Borgemánu 1. Beaivvi 2013 galga ođđa Árkatalaš Universitehta rahppot, ja Romssá Universitehta ja Finnmárkku Allaskuvla leaba de oktiičaskojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget arbeider for tiden med innspill til Regjeringens forskningsmelding og oppfølgning av Butenschønutvalgets innstilling om samisk høyere utdanning og forskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea bargamin Ráđđehusa duŧkandieđáhusa čuovvolemiin, ja dasa lassiin vel Butenschønlávdegotti árvalusaid čuovvolemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rundebordsdialogen finner sted i Bodø 3.-4.april 2013 og innspillene fra møtet vil være nyttige for Sametingsrådets videre arbeid med en egen strategi for samisk høyere utdanning og forskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid bargguid olis, de lea Sámediggeráđđi bovden čoahkkimii Bådåddjos cuoŋománu 3. ja 4.beivviid gos fáddá lea justefal sámi alit oahpahus ja duŧkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg har et ønske om tettere dialog mellom Sametinget og det nye Arktiske Universitetet, blant annet ser jeg at vi burde bli bedre på å dele relevant informasjon, og å ha jevnlige møter med representanter for universitetet for å drøfte felles utfordringer og muligheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearaldat lea mot lea dilli odne ja makkar hástalusat ja vejolašvuođat leat boahtteáiggis, ja mainna lágiin mii galgat oazzut eanet sámi nuoraid oahpu háhkat. - Mus lea sávaldat ahte Sámediggi ja ođđa Árktalaš Universitehta gulahallaba buorebut, ahte mii sáhtašeimmet juogadit dieđuid ja dávjjibut gulahallančoahkkimiid doallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vet hvilke behov samfunnet, kommunene og de samiske insitusjonene har for samiskspråklig kompetanse, vi har egne stipendordninger for å motivere unge til å søke seg til lærer- og språkutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi dovdá bures sámi servvodaga ja dárbbuid mát leat sámi servvodagas, sihke suohkaniin ja sámi ásahusain. Mis leat sierra stipeandaortnegat mat galggaše movttidahttin nuoraid háhkat oahpeheaddji dahje sámegieloahpu alit dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universitetet i Tromsø er en viktig medspiller for at vi sammen skal kunne imøtekomme etterspørselen, sier Laila Susanne Vars</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssá Universitehta lea hui dehalaš ovttasbargoguoibmi dán oktavuođas vai mii nagodivččiimet servvodaga dárbbuide vástidit, dadjá Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen la frem sin forskningsmelding den 8.mars, meldingen inneholder også overordnet politikk for samisk forskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa duŧkandieđáhus almmuhuvvui njukčamánu 8.beaivve, das namuhuvvojit maid bajit dási politihkalaš mihtut sámi duŧkama hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statsråd Kristin Halvorsen og Sametingets visepresident har i tillegg igangsatt oppfølgningen av Butenschønutvalgets innstilling om samisk høyere utdanning og forskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kristin Halvorsen ja Sámedikki várrepresidenta leaba dál álggahan Butenschønlávdegotti evttohusaid čuovvolanbargguid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der er blant annet politisk enighet mellom Sametingsrådet og ministeren om at det er behov for mer samarbeid og samordning av de samiske høyere utdanningstilbudene, og at det bør etableres et eget samordningsråd for samisk høyere utdanning og forskning innenfor det nasjonale UHR-systemet og et nordisk samisk forskningsnettverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earet eará lea ovttaoaivilvuohta gaskkal Sámedikkeráđi ja ministara dasa mii guoská sierra ovttasráđi ásaheapmái daidda ásahusaide geat fállet sámi alit oahpahusa. Ođđa ráđđi galgá Universitehta ja Allaskuvllaid Ráđi struktuvrra siskkobeallái ásahuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Utdanningsinstitusjonene i nord som tilbyr samiskspråklig og annen høyere utdanning av særskilt betydning for samfunnene i nord spiller alle en viktig rolle i det kunnskapsløftet regionen behøver for å imøtekomme kunnskapsbehovene som nordområdesatsningen medfører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassiin ferte sámegiella duŧkangiellan nannejuvvot ja maiddái gaskkusteapmi ja sámi duŧkiidfierpmádat nannejuvvot. - Oahpahusásahusat davvin geat fállet sámi oahpahusa, sis lea hui guovddáš sadji dál go ráđđehus áigo nana davviguovllopolitihka fievrredit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tror at institusjonene bør samarbeide tettere for å sikre at vi har en sterk kunnskapsregion, som produserer høyt utdannede fagfolk som vil gjøre Nord- Norge enda mer selvforsynt med kompetanse for fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviguovllo regiuvdna dárbbaša allaoahppán olbmuid jus mii galgat birgehallat buot dásiguin davviguovllopolitihkas. Mun ávžžuha ásahusaid nannet ovttasbargguset, vai mii ieža nagodit gelbbolašvuođa nannet ja ovddidit iežamet eavttuid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker å legge til rette for en enda bedre samordning og dialog mellom institusjonene som tilbyr samisk høyere utdanning, sier Sametingets visepresident Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi- Norga ferte iešbirgejeaddji gelbbolašvuođa ektui , ja Sámediggi hálida leat veahkkin nannemis gulahallama ásahusaid gaskka geat fállet sámi oahpahusa alit dásis, loahpaha Sámedikki várrepresideanta Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
