<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vil_styrke_samisk_identitet_i_kvaenangen_gjennom_samisk_sprak_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 150 000 kroner til Kvænangen kommune og 155 000 kroner til Burfjord Travel for å etablere samiske språkarenaer for samisk språkvitalisering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela bokte nannet sámi identitehta Návuonas Sámediggeráđđi lea juolludan 150 000 ruvnno Návuona suohkanii ja 155 000 ruvnno Burfjord Traveliii ásahit giellaarenaid giellaealáskahttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er få samiske språkarenaer i Kvænangen kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielas leat unnán giellaarenat Návuona suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottakerne vil tilby en mulighet til å løfte språkkompetansen og slik også styrke den samiske identiteten i sjøsamiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaohcciid ulbmil lea fállat vejolašvuođaid loktet giellagelbbolašvuođa ja dakko bokte maiddái nannet sámiid identitehta mearrasámiguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvænangen språksenter får støtte for å ordne språkkurs for voksne som fra før av ikke kan noe samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Návuona giellaguovddážii lea juolluduvvon doarjja lágidit giellakurssaid rávisolbmuide geat ovdalaččas eai máhte sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å motivere til bruk av samisk språk i kommunen, og også å få flere samiske språkbrukere, slik at man i fremtiden har kompetente personer til å undervise i samisk i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil lea movttiidahttit sámegiela geavaheapmái suohkanis, ja eambbo giellaguddiid bokte boahtteáiggis rekrutteret oahppan olbmuid oahpahit sámegiela skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Burfjord Travel ved Mikkel Eivind Oskal, skal tilby en språkarena for barn, unge og voksne hvor de får lære gjennom tradisjonelt arbeid og styrke sine samiskkunnskaper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Burfjord Travel Mikkel Eivind Oskal bokte, áigu ges fállat giellaarena mánáide, nuoraide ja rávisolbmuide gos árbevirolaš bargguid bokte besset oahppat ja nannet sámegielmáhtuset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker skal samarbeide med Kvænangen språksenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcci áigu ovttasbargat Návuona giellaguovddážiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I kommuner hvor samisk språk ikke har en sentral plass, som for eksempel kystkommuner, er slike tiltak viktige i arbeidet for å bevare og styrke språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Suohkaniin gos sámegielas ii leat nu nanu sajádat, nu go ovdamearkka dihte riddosuohkaniin, leat dákkár doaimmat dehálaččat bisuhit ja nannet giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom språkarenaer og kurs i samisk språk vil vi vekke interessen for samisk tradisjonelt arbeid, og slik også bidra til styrking av samisk identitet, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaarenaid ja kurssaid bokte háliidit boktit beroštumi sámi árbevirolaš bargguide, ja dainna lágiin maiddái nanusmahttit sámi iešdovddu, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ser det som positivt at kommuner har langtidsstrategier for språkarbeidet de gjennomfører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi oaidná positiivvalažžan go suohkaniin leat guhkit áigge strategiijat gielladoaimmaiguin maid čađahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddene bevilges gjennom ordningen Språktiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjagat juolluduvvojit doarjjaortnegis Giellaprošeavttat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
