<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vil_forbedre_samisk_barnehagetilbud_og_fjernundervisning.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vil forbedre samisk barnehagetilbud og fjernundervisning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigot buoridit sámi mánáidgárdefálaldaga ja gáiddusoahpahusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter forslag fra Sametinget vil regjeringen sette ned en ekspertgruppe som skal se på hvordan samiske barns barnehagetilbud kan forbedres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki evttohusa vuođul áigu ráđđehus nammadit áššedovdijoavkku mii galgá geahčadit mo sámi mánáid mánáidgárdefálaldaga sáhttá buoridit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal også gjøres et større helhetlig arbeid med samisk fjernundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá maiddái dahkkojuvvot stuorát ollislaš bargu sámegiela gáiddusoahpahusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I går ble det halvårlige møtet mellom kunnskapsminister Kari Nessa Nordtun og sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) gjennomført.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ikte dollojuvvui jahkebeallásaš čoahkkin gaskal máhttoministara Kari Nessa Nordtuna ja sámediggeráđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet og statsråden har innført faste halvårlige møter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi ja stáhtaráđđi leat álggahan fásta čoahkkimiid juohke jahkebeali.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant tema på møtet var ekspertgruppe for barnehage og samisk fjernundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkima fáddán lei earret eará mánáidgárddiid ja sámi gáiddusoahpahusa áššedovdijoavku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter forslag fra Sametinget vil regjeringen sette ned en ekspertgruppe som skal se på hvordan samiske barns barnehagetilbud kan forbedres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki evttohusa vuođul áigu ráđđehus nammadit áššedovdijoavkku mii galgá geahčadit mo sámi mánáid mánáidgárdefálaldaga sáhttá buoridit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk barnehagetilbud er et av de aller viktigste tiltakene for å styrke og utvikle samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidgárdefálaldat lea okta dain buot deaŧaleamos doaibmabijuin sámi giela ja kultuvrra nannemis ja ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsdepartementet skal nå i gang med forberedelsesarbeidet og vil ha dialog med Sametinget om både mandat og om innspill til aktuelle kandidater som kan sitte i en slik gruppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttodepartemeanta galgá dál álggahit ráhkkananbarggu ja háliida gulahallat Sámedikkiin sihke mandáhta birra ja evttohusaid birra vejolaš kandidáhtaide geat sáhttet čohkkát dán joavkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fjernundervisning er en sentral del av samiskopplæringen til elever over hele Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáiddusoahpahus lea guovddáš oassi sámegieloahpahusas ohppiide miehtá Norgga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget, Kunnskapsdepartementet og Utdanningsdirektoratet gjennomførte 29. april et innspillsmøte i Tromsø om fjernundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi, Máhttodepartemeanta ja Oahpahusdirektoráhta čađahedje cuoŋománu 29. b. gulaskuddančoahkkima Romssas gáiddusoahpahusa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innspillene peker på en rekke utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvalusat čujuhit ollu hástalusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsdepartementet vil i dialog med Sametinget utarbeide oppdragsbrev til Utdanningsdirektoratet (Udir) for kunnskapsinnhenting om fjernundervisning og å utarbeide strategi for å forbedre kvaliteten på fjernundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttodepartemeanta áigu ovttasráđiid Sámedikkiin ráhkadit bargamušreivve Oahpahusdirektoráhtii (Udir) vai sáhttá háhkat dieđuid gáiddusoahpahusa birra ja ráhkadit strategiija mo buoridit gáiddusoahpahusa kvalitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil også samarbeide med Udir i dette arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu maid ovttasbargat Udir:in dán barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget og Regjeringen diskuterer nå to sentrale deler av opplæringstilbudet for samiske barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámediggi ja Ráđđehus digaštallet dál guokte guovddáš oasi sámi mánáid oahppofálaldagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis vi lykkes med arbeidet vil det kunne utgjøre stor forskjell for samiske barn og for fremtiden for samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mii lihkostuvvat dainna bargguin, de dat sáhttá mearkkašit ollu sámi mánáide ja sámegielaid boahtteáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er fornøyd med at regjeringen også ser behovet for en ekspertgruppe og behovet for et større helhetlig arbeid med samisk fjernundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean duhtavaš go ráđđehus maiddái oaidná ahte lea dárbu ásahit áššedovdijoavkku ja ahte lea dárbu eanet ollislaččat bargat sámegiela gáiddusoahpahusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette ser jeg frem til å følge opp i vårt videre samarbeid, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan mun illudan čuovvolit viidáset ovttasbargguin, dadjá sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Regjeringen har klare ambisjoner om å styrke samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ráđđehusas lea čielga áigumuš nannet sámi giela ja kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet at noe av det viktigste vi kan gjøre for å ta vare på det samiske språket er å la barn få lære og bruke samisk i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii diehtit ahte okta dain deaŧaleamos doaimmain maid mii sáhttit dahkat gáhtten dihtii sámegiela, lea diktit mánáid oahppat ja geavahit sámegiela mánáidgárddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfordringen i dag er å få nok utdannede lærere og barnehagelærere med samiskspråklig kompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalussan odne lea oažžut doarvái oahppan oahpaheaddjiid ja mánáidgárdeoahpaheddjiid geain lea sámegiel máhttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil derfor sette ned en ekspertgruppe som vil se på hvordan det samiske barnehagetilbudet kan forbedres slik at enda flere barn kan få et godt samisk barnehagetilbud, sier kunnskapsminister Kari Nessa Nordtun (Ap).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne mii áigut nammadit áššedovdijoavkku mii áigu geahčadit mo sámi mánáidgárdefálaldaga sáhttá buoridit vai vel eanet mánát sáhttet oažžut buori sámi mánáidgárdefálaldaga, dadjá máhttoministtar Kari Nessa Nordtun (Bb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I går ble det halvårlige møtet mellom kunnskapsminister Kari Nessa Nordtun og sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) gjennomført.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ikte dollojuvvui jahkebeallásaš čoahkkin gaskal máhttoministara Kari Nessa Nordtuna ja sámediggeráđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsdepartementet/Martin Siewartz Nielsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttodepartemeanta/Martin Siewartz Nielsen</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
