<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vil_annonsere_ny_radgiver_for_sametingsradet_i_august.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vil annonsere ny rådgiver for sametingsrådet i august</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigu borgemánus almmuhit ođđa ráđđeaddi sámediggeráđđái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anne Toril Eriksen Balto (SP), rådgiver for sametingsrådet, har takket ja til stillingen som avdelingsleder i Sámi Klinihkka, SANKS i Forsknings- og utviklingsavdelingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anne Toril Eriksen Balto (GB), sámediggeráđi ráđđeaddi, lea vuostáiváldán virggi Sámi klinihkas, SÁNAG, ossodatjođiheaddjin Dutkan- ja ovddidanossodagas. Anne Toril Eriksen Balto Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det har vært en stor glede å få samarbeide med Anne Toril i både Muohtačalmmit-rådet og i Beaiveálgu-rådet, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea leamaš stuorra illun beassat ovttasbargat Anne Torilain sihke Muohtačalmmit-ráđis ja Beaiveálgu-ráđis, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anne Toril Eriksen Balto vil fungere i stillingen som politisk rådgiver frem til 17. juli 2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anne Toril Eriksen Balto lea virggi s politihkalaš ráđđeaddin gitta suoidnemánu 17. beaivái 2023 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg takker så mye for innsatsen som rådgiver, og ønsker Eriksen Balto riktig lykke til i den nye og viktige stillingen ved SANKS. Vi vet at det er en lederjobb som har stor betydning for det samiske samfunnet, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun giittán su ollu ráđđeaddi barggu ovddas, ja sávan Eriksen Balto i lihku ođđa ja deaŧalaš virggis SÁNAG :s. Mii diehtit ahte dán jođiheaddjibarggu s lea stuorra mearkkašupmi sámi servodahkii, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Muotka vil kunngjøre ny politisk rådgiver for allmennheten onsdag 23. august i Karasjok i forbindelse med møte i sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggepresideanta Muotka almmuha ođđa politihkalaš ráđđeaddi álbmogii gaskavahku borgemánu 23. b. Kárášjogas sámediggeráđi čoahkkima oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nye rådgiveren vil ha tilhørighet til Senterpartiets sametingsgruppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa ráđđeaddis lea gullevašvuohta Guovddášbellodaga sámediggejovkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
