<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vindkraftutbygging_i_finnmark.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vindkraftutbygging i Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bieggafápmohuksen Finnmárkkus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NVE - Norges vassdrags- og energidirektorat har sendt varsel om oppstart med melding om 11 vindkraft og 4 kraftledninger i Finnmark på høring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NČE - Norgga čázádat- ja energiijadirektoráhtta lea sádden álggahandieđáhusa mas lea dieđiheapmi 11 bieggafápmorusttegis ja 4 elfápmolinjjás Finnmárkkus gulaskuddamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høringsfrist er 1. februar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddanáigemearri lea guovvamánu 1. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NVE arrangerer ni folkemøter i tidsrommet mellom 18. november og 5. desember.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NČE lágida ovcci álbmotčoahkkima áigodagas skábmamánu 18. b. rájes juovlamánu 5. beaivvi rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget deltar på de fleste av møtene med representanter enten fra administrasjonen eller politisk ledelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi searvá eanaš čoahkkimiidda sihke hálddahusa ja politihkalaš jođihangotti ovddasteddjiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke vanlig at politisk ledelse deltar på slike folkemøter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat dábálaš ahte politihkalaš njunnošat servet dákkár álbmotčoahkkimiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derimot berøres mange samiske interesser og rettighetshavere av disse planene og Sametinget velger av den grunn å prioritere disse folkemøtene som observatør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppe dáfus guoskkahuvvojit olu sámi beroštumit ja vuoigatvuođalaččat dáin plánain ja Sámediggi vuoruha dan geažil čuovvut dáid álbmotčoahkkimiid áicin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har vært i kontakt med flere av de berørte reinbeitedistriktene og har også tilbudt å møte de som ønsker å snakke om situasjonen med sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea leamaš oktavuođas moanat orohagaiguin maidda dat guoská ja lea maid fállan deaivvadit singuin geat háliidit ságastallat dili birra sámediggeráđiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget deltar på møtene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oassálastá čoahkkimiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom noen ønsker egne møter med de politiske rådgiverne/rådsmedlemmet, kontakt:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus oktage háliida sierra čoahkkimiid politihkalaš ráđđeaddiin/ráđđelahtuin, de váldde oktavuođa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nils Ante Eira, politisk rådgiver: 48865013, nils.ante.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nils Ante Eira, politihkalaš ráđđeaddi: 48865013, nils.ante.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anne Henriette Nilut, politisk rådgiver: 95743079, anne.henriette.nilut@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anne Henriette Nilut, politihkalaš ráđđeaddi: 95743079, anne.henriette.nilut@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les også disse sakene hvordan Sametinget bistår:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga maid dáid áššiid movt Sámediggi veahkeha:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Invitasjon til samarbeid til reinbeitedistrikter berørt av de planlagte vindkraftprosjektene i Finnmark - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bovdehus ovttasbargui orohagaide maidda plánejuvvon bieggafápmoprošeavttat Finnmárkkus gusket - Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>11 vindkraftplaner tas til behandling nå: – Naturgrunnlaget for samisk kultur under et enormt press - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>11 bieggafápmoplána váldojit meannudeapmái dál: – Sámi kultuvrra luondduvuođđu garra deattu vuolde - Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets syn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki oaidnu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har følgende syn om vindkraftutbygging i Finnmark og har gjort følgende vedtak i saken:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea čuovvovaš oaidnu bieggafápmohuksemii Finnmárkkus ja lea dahkan čuovvovaš mearrádusaid áššis:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Strategi for sikring og utvikling av samisk kultur ved energiutbygginger (2013)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Strategiija mo sihkkarastit ja ovddidit sámi kultuvrra energiijahuksemiid oktavuođas (2013)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir ikke tilslutning til at det legges til rette for mer vindkraftutbygging i reinbeiteområder:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ii doarjjo ahte láhččojuvvo eanet bieggafápmohuksemiidda boazoguohtunguovlluin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les plenumssak fra oktober 2020 om Vindkraft på land - Sametingets syn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga dievasčoahkkinášši meannuduvvon golggotmánus 2020: BIeggafámut gáttis - Sámedikki oaidnu</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
