<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">visepresidenten-og-samisk-eldreraadsleder-moeter-kongen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Visepresidenten og samisk eldrerådsleder møter Kongen / Sametingets eldreråd / Organisasjonsstruktur / Om Sametinget / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várrepresideanta ja sámi vuorrasiidráđi jođiheaddji deaivvadeaba Gonagasain / Sámedikki vuorrasiidráđđi / Organisašuvdnastruktuvra / Sámedikki birra / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Visepresidenten og samisk eldrerådsleder møter Kongen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várrepresideanta ja sámi vuorrasiidráđi jođiheaddji deaivvadeaba Gonagasain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Visepresident Laila Susanne Vars og Sametingets eldrerådsleder Inga Karlsen er innvilget audiens hos Hans Majestet Kongen fredag 11. januar 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várrepresideanta Laila Susanne Vars ja Sámedikki vuorrasiidráđi jođiheaddji Inga Karlsen beassaba deaivvadit Majestehtalaš Gonagasain bearjadaga ođđajagimánu 11. b. 2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget ønsker å sette fokus på levevilkårene til samiske eldre i by og bygd, og derfor har Sametingsrådet og Sametingets eldreråd ønsket å få møte H.M. Kongen for å orientere om det arbeidet Sametinget nå gjør for samiske eldre, sier Sametingets visepresident Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámediggi háliida čalmmustahttit sámi vuorrasiid eallindili gávpogiin ja giliin, ja danne háliidii Sámediggeráđđi ja Sámedikki vuorrasiidráđđi deaivvadit Majestehtalaš Gonagasain muitalit dan barggu birra maid Sámediggi dál čađaha sámi vuorrasiid ovddas, dadjá Sámedikki várrepresideanta Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets eldreråd ble etablert i 2012 og er sammensatt av representanter fra ulike samiske språkområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki vuorrasiidráđđi ásahuvvui 2012:s ja das leat iešguđet sámi giellaguovlluid ovddasteaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingrådet ønsker å fremheve det gode arbeidet som nå gjøres rundt om i landet for å sikre samiske eldre bedre levevilkår, muligheter for å bo hjemme og sikres samiskspråklige tjenester på gamle-og sykehjem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi háliida deattuhit dan buori barggu mii dál čađahuvvo miehtá riikka sihkkarastin dihtii sámi vuorrasiidda buoret eallindili, vejolašvuođa orrut ruovttus ja vejolašvuođa oažžut bálvalusaid sámegillii boarrásiidsiiddain ja buohcceviesuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Kongehuset har en spesiell plass i hjertene til mange samer, særlig de eldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Gonagasa viesus lea erenoamáš sadji ollu sápmelaččaid váimmuin, erenoamážit vuorrasiid váimmuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kongen har i sin nyttårstale fremhevet at vi alle har et ansvar for å gjøre det beste ut av de ressursene vi har og være til beste for felleskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gonagas deattuhii ođđajagisártnistis ahte mis lea buohkain ovddasvástádus geavahit resurssaideamet buoremus lági mielde ja doaibmat buoremus lági mielde buorrin oktavuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske eldre er nettopp viktige ressurspersoner i det samiske samfunnet, de gjør en uvurdelig innsats for å fremme samisk språk og kultur, og derfor er det svært gledelig at vi får møte H.M. Kongen, visepresident Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi vuorrasat leat ge deaŧalaš resursaolbmot sámi servodahkii, sin áŋgiruššan sámi giela ja kultuvrra ovddidemiin lea hui mávssolaš, ja danne illudahttá ge go mii beassat deaivvadit Majestehtalaš Gonagasain, dadjá várrepresideanta Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har igangsatt og skal bidra til flere nye tiltak med den målsetningen å øke livskvaliteten for samiske eldre, herunder treff for samiske eldre, tilrettelegging av helse-og servicetjenester for samiskspråklige eldre, lese-og skrivehjelp for eldre samer som ikke behersker norsk og bidrag til møteplasser for samiske barn og eldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea álggahan máŋga ođđa doaibmabiju dainna ulbmiliin ahte buoridit sámi vuorrasiid eallindili, dás maiddái deaivvademiid sámi vuorrasiid várás, dearvvašvuođa- ja eará bálvalusaid sámegielat vuorrasiid várás, lohkan- ja čállinveahki daid sámi vuorrasiid várás, geat eai hálddaš dárogiela ja dorjon deaivvadanbáikkiid sámi mánáid ja vuorrasiid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi ser utfordringer men også mange muligheter for bedre tilbud for samiskspråklige eldre eller eldre med samisk kulturbakgrunn, i møtet med norsk helsevesen og annen offentlig forvaltning som ikke innehar samisk språk- og kulturkunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii oaidnit hástalusaid muhto maiddái ollu vejolašvuođaid buorideamis fálaldagaid sámegiela vuorrasiidda dahje vuorrasiidda geain lea sámi kulturduogáš, go sii deaivvadit dáža dearvvašvuođalágádusain ja eará almmolaš hálddašemiin mat eai hálddaš sámi giela ja kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At alle eldre i landet, også de samiske, skal ha en verdig alderdom, anser vi som en av de viktigste sakene for Sametinget, uttaler visepresident Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min mielas lea hui deaŧalaš ahte buot riikka vuorrasiin, maiddái sámi vuorrasiin, galgá leat gelbbolaš vuorasvuohta, cealká várrepresideanta Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktpersoner:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki várrepresideanta Laila Susanne Vars, tel. 977 54 102</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets eldrerådsleder Inga Karlsen, tlf. 915 72 720</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki vuorrasiidráđi jođiheaddji Inga Karlsen, tel. 915 72 720</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
