<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vold-er-maktmisbruk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vold er maktmisbruk / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkaváldi lea fámu boasttoatnu / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vold er maktmisbruk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkaváldi lea fámu boasttoatnu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>25. mars 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>25. Njukčamánnu 2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs kvinnekommisjons 57. sesjon hadde tema vold mot kvinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON nissonkommišuvnna 57. sešuvnna fáddán lei veahkaváldi nissoniid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med kvinnekommisjonsmøtet var å finne løsninger på hvordan vold mot kvinner og jenter kan forebygges.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nissonkommišuvnna čoahkkima ulbmil lei gávdnat čovdosiid dasa mo sáhtášii eastadit veahkaválddi nissoniid ja nieiddaid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå er sluttdokumentet ferdigstilt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál loahppadokumeanta válmmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlem av sametingsrådet Vibeke Larsen deltok første uka av sesjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi lahttu Vibeke Larsen oassálasttii sešuvnna vuosttáš vahkkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Larsen var en del av den norske delegasjonen, ledet av barne-, likestillings- og inkluderingsminister Inga Marte Thorkildsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Larsen lei mielde Norgga sáttagottis, maid mánáid-, dásseárvo- ja searvadahttinministtar Inga Marte Thorkildsen jođihii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi er fornøyd med at det i sluttdokumentet til sesjonen var en egen paragraf om urfolkskvinnenes situasjon når det gjelder vold mot kvinner og jenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii leat duhtavaččat dainna ahte sešuvnna loahppadokumeanttas lei sierra paragráfa álgoálbmotnissoniid dili birra go guoská veahkaváldái nissoniid ja nieiddaid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derimot skuffende å se at FNs urfolkserklæring ikke er nevnt, uttaler rådsmedlem Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto lea baicce šállošahtti oaidnit ahte ON álgoálbmotjulggaštus ii leat namuhuvvon, cealká ráđđelahttu Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sluttdokumentet slår fast at vold mot kvinner og jenter handler om maktmisbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahppadokumeanta deattuha ahte veahkaválddis nissoniid ja nieiddaid vuostá lea sáhka fámu boasttoanus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er forankret i en historisk og strukturell ulikhet i maktforhold mellom kvinner og menn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđun dasa lea historjjálaš ja struktuvrralaš erohus fámus gaskal nissoniid ja albmáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolkssamarbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmotovttasbargu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget hadde tett kontakt med andre urfolkskvinner under sesjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lei lagaš oktavuohta eará álgoálbmotnissoniiguin sešuvnnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- I år var det mange urfolkskvinner til stede og det ble holdt faste morgenmøter for urfolkskvinnene som var der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dán jagi ledje ollu álgoálbmotnissonat čoahkkimis ja dollojuvvojedje juohke beaivvi iđitčoahkkimat daid álgoálbmotnissoniid várás, geat ledje doppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen lagde vi en felles uttalelse der urfolkskvinners utfordringer når det gjelder vold ble tatt opp, samt en oppfordring til alle stater om å arbeide for å gjennomføre tiltak rettet mot vold mot urfolkskvinner og – jenter, uttaler rådsmedlem Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas mii ovddideimmet oktasaš cealkámuša mas álgoálbmotnissoniid hástalusat veahkaválddi ektui váldojuvvojedje ovdan, ja ávžžuhus buot stáhtaide ahte čađahit doaibmabijuid mat hehttejit veahkaválddi álgoálbmotnissoniid ja –nieiddaid vuostá, cealká ráđđelahttu Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil følge opp arbeidet på sesjonen blant annet gjennom et prosjekt om vold i nære relasjoner i samiske samfunn, samt gjennom møter med Regjeringen og andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu čuovvolit sešuvnna barggu earret eará prošeavtta bokte veahkaválddi birra lagaš gaskavuođain sámi servodagas, ja čoahkkimiid bokte Ráđđehusain ja earáiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil også arbeide for å formalisere samarbeidet mellom urfolkskvinner internasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu maiddái bargat dan ala ahte ovttasbargu álgoálbmotnissoniid gaskkas riikkaidgaskasaččat formaliserejuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Delegasjonens budskap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáttagotti sáttasátni</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Budskapet til den norske delegasjonen var klart og ble lagt merke til på årets CSW.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga sáttagotti sáttasátni lei čielggas ja oaččui fuomášumi dán jagi CSW:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vold mot kvinner kan aldri bli akseptert, aldri unnskyldt, aldri tolerert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkaváldi nissoniid ja nieiddaid vuostá ii galgga goassege dohkkehuvvot, ii goassege bealuštuvvot, ii goassege girdojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vold mot kvinner og jenter handler ikke om kultur og ikke om religion.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkaválddis nissoniid ja nieiddaid vuostá ii leat sáhka kultuvrras ii ge oskkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det handler om makt, ulikhet og mangel på politisk vilje og mot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das lea sáhka fámus, erohusas ja politihkalaš dáhtu ja duostilvuođa váillis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vold mot kvinner og jenter er brudd på grunnleggende menneskerettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkaváldi nissoniid ja nieiddaid vuostá lea vuođđo olmmošvuoigatvuođaid rihkkun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohtaolbmot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådsmedlem Vibeke Larsen , tlf. 941 30 116</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđelahttu Vibeke Larsen , tel. 941 30 116.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
