<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2015</year><wordcount>8358</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@uit.no"/><multilingual/><origFileName>Ny versjon tekst NORSK.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="juollodeamit_sami_ulbmiliidda_2016.odt"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>Received by email from hanne.lauveng@kdm.dep.no on Sept 10th 2017</note></header>
<body>
<p><em type="italic">Bevilgninger til samiske formål </em></p>
<p>Staten Norge er etablert på territoriet til to folk, samer og nordmenn. Regjeringen har som mål at samene skal få utvikle sitt språk, sin kultur og sitt samfunnsliv.</p>
<p>Grunnloven § 108 og sameloven er de nasjonale rettsgrunnlagene for samepolitikken. Norge har også en rekke folkerettslige forpliktelser som legger føringer for samepolitikken <em type="italic">. </em>Alle departementene har ansvar for å følge opp gjennomføringen av samepolitikken innenfor sin sektor. Kommunal- og moderniseringsdepartementet har det overordnede samordningsansvaret for statlig samepolitikk og skal arbeide for helhet og sammenheng i politikken, på tvers av sektorer og forvaltningsnivåer. </p>
<p>I Kommunal- og moderniseringsdepartementets Prop. 1 S (2015–2016) gis det en kort omtale av samepolitiske utfordringer og utviklingstrekk, og det gis en omtale av mål og strategier for departementets arbeid.</p>
<p>Denne publikasjonen gir en kort og samlet framstilling av de ulike departementenes forslag til bevilgninger til samiske formål i 2016. 1</p>
<p type="title">Oversikt over bevilgninger til samiske formål</p>
<p><span type="quote"> (i 1000 kroner)</span></p>
<p>Regnskap</p>
<p xml:lang="vep">2014</p>
<p xml:lang="nno">Saldert budsjett 2015</p>
<p>Forslag 2016</p>
<p>Pst. endring 2015-2016</p>
<p xml:lang="nno">Kommunal- og moderniseringsdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">295 044</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">303 661</p>
<p xml:lang="vep">309 362</p>
<p xml:lang="vep">1,9</p>
<p>Utenriksdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">3 303</p>
<p xml:lang="vep">3 465</p>
<p xml:lang="vep">3 465</p>
<p xml:lang="vep">2</p>
<p xml:lang="vep">0,0</p>
<p>Kunnskapsdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">311 578</p>
<p xml:lang="vep">314 205</p>
<p xml:lang="vep">316 719</p>
<p xml:lang="vep">0,8</p>
<p xml:lang="nno">Kulturdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">107 563</p>
<p xml:lang="vep">109 572</p>
<p xml:lang="vep">109 488</p>
<p xml:lang="vep">-0,08</p>
<p xml:lang="nno">Justis- og beredskapsdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">20 550</p>
<p xml:lang="vep">22 200</p>
<p xml:lang="vep">-</p>
<p xml:lang="vep">3</p>
<p xml:lang="vep">-</p>
<p xml:lang="nno">Helse- og omsorgsdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">12 200</p>
<p xml:lang="vep">12 600</p>
<p xml:lang="vep">11 700</p>
<p xml:lang="vep">-7,1</p>
<p xml:lang="nno">Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">0,0</p>
<p xml:lang="nno">Landbruks- og matdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">167 781</p>
<p xml:lang="vep">131 436</p>
<p xml:lang="vep">4</p>
<p xml:lang="vep">127 692</p>
<p xml:lang="vep">4</p>
<p xml:lang="vep">- 2,8</p>
<p>Klima- og miljødepartementet</p>
<p xml:lang="vep">9 463</p>
<p xml:lang="vep">9 596</p>
<p xml:lang="vep">9 800</p>
<p xml:lang="vep">2,1</p>
<p xml:lang="nno">Olje- og energidepartementet</p>
<p xml:lang="vep">1 350</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="vep">-50,0</p>
<p><em type="bold">Samlet bevilgning </em></p>
<p xml:lang="vep">929 832</p>
<p xml:lang="vep">908 735</p>
<p xml:lang="vep">889 726</p>
<p xml:lang="vep">- 2,1</p>
<p>Samefolkets fond</p>
<p xml:lang="vep">5 000</p>
<p xml:lang="vep">5 195</p>
<p xml:lang="vep">5 345</p>
<p xml:lang="vep">2,9</p>
<p xml:lang="fao"><em type="bold">Sum </em></p>
<p xml:lang="vep">934 832</p>
<p xml:lang="vep">913 930</p>
<p xml:lang="vep">4</p>
<p xml:lang="vep">895 071</p>
<p xml:lang="vep">3</p>
<p xml:lang="vep">- 2,1</p>
<p>1 Kommunal- og regionaldepartementet og Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet ble slått sammen til ett departement fra og med 1. januar 2014. Tallene for 2014 i denne tabellen er bevilgningene gitt over Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet sitt budsjett.</p>
<p>2 Utenriksdepartementet skal i 2015 inngå ny rammeavtale med Sametinget. Det tas derfor forbehold om beløptes størrelse.</p>
<p><span type="quote">3 Tildelingen til Justis- og beredskapsdepartementet for
2016 er ikke avklart. Tildelingen gjøres av Domstolsadministrasjonen på
et</span></p>
<p xml:lang="dan">senere tidspunkt.</p>
<p>4 Statens reindriftsforvaltning ble 1. juli 2014 slått sammen med Statens landbruksforvaltning. Summen i tabellen inkluderer ikke bevilgningen til drift av Landbruksdirektoratets avdeling i Alta eller drift av fylkesmennene som regional reindriftsmyndighet.</p>
<p>Det er gitt en nærmere presisering av summene som er oppgitt i tabellen under de departementsvise omtalene i denne publikasjonen. Det blir også gitt tilskudd til samiske formål over tilskuddsposter hvor tilskuddsfordelingen vil skje på et senere tidspunkt. Disse tilskuddene inngår ikke i summene i tabellen, men er beskrevet i de departementsvise omtalene.</p>
<p type="title">Sametinget</p>
<p>Sametinget vil ifølge budsjettforslaget forvalte omlag 436 mill. kroner (inklusive Samefolkets fond) i 2016. Sametingets første hele driftsår var 1990, da hadde Sametinget et budsjett på 31,7 mill. kroner. Utviklingen er i tråd med myndighetenes målsetting om at Sametinget skal ha større innflytelse og myndighet i saker som er av spesiell interesse for den samiske befolkningen.</p>
<p><em type="italic">Oversikt over bevilgninger til Sametinget </em></p>
<p>(i 1000 kroner)</p>
<p>Regnskap</p>
<p xml:lang="vep">2014</p>
<p xml:lang="nno">Saldert budsjett 2015</p>
<p>Forslag 2016</p>
<p>Pst. endring 2015-2016</p>
<p xml:lang="nno">Kommunal- og moderniseringsdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">265 540</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">276 634</p>
<p xml:lang="vep">280 233</p>
<p xml:lang="vep">1,3</p>
<p>Utenriksdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">650</p>
<p xml:lang="vep">715</p>
<p xml:lang="vep">-</p>
<p xml:lang="vep">2</p>
<p xml:lang="vep">-</p>
<p>Kunnskapsdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">54 203</p>
<p xml:lang="vep">55 991</p>
<p xml:lang="vep">57 611</p>
<p xml:lang="vep">2,8</p>
<p xml:lang="nno">Kulturdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">77 202</p>
<p xml:lang="vep">78 986</p>
<p xml:lang="vep">80 487</p>
<p xml:lang="vep">1,9</p>
<p xml:lang="nno">Helse- og omsorgsdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">5 200</p>
<p xml:lang="vep">5 400</p>
<p xml:lang="vep">5 500</p>
<p xml:lang="vep">1,8</p>
<p xml:lang="nno">Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">0,0</p>
<p>Klima- og miljødepartementet</p>
<p xml:lang="vep">5 307</p>
<p xml:lang="vep">5 396</p>
<p xml:lang="vep">5 500</p>
<p xml:lang="vep">1,9</p>
<p xml:lang="nno">Olje- og energidepartementet</p>
<p xml:lang="vep">1 350</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="vep">-50,0</p>
<p><em type="bold">Samlet bevilgning </em></p>
<p xml:lang="vep">410 452</p>
<p xml:lang="vep">425 122</p>
<p xml:lang="vep">430 831</p>
<p xml:lang="vep">1,3</p>
<p>Samefolkets fond</p>
<p xml:lang="vep">5 000</p>
<p xml:lang="vep">5 195</p>
<p xml:lang="vep">5 345</p>
<p xml:lang="vep">2,9</p>
<p xml:lang="fao"><em type="bold">Sum </em></p>
<p xml:lang="vep">415 452</p>
<p xml:lang="vep">430 317</p>
<p xml:lang="vep">436 176</p>
<p xml:lang="vep">2</p>
<p xml:lang="vep">1,4</p>
<p>1 Kommunal- og regionaldepartementet og Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet ble slått sammen til ett departement fra og med 1. januar 2014. Tallene for 2014 i denne tabellen er bevilgningene gitt over Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet sitt budsjett.</p>
<p>2 Utenriksdepartementet skal i 2015 inngå ny rammeavtale med Sametinget og beløpet er derfor ikke avklart.</p>
<p>Sametinget har unntak fra bruttobudsjetteringsprinsippet. Med forbehold om budsjettvedtak i Stortinget fordeler Sametinget bevilgningene fra de ulike departementene i årets siste plenumsmøte. Sametinget fordeler bevilgningene etter egne prioriteringer, men i tråd med Stortingets budsjettvedtak.</p>
<p>Rammene for Sametingets økonomiforvaltning fastsettes av Kommunal- og moderniseringsdepartementet i hovedinstruks for økonomiforvaltningen i Sametinget. Hovedinstruksen gjelder også for bevilgninger over andre departementers budsjett og for eventuelle andre inntekter Sametinget har. Instruksen er fastsatt med hjemmel i sameloven § 2-1, tredje ledd. I hovedinstruksen har departementet fastsatt at økonomireglementet og bestemmelser om økonomistyring i staten også gjelder for Sametinget. Departementet forutsetter imidlertid at regelverket anvendes på en måte som ivaretar Sametingets utøvelse av skjønn, i egenskap av å være et folkevalgt organ.</p>
<p>Sametinget er tillagt forvaltningsansvar for en rekke administrative forhold, slik som sametingsvalget, fordeling av økonomiske tilskudd, fastsetting av nærmere bestemte deler av skolens læreplaner, forvaltning av samiske kulturminner etter kulturminneloven og tilhørende forskrifter, og oppnevning av representanter til ulike offentlige organer. Sametinget utøver dessuten myndighet og innflytelse gjennom deltakelse og representasjon i en rekke utvalg, styrer og råd.</p>
<p>For mer om Sametingets virksomhet se www.samediggi.no .</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Kommunal- og moderniseringsdepartementet (KMD)</p>
<p xml:lang="nno">(i 1000 kr)</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p>Regnskap</p>
<p xml:lang="vep">2014</p>
<p>Saldert</p>
<p xml:lang="nno">budsjett</p>
<p xml:lang="vep">2015</p>
<p>Forslag</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p xml:lang="vep">560</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Sametinget, Sametinget</p>
<p xml:lang="vep">265 540</p>
<p xml:lang="vep">276 634</p>
<p xml:lang="vep">280 233</p>
<p xml:lang="vep">560</p>
<p xml:lang="vep">54</p>
<p>Sametinget, Samefolkets fond</p>
<p xml:lang="vep">5 000</p>
<p xml:lang="vep">5 195</p>
<p xml:lang="vep">5 345</p>
<p xml:lang="vep">561</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Tilskudd til samiske formål, Samisk høgskole</p>
<p xml:lang="vep">6 403</p>
<p xml:lang="vep">5 494</p>
<p xml:lang="vep">5 600</p>
<p xml:lang="vep">561</p>
<p xml:lang="vep">51</p>
<p>Tilskudd til samiske formål, Divvun</p>
<p xml:lang="vep">5 609</p>
<p xml:lang="vep">5 794</p>
<p xml:lang="vep">6 900</p>
<p xml:lang="vep">561</p>
<p xml:lang="vep">72</p>
<p>Samisk språk, informasjon m.m.</p>
<p xml:lang="vep">4 717</p>
<p xml:lang="vep">3 900</p>
<p xml:lang="vep">3 000</p>
<p xml:lang="vep">562</p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p>Gáldu - Kompetansesenteret for urfolks rettigheter, Driftsutgifter</p>
<p xml:lang="vep">4 204</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">3 097</p>
<p xml:lang="vep">2</p>
<p xml:lang="vep">3 164</p>
<p xml:lang="vep">2</p>
<p xml:lang="vep">562</p>
<p xml:lang="vep">21</p>
<p>Gáldu - Kompetansesenteret for urfolks rettigheter, Spesielle driftsutgifter,</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">2 144</p>
<p xml:lang="vep">1 998</p>
<p xml:lang="vep">2 046</p>
<p xml:lang="vep">563</p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p>Internasjonalt reindriftssenter, Driftsutgifter</p>
<p xml:lang="vep">4 640</p>
<p xml:lang="vep">3</p>
<p xml:lang="vep">4 246</p>
<p xml:lang="vep">5 862</p>
<p xml:lang="vep">563</p>
<p xml:lang="vep">21</p>
<p>Internasjonalt reindriftssenter, Spesielle driftsutgifter,</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">1 787</p>
<p xml:lang="vep">2 498</p>
<p xml:lang="vep">2 557</p>
<p xml:lang="fao">Sum</p>
<p xml:lang="vep">300 044</p>
<p xml:lang="vep">308 856</p>
<p xml:lang="vep">314 707</p>
<p>1 Regnskapstallet innbefatter Utenriksdepartementets tildeling, samt ekstern finansiering av prosjekter i regi av Gáldu.</p>
<p>2 I tillegg ble det gitt tilskudd til Gáldus virksomhet over Utenriksdepartementets budsjett.</p>
<p>3 Regnskapstallet innbefatter ekstern finansiering av prosjekter i regi av Internasjonalt reindriftssenter.</p>
<p>I tillegg blir det bevilget midler til samiske formål over følgende budsjettkapitler og poster:</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p xml:lang="nno">Kommunal- og moderniseringsdepartementet, Forskningsrådet</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="vep">22</p>
<p>Kommunal- og moderniseringsdepartementet, Forskning,</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">kan overføres </em></p>
<p><em type="italic">Kap. 560 Sametinget, post 50 Sametinget </em>Grunnbevilgningen over posten skal blant annet dekke driften av det politiske arbeidet, administrasjonen i Sametinget og kommunenes og fylkeskommunenes merkostnader ved oppfølging av samelovens språkregler. </p>
<p><em type="italic">Kap. 560 Sametinget, post 54 Samefolkets fond </em></p>
<p>Fra og med 2014 ble avkastningsmodellen erstattet med ordinære, årlige bevilgninger. Bevilgningen skal gå til ulike tiltak for å styrke samisk språk og samisk kultur. Prioriteringer fastsettes av Sametinget i de årlige budsjettvedtakene. Sametingets plenum er styre for bevilgningen. For 2016 er bevilgningen foreslått til 5,3 mill. kroner.</p>
<p><em type="italic">Kap. 561 Tilskudd til samiske formål, post 50 Samisk høgskole </em></p>
<p>Samisk høgskole utfører flere samepolitiske oppgaver for departementet. Bevilgningen skal benyttes til drift av Faglig analysegruppe for samisk statistikk, Samiske veivisere og Árbediehtu-prosjektet. Det foreslås en bevilgning på 5,6 mill. kroner i 2016.</p>
<p><em type="italic">Kap. 561 Tilskudd til samiske formål, post 51 Divvun </em></p>
<p>Bevilgningen skal benyttes til drift av Divvun ved Universitetet i Tromsø – Norges arktiske universitet. Moderne språkteknologi er en forutsetning for at samiske språk skal kunne overleve som bruksspråk i dagens samfunn. Divvun utviklet og lanserte i 2014 samiske tastaturapper for iPhone, iPad og Android-telefoner. Den sørsamiske språkopplæringsappen Gielese og web-appen Sátni.org (som gjør ordbøker og terminologi tilgjengelig for brukeren) ble også lansert i 2014. I tillegg har Divvun videreført arbeidet med stavekontroll, grammatikkontroll og talesyntese (tekst til tale på web-sider).</p>
<p>Divvun ønsker å utvikle et program for grammatikkontroll på nordsamisk. Grammatikkprogrammet vil gjøre det enklere for samiske språkbrukere å skrive på samisk og dermed gi samiskspråklige de samme teknologiske muligheter som norske språkbrukere har. Det foreslås derfor å øke bevilgningen på posten med 1 mill. kroner. Det foreslås en bevilgning på 6,9 mill. kroner i 2016.</p>
<p><em type="italic">Kap. 561 Tilskudd til samiske formål, post 72 Samisk språk, informasjon m.m. </em></p>
<p>Formålet med tilskuddsordningen er å styrke bruken av samiske språk ved å legge bedre til rette for bruk av samisk i det offentlige, øke antallet samiske språkbrukere, gi mer informasjon til samer på samisk og å øke informasjonen om samiske forhold til befolkningen i Norge.</p>
<p>Forvaltningen av en del av tilskuddsmidlene blir delegert til Fylkesmannen i Nordland. Fylkesmannen har ansvaret for flere tiltak i Handlingsplanen for samiske språk, og tilskuddsmidlene gis til språktiltak, med særlig vekt på sør- og lulesamisk språk. Østsamisk museum mottar også tilskudd over denne posten.</p>
<p>I fordelingen av midlene for 2014 har tiltak for sør- og lulesamisk språk vært prioritert, med om lag 2,65 mill. kroner. I tillegg ble det gitt midler til utvikling av en samisk forvaltningsordbok ved Universitetet i Tromsø, til Østsamisk museums prosjekt Skoltesamisk språk over grenser, til avslutning av Fylkesmannen i Nordlands prosjekt Arbeid med samiske saker i fylkesmannsembetet og til å sikre videre arbeid med å legge til rette for bruk av samiske språk i offentlig forvaltning.</p>
<p>Det foreslås at bevilgningen på posten reduseres med 1 mill. kroner, på bakgrunn av at enkelte prosjekter på posten avsluttes i 2015. Samlet foreslås en bevilgning på 3 mill. kroner i 2016.</p>
<p><em type="italic">Kap. 562 Gáldu - Kompetansesenteret for urfolks rettigheter, post 01 Driftsutgifter og post 21 Spesielle driftsutgifter, </em><em type="italic">kan overføres </em></p>
<p>Gáldu – Kompetansesenteret for urfolks rettigheter har som mål å øke kunnskapen om, og forståelsen for, samiske rettigheter og urfolksrettigheter. Gáldu er en faglig selvstendig institusjon som vedtar egne mål og resultatkrav innenfor de rammene som Kommunal- og moderniseringsdepartementet fastsetter. Styret er senterets øverste organ. Bevilgningen skal dekke driften av Gáldu i 2016.</p>
<p><em type="italic">Kap. 563 Internasjonalt reindriftssenter, post 01 Driftsutgifter og post 21 Spesielle driftsutgifter, </em><em type="italic">kan overføres </em></p>
<p>Internasjonalt reindriftssenter i Kautokeino er en faglig selvstendig institusjon som vedtar egne mål og resultatkrav innenfor de rammene som Kommunal- og moderniseringsdepartementet fastsetter. Senteret fyller en viktig funksjon i det sirkumpolare reindriftssamarbeidet og ivaretar både faglige behov og koordineringsbehov hos senterets målgrupper. Det er lagt vekt på at reindriftsfolk og deres organisasjoner skal ha et nært forhold til senteret, og det skal drives i samarbeid med Verdensforbundet for reindriftsfolk.</p>
<p>Bevilgningen skal dekke driften av Internasjonalt reindriftssenter i 2016. Senteret mottar i tillegg prosjekttilskudd fra andre bidragsytere i inn- og utland.</p>
<p><em type="italic">Kap. 500 Kommunal- og moderniseringsdepartementet, post 50 og 22 Forskning, </em><em type="italic">kan overføres </em></p>
<p>God valgdeltakelse ved sametingsvalgene er viktig for Sametingets legitimitet som representativt organ. For å kunne vurdere behovet for framtidige endringer trenger vi mer kunnskap om hvordan valgordningen virker i praksis og om hvordan valgdeltakelse og annen velgeradferd har endret seg som følge av endringer i valgordningen. Samisk høgskole arbeider på oppdrag av Sametinget med et forskningsprosjekt om sametingsvalget 2013. Prosjektperioden er fra 1. januar 2013 til 1. desember 2016. Kommunal- og moderniseringsdepartementet tildeler 500 000 kroner til prosjektet i budsjettet for 2016.</p>
<p>Norges forskningsråds samiske program II (2007–2017) har som mål å fremme langsiktig forskning av høy kvalitet om samiske forhold, bidra til rekruttering av forskere og videreutvikling av samisk som vitenskapsspråk. I tillegg vektlegges internasjonalt forskningssamarbeid, nettverksbygging og forskningsformidling på samisk og andre språk. Kommunal- og moderniseringsdepartementet viderefører tildelingen av budsjettmidler til programmet og dette vil utgjøre ca. 3,8 mill. kroner i 2016.</p>
<p><em type="italic">Kap. 551 Regional utvikling og nyskaping, post 60 Tilskudd til fylkeskommuner for regional utvikling </em></p>
<p>Kommunal- og regionaldepartementet tildeler 10,14 mill. kroner i 2016 til gjennomføring av Interreg VA Nord, hvor Sápmi er et delprogram. Det legges opp til en samlet ramme for norsk deltakelse på ca. 71 mill. kroner for programperioden 2014–2020.</p>
<p>Interreg VA Nords hovedmål er å forsterke regionens konkurransekraft og attraktivitet gjennom forskning og innovasjon, kultur og miljø og grenseoverskridende arbeidsmarked. Sápmi er et delprogram som omfatter samiske områder fra Hedmark i sør til Finnmark i nord. Sápmi har samme tematikk som Nord-programmet, men retter innsatsen spesielt mot å utvikle samisk kultur- og næringsliv, gjennom en økologisk og økonomisk bærekraftig ressursutnyttelse. Troms fylkeskommune har sekretariatsfunksjonen for hele Nord-programmet og Sápmi, men samarbeider med Nord-Trøndelag fylkeskommune om sørsamiske aktiviteter.</p>
<p type="title">Utenriksdepartementet (UD)</p>
<p xml:lang="nno">(i 1000 kr)</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p>Regnskap</p>
<p xml:lang="vep">2014</p>
<p>Saldert</p>
<p xml:lang="nno">budsjett</p>
<p xml:lang="vep">2015</p>
<p>Forslag</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p xml:lang="vep">163</p>
<p xml:lang="vep">72</p>
<p>Menneskerettigheter</p>
<p xml:lang="vep">3 303</p>
<p xml:lang="vep">3 465</p>
<p xml:lang="vep">3 465</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="fao">Sum</p>
<p xml:lang="vep">3 303</p>
<p xml:lang="vep">3 465</p>
<p xml:lang="vep">3 465</p>
<p>1 Utenriksdepartementet skal i 2015 inngå ny rammeavtale med Sametinget. Det tas derfor forbehold om beløptes størrelse.</p>
<p>I tillegg blir det bevilget midler til samiske formål over følgende budsjettkapitler og poster:</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p xml:lang="vep">115</p>
<p xml:lang="vep">01/70</p>
<p>Driftsutgifter og Tilskudd til næringsfremme, kultur- og informasjonsspørsmål</p>
<p xml:lang="vep">116</p>
<p xml:lang="vep">70</p>
<p>Tilskudd til internasjonale organisasjoner</p>
<p xml:lang="vep">118</p>
<p xml:lang="vep">70</p>
<p xml:lang="nno">Nordområdetiltak og prosjektsamarbeid med Russland</p>
<p><em type="italic">Kap. 163, post 72 Menneskerettigheter </em></p>
<p>Utenriksdepartementet inngikk i 2009 en rammeavtale med Sametinget om økonomisk støtte til Sametingets internasjonale virksomhet. Utenriksdepartementet skal i 2015 inngå ny rammeavtale med Sametinget. Dette vil innebære en årlig tildeling til Sametingets arbeid med internasjonale urfolksspørsmål innen FN og andre internasjonale organisasjoner. Den nye avtalen innebærer at det blir overført inntil 715 000 kroner årlig over kap. 16, post 72 til Sametinget.</p>
<p>I 2015 tildelte Utenriksdepartementet 2,1 mill. kroner til Gáldu – Kompetansesenteret for urfolksrettigheter i Kautokeino. Støtten ble gitt til Gáldus arbeid med internasjonale urfolksrettigheter og foreslås videreført i 2016.</p>
<p>Videre er det inngått en flerårig rammeavtale med Samerådet for støtte til deres internasjonale menneskerettighetsarbeid. Støtten til Samerådets virksomhet foreslås videreført i 2016.</p>
<p><em type="italic">Kap. 115, post 01 Driftsutgifter og post 70 Tilskudd til næringsfremme, kultur- og informasjonsspørsmål </em></p>
<p>Tilskudd som gis under disse postene skal bidra til å fremme utenrikspolitiske mål og ha verdi for norsk samfunns-, nærings- og kulturliv. Styrking av norsk kulturlivs internasjonale muligheter og kontaktflate samt profilering av Norge som sentral aktør i nordområdene er ledd i dette arbeidet. Sentralt i denne satsingen står også urfolksprosjekter.</p>
<p>Årlig tildeles mellom 1 og 1,5 mill. kroner til prosjekter for å styrke norske samers</p>
<p>internasjonale kulturkontakter til andre urfolksgrupper over kap. 115. Sentrale</p>
<p>samarbeidspartnere for Utenriksdepartementet, når det gjelder samiske miljøers internasjonale kultursamarbeid finansiert under denne posten, er blant annet Riddu Riđđu-festivalen og Internasjonalt Samisk Filmsenter.</p>
<p><em type="italic">Kap 116, post 70 Tilskudd til internasjonale organisasjoner </em></p>
<p>Nordisk ministerråd tildelte 3,758 mill. danske kroner til støtte av det samiske samarbeidet på kulturområdet i 2015. Midlene fordeles mellom Samerådet og Samisk kunstnerråd, og går i hovedsak til samisk kulturstøtte med målsetting om nordisk nytte og i mindre grad til administrative driftskostnader. På utdanningsområdet tildelte Nordisk ministerråd 1,642 mill. danske kroner i 2015. Midlene overføres og disponeres av Samisk høgskole. Støtten til kultur- og utdanningsområdet forventes videreført i 2016.</p>
<p>Norges bidrag til Nordisk ministerråd bevilges under kap. 116, post 70 Tilskudd til internasjonale organisasjoner.</p>
<p><em type="italic">Kap 118, post 70 Nordområdetiltak og prosjektsamarbeid med Russland </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Prosjektsamarbeidet med Russland </em></p>
<p>Denne bevilgningen benyttes til å støtte prosjekter innen en rekke prioriterte områder. Støtte til folk til folk-prosjekter innenfor norsk og russisk del av Barentsregionen, som involverer samer og andre urfolk, er et av de prioriterte områdene. Støtte til denne type formål forvaltes av Barentssekretariatet. Tilskudd i 2015 er på nesten 3 mill. kroner og forventes å ligge på samme nivå i 2016.</p>
<p><em type="italic">Arktis 2030 (tidligere Barents 2020 og Arktisk samarbeid) </em></p>
<p>Arktisk samarbeid og Barents 2020 er slått sammen til en tilskuddsordning fra 2015. Målet med ordningen er å fremme norske interesser og Norges posisjon som en ansvarlig aktør i nord. Midlene skal bidra til at Norge kan være ledende på kunnskap, være den fremste forvalter av miljøet og naturressursene i nordområdene og bidra til næringsutvikling. Arktis 2030 skal i tillegg støtte opp under norsk engasjement og rolle i Antarktis, og utnytte styrken i at Norge har kompetanse i begge polområdene.</p>
<p>Tilskudd under posten omfatter også støtte til urfolkrepresentanters deltakelse i</p>
<p>internasjonalt samarbeid i nordområdene. Midlene nyttes da i første rekke til dekning av reiseutgifter for deltakelse i henholdsvis Arktisk råd og Barentsrådet. I 2014 ble</p>
<p>Sametinget tildelt 350 000 kroner til dette formålet. I 2015 er det, jf. ny 3- årig rammeavtale med Sametinget, planlagt en årlig støtte på 385 000 per år.</p>
<p>Samerådet fikk tilskudd for perioden 2014-2016 på 1,5 mill. kroner til deltakelse i Arktisk Råd. Det er utbetalt 850 000 kroner i 2015, og det er planlagt en utbetaling på 525 000 kroner i 2016. Det er også ønskelig å inngå en flerårig avtale med Samerådet.</p>
<p>Som en oppfølging av forprosjektet om utvikling av etiske retningslinjer for økonomisk aktivitet i urfolksområder ble Árran lulesamisk senter i 2013 tildelt 7,3 mill. kroner i tilskudd for perioden 2013-2016 til prosjektet <span type="quote" xml:lang="eng">«Indigenous People and Resource Extraction: Evaluating Ethical Guidelines»</span>. 1,2 mill. kroner ble utbetalt i 2014, mens 1,6 mill. kroner er planlagt utbetalt i 2015 og 1 mill. kroner i 2016.</p>
<p>Senter for samiske studier ved Universitetet i Tromsø – Norges arktiske universitet ble for perioden 2013-2016 tildelt 8,7 mill. kroner i tilskudd til prosjektet «Brennpunkt nord.</p>
<p>Nettverk, urfolksinstitusjoner og kunnskapsproduksjon». Prosjektet er knyttet til det</p>
<p>flerfaglige urfolksprogrammet Master of Indigenous Peoples. Det skal i tillegg forskes på den internasjonale urfolksbevegelsen i tid og rom. 1,2 mill. kroner ble utbetalt for 2014, mens det er planlagt utbetaling av 3,5 mill. kroner i 2015 og 2,9 mill. kroner i 2016.</p>
<p>Senter for internasjonalisering av utdanning» (SIU) forvalter tilskuddsmidler til internasjonalt samarbeid om høyere utdanning i nordområdene gjennom Nordområdeprogrammet og Stipendprogrammet for studier i nordområdene på vegne av Utenriksdepartementet. Samisk høgskole ble for perioden 2014-2015 tildelt 0,9 mill kroner i tilskudd til samarbeid med Det nordøstlige føderale universitet i Jakutsk i Russland til samarbeid om utveksling av studenter og akademisk ansatte innenfor fagfeltet urfolkspråk. Det er ikke søkt om tilskudd til videreføring av prosjektet.</p>
<p>I 2015 ble Samisk høgskole tildelt 1,6 mill. kroner i tilskudd for perioden 2015-2018 til samarbeid med hovedpartner Nunavut Arctic College i Canada. Totalt seks høyere utdanningsinstitusjoner fra Norge, Canada, Russland og USA samarbeider om å introdusere nye pedagogiske tilnærminger og metoder innenfor urfolksstudier/og lærerutdanning.</p>
<p>Gjennom Stipendprogrammet for studier i nordområdene fikk Samisk høgskole en tildeling på 0,4 mill. kroner for perioden 2013-2016. I denne tredje stipendperioden har Samisk høgskole midler til å tildele stipendmåneder og reisestipend til studenter fra Canada og Russland, i tillegg til midler til ansattmobilitet.</p>
<p type="title">Kunnskapsdepartementet (KD)</p>
<p xml:lang="nno">(i 1000 kr)</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="hbs">post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p>Regnskap</p>
<p xml:lang="vep">2014</p>
<p>Saldert</p>
<p xml:lang="nno">budsjett 2015</p>
<p>Forslag</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p xml:lang="vep">222</p>
<p xml:lang="vep">01/45</p>
<p>Statens grunn- og videregående skoler og grunnskoleinternat,</p>
<p xml:lang="dan">Driftsutgifter og utstyrsanskaffelser, <em type="italic">kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">101 223</p>
<p xml:lang="vep">92 916</p>
<p xml:lang="vep">90 181</p>
<p xml:lang="vep">223</p>
<p xml:lang="vep">225</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p xml:lang="vep">62</p>
<p><span type="quote">Sametinget, Tilskudd til Sametinget</span></p>
<p><span type="quote">Tilskudd til de kommunale sameskolene i Snåsa og Målselv</span></p>
<p xml:lang="vep">39 043</p>
<p xml:lang="vep">22 290</p>
<p xml:lang="vep">40 331</p>
<p xml:lang="vep">23 003</p>
<p xml:lang="vep">41 501</p>
<p xml:lang="vep">23 670</p>
<p xml:lang="vep">225</p>
<p xml:lang="vep">63</p>
<p>Tiltak i grunnopplæringen, Tilskudd til samisk grunnopplæring,</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">50 461</p>
<p xml:lang="vep">58 551</p>
<p xml:lang="vep">58 975</p>
<p xml:lang="vep">226</p>
<p xml:lang="vep">21</p>
<p>Kvalitetsutvikling i grunnopplæringen, Spesielle driftsutgifter</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">6 000</p>
<p xml:lang="vep">5 200</p>
<p xml:lang="vep">4 740</p>
<p xml:lang="vep">231</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Barnehager, Tilskudd til samiske barnehagetilbud</p>
<p xml:lang="vep">15 160</p>
<p xml:lang="vep">15 660</p>
<p xml:lang="vep">16 110</p>
<p xml:lang="vep">260</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Universiteter og høgskoler</p>
<p xml:lang="vep">75 601</p>
<p xml:lang="vep">77 744</p>
<p xml:lang="vep">80 742</p>
<p xml:lang="vep">281</p>
<p xml:lang="vep">281</p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p xml:lang="vep">70</p>
<p>Felles tiltak for universiteter og høgskoler, Driftsutgifter</p>
<p>Felles tiltak for universiteter og høgskoler. Andre overføringer</p>
<p xml:lang="vep">2</p>
<p xml:lang="vep">1 500</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="vep">281</p>
<p xml:lang="vep">78</p>
<p>Tilskudd til Universitets- og høgskoleråd</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="vep">2410</p>
<p xml:lang="vep">73</p>
<p>Statens lånekasse for utdanning, Avskrivninger,</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">overslagsbevilgning </em></p>
<p xml:lang="vep">300</p>
<p xml:lang="vep">300</p>
<p xml:lang="vep">300</p>
<p xml:lang="fao">Sum</p>
<p xml:lang="vep">311 578</p>
<p xml:lang="vep">314 205</p>
<p xml:lang="vep">316 719</p>
<p>1 Tallene er basert på tildelingsbrevene til Utdanningsdirektoratet 2 Budsjettforslaget for 2016 innebærer at 500 000 kroner flyttes til posten for tilskudd til Universitets- og høgskolerådet for å reflektere at dette dreier seg om en varig oppgave.</p>
<p>I tillegg blir det bevilget midler til samiske formål over disse kapitlene og postene:</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p xml:lang="vep">254</p>
<p xml:lang="vep">70</p>
<p>Tilskudd til studieforbund</p>
<p xml:lang="vep">260</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Universiteter og høgskoler</p>
<p xml:lang="vep">3</p>
<p xml:lang="vep">285</p>
<p xml:lang="vep">52</p>
<p>Norges forskningsråd, Forskningsformål</p>
<p>3 Gjelder bevilgninger til andre universiteter og høgskoler enn Samisk høgskole, som får midler til samiske tiltak i sin årlige ramme.</p>
<p><em type="italic">Kap. 222 Statlige grunn- og videregående skoler og grunnskoleinternat, post 01 Driftsutgifter og post 45 Større utstyrsanskaffelser og vedlikehold, kan overføres </em></p>
<p>Bevilgningen på posten dekker hovedsakelig drift av Sameskolen for Midt-Norge, Samisk videregående skole i Karasjok og Samisk videregående skole og reindriftsskole i Kautokeino.</p>
<p>Formålet med bevilgningen til de samiske skolene er blant annet å opprettholde og videreutvikle samisk identitet, språk og kultur. Skolene følger Kunnskapsløftet – Samisk.</p>
<p>Ved skolen i Karasjok er det fattet vedtak om ombygging av spesialrom og nytt tilbygg for byggfag. Byggeprosjektet startet opp våren 2015, og er planlagt ferdigstilt i januar 2016. Dette er et kurantprosjekt under oppføring av Statsbygg, dekket over Kommunal- og moderniseringsdepartementets kap. 2445 post 34. Planer for nybygg ved skolen i Kautokeino er under vurdering.</p>
<p>Sameskolen for Midt-Norge har ikke hatt elever siden skoleåret 2010–11. De siste årene har skolen fylt en funksjon ved å gi samisk fjernundervisning og språksamlinger til elever som går på andre skoler. Elevene er bosatt i både Norge og Sverige. Kunnskapsdepartementet foreslår å avvikle Sameskolen for Midt-Norge fra høsten 2016. Rett til samiskopplæring følger av opplæringsloven kap. 6, og påvirkes ikke ved avvikling av skolen. Fylkesmannen i Nordland og Fylkesmannen i Finnmark har et nasjonalt ansvar for koordinering av samisk fjernundervisning, og vil i samarbeid med de berørte partene se på aktuelle løsninger for den videre samiskundervisningen til de norske elevene som har mottatt samisk fjernundervisning ved skolen.</p>
<p><em type="italic">Kap. 223 Sametinget, post 50 Tilskudd til Sametinget </em></p>
<p>Målet med tilskuddet er å bidra med finansiering til utdanningsformål i Sametinget, inkludert utvikling og produksjon av læremiddel for samiske elever, herunder spesialpedagogiske læremidler, læreplanarbeid og tilskudd til råd og veiledning om samisk opplæring. Det er et høyt prioritert mål for tilskuddet at de samiske elevene skal få raskere og bedre tilgang til læremidler på sitt eget språk. Bevilgningen stilles i sin helhet til disposisjon for Sametinget.</p>
<p><em type="italic">Kap. 225 Tiltak i grunnopplæringen, post 62 Tilskudd til de kommunale sameskolene i Snåsa og Målselv </em></p>
<p>Formålet med bevilgningen til de kommunale sameskolene i Snåsa og Målselv er blant annet å opprettholde og videreutvikle samisk identitet, språk og kultur. Skolene følger Kunnskapsløftet – Samisk. Det blir gitt tilskudd til drift av skolene og tilhørende internat. Skolene er kommunale og har hele landet som opptaksområde.</p>
<p><em type="italic">Kap. 225 Tiltak i grunnopplæringen, post 63 Tilskudd til samisk i grunnopplæringen </em></p>
<p>Under denne posten er det tre tilskuddsordninger: en for samiskopplæring i grunnskolen, en for samiskopplæring i den videregående opplæringen og en ordning med samiske studiehjemler for lærere. Fra høsten 2015 er målgruppa for ordningen med studiehjemler for lærere utvidet fra å omfatte lærere i grunnskolen i de fire nordligste fylkene, til å omfatte lærere i hele grunnopplæringen og i hele landet.</p>
<p>Målet med tilskuddsordningen er å bidra med finansiering til kommuner, fylkeskommuner og private skoler som tilbyr samiskopplæring i samsvar med § 6-2 og § 6-3 i opplæringsloven. Opplæringen skal følge læreplanverket for Kunnskapsløftet – Samisk. Elevene får opplæring i samisk som førstespråk (Samisk 1) eller samisk som andrespråk (Samisk 2/Samisk 3). Målet med tilskuddsordningen er også å styrke kompetansen i samisk for lærere i grunnopplæringen.</p>
<p><em type="italic">Kap. 226 Kvalitetsutvikling i grunnopplæringen, post 21 Kvalitetsutvikling i grunnopplæringen </em></p>
<p>Bevilgningen bidrar til kvalitetsutviklingstiltak innenfor grunnopplæringen, inkludert ulike utviklingstiltak for samisk i grunnopplæringen. Det er utviklet et rammeverk for samisk fjernundervisning som skal medvirke til bedre kvalitet og likeverdighet i fjernundervisningstilbudene, bedre informasjon til skoler, foresatte og elever samt økt kompetanse blant fjernundervisningstilbydere. Midlene vil også benyttes til videre drift av den samiske læremiddeltjenesten Ovttas/Aktan/Aktesne.</p>
<p><em type="italic">Kap. 231 barnehager, post 50 Tilskudd til samiske barnehagetilbud </em></p>
<p>Tilskuddet skal bidra til å legge til rette for at samiske barn får utviklet samisk språk og kultur i barnehagen. I 2014 var det registrert 24 samiske barnehager mot 23 i 2013. Sju norske barnehager hadde samisk avdeling, dette er uforandret fra 2013. I tillegg er det registrert 27 barnehager med tilbud om samisk språkopplæring, noe som er en økning fra 22 i 2013. I 2014 var det totalt 815 barn som gikk i barnehage med samisk tilbud. 601 av disse gikk i en samisk barnehage, 87 var barn i en samisk avdeling i en norsk barnehage og 127 barn gikk i barnehage med tilbud om samisk språkopplæring. Bevilgningen stilles i sin helhet til disposisjon for Sametinget.</p>
<p><em type="italic">Kap 254 Tilskudd til voksenopplæring, post 70 Tilskudd til studieforbund </em></p>
<p>Tilskuddet bidrar til at godkjente studieforbund kan tilby fleksibel og brukertilpasset opplæring for voksne. Deler av tilskuddet går til samiske studieforbund. En mindre del av tilskuddet går til refusjon av kostnader knyttet til opplæring av voksne i samisk språk på grunnskolenivå gjennomført av godkjente studieforbund og nettskoler. Størrelsen på disse tilskuddene beregnes ut fra aktiviteten foregående år.</p>
<p><em type="italic">Kap. 260 Universitet og høyskoler, post 50 Statlige universitet og høyskoler </em></p>
<p>Samisk høgskole er en høyere utdannings- og forskningsinstitusjon som skal dekke det samiske samfunnets behov. Samisk er hovedspråk både i undervisning, forskning, og administrasjon. Institusjonen har et nordisk-samisk og internasjonalt perspektiv, med studenter og ansatte fra alle land i Sápmi: Norge, Finland, Sverige og Russland. Høyskolen hadde 159 registrerte studenter både høsten 2014 og høsten 2013. Det er om lag 97 ansatte årsverk ved institusjonen.</p>
<p>Det undervises og forskes i fagdisipliner som journalistikk, lærerutdanninger, samisk språk, reindrift, duodji/dáidda, joik, samisk fortellertradisjon og urfolkskunnskap. Felles for alle fagene er at de er basert på samisk kultur og tradisjonskunnskap.</p>
<p>Samisk høgskole fikk i 2014 tildelt om lag 75,6 mill. kroner i grunnbevilgning og om lag 77,7 mill. kroner i 2015. For 2016 foreslås det en bevilgning på om lag 80,7 mill. kroner til Samisk høgskole. Bevilgningen dekker også Senter for samisk i opplæringen.</p>
<p>Budsjettendringen fra 2015 til 2016 utover normal prisjustering skyldes i hovedsak en positiv utvikling i utdannings- og forskningsindikatorene som avgjør resultatbasert uttelling for universiteter og høyskoler. Videre styrkes bevilgningen til høyskolen med om lag 300 000 kroner knyttet til at en forsker med hovedstilling ved Internasjonalt reindriftssenter er knyttet til Samisk høgskole i 20 prosent stilling. Samlet sett innebærer derfor budsjettforslaget for 2016 en økning i rammebevilgningen til Samisk høgskole sammenlignet med 2015.</p>
<p><em type="italic">Kap. 281 Felles tiltak for universiteter og høyskoler, post 01 Driftsutgifter </em></p>
<p>Høgskolen i Nord-Trøndelag har hatt ansvar for koordinering og oppfølging av <em type="italic">Nasjonal rekrutteringsstrategi for samisk høyere utdanning 2011–2014. </em>Tiltaksplanen har hatt til hensikt å styrke rekrutteringen til samisk høyere utdanning og var en oppfølging av Kunnskapsdepartementets strategi. Tiltaket har vært finansiert over kap. 281 post 01 og ble avsluttet i 2014. </p>
<p><em type="italic">Kap. 281 Felles tiltak for universiteter og høyskoler, post 70 Andre overføringer og post 78 Tilskudd til Universitets- og høgskolerådet </em></p>
<p>I Butenschøn-utvalgets utredning <em type="italic">Langs lange spor – om samisk forskning og høyere utdanning </em>(2012) ble det blant annet foreslått å opprette et samordningsråd for samisk høyere utdanning og et urfolksnettverk for samisk forskning. Kunnskapsdepartementet har på bakgrunn av dette foreslått for Sametinget å opprette et fagstrategisk organ for samisk høyere utdanning og forskning under Universitets- og høgskolerådet (UHR). I forbindelse med Stortingets behandling av Prop. 93 S (2013–2014) og Innst. 260 S (2013–2014) ble det satt av 250 000 kroner til tiltaket i 2014 og 500 000 kroner i 2015. Budsjettforslaget for 2016 innebærer at 500 000 kroner flyttes til posten for tilskudd til Universitets- og høgskolerådet for å reflektere at dette dreier seg om en varig oppgave. </p>
<p><em type="italic">Kap. 285 Norges forskningsråd, post 52 Langsiktig grunnleggende forskning </em></p>
<p>Norges forskningsråd har et delansvar for finansiering av samisk forskning. Midler til samisk forskning over kap. 285, post 52 går hovedsakelig til Program for samisk forskning II (2007–2017). Programmet har et budsjett på 15,5 mill. kroner i 2015. Av disse kommer 11,7 mill. kroner fra Kunnskapsdepartementet og 3,8 mill. kroner fra Kommunal- og moderniseringsdepartementet.</p>
<p>Programmet fokuserer på sentrale utfordringer for samisk forskning, herunder rekruttering og styrking av samisk som vitenskapsspråk. Programmet legger også vekt på kulturell og språklig variasjon i det samiske samfunnet, på internasjonalt samarbeid og på formidling av forskningen.</p>
<p><em type="italic">Kap. 2410 post 73 Avskrivninger, </em><em type="italic">overslagsbevilgning </em></p>
<p>Avskrivningene på posten omfatter ulike avskrivningsordninger i Lånekassen.Studenter som har kombinasjonen grunnskolelærerutdanning, praktisk-pedagogisk utdanning eller førskolelærerutdanning og samisk språk, får ettergitt lån i Statens lånekasse for utdanning med inntil 50 000 kroner. I 2014 ble det ettergitt lån til seks personer. Det forventes at om lag seks studenter per år vil få ettergivelse på dette grunnlaget i årene som kommer. For 2016 foreslås det å videreføre bevilgningen til samiske formål på posten på samme nivå som i 2015.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Kulturdepartementet (KUD)</p>
<p xml:lang="nno">(i 1000 kr) </p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p>Regnskap</p>
<p xml:lang="vep">2014</p>
<p>Saldert</p>
<p xml:lang="nno">budsjett</p>
<p xml:lang="vep">2015</p>
<p>Forslag</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p xml:lang="vep">320</p>
<p xml:lang="vep">53</p>
<p>Allmenne kulturformål, Sametinget</p>
<p xml:lang="vep">77 202</p>
<p xml:lang="vep">78 986</p>
<p xml:lang="vep">80 487</p>
<p xml:lang="vep">323</p>
<p xml:lang="vep">72</p>
<p>Musikkformål, Knutepunktinstitusjoner</p>
<p xml:lang="vep">2 220</p>
<p xml:lang="vep">2 293</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">334</p>
<p xml:lang="vep">78</p>
<p xml:lang="nno">Film og medieformål, ymse faste tiltak</p>
<p xml:lang="vep">3 158</p>
<p xml:lang="vep">3 262</p>
<p xml:lang="vep">2</p>
<p xml:lang="vep">3 970</p>
<p xml:lang="vep">335</p>
<p xml:lang="vep">75</p>
<p>Medieestøtte/Tilskudd til samiske aviser</p>
<p xml:lang="vep">24 983</p>
<p xml:lang="vep">25 031</p>
<p xml:lang="vep">25 031</p>
<p xml:lang="fao">Sum</p>
<p xml:lang="vep">107 563</p>
<p xml:lang="vep">109 572</p>
<p xml:lang="vep">109 488</p>
<p>1 Tiltaket er foreslått flyttet til kap. 323 Musikkformål, post 55 Norsk kulturfond.</p>
<p>2 Tilskuddet ble fram til 2015 bevilget under kap. 334 Film- og medieformål, post 73 Regional filmsatsing.</p>
<p>I tillegg blir det bevilget midler til samiske formål over følgende budsjettkapitler:</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p xml:lang="vep">314</p>
<p xml:lang="vep">72</p>
<p>Kultursamarbeid i nordområdene og kulturnæring, Kultursamarbeid i nordområdene</p>
<p xml:lang="vep">323</p>
<p xml:lang="vep">55</p>
<p>Musikkformål, Norsk kulturfond</p>
<p xml:lang="vep">329</p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p>Arkivformål, Driftsutgifter</p>
<p xml:lang="vep">340</p>
<p xml:lang="vep">01/75</p>
<p>Den norske kirke, Driftsutgifter og Tilskudd til trosopplæring og andre kirkelige formål</p>
<p>Videre er det flere tiltak som mottar tilskudd/bevilgninger fra Kulturdepartementet som har oppgaver og aktiviteter knyttet til samisk kunst og kultur. Det gjelder for eksempel Nasjonalbiblioteket, Norsk kulturråd, museene i det nasjonale museumsnettverket og Riksscenen for nasjonal og internasjonal folkemusikk, joik og folkedans.</p>
<p><em type="italic">Kap. 314 Kultursamarbeid i nordområdene og kulturnæring, post 72 Kultursamarbeid i nordområdene </em></p>
<p>I det norsk-russiske kultursamarbeidet etableres treårige samarbeidsprogrammer med skiftende fokusområder som mottar støtte i programperioden. Samisk kultur og urfolkskultur forutsettes ivaretatt uavhengig av fokusområder.</p>
<p><em type="italic">Kap. 320 Allmenne kulturformål, post 53 Sametinget </em></p>
<p>Sametinget forvalter en rammebevilgning til kulturformål under statsbudsjettets kap. 320, post 53. Bevilgningen skal bidra til Sametingets arbeid med å legge til rette for et levende og mangfoldig samisk kunst- og kulturliv av god kvalitet som er tilgjengelig for alle.</p>
<p><em type="italic">Kap 323 Musikkformål, post 55 Norsk kulturfond </em></p>
<p>Riddu Riđđu-festivalen fikk knutepunktstatus i 2009 og har mottatt tilskudd fra ordningen under statsbudsjettets kap. 323, post 72. Kulturdepartementet foreslår å avvikle knutepunktordningen fra og med 2016, jf. Prop. 1 S (2015–2016) for Kulturdepartementet. De fleste tiltakene under ordningen, inkludert Riddu Riđđu-festivalen, er foreslått overført til Norsk kulturfond, hvor de vil kunne vurderes årlig i sammenheng med øvrige festivaler og annen arrangørstøtte.</p>
<p xml:lang="kal"><em type="italic">Kap. 329 Arkivformål, post 01 Driftsutgifter </em></p>
<p>Drift av Samisk arkiv dekkes innenfor de årlige bevilgningene til Arkivverket over statsbudsjettets kap. 329, post 01.</p>
<p><em type="italic">Kap. 334 Film- og medieformål, post 78 Ymse faste tiltak </em></p>
<p>Internasjonalt Samisk Filminstitutt (ISFI) har nasjonal status. Som følge av at tildelingen til ISFI blir foretatt på et særskilt grunnlag og ikke ut fra de samme kriteriene som midler til de regionale filmsentrene fordeles etter, er midlene til ISFI foreslått flyttet fra post 73 til post 78. Videre foreslås det å flytte tilskudd til regionale filmtiltak for barn og unge fra kap. 334 post 50 og fordele midlene på de regionale filmsentrene og Internasjonalt Samisk Filminstitutt. Forslaget er i tråd med anbefalingen i Meld. St. 30 (2014-2015) <em type="italic">En framtidsrettet filmpolitikk </em>, og innebærer at bevilgningen til ISFI er foreslått økt med om lag 650 000 kroner i 2016. </p>
<p><em type="italic">Kap. 335 Mediestøtte, post 75 Tilskudd til samiske aviser </em></p>
<p>Under denne posten gis det tilskudd til produksjon av samiske aviser og tilskudd til produksjon av avissider på lulesamisk og sørsamisk. Ordningen er regulert i forskrift fastsatt av Kulturdepartementet, og midlene fordeles av Medietilsynet.</p>
<p><em type="italic">Kap. 340 Den norske kirke, post 01Driftsutgifter og post 75 Tilskudd til trosopplæring og andre kirkelige formål </em></p>
<p>I bevilgningen under post 01 er det innarbeidet midler for dekning av utgifter ved kirkelig betjening av den samiske befolkningen. Flere steder i Nord- og Sør-Hålogaland bispedømmer er det tilsatt samiskspråklige prester og samiske kirketolker. Bevilgningen under posten skal også nyttes for å finansiere virksomheten til samisk menighet i sørsamisk språkområde.</p>
<p>I tillegg skal midler nyttes til å finansiere virksomheten til Samisk kirkeråd, som har til oppgave å samordne kirkens innsats blant de samiske befolkningsgruppene og arbeide for å bedre folks kjennskap til samisk kirkeliv. I bevilgningen under posten inngår også midler til Kirkelig utdanningssenter i nord, som blant annet profilerer det samiske perspektivet i praktisk-kirkelig utdanning.</p>
<p>Under kap. 340, post 75 vil det nyttes midler til utvikling av tros- og opplæringstilbud overfor barn og unge i den samiske befolkningen og for dekning av utgifter ved oversettelse av bibelske tekster til samisk.</p>
<p><em type="italic">Spillemidler til samisk idrett </em></p>
<p>Ved fordeling av overskuddet til Norsk Tipping AS for spilleåret 2014 til idrettsformål i 2015, ble det avsatt 750 000 kroner til samisk idrett. Tilskuddet overføres Sametinget som er ansvarlig for den videre fordelingen i tråd med målsettingen for tilskuddet. Begrunnelse for et eget tilskudd til samisk idrett er opprettholdelse og videreutvikling av særegne samiske idrettsaktiviteter.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Justisdepartementet (JD)</p>
<p type="title" xml:lang="nno">(i 1000 kr)</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p>Regnskap</p>
<p xml:lang="vep">2014</p>
<p>Saldert</p>
<p xml:lang="nno">budsjett</p>
<p xml:lang="vep">2015</p>
<p>Forslag</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p xml:lang="vep">440</p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p xml:lang="nno">Politidirektoratet – politi og lensmannsetat, Driftsutgifter</p>
<p xml:lang="vep">400</p>
<p xml:lang="vep">400</p>
<p xml:lang="vep">400</p>
<p xml:lang="vep">470</p>
<p xml:lang="vep">72</p>
<p>Fri rettshjelp, Tilskuddet til spesielle rettshjelpstiltak</p>
<p xml:lang="vep">1 400</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">410</p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p>Tingrettene og lagmannsrettene</p>
<p xml:lang="vep">18 750</p>
<p xml:lang="vep">21 800</p>
<p xml:lang="vep">-</p>
<p xml:lang="vep">2</p>
<p xml:lang="fao">Sum</p>
<p xml:lang="vep">20 550</p>
<p xml:lang="vep">22 200</p>
<p xml:lang="vep">400</p>
<p xml:lang="vep">2</p>
<p>1 Tilskuddet ble avviklet fra og med 2015.</p>
<p><span type="quote">2 Tildelingen i 2016 er ikke avklart. Tildelingen gjøres
av Domstolsadministrasjonen på et senere tidspunkt.</span></p>
<p><em type="italic">Kap. 410 Tingrettene og lagmannsrettene, post 01 Driftsutgifter </em></p>
<p><em type="italic">Finnmarkskommisjonen </em></p>
<p>Finnmarkskommisjonen ble oppnevnt av Kongen i statsråd 14. mars 2008. Kommisjonens oppgave er å kartlegge eksisterende bruks- og eierrettigheter som folk i Finnmark har ervervet på grunnlag av langvarig bruk. Kartleggingen skal skje på grunnlag av gjeldende nasjonal rett og er begrenset til grunn som Finnmarkseiendommen overtok ved finnmarkslovens ikrafttredelse 1. juli 2006. Regnskapet for 2014 viser et forbruk på 10,7 mill. kroner. Det ble tildelt 9,3 mill. kroner til Finnmarkskommisjonen i 2015. Tildeling for 2016 vil skje av Domstoladministrasjonen.</p>
<p><em type="italic">Utmarksdomstolen for Finnmark </em></p>
<p>Utmarksdomstolen for Finnmark skal behandle tvister som oppstår i forbindelse med Finnmarkskommisjonens kartlegging. Utmarksdomstolen har vært virksom siden 1. september 2014. Dommerne i Utmarksdomstolen, fem faste og to vara, ble konstituert i statsråd 7. mars 2014. Domstolens sekretariat er samlokalisert med Hålogaland lagmannsrett. Indre Finnmark tingrett er midlertidig sekretariat for domstolen og håndterer administrative oppgaver. Regnskapet for 2014 viser et forbruk på 1,95 mill. kroner. Det var i 2015 avsatt 6 mill. kroner til Utmarksdomstolen. Tildeling for 2016 vil skje av Domstoladministrasjonen.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Indre Finnmark tingrett </em></p>
<p>Indre Finnmark tingrett er en førsteinstansdomstol under Hålogaland lagdømme som ble etablert i 2004 . Tingretten ligger i Tana bru i Finnmark og dekker kommunene Nesseby , Tana , Karasjok , Porsanger og Kautokeino . Domstolen er den første hvor samiske språk kan brukes i både muntlig og skriftlig kommunikasjon med retten. Oversettelse og nedtegning til norsk besørges av retten der det er nødvendig. Rettsforhandlingene kan også skje på samisk dersom én av partene ber om dette og det skal da oppnevnes en tolk dersom noen av de som deltar i forhandlingene ikke forstår samisk. Regnskap for 2014 viser et forbruk på 6,1 mill. kroner. Tildelingen i 2015 var på 6,5 mill. kroner. Tildeling for 2016 vil skje av Domstoladministrasjonen.</p>
<p><em type="italic">Erstatning til utdanningsskadelidende samer og kvener </em></p>
<p>Samer og kvener som har tapt skolegang som følge andre verdenskrig og fornorskingspolitikken, kan tilkjennes rettferdsvederlag. Det stilles krav om at en har tapt minst 1,5 års skolegang under eller rett etter andre verdenskrig. Det er i tillegg et vilkår at en hadde samisk eller kvensk/finsk som morsmål og derfor ikke behersket norsk tilfredsstillende. Ordningen er et resultat av St.meld. nr. 44 (2003-2004) og Innst. S. nr. 152 (2004-2005), og er fortsatt åpen for å søke på. Søknadstallene og utbetalingsbeløpene for denne typen erstatningssaker har imidlertid falt markant de siste årene.</p>
<p><em type="italic">Kap. 440 Politidirektoratet – politi- og lensmannsetaten, post 01 Driftsutgifter </em></p>
<p>Under kap. 440, post 01 har det i flere år blitt stilt midler til disposisjon for de politidistriktene hvor det er kommuner innenfor forvaltningsområdet for samisk språk. Målsettingen er å motivere til økt kunnskap om samisk språk i politidistrikter med samisk befolkning. Politidistrikter som har kommuner med tospråklig forvaltning, kan tildeles midler for utgifter de har hatt som følge av tospråklig forvaltning. Ordningen administreres av Politidirektoratet i henhold til ny instruks av 16. juli 2015, som er gjeldende fra 1. januar 2016.</p>
<p>Politidirektoratet har etablert en ressursgruppe bestående av ni polititjenestemenn fra</p>
<p>politidistriktene i Øst-Finnmark, Vest-Finnmark og Nord-Trøndelag, hvorav de fleste har samisk bakgrunn og behersker samisk språk. Gruppen skal veilede direktoratet og</p>
<p>politidistriktene i spørsmål som angår samisk språk og samisk kultur i politiet. Det er iverksatt et arbeid med å styrke samisk språk knyttet til behandling av saker hvor samiske barn har vært utsatt for vold eller overgrep. Statens barnehus i Tromsø er i den forbindelse gitt et ansvar, og har styrket bemanningen med en samiskspråklig psykolog. Det er også iverksatt et prosjekt i Øst- og Vest-Finnmark politidistrikter for å styrke innsatsen mot vold i nære relasjoner i samiske områder. Det er videre lagt til rette for bruk av samisk språk i politiets elektroniske saksbehandlingsverktøy samt andre tiltak for å styrke samisk språk i politiet, med henvisning til regjeringens handlingsplan for samiske språk.</p>
<p>For 2015 er det satt av 400 000 kroner. Det tas sikte på å sette av tilsvarende beløp i 2016.</p>
<p><em type="italic">Kap. 470 Fri rettshjelp, Post 72 Tilskudd til spesielle rettshjelpstiltak </em></p>
<p>Rettshjelpskontoret i Indre Finnmark (RIF) hadde ved opprettelsen i 1987 som formål å gi rettshjelp til den samisktalende delen av befolkningen. Tidligere ga RIF alle typer rettshjelp. I henhold til Stortingets Innst. S. nr. 181 (1999-2000) ble tilbudet til RIF endret 1. januar 2002 fra å gi bistand i alle typer saker til å bli avgrenset til saker innenfor rettshjelplovens dekningsområde. Det har vært økning i antall advokater i Finnmark og flere av advokatene snakker samisk. Befolkningen i Finnmark vil derfor, uavhengig om de henvender seg til et privat advokatkontor eller RIF, få samme hjelp og samme rett til å få dekket kostnadene etter lov om fri rettshjelp. På denne bakgrunn ble Rettshjelpskontoret Indre Finnmark avviklet med virkning fra 30. juni 2015 og kontorets virksomhet opphørte fra samme dato. Sametinget er konsultert om avviklingen.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Helse- og omsorgsdepartementet (HOD)</p>
<p xml:lang="nno">(i 1000 kr)</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="hbs">post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p>Regnskap</p>
<p xml:lang="vep">2014</p>
<p>Saldert</p>
<p xml:lang="nno">budsjett</p>
<p xml:lang="vep">2015</p>
<p>Forslag</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p xml:lang="vep">762</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Samisk helse, Tilskudd til Sametinget</p>
<p xml:lang="vep">5 200</p>
<p xml:lang="vep">5 400</p>
<p xml:lang="vep">5 500</p>
<p xml:lang="vep">762</p>
<p xml:lang="vep">70</p>
<p>Primærhelsetjenesten, Tilskudd,</p>
<p><em type="italic">kan benyttes under post 21 </em></p>
<p xml:lang="vep">1)</p>
<p xml:lang="vep">7 000</p>
<p xml:lang="vep">7 200</p>
<p xml:lang="vep">6 200</p>
<p xml:lang="fao">Sum</p>
<p xml:lang="vep">12 200</p>
<p xml:lang="vep">12 600</p>
<p xml:lang="vep">11 700</p>
<p>Beløpene som er oppgitt i tabellen henviser kun til tildelingene til samiske formål. For en nærmere spesifisering av budsjettpostene totale størrelse vises det til Kulturdepartementets Prop. 1 S (2015-2016).</p>
<p><em type="italic">Kap 762 Samisk helse, post 50 Tilskudd til Sametinget </em></p>
<p>Formålet med tilskuddsordningen er å bidra til likeverdige helse- og omsorgstjenester til den samiske befolkning. Dette skjer bl.a gjennom utvikling av Sametingets helsepolitiske innspill til sentrale myndigheter, dialog med helseforetakene og saksbehandling i forbindelse med tildeling av prosjektmidler til samiske helseformål og administrasjon av tilskuddsordningen.</p>
<p>Det ble i 2015 bevilget 5,4 mill. kroner til Sametingets arbeid med samisk helse. Det foreslås 5,5 mill. kroner i 2016.</p>
<p><em type="italic">Kap 762, post 70 Primærhelsetjenesten, Tilskudd </em></p>
<p>Formålet med tilskuddsordningen er å bidra til likeverdige helse- og omsorgstjenester til den samiske befolkning og til at tjenestene er kunnskapsbaserte. Helsedirektoratet arbeider for å fremme samisk språk og kulturkompetanse gjennom rådgivning og nettverksvirksomhet mot kommuner, helseforetak, fylkesmenn og utdanningsinstitusjoner og andre aktører med en rolle i helse- og omsorgstjenesten. Det er behov for oppdatert kunnskap om den samiske befolkningen helse og bruk av helse- og omsorgstjenester. Bevilgningen dekker tilskudd til Senter for samisk helseforskning. Senteret gjennomførte i 2012-2014 en befolkningsundersøkelse kalt Saminor II som ble gjennomført i kommuner med stor samisk bosetting. Bevilgningen dekker primært oppfølging av denne undersøkelsen. For budsjettåret 2016 foreslås det en bevilgning på 6,2 mill. kroner.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet (BLD)</p>
<p xml:lang="nno">(i 1000 kr)</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="hbs">post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p>Regnskap</p>
<p xml:lang="vep">2014 1</p>
<p>Saldert</p>
<p xml:lang="nno">budsjett</p>
<p xml:lang="vep">2015</p>
<p>Forslag</p>
<p xml:lang="vep">2015</p>
<p xml:lang="vep">854</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Tiltak i barne- og ungdomsvernet, Forskning</p>
<p>og utvikling</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="fao">Sum</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p>1 I Saldert budsjett 2014 (Gul Bok) ble det bevilget 1 mill. kroner til Sametingets arbeid med barnevern. I RNB 2014 ble det gitt en tilleggsbevilgning for 2014 på ytterligere 1 mill. kroner for manglende utbetaling til Sametinget i 2012. </p>
<p><em type="italic">Kap. 854 Tiltak i barne- og ungdomsvernet, post 50 Forskning og utvikling </em></p>
<p>Posten dekker blant annet overføring til Sametinget på 1 mill. kroner i 2016. Midlene</p>
<p>skal brukes til videreføring og styrking av Sametingets virksomhet på barnevernsområdet.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Landsbruks- og matdepartementet (LMD)</p>
<p xml:lang="vep">1147</p>
<p>Reindriftsforvaltningen</p>
<p xml:lang="vep">59 329</p>
<p xml:lang="vep">-</p>
<p xml:lang="vep">-</p>
<p xml:lang="vep">1142</p>
<p xml:lang="est">Landbruksdirektoratet</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="vep">-</p>
<p xml:lang="vep">19 936</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">14 692</p>
<p xml:lang="vep">1151</p>
<p>Til gjennomføring av reindriftsavtalen</p>
<p xml:lang="vep">108 452</p>
<p xml:lang="vep">111 500</p>
<p xml:lang="vep">113 000</p>
<p xml:lang="fao">Sum</p>
<p xml:lang="vep">167 781</p>
<p xml:lang="vep">131 436</p>
<p xml:lang="vep">127 692</p>
<p>1 Statens reindriftsforvaltning ble 1. juli 2014 slått sammen med Statens landbruksforvaltning. Beløpet i tabellen under kap 1142 Landbruksdirektoratet inkluderer ikke bevilgningen til drift av Landbruksdirektoratets avdeling i Alta eller drift av fylkesmennene som regional reindriftsmyndighet.</p>
<p>Kap. 1147 Reindriftsforvaltingen</p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p>Driftsutgifter</p>
<p xml:lang="vep">48 294</p>
<p xml:lang="vep">45</p>
<p>Store utstyrskjøp og vedlikehold</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">, kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">4 223</p>
<p xml:lang="vep">70</p>
<p>Tilskudd til fjellstuer</p>
<p xml:lang="vep">720</p>
<p xml:lang="vep">71</p>
<p xml:lang="nno">Omstillingstiltak i Indre Finnmark</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">, kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">5 560</p>
<p xml:lang="vep">82</p>
<p xml:lang="est">Radioaktivitetstiltak</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">, kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">532</p>
<p xml:lang="fao">Sum kap. 1147</p>
<p xml:lang="vep">59 329</p>
<p>2 Statens reindriftsforvaltning (SRF) ble 1. juli 2014 slått sammen med Statens landbruksforvaltning (SLF) og ble Landbruksdirektoratet. For omtale av Landbruksdirektoratet, se kap. 1142.</p>
<p xml:lang="sme">Kap. 1142 Landbruksdirektoratet</p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p>Driftsutgifter</p>
<p xml:lang="vep">218 049</p>
<p xml:lang="vep">220 050</p>
<p xml:lang="vep">45</p>
<p>Større utstyrskjøp og vedlikehold</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">, kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">6 827</p>
<p xml:lang="vep">1 876</p>
<p xml:lang="vep">60</p>
<p>Tilskudd til veterinærdekning</p>
<p xml:lang="vep">134 933</p>
<p xml:lang="vep">138 846</p>
<p xml:lang="vep">70</p>
<p>Tilskudd til fjellstuer</p>
<p xml:lang="vep">775</p>
<p xml:lang="vep">797</p>
<p xml:lang="vep">71</p>
<p xml:lang="nno">Omstillingstiltak i Indre Finnmark</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">, kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">9 834</p>
<p xml:lang="vep">9 519</p>
<p xml:lang="vep">72</p>
<p xml:lang="dan">Erstatninger, overslagsbevilgning</p>
<p xml:lang="vep">302</p>
<p xml:lang="vep">302</p>
<p xml:lang="vep">73</p>
<p>Tilskudd til erstatninger m.m. ved tiltak mot dyre- og plantesykdommer, overslagsbevilgning</p>
<p xml:lang="vep">45 610</p>
<p xml:lang="vep">45 610</p>
<p xml:lang="vep">74</p>
<p>Kompensasjon til dyreeiere som blir pålagt beitenekt</p>
<p xml:lang="vep">1000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">80</p>
<p xml:lang="est">Radioaktivitetstiltak</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">, kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">2 500</p>
<p xml:lang="vep">2 500</p>
<p xml:lang="fao">Sum kap. 1142</p>
<p xml:lang="vep">419 830</p>
<p xml:lang="vep">428 116</p>
<p>3 Statens reindriftsforvaltning (SRF) ble 1. juli 2014 slått sammen med Statens landbruksforvaltning (SLF) og ble Landbruksdirektoratet.</p>
<p><em type="italic">Kapittel 1142 Landbruksdirektoratet </em></p>
<p>Kap. 1142 ble opprettet i sammenheng med at Statens landbruksforvaltning (SLF) og Statens reindriftsforvaltning (SRF) 01.07.2014 ble slått sammen til et direktorat under navnet Landbruksdirektoratet. Det ble ikke gjort endringer i poststrukturen for 2014, og Landbruksdirektoratet belastet derfor de eksisterende postene under kapitlene 1143 og 1147.</p>
<p><em type="italic">Post 01 Driftsutgifter </em></p>
<p>Bevilgningen skal dekke drift av Landbruksdirektoratet. Landbruksdirektoratet er blant annet et utøvende forvaltningsorgan for de sentrale reindriftspolitiske virkemidlene, og et støtte- og utredningsorgan for Landbruks- og matdepartementet. Direktoratet har en sentral rolle i gjennomføringen av reindriftspolitikken, og det er lagt opp til at direktoratet i vesentlig grad også skal ha en rådgivende rolle. Tilrettelegging og aktivt arbeid for å nå målene i reindriftspolitikken står også sentralt. Landbruksdirektoratet forvalter blant annet reindriftsloven og virkemidlene under reindriftsavtalen, og er også sekretariat og utøvende organ for Reindriftsstyret. I tillegg skal bevilgningen dekke fylkesmannens utgifter som regional reindriftsmyndighet.</p>
<p>LMD fremmer forslag om en bevilgning på posten på 220,05 mill. kroner for 2016.</p>
<p><em type="italic">Post 45 Større utstyrskjøp og vedlikehold </em></p>
<p>Bevilgningen skal dekke utgiftene til en oppfølging av Norge sitt ansvar for grensegjerdene mot Sverige, Finland og Russland. Videre skal posten dekke utgiftene til effektuering av reinbeiteavtaler i Rørosregionen. I tillegg skal posten dekke eventuelle erstatningskrav fra finske myndigheter for norsk rein som har krysset grensen til Finland.</p>
<p>LMD fremmer forslag om en bevilgning på 1,876 mill. kroner for 2016.</p>
<p><em type="italic">Post 70 Tilskott til fjellstuer </em></p>
<p>Formålet med bevilgningen er å opprettholde tryggheten i fjellområder for blant annet reingjetere. LMD har i dag avtale med tre statseide fjellstuer, og i tillegg kontrakt med fire private om fjellstuehold. Fjellstuene har plikt til å holde åpent hele året.</p>
<p>LMD fremmer forslag om en bevilgning på 797 000 kroner for 2016.</p>
<p><em type="italic">Post 71 Omstillingstiltak i Indre Finnmark </em></p>
<p>Formålet med bevilgningen er å finansiere ulike tilpassinger og tiltak for å legge til rette for en bærekraftig reindrift i Finnmark.</p>
<p>LMD fremmer forslag om en bevilgning på 9,5 mill. kroner for 2016.</p>
<p><em type="italic">Post 80 Radioaktivitetstiltak </em></p>
<p>Statens ansvar for å dekke kostnader som følge av radioaktivt nedfall etter Tsjernobylulykka har som prinsipielt utgangspunkt det vedtak som regjeringen fattet 31. juli 1986. Regelverket for radioaktivitetstiltak blir fastsatt etter de samme prosedyrene som forskriftene etter reindriftsavtalen.</p>
<p>LMD fremmer forslag om en bevilgning på 2,5 mill. kroner for 2016.</p>
<p><em type="italic">Kap. 1151 Til gjennomføring av reindriftsavtalen </em></p>
<p xml:lang="vep">51</p>
<p>Tilskudd til Utviklings- og investeringsfondet</p>
<p xml:lang="vep">42 000</p>
<p xml:lang="vep">33 700</p>
<p xml:lang="vep">35 600</p>
<p xml:lang="vep">72</p>
<p>Tilskudd til organisasjonsarbeid</p>
<p xml:lang="vep">6 100</p>
<p xml:lang="vep">6 100</p>
<p xml:lang="vep">6 100</p>
<p xml:lang="vep">75</p>
<p>Kostnadssenkende og direkte tilskudd</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">, kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">58 943</p>
<p xml:lang="vep">69 100</p>
<p xml:lang="vep">68 700</p>
<p xml:lang="vep">79</p>
<p xml:lang="dan">Velferdsordninger,</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">1 409</p>
<p xml:lang="vep">2 600</p>
<p xml:lang="vep">2 600</p>
<p xml:lang="fao">Sum kap. 1151</p>
<p xml:lang="vep">108 452</p>
<p xml:lang="vep">111 500</p>
<p xml:lang="vep">113 000</p>
<p><em type="italic">Kapittel 1152 Reindriftsavtalen </em></p>
<p>Den 17. februar 2015 ble Norske Reindriftsamers Landsforbund (NRL) og Staten enige om ny reindriftsavtale for perioden 01.07.2015 – 30.06.2016. Avtalen innebærer økonomiske tiltak i reindriftsnæringen på i alt 113 mill. kroner. Dette er en økning på 1,5 mill. kroner i forhold til gjeldende oppgjør.</p>
<p>Reindriftsavtalen 2015/2016 sitt hovedmål er å utvikle reindriftsnæringen som en rasjonell markedsorientert næring som er bærekraftig i et langsiktig perspektiv.</p>
<p>Reindriften er nå inne i sluttfasen av den treårsperioden som Reindriftsstyret har satt for gjennomføring av reintallsreduksjonen. I denne situasjonen er det viktig å opprettholde hovedlinjene i dagens tilskuddssystem hvor de direkte tilskuddene er knyttet til verdien av det som produseres. Dette vil bidra til å skape stabilitet og forutsigbarhet om ordningene over reindriftsavtalen. I tillegg vil en videreføring støtte opp om de reindriftsutøverne som har fulgt opp gitte reduksjonsvedtak.</p>
<p>Reindriftsavtalen 2015/2016 prioriterer særlig tiltak som bidrar til økt slakting og omsetning av reinkjøtt. Det legges til rette i alle ledd for å nå de reindriftspolitiske målene. Infrastrukturen i reindriften styrkes. Reineierne stimuleres til økt slakteuttak gjennom en økning av de produksjonsrettede tilskuddene. Samtidig legges det til rette for merkenøytral markedsføring i regi av Markedsutvalget for reinsdyrkjøtt.</p>
<p>For å få bedre oversikt og enklere kontroll med hva som slaktes, samt å legge til rette for økt inntjening hos den enkelte reineier, er det nødvendig å se på hele verdikjeden fra vidde til bord. Det innføres et nytt rapporterings- og klassifiseringssystem for reinkjøtt. De nye systemene skal være operative fra høsten 2015.</p>
<p>Reindriften er i en unik posisjon ved at potensialet for økt verdiskaping er langt høyere enn det som utnyttes i dag. Det er derfor sentralt at det legges til rette for at reindriften får utnyttet dette potensialet. Over Reindriftsavtalen 2015/2016 stimuleres det blant annet til økt produksjon og aktiviteter knyttet til reiseliv og formidling av reindriftssamisk kultur og levesett. I tillegg er reindriften en unik arena for læring og omsorg der flere generasjoner reineiere kan utøve en næring og kultur i fellesskap. I den forbindelse legges det opp til å utvikle en ordning for lærings- og omsorgsbaserte tjenester i reindriften.</p>
<p>Som et tiltak og viktig verktøy i arbeidet med å sikre reindriftens arealer, legges det opp til en utvikling av reindriftens arealbrukskart.</p>
<p>Samlet sett gir den fremforhandlede avtalen grunnlag for økt inntjening gjennom økt slakteuttak og verdiskaping hos den enkelte reindriftsutøver. Samtidig underbygger den fremforhandlede avtalen den dreining man har hatt i reindriftsavtalens virkemidler de senere årene, med vektlegging av næringsretting og tilrettelegging for de reindriftsutøverne som har reindrift som hovedvirksomhet. Den helhetstenking som ligger bak den fremforhandlede avtalen gir grunnlag for en positiv utvikling og økt inntjening hos den enkelte reineier, noe som også er av stor betydning for ivaretakelse og utvikling av den reindriftsamiske kulturen.</p>
<p>LMD fremmer forslag om en bevilgning under kapittel 1151 for 2016 i samsvar med Stortingets behandling av reindriftsavtalen for 2015/2016, jfr. Innst. 255 S (2014-2015). For nærmere omtale av de enkelte postene og strategier i reindriftspolitikken vises det til Prop. 68 S (2014-2015).</p>
<p> <em type="italic">Klima- og miljødepartementet (KLD) </em></p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p>Regnskap 2043</p>
<p xml:lang="nno">Saldert budsjett 2015</p>
<p>Forslag 2016</p>
<p xml:lang="vep">1429</p>
<p xml:lang="vep">21</p>
<p>Riksantikvaren, spesielle driftsutgifter, Kunnskapsløftet, registrering av automatisk fredede samiske bygninger</p>
<p xml:lang="vep">4 000</p>
<p xml:lang="vep">4 200</p>
<p xml:lang="vep">4 300</p>
<p xml:lang="vep">1429</p>
<p xml:lang="vep">21</p>
<p>Riksantikvaren, spesielle driftsutgifter, FOU-prosjekter med samiske tema</p>
<p xml:lang="vep">156</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">1429</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Riksantikvaren, Tilskudd til samisk kulturminnearbeid</p>
<p xml:lang="vep">3 307</p>
<p xml:lang="vep">3 396</p>
<p xml:lang="vep">3 500</p>
<p xml:lang="vep">1429</p>
<p xml:lang="vep">71</p>
<p>Riksantikvaren, Tilskudd til fredete kulturminner i privat eie,</p>
<p><em type="italic">kan overføres (tidligere post 72.2) </em></p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">2 000</p>
<p xml:lang="vep">2 000</p>
<p xml:lang="vep">1429</p>
<p xml:lang="vep">72.2</p>
<p>Riksantikvaren, Vern og sikring av fredede bygninger og anlegg</p>
<p xml:lang="vep">2 000</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="fao">Sum</p>
<p xml:lang="vep">9 463</p>
<p xml:lang="vep">9 596</p>
<p xml:lang="vep">9 800</p>
<p>1 Beløpene som er oppgitt i tabellen viser kun til tildelingene til samiske formål. For en nærmere spesifisering av budsjettpostens totale størrelse vises det til Klima- og miljøverndepartementets Prop. 1 S (2015-2016).</p>
<p><em type="italic">Kap. 1429 Riksantikvaren, post 21 Spesielle driftsutgifter </em></p>
<p>Over Riksantikvarens satsing på Kunnskapsløftet er det for 2016 foreslått bevilget 4,3 mill. kroner til registrering av automatisk fredete samiske bygninger. Registreringen inngår som et delprosjekt i Kunnskapsløftet og har sitt utspring i Riksrevisjonens kritikk fra 2009 av manglende oversikt over slike bygninger. Prosjektet startet i 2012 og skal avsluttes i 2017.</p>
<p>Over samme post er det fra Riksantikvaren tidligere bevilget midler til flere FOU-prosjekter med et samisk tema. En eventuell tildeling i 2016 vil avhenge av innkomne søknader og er derfor ikke spesifisert.</p>
<p><em type="italic">Kap. 1429 Riksantikvaren, post 50 Tilskudd til samisk kulturminnearbeid </em></p>
<p>Over Klima- og miljødepartementets budsjett for 2016 er det foreslått bevilget 3,5 mill. kroner til samisk kulturminnearbeid. Tilskuddet skal ivareta de overordnete kulturminnefaglige hensyn i arbeidet med samiske kulturminner og kulturmiljøer. Midlene skal i hovedsak nyttes til større vedlikeholds- og restaureringsarbeid og til skjøtsel, jf. omtale i Prop.1 S (2015-2016). Midlene fra post 50 vil bli utbetalt av Riksantikvaren på anmodning fra Sametinget.</p>
<p><em type="italic">Kap. 1429 Riksantikvaren, post 71 Tilskudd til fredete kulturminner i privat eie, </em><em type="italic">kan overføres </em></p>
<p>Det videreføres 2 mill. kroner øremerket sikring og istandsetting av samiske bygninger.</p>
<p>Midlene fra post 71 vil bli utbetalt av Riksantikvaren på anmodning fra Sametinget.</p>
<p>Riksantikvaren vil gi nærmere føringer for bruken av tilskuddet. Tilskuddet ble tidligere utbetalt over kap. 1429, post 72.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Olje- og energidepartementet (OED)</p>
<p xml:lang="nno">(i 1000 kr)</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p>Regnskap</p>
<p xml:lang="vep">2014</p>
<p>Saldert</p>
<p xml:lang="nno">budsjett</p>
<p xml:lang="vep">2015</p>
<p>Forslag</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p xml:lang="vep">1800</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Overføring til Sametinget</p>
<p xml:lang="vep">1 350</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="fao">Sum</p>
<p xml:lang="vep">1 350</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p><em type="italic">Kap. 1800, post 50 Overføring til Sametinget </em></p>
<p>Sametinget har hatt mange krevende kraftledningssaker og andre energisaker de seneste årene. I 2013 besluttet derfor Olje- og energidepartementet at man over en treårsperiode skulle støtte Sametinget med 3 mill. kroner til én stilling for å gjøre Sametinget bedre rustet til å møte utfordringene med å behandle en økning av energisaker som følge av utbygging av kraftledningsnett og nye kraftsøknader. Det foreslås et siste tilskudd på 0,5 mill. kroner til Sametinget i 2016. Dette skal dekke et halvt årsverk. Det er ikke grunnlag for å videreføre støtten utover 2016, da det er ventet at omfanget av krevende energisaker nå vil reduseres kraftig.</p>
<list><p type="listitem">Ved eventuelle avvik mellom de ulike departementenes budsjettproposisjoner og denne informasjonsbrosjyren vil det være budsjettproposisjonene som er gjeldende. ↩︎</p>
</list></body></document>
