<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2016</year><wordcount>7745</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@uit.no"/><multilingual/><origFileName>Norsk tekst 031016.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="juollodeamit_sami_ulbmiliidda_2017.odt"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>Received by email from hanne.lauveng@kdm.dep.no on Sept 10th 2017</note></header>
<body>
<p><em type="italic">Bevilgninger til samiske formål </em></p>
<p>Staten Norge er etablert på territoriet til to folk, samer og nordmenn. Regjeringen har som mål at samene skal få utvikle sitt språk, sin kultur og sitt samfunnsliv.</p>
<p>Grunnloven § 108 og sameloven er de nasjonale rettsgrunnlagene for samepolitikken. Norge har også en rekke folkerettslige forpliktelser som legger føringer for samepolitikken <em type="italic">. </em>Alle departementene har ansvar for å følge opp gjennomføringen av samepolitikken innenfor sin sektor. Kommunal- og moderniseringsdepartementet har det overordnede samordningsansvaret for statlig samepolitikk og skal arbeide for helhet og sammenheng i politikken, på tvers av sektorer og forvaltningsnivåer. </p>
<p>I Kommunal- og moderniseringsdepartementets Prop. 1 S (2016–2017) gis det en kort omtale av samepolitiske utfordringer og utviklingstrekk, og det gis en omtale av mål og strategier for departementets arbeid.</p>
<p>Denne publikasjonen gir en kort og samlet framstilling av de ulike departementenes forslag til bevilgninger til samiske formål i 2017. 1</p>
<p type="title">Oversikt over bevilgninger til samiske formål</p>
<p>(i 1000 kroner)</p>
<p>Regnskap</p>
<p xml:lang="vep">2015</p>
<p xml:lang="nno">Saldert budsjett</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p>Forslag 2017</p>
<p>Pst. endring 2016-2017</p>
<p xml:lang="nno">Kommunal- og moderniseringsdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">311 152</p>
<p xml:lang="vep">314 105</p>
<p xml:lang="vep">355 965</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">13,3</p>
<p>Utenriksdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">3 465</p>
<p xml:lang="vep">3 000</p>
<p xml:lang="vep">715</p>
<p xml:lang="vep">2</p>
<p xml:lang="vep">-76,17</p>
<p>Kunnskapsdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">308 463</p>
<p xml:lang="vep">311 323</p>
<p xml:lang="vep">334 112</p>
<p xml:lang="vep">7,32</p>
<p xml:lang="nno">Kulturdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">109 572</p>
<p xml:lang="vep">111 488</p>
<p xml:lang="vep">113 940</p>
<p xml:lang="vep">2,20</p>
<p xml:lang="nno">Justis- og beredskapsdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">22 200</p>
<p xml:lang="vep">22 000</p>
<p xml:lang="vep">400</p>
<p xml:lang="vep">3</p>
<p xml:lang="vep">-98,18</p>
<p xml:lang="nno">Helse- og omsorgsdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">12 588</p>
<p xml:lang="vep">11 706</p>
<p xml:lang="vep">11 764</p>
<p xml:lang="vep">0,50</p>
<p xml:lang="nno">Barne- og likestillingsdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">0,00</p>
<p xml:lang="nno">Landbruks- og matdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">124 659</p>
<p xml:lang="vep">127 994</p>
<p xml:lang="vep">121 809</p>
<p xml:lang="vep">-4,83</p>
<p>Klima- og miljødepartementet</p>
<p xml:lang="vep">9 596</p>
<p xml:lang="vep">9 674</p>
<p xml:lang="vep">10 371</p>
<p xml:lang="vep">7,20</p>
<p xml:lang="nno">Olje- og energidepartementet</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">4</p>
<p xml:lang="vep">-100,00</p>
<p><em type="bold">Samlet bevilgning </em></p>
<p xml:lang="vep">903 695</p>
<p xml:lang="vep">912 790</p>
<p xml:lang="vep">950 076</p>
<p xml:lang="vep">4,08</p>
<p>Samefolkets fond</p>
<p xml:lang="vep">5 195</p>
<p xml:lang="vep">5 345</p>
<p xml:lang="vep">5 420</p>
<p xml:lang="vep">1,4</p>
<p xml:lang="fao"><em type="bold">Sum </em></p>
<p xml:lang="vep">908 890</p>
<p xml:lang="vep">918 135</p>
<p xml:lang="vep">955 496</p>
<p xml:lang="vep">4,07</p>
<p>1 Det vil fra 2017 bli rammeoverført ca. 26 mill. kroner fra kap. Landbruks- og matdepartementets kap. 1142 til Kommunal- og moderniseringsdepartementets kap. 525. Tildelingen skal finansiere de fem nordligste fylkesmenns oppgaver som regional reindriftsmyndighet.</p>
<p>2 Spørsmål om støtte til Gáldu i 2017 avventer avklaring når det gjelder integrering i Nasjonal institusjon for menneskerettigheter.</p>
<p>3 Tildelingen til Finnmarkskommisjonen, Utmarksdomstolen for Finnmark og Indre Finnmark tingrett i 2017 avklares senere.</p>
<p>4 Olje- og energidepartementet har gitt en treårig støtte til Sametinget fra 2014, for å gjøre Sametinget bedre rustet til å møte utfordringene med å behandle en økning av energisaker, som følge av utbygging av kraftledningsnett og nye kraftsøknader. Støtten ble avviklet i 2016 fordi det er ventet at omfanget av krevende energisaker vil reduseres kraftig.</p>
<p>Det er gitt en nærmere presisering av summene som er oppgitt i tabellen under omtalene fra hvert departement i denne publikasjonen. Det blir også gitt tilskudd til samiske formål over tilskuddsposter hvor tilskuddsfordelingen vil skje på et senere tidspunkt. Disse tilskuddene inngår ikke i summene i tabellen, men er beskrevet i de departementsvise omtalene.</p>
<p type="title">Sametinget</p>
<p>Sametinget vil ifølge budsjettforslaget forvalte omlag 461,4 mill. kroner (inklusive Samefolkets fond) i 2017. Dette er en økning på cirka 25,5 mill. kroner fra 2016. Sametingets første hele driftsår var 1990, da hadde Sametinget et budsjett på 31,7 mill. kroner. Det har vært en positiv utvikling av Sametingets budsjett gjennom mange år. Utviklingen er i tråd med myndighetenes målsetting om at Sametinget skal ha større innflytelse og myndighet i saker som er av spesiell interesse for den samiske befolkningen.</p>
<p><em type="italic">Oversikt over bevilgninger til Sametinget </em></p>
<p>(i 1000 kroner)</p>
<p>Regnskap</p>
<p xml:lang="vep">2015</p>
<p xml:lang="nno">Saldert budsjett 2016</p>
<p>Forslag 2017</p>
<p>Pst. endring 2016-2017</p>
<p xml:lang="nno">Kommunal- og moderniseringsdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">277 634</p>
<p xml:lang="vep">279 679</p>
<p xml:lang="vep">301 897</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">7,94</p>
<p>Utenriksdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">715</p>
<p xml:lang="vep">715</p>
<p xml:lang="vep">715</p>
<p xml:lang="vep">0,00</p>
<p>Kunnskapsdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">55 491</p>
<p xml:lang="vep">57 161</p>
<p xml:lang="vep">59 157</p>
<p xml:lang="vep">3,49</p>
<p xml:lang="nno">Kulturdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">78 986</p>
<p xml:lang="vep">80 487</p>
<p xml:lang="vep">81 900</p>
<p xml:lang="vep">1,76</p>
<p xml:lang="nno">Helse- og omsorgsdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">5 388</p>
<p xml:lang="vep">5 506</p>
<p xml:lang="vep">5 564</p>
<p xml:lang="vep">1,05</p>
<p xml:lang="nno">Barne- og likestillingsdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">0,00</p>
<p>Klima- og miljødepartementet</p>
<p xml:lang="vep">5 396</p>
<p xml:lang="vep">5 474</p>
<p xml:lang="vep">5 751</p>
<p xml:lang="vep">5,06</p>
<p xml:lang="nno">Olje- og energidepartementet</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">2</p>
<p xml:lang="vep">-100,00</p>
<p><em type="bold">Samlet bevilgning </em></p>
<p xml:lang="vep">425 610</p>
<p xml:lang="vep">430 522</p>
<p xml:lang="vep">455 984</p>
<p xml:lang="vep">5,91</p>
<p>Samefolkets fond</p>
<p xml:lang="vep">5 195</p>
<p xml:lang="vep">5 345</p>
<p xml:lang="vep">5 420</p>
<p xml:lang="vep">1,4</p>
<p xml:lang="fao"><em type="bold">Sum </em></p>
<p xml:lang="vep">430 805</p>
<p xml:lang="vep">435 867</p>
<p xml:lang="vep">461 404</p>
<p xml:lang="vep">5,86</p>
<p>1 Beløpet inkluderer 11,2 mill. kroner som kompensasjon for økte utgifter til pensjon som følge av en forenklet modell for premiebetaling til Statens pensjonskasse og 3,2 mill. kroner som skal dekke Sametingets utgifter til gjennomføringen av Sametingsvalget høsten 2017. 2 Olje- og energidepartementet har gitt en treårig støtte til Sametinget fra 2014, for å gjøre Sametinget bedre rustet til å møte utfordringene med å behandle en økning av energisaker, som følge av utbygging av kraftledningsnett og nye kraftsøknader. Støtten ble avviklet i 2016 fordi det er ventet at omfanget av krevende energisaker vil reduseres kraftig.</p>
<p>Sametinget har unntak fra bruttobudsjetteringsprinsippet og får hele sin bevilgning fra departementene. Med forbehold om budsjettvedtak i Stortinget fordeler Sametinget bevilgningene fra de ulike departementene i årets siste plenumsmøte. Sametinget fordeler bevilgningene etter egne prioriteringer, men i tråd med Stortingets budsjettvedtak.</p>
<p>Rammene for Sametingets økonomiforvaltning fastsettes av Kommunal- og moderniseringsdepartementet i hovedinstruks for økonomiforvaltningen i Sametinget. Hovedinstruksen gjelder også for bevilgninger over andre departementers budsjett og for eventuelle andre inntekter Sametinget har. Instruksen er fastsatt med hjemmel i sameloven § 2-1, tredje ledd. I hovedinstruksen har departementet fastsatt at økonomireglementet og bestemmelser om økonomistyring i staten også gjelder for Sametinget. Departementet forutsetter imidlertid at regelverket anvendes på en måte som ivaretar Sametingets utøvelse av skjønn, i egenskap av å være et folkevalgt organ.</p>
<p>Sametinget er tillagt forvaltningsansvar for en rekke administrative forhold, slik som sametingsvalget, fordeling av økonomiske tilskudd, fastsetting av nærmere bestemte deler av skolens læreplaner, forvaltning av samiske kulturminner etter kulturminneloven og tilhørende forskrifter, og oppnevning av representanter til ulike offentlige organer. Sametinget utøver dessuten myndighet og innflytelse gjennom deltakelse og representasjon i en rekke utvalg, styrer og råd.</p>
<p>For mer om Sametingets virksomhet se www.samediggi.no .</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Kommunal- og moderniseringsdepartementet (KMD)</p>
<p xml:lang="nno">(i 1000 kr)</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p>Regnskap</p>
<p xml:lang="vep">2015</p>
<p>Saldert</p>
<p xml:lang="nno">budsjett</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p>Forslag</p>
<p xml:lang="vep">2017</p>
<p xml:lang="vep">525</p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p>Fylkesmannsembetene</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">26 022</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">560</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Sametinget, Sametinget</p>
<p xml:lang="vep">277 634</p>
<p xml:lang="vep">279 679</p>
<p xml:lang="vep">301 897</p>
<p xml:lang="vep">2</p>
<p xml:lang="vep">560</p>
<p xml:lang="vep">54</p>
<p>Sametinget, Samefolkets fond</p>
<p xml:lang="vep">5 195</p>
<p xml:lang="vep">5 345</p>
<p xml:lang="vep">5 420</p>
<p xml:lang="vep">561</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Tilskudd til samiske formål, Samisk høgskole</p>
<p xml:lang="vep">5 494</p>
<p xml:lang="vep">5 588</p>
<p xml:lang="vep">4 038</p>
<p xml:lang="vep">561</p>
<p xml:lang="vep">51</p>
<p>Tilskudd til samiske formål, Divvun</p>
<p xml:lang="vep">5 794</p>
<p xml:lang="vep">6 888</p>
<p xml:lang="vep">6 949</p>
<p xml:lang="vep">561</p>
<p xml:lang="vep">72</p>
<p>Samisk språk, informasjon m.m.</p>
<p xml:lang="vep">3 900</p>
<p xml:lang="vep">3 000</p>
<p xml:lang="vep">3 084</p>
<p xml:lang="vep">562</p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p>Gáldu - Kompetansesenteret for urfolks rettigheter, Driftsutgifter</p>
<p xml:lang="vep">3 157</p>
<p xml:lang="vep">3 158</p>
<p xml:lang="vep">3</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">4</p>
<p xml:lang="vep">562</p>
<p xml:lang="vep">21</p>
<p>Gáldu - Kompetansesenteret for urfolks rettigheter, Spesielle driftsutgifter,</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">2 261</p>
<p xml:lang="vep">2 042</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">4</p>
<p xml:lang="vep">563</p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p>Internasjonalt reindriftssenter, Driftsutgifter</p>
<p xml:lang="vep">5 188</p>
<p xml:lang="vep">5</p>
<p xml:lang="vep">5 854</p>
<p xml:lang="vep">5 946</p>
<p xml:lang="vep">563</p>
<p xml:lang="vep">21</p>
<p>Internasjonalt reindriftssenter, Spesielle driftsutgifter,</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">2 529</p>
<p xml:lang="vep">2 551</p>
<p xml:lang="vep">2 609</p>
<p xml:lang="fao">Sum</p>
<p xml:lang="vep">311 152</p>
<p xml:lang="vep">314 105</p>
<p xml:lang="vep">355 965</p>
<p>1 Det vil fra 2017 bli rammeoverført ca. 26 mill. kroner fra kap. Landbruks- og matdepartementets kap. 1142 til Kommunal- og moderniseringsdepartementets kap. 525. Tildelingen skal finansiere de fem nordligste fylkesmenns oppgaver som regional reindriftsmyndighet.</p>
<p>2 Beløpet inkluderer 11,2 mill. kroner som kompensasjon for økte utgifter til pensjon som følge av en forenklet modell for premiebetaling til Statens pensjonskasse (SPK) og 3,2 mill. kroner som skal dekke Sametingets utgifter til gjennomføringen av Sametingsvalget høsten 2017.</p>
<p>3 I tillegg ble det gitt tilskudd til Gáldus virksomhet over Utenriksdepartementets budsjett.</p>
<p>4 I forbindelse med forslaget om å integrere Gáldu i Nasjonal institusjon for menneskeretigheter (NIM) fra 1. januar 2017, er det foreslått å overføre bevilgningen på kap. 562, post 01 på 3,2 mill. kroner og post 21 på vel 2 mill. kroner til Finansdepartementets kap. 45 Nasjonal institusjon for menneskerettigheter, post 01 Driftsutgifter.</p>
<p>5 Regnskapstallet inkluderer ekstern finansiering av prosjekter i regi av Internasjonalt reindriftssenter.</p>
<p>I tillegg blir det bevilget midler til samiske formål over følgende budsjettkapitler og poster:</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p xml:lang="nno">Kommunal- og moderniseringsdepartementet, Forskningsrådet</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="vep">22</p>
<p>Kommunal- og moderniseringsdepartementet, Forskning,</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">553</p>
<p xml:lang="vep">63</p>
<p xml:lang="dan">Grenseregionale Interreg-program,</p>
<p><em type="italic">kan nyttes under kap. 553, post 60 og 65 </em></p>
<p><em type="italic">Kap. 525 Fylkesmannsembetene, post 01 Driftsutgifter </em>Fra 1. januar 2014 ble de fem nordligste fylkesmennene regional reindriftsmyndighet. Fram til og med 2016 har fylkesmennene blitt finansiert gjennom en belastningsfullmakt på Landbruks- og matdepartementets kap. 1142. Det vil fra 2017 bli rammeoverført ca. 26 mill. kroner til Kommunal- og moderniseringsdepartementets kap. 525 post 01 til finansiering av fylkesmannens oppgaver som reindriftsmyndighet. </p>
<p><em type="italic">Kap. 560 Sametinget, post 50 Sametinget </em>Grunnbevilgningen over posten skal blant annet dekke driften av det politiske arbeidet, administrasjonen i Sametinget, og kommunenes og fylkeskommunenes merkostnader ved oppfølging av samelovens språkregler. </p>
<p>Det foreslås at bevilgningen på posten økes med 800 000 kroner mot en tilsvarende reduksjon av kap. 500, post 22 Forskning, jf. omtale under kap. 561, post 50.</p>
<p>Videre foreslås det å øke bevilgningen på posten med 1,6 mill. kroner mot en tilsvarende reduksjon av kap. 561, post 50 Samisk høgskole, jf. omtale under kap. 561, post 50.</p>
<p>Det foreslås å øke bevilgningen på posten med 3,2 mill. kroner til Sametingets merkostnader til gjennomføring av sametingsvalget 2017.</p>
<p>I forbindelse med en forenklet modell for premiebetaling til Statens pensjonskasse (SPK) foreslås det å øke bevilgningen på posten med 11,2 mill. kroner som kompensasjon for anslåtte økte utgifter.</p>
<p>Samlet foreslås det å øke bevilgningen med 22,2 mill. kroner til 301,9 mill. kroner, inkludert endringer som følge av avbyråkratiserings- og effektivitetsreformen og prisjustering.</p>
<p><em type="italic">Kap. 560 Sametinget, post 54 Samefolkets fond </em>Fra og med 2014 ble avkastningsmodellen erstattet med ordinære, årlige bevilgninger. Bevilgningen skal gå til ulike tiltak for å styrke samisk språk og samisk kultur. Prioriteringer fastsettes av Sametinget i de årlige budsjettvedtakene. Sametingets plenum er styre for bevilgningen. For 2017 er bevilgningen foreslått til 5,42 mill. kroner. </p>
<p><em type="italic">Kap. 561 Tilskudd til samiske formål, post 50 Samisk høgskole </em>Samisk høgskole utfører enkelte oppgaver på oppdrag fra Kommunal- og moderniseringsdepartementet. Bevilgningen skal benyttes til drift av Faglig analysegruppe for samisk statistikk og Samiske veivisere. Som følge av at pilotprosjektet Samisk tradisjonell kunnskap – Árbediehtu ble avsluttet i 2016, er det foreslått å overføre 1,6 mill. kroner av bevilgingen fra Samisk høgskole til Sametinget. Det foreslås dermed en bevilgning på 4 mill. kroner til Samisk høgskole i 2016. </p>
<p><em type="italic">Kap. 561 Tilskudd til samiske formål, post 51 Divvun </em>Bevilgningen skal benyttes til drift av Divvun ved Universitetet i Tromsø – Norges arktiske universitet. Moderne språkteknologi er en forutsetning for at samiske språk skal kunne overleve som bruksspråk i dagens samfunn. I 2015 har Divvun lansert et tekst-til-talesystem for nordsamisk, som gjør det mulig å få lest opp nordsamisk tekst fra en datamaskin. Divvun har også lansert nye, oppdaterte stavekontroller for sør-, lule- og nordsamisk. Høsten 2015 startet Divvun opp et arbeid for å utvikle et grammatikkprogram for nordsamisk som gir samiske språkbrukere de samme teknologiske muligheter som norske språkbrukere har. Programmet vil gjøre det enklere for samiske språkbrukere å skrive på samisk og dermed gi samiskspråklige brukere de samme teknologiske muligheter som norske språkbrukere har. I tillegg har Divvun jobbet videre med blant annet samisk tastatur for mobil og nettbrett. </p>
<p>Det foreslås en bevilgning på 6,9 mill. kroner i 2017.</p>
<p><em type="italic">Kap. 561 Tilskudd til samiske formål, post 72 Samisk språk, informasjon m.m. </em>Formålet med tilskuddsordningen er å styrke bruken av samiske språk ved å legge bedre til rette for bruk av samisk i det offentlige, øke antallet samiske språkbrukere, gi mer informasjon til samer på samisk og å øke informasjonen om samiske forhold til befolkningen i Norge. </p>
<p>Forvaltningen av en del av tilskuddsmidlene er delegert Fylkesmannen i Nordland. Fylkesmannen har ansvaret for flere tiltak i Handlingsplanen for samiske språk, og tilskuddsmidlene gis til språktiltak, med særlig vekt på sør- og lulesamisk språk. Østsamisk museum mottar også tilskudd over denne posten.</p>
<p>I fordelingen av midlene for 2015 ble tiltak for sør- og lulesamisk språk prioritert med 2,4 mill. kroner. I tillegg ble det gitt midler til utvikling av en samisk forvaltningsordbok ved Universitetet i Tromsø og til Østsamisk museums prosjekt Skoltesamisk språk over grenser. Det foreslås en bevilgning på 3,1 mill. kroner i 2017.</p>
<p><em type="italic">Kap. 562 Gáldu - Kompetansesenteret for urfolks rettigheter, post 01 Driftsutgifter og post 21 Spesielle driftsutgifter, </em><em type="italic">kan overføres </em>Gáldu – Kompetansesenteret for urfolks rettigheter – er en faglig selvstendig institusjon som vedtar egne mål og resultatkrav innenfor de rammene som Kommunal- og moderniseringsdepartementet fastsetter. Styret er senterets øverste organ. I forbindelse med opprettelsen av Norges nasjonale institusjon for menneskerettigheter (NIM), som er underlagt Stortinget, har det vært en prosess med å se nærmere på tilknytningen og samarbeidet med Gáldu for å ivareta kompetansen på urfolksrettigheter, jf. Innst. 216 L (2014–2015) <em type="italic">Innstilling fra Stortingets presidentskap om lov om Norges nasjonale institusjon for menneskerettigheter </em>. Regjeringen foreslår at Gáldu blir en integrert del av NIM fra 1. januar 2017. Det er lagt til grunn i kommunikasjonen mellom departementet og Stortingets presidentskap at samtlige ansatte overføres til NIM, og at de fortsetter å være lokalisert i Kautokeino. </p>
<p>I forbindelse med forslaget om å integrere Gáldu i NIM fra 1. januar 2017, foreslås det at bevilgningen på kap 562, post 01 på 3,2 mill. kroner overføres til Finansdepartementets kap. 45 Nasjonal institusjon for menneskerettigheter, post 01 Driftsutgifter.</p>
<p><em type="italic">Kap. 563 Internasjonalt reindriftssenter, post 01 Driftsutgifter og post 21 Spesielle driftsutgifter, </em><em type="italic">kan overføres </em>Internasjonalt reindriftssenter i Kautokeino er en faglig selvstendig institusjon som vedtar egne mål og resultatkrav innenfor de rammene som Kommunal- og moderniseringsdepartementet fastsetter. Senteret fyller en viktig funksjon i det sirkumpolare reindriftssamarbeidet og ivaretar både faglige behov og koordineringsbehov hos senterets målgrupper. Det er lagt vekt på at reindriftsfolk og deres organisasjoner skal ha et nært forhold til senteret, og det skal drives i samarbeid med Verdensforbundet for reindriftsfolk. </p>
<p>Bevilgningen skal dekke driften av Internasjonalt reindriftssenter i 2017. Senteret mottar i tillegg prosjekttilskudd fra andre bidragsytere i inn- og utland.</p>
<p><em type="italic">Kap. 500 Kommunal- og moderniseringsdepartementet, post 50 og 22 Forskning, </em><em type="italic">kan overføres </em>Tildelingen som tidligere år er blitt avsatt til forskning på sametingsvalg, foreslås overført Sametinget, jf. omtale under kap. 560, post 50. Tildelingen til formålet er økt fra 0,5 mill. kroner i 2016 til 0,8 mill. kroner i 2017. </p>
<p>Norges forskningsråds samiske program II (2007–2017) har som mål å fremme langsiktig forskning av høy kvalitet om samiske forhold, bidra til rekruttering av forskere og videreutvikling av samisk som vitenskapsspråk. I tillegg vektlegges internasjonalt forskningssamarbeid, nettverksbygging og forskningsformidling på samisk og andre språk. I 2016 tildelte Kommunal- og moderniseringsdepartementet 3,8 mill. kroner til programmet. Tildelingen vil bli videreført i 2017.</p>
<p><em type="italic">Kap. 553 Omstillingsdyktig regioner, post 63 Grenseregionale Interreg-program, </em><em type="italic">kan nyttes under kap. 553, post 60 og 65 </em>I 2016 tildelte Kommunal- og moderniseringsdepartementet 10,1 mill. kroner til gjennomføring av Interreg VA Nord, hvor Sápmi er et delprogram. Tildelingen til Interreg VA Nord vil bli videreført i 2017 på kap. 533, post 63 Grenseregionale Interreg-program. Det er lagt opp til en samlet ramme for norsk deltakelse på ca. 71 mill. kroner for programperioden 2014–2020. </p>
<p>Interreg VA Nords hovedmål er å forsterke regionens konkurransekraft og attraktivitet gjennom forskning og innovasjon, kultur og miljø og grenseoverskridende arbeidsmarked. Sápmi er et delprogram som omfatter samiske områder fra Hedmark i sør til Finnmark i nord. Sápmi har samme tematikk som Nord-programmet, men retter innsatsen spesielt mot å utvikle samisk kultur- og næringsliv, gjennom en økologisk og økonomisk bærekraftig ressursutnyttelse. Troms fylkeskommune har sekretariatsfunksjonen for hele Nord-programmet og Sápmi, men samarbeider med Nord-Trøndelag fylkeskommune om sørsamiske aktiviteter.</p>
<p type="title">Utenriksdepartementet (UD)</p>
<p xml:lang="nno">(i 1000 kr)</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p>Regnskap</p>
<p xml:lang="vep">2015</p>
<p>Saldert</p>
<p xml:lang="nno">budsjett</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p>Forslag</p>
<p xml:lang="vep">2017</p>
<p xml:lang="vep">163</p>
<p xml:lang="vep">72</p>
<p>Menneskerettigheter</p>
<p xml:lang="vep">3 465</p>
<p xml:lang="vep">3 000</p>
<p xml:lang="vep">715</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="fao">Sum</p>
<p xml:lang="vep">3 465</p>
<p xml:lang="vep">3 000</p>
<p xml:lang="vep">715</p>
<p>1 Spørsmål om støtte til Gáldu i 2017 avventer avklaring når det gjelder integrering i Nasjonal institusjon for menneskerettigheter.</p>
<p>I tillegg blir det bevilget midler til samiske formål over følgende budsjettkapitler og poster:</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p xml:lang="vep">115</p>
<p xml:lang="vep">01/70</p>
<p>Driftsutgifter og Tilskudd til næringsfremme, kultur- og informasjonsspørsmål</p>
<p xml:lang="vep">116</p>
<p xml:lang="vep">70</p>
<p>Tilskudd til internasjonale organisasjoner</p>
<p xml:lang="vep">118</p>
<p xml:lang="vep">70</p>
<p xml:lang="nno">Nordområdetiltak og prosjektsamarbeid med Russland</p>
<p><em type="italic">Kap. 163, post 72 Menneskerettigheter </em>Utenriksdepartementet inngikk i 2015 en rammeavtale med Sametinget om økonomisk støtte til Sametingets internasjonale virksomhet. Dette vil innebære en årlig tildeling til Sametingets arbeid med internasjonale urfolksspørsmål innen FN og andre internasjonale organisasjoner. Den nye avtalen innebærer at det blir overført inntil 715 000 kroner årlig over kap. 163, post 72 til Sametinget. </p>
<p>I 2016 tildelte Utenriksdepartementet 2,285 mill. kroner til Gáldu – Kompetansesenteret for urfolksrettigheter i Kautokeino. Støtten ble gitt til Gáldus arbeid med internasjonale urfolksrettigheter. Spørsmål om støtte til Gáldu i 2017 avventer avklaring i forbindelse med integrering i Nasjonal institusjon for menneskerettigheter.</p>
<p><em type="italic">Kap. 115, post 01 Driftsutgifter og post 70 Tilskudd til næringsfremme, kultur- og informasjonsspørsmål </em>Tilskudd som gis under disse postene, skal bidra til å fremme utenrikspolitiske mål og ha verdi for norsk samfunns-, nærings- og kulturliv. Styrking av norsk kulturlivs internasjonale muligheter og kontaktflate samt profilering av Norge som sentral aktør i nordområdene er ledd i dette arbeidet. Sentralt i denne satsingen står også urfolksprosjekter. </p>
<p>Årlig tildeles mellom 1 og 1,5 mill. kroner til prosjekter for å styrke norske samers internasjonale kulturkontakter til andre urfolksgrupper over kap. 115. Sentrale samarbeidspartnere for Utenriksdepartementet, når det gjelder samiske miljøers internasjonale kultursamarbeid finansiert under denne posten, er blant andre Riddu Riđđu-festivalen og Internasjonalt Samisk Filmsenter.</p>
<p><em type="italic">Kap 116, post 70 Tilskudd til internasjonale organisasjoner </em>Nordisk ministerråd tildelte 3,822 mill. danske kroner i støtte til det samiske samarbeidet på kulturområdet i 2016. Midlene fordeles mellom Samerådet og Samisk kunstnerråd, og går i hovedsak til samisk kulturstøtte med målsetting om nordisk nytte og i mindre grad til administrative driftskostnader. På utdanningsområdet tildelte Nordisk ministerråd 1,670 mill. danske kroner i 2016. Midlene overføres og disponeres av Samisk høgskole. Støtten til kultur- og utdanningsområdet forventes videreført i 2017. </p>
<p>Norges pliktige bidrag til Nordisk ministerråd bevilges under kap. 116, post 70 Tilskudd til internasjonale organisasjoner.</p>
<p><em type="italic">Kap 118, post 70 Nordområdetiltak og prosjektsamarbeid med Russland </em><em type="italic">Prosjektsamarbeidet med Russland </em>Denne bevilgningen benyttes til å støtte prosjekter innen en rekke prioriterte områder. Støtte til folk-til-folk-prosjekter innenfor norsk og russisk del av Barentsregionen, som involverer samer og andre urfolk, er et av de prioriterte områdene. Støtte til denne type formål forvaltes av Barentssekretariatet. I 2016 er det gitt tilskudd på over 1,55 mill. kroner, og det forventes at det vil gis enkelte ytterligere tilskudd høsten 2016. For 2017 forventes det at støtten vil ligge på omtrent samme nivå som i 2016. </p>
<p><em type="italic">Arktis 2030 </em>Målet med ordningen er å fremme norske interesser og Norges posisjon som en ansvarlig aktør i nord. Midlene skal bidra til at Norge kan være ledende på kunnskap, være den fremste forvalter av miljøet og naturressursene i nordområdene, og bidra til næringsutvikling. Arktis 2030 skal i tillegg støtte opp under norsk engasjement og rolle i Antarktis, og utnytte styrken i at Norge har kompetanse i begge polområdene. </p>
<p>Tilskudd under posten omfatter også støtte til urfolkrepresentanters deltakelse i internasjonalt samarbeid i nordområdene. Midlene nyttes da i første rekke til dekning av reiseutgifter for deltakelse i henholdsvis Arktisk råd og Barentsrådet. I 2015 ble en ny 3-årig rammeavtale med Sametinget undertegnet, og det ble planlagt en årlig støtte på 385 000 kroner per år til dette formålet. Midlene ble første gang utbetalt i 2015.</p>
<p>Samerådet fikk tilskudd for perioden 2014-2016 på 1,5 mill. kroner til deltakelse i Arktisk Råd. I 2015 ble denne avtalen utvidet med 1,3 mill. kroner, og 850 000 kroner ble utbetalt dette året. 1,5 mill. kroner er planlagt utbetalt i 2016.</p>
<p>Som en oppfølging av forprosjektet om utvikling av etiske retningslinjer for økonomisk aktivitet i urfolksområder ble Árran lulesamisk senter i 2013 tildelt 7,3 mill. kroner i tilskudd for perioden 2013-2016 til prosjektet <span type="quote" xml:lang="eng">«Indigenous People and Resource Extraction: Evaluating Ethical Guidelines»</span>. 2,8 mill. kroner ble utbetalt i 2015, og 850 000 kroner er planlagt utbetalt i 2016.</p>
<p>Senter for samiske studier ved Universitetet i Tromsø – Norges arktiske universitet ble for perioden 2013-2016 tildelt 8,7 mill. kroner i tilskudd til prosjektet <span type="quote" xml:lang="nno">«Brennpunkt nord. Nettverk, urfolksinstitusjoner og kunnskapsproduksjon»</span>. Prosjektet er knyttet til det flerfaglige urfolksprogrammet Master of Indigenous Peoples. Det skal i tillegg forskes på den internasjonale urfolksbevegelsen i tid og rom. 1,45 mill. kroner ble utbetalt for 2015, mens det er planlagt utbetaling av 500 000 kroner i 2016.</p>
<p>I 2015 ble Samisk høgskole tildelt 1,6 mill. kroner i tilskudd for perioden 2015-2018 til samarbeid med hovedpartner Nunavut Arctic College i Canada. Totalt seks høyere utdanningsinstitusjoner fra Norge, Canada, Russland og USA samarbeider om å introdusere nye pedagogiske tilnærminger og metoder innenfor urfolksstudier/og lærerutdanning.</p>
<p>Gjennom Stipendprogrammet for studier i nordområdene fikk Samisk høgskole en tildeling på 0,4 mill. kroner for perioden 2013-2016. I denne tredje stipendperioden har Samisk høgskole midler til å tildele stipendmåneder og reisestipend til studenter fra Canada og Russland, i tillegg til midler til ansattmobilitet.</p>
<p type="title">Kunnskapsdepartementet (KD)</p>
<p xml:lang="nno">(i 1000 kr)</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p>Regnskap</p>
<p xml:lang="vep">2015</p>
<p>Saldert</p>
<p xml:lang="nno">budsjett</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p>Forslag</p>
<p xml:lang="vep">2017</p>
<p xml:lang="vep">222</p>
<p xml:lang="vep">01/45</p>
<p>Statens grunn- og videregående skoler og grunnskoleinternat, Driftsutgifter og utstyrsanskaffelser,</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">100 135</p>
<p xml:lang="vep">90 133</p>
<p xml:lang="vep">102 190</p>
<p xml:lang="vep">223</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p><span type="quote">Sametinget, Tilskudd til Sametinget</span></p>
<p xml:lang="vep">40 331</p>
<p xml:lang="vep">41 501</p>
<p xml:lang="vep">42 592</p>
<p xml:lang="vep">225</p>
<p xml:lang="vep">62</p>
<p><span type="quote">Tilskudd til de kommunale sameskolene i Snåsa og Målselv</span></p>
<p xml:lang="vep">23 003</p>
<p xml:lang="vep">23 670</p>
<p xml:lang="vep">24 321</p>
<p xml:lang="vep">225</p>
<p xml:lang="vep">63</p>
<p>Tiltak i grunnopplæringen, Tilskudd til samisk grunnopplæring,</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">51 390</p>
<p xml:lang="vep">58 975</p>
<p xml:lang="vep">63 806</p>
<p xml:lang="vep">231</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Barnehager, Tilskudd til samiske barnehagetilbud</p>
<p xml:lang="vep">15 160</p>
<p xml:lang="vep">15 660</p>
<p xml:lang="vep">16 565</p>
<p xml:lang="vep">260</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Universitet og høgskoler</p>
<p xml:lang="vep">77 744</p>
<p xml:lang="vep">80 584</p>
<p xml:lang="vep">83 938</p>
<p xml:lang="vep">281</p>
<p xml:lang="vep">70</p>
<p>Felles tiltak for universitet og høgskoler. Andre overføringer</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">281</p>
<p xml:lang="vep">78</p>
<p>Tilskudd til Universitets- og høgskolerådet</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="vep">2410</p>
<p xml:lang="vep">73</p>
<p>Statens lånekasse for utdanning, Avskrivninger,</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">overslagsbevilgning </em></p>
<p xml:lang="vep">200</p>
<p xml:lang="vep">300</p>
<p xml:lang="vep">200</p>
<p xml:lang="fao">Sum</p>
<p xml:lang="vep">308 463</p>
<p xml:lang="vep">311 323</p>
<p xml:lang="vep">334 112</p>
<p>1 Bevilgningen er fra 2016 lagt inn i budsjettrammen til Universitets- og høyskolerådet for å reflektere at dette dreier seg om en varig oppgave.</p>
<p>I tillegg blir det bevilget midler til samiske formål over disse kapitlene og postene:</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p xml:lang="vep">226</p>
<p xml:lang="vep">21</p>
<p>Kvalitetsutvikling i grunnopplæringen, spesielle driftsutgifter</p>
<p xml:lang="vep">254</p>
<p xml:lang="vep">70</p>
<p>Tilskudd til studieforbund</p>
<p xml:lang="vep">260</p>
<p xml:lang="vep">2</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Universitet og høgskoler</p>
<p xml:lang="vep">285</p>
<p xml:lang="vep">52</p>
<p>Norges forskningsråd, Forskningsformål</p>
<p>2 Gjelder bevilgninger til andre universiteter og høgskoler enn Samisk høgskole, som får midler til samiske tiltak i sin årlige ramme.</p>
<p><em type="italic">Kap. 222 Statlige grunn- og videregående skoler og grunnskoleinternat, post 01 Driftsutgifter og post 45 Større utstyrsanskaffelser og vedlikehold, </em><em type="italic">kan overføres </em></p>
<p>Bevilgningen på posten dekker hovedsakelig drift av Samisk videregående skole i Karasjok, Samisk videregående skole og reindriftsskole i Kautokeino og Sameskolen for Midt-Norge i Hattfjelldal.</p>
<p>Formålet med bevilgningen til de samiske skolene er blant annet å opprettholde og videreutvikle samisk identitet, språk og kultur. Skolene følger Kunnskapsløftet – Samisk.</p>
<p>Ved skolen i Karasjok ble nytt tilbygg for byggfag og ombygging av spesialrom ferdigstilt og tatt i bruk i desember 2015. Bevilgningen er i 2017 økt med 2 mill. kroner for å dekke deler av de økte kostnadene til husleie som følge av nytt tilbygg og ombygging ved skolen i Karasjok. Kunnskapsdepartementet har i 2016 gitt Statsbygg i oppdrag å utarbeide et nytt forprosjekt for bygging av nye skolelokaler ved skolen i Kautokeino.</p>
<p>Skolen i Hattfjelldal har ikke faste elever, men gir samisk fjernundervisning og språksamlinger til norske og svenske elever som går på andre skoler. Skolen ble foreslått avviklet fra 2016. I forbindelse med behandlingen av revidert nasjonalbudsjett for 2016 bevilget Stortinget midler til å opprettholde driften ved Sameskolen for Midt-Norge i skoleåret 2016-2017, i påvente av alternativ organisering, jf. Innst. 400 S (2015–2016). Kunnskapsdepartementet er i dialog med Hattfjelldal kommune for å se på ulike løsninger for alternativ organisering fra neste skoleår.</p>
<p><em type="italic">Kap. 223 Sametinget, post 50 Tilskudd til Sametinget </em></p>
<p>Målet med tilskuddet er å bidra med finansiering til utdanningsformål i Sametinget, inkludert utvikling og produksjon av læremiddel for samiske elever, herunder spesialpedagogiske læremidler, læreplanarbeid og tilskudd til råd og veiledning om samisk opplæring.</p>
<p><em type="italic">Kap. 225 Tiltak i grunnopplæringen, post 62 Tilskudd til de kommunale sameskolene i Snåsa og Målselv </em></p>
<p>Tilskuddet finansierer drift av de kommunale sameskolene i Snåsa og Målselv med tilhørende internat. Skolene har hele landet som opptaksområde. Opplæringen ved skolene følger Kunnskapsløftet – Samisk. Målet med tilskuddsordningen er å medvirke til opprettholdelse og utvikling av samisk identitet, språk og kultur.</p>
<p><em type="italic">Kap. 225 Tiltak i grunnopplæringen, post 63 Tilskudd til samisk i grunnopplæringen </em></p>
<p>Under denne posten er det tre tilskuddsordninger: En for samiskopplæring i grunnskolen, en for samiskopplæring i den videregående opplæringen og en ordning med samiske studiehjemler for lærere.</p>
<p>Målet med tilskuddsordningen er å bidra med finansiering til kommuner, fylkeskommuner og friskoler som tilbyr samiskopplæring i samsvar med § 6-2 og § 6-3 i opplæringsloven. Opplæringen skal følge læreplanverket for Kunnskapsløftet – Samisk. Målet med tilskuddsordningen er også å styrke kompetansen i samisk for lærere i grunnopplæringen.</p>
<p><em type="italic">Kap. 226 Kvalitetsutvikling i grunnopplæringen, post 21 Kvalitetsutvikling i grunnopplæringen </em>Bevilgningen bidrar til kvalitetsutviklingstiltak innenfor grunnopplæringen. I 2015 ble det blant annet utviklet et rammeverk for samisk fjernundervisning som skal medvirke til bedre kvalitet og likeverdighet i fjernundervisningstilbudene, bedre informasjon til skoler, foresatte og elever samt økt kompetanse blant fjernundervisningstilbydere. Bevilgningen for 2017 dekker i tillegg til ulike utviklingstiltak for samisk i grunnopplæringen, også 2 mill. kroner til Senter for samisk i opplæringen til videre drift av den samiske læremiddeltjenesten Ovttas/Aktan/Aktesne. </p>
<p><em type="italic">Kap. 231 barnehager, post 50 Tilskudd til samiske barnehagetilbud </em>Tilskuddet skal bidra til å legge til rette for at samiske barn får utviklet sitt språk og sin kultur i barnehagen. I 2015 var det registrert 24 samiske barnehager og sju barnehager med samisk avdeling. Disse tallene er uforandret fra 2014. I tillegg er det registrert 29 barnehager med tilbud om samisk språkopplæring, mot 27 i 2014. Statistikk fra Sametinget viser at det i 2015 var totalt 783 barn som gikk i barnehage med samisk tilbud, mot 815 i 2014. Av disse gikk 581 barn i samisk barnehage (20 færre enn i 2014), 87 barn i barnehager med samisk avdeling og 115 barn i barnehager med tilbud om samisk språkopplæring. For 2017 foreslås det en samlet bevilgning på posten på 16,56 mill. kroner. </p>
<p><em type="italic">Kap 254 Tilskudd til voksenopplæring, post 70 Tilskudd til studieforbund </em>Tilskuddet bidrar til at godkjente studieforbund kan tilby fleksibel og brukertilpasset opplæring for voksne. Deler av tilskuddet går til samiske studieforbund. En mindre del går til refusjon av kostnader knyttet til opplæring av voksne i samisk språk på grunnskolenivå, gjennomført av godkjente studieforbund og nettskoler. Størrelsen på disse tilskuddene beregnes ut fra aktiviteten foregående år. Den samlede bevilgningen i 2016 er 208,4 mill. kroner. </p>
<p>Det foreslås at den samlede bevilgningen over kap. 254, post 70 videreføres på samme nivå i 2017, med 208,4 mill. kroner.</p>
<p><em type="italic">Kap. 260 Universitet og høyskoler, post 50 Statlige universitet og høyskoler </em>Samisk høgskole er en høyere utdannings- og forskningsinstitusjon som skal dekke det samiske samfunnets behov. Samisk er hovedspråk både i undervisning, forskning og administrasjon. Institusjonen har et nordisk-samisk og internasjonalt perspektiv, med studenter og ansatte fra alle land i Sápmi: Norge, Finland, Sverige og Russland. I 2015 hadde høgskolen 158 registrerte studenter og 101 ansatte (i årsverk). </p>
<p>Det undervises og forskes i fagdisipliner som journalistikk, lærerutdanninger, samisk språk, reindrift, duodji/dáidda, joik, samisk fortellertradisjon og urfolkskunnskap. Felles for alle fagene er at de er basert på samisk kultur og tradisjonskunnskap.</p>
<p>Samisk høgskole fikk i 2015 tildelt 77,7 mill. kroner i rammebevilgning og 80,6 mill. kroner i 2016. For 2017 foreslås det en bevilgning på om lag 83,9 mill. kroner til Samisk høgskole. Bevilgningen dekker også Senter for samisk i opplæringen.</p>
<p><em type="italic">Kap. 281 Felles tiltak for universiteter og høyskoler, post 01 Driftsutgifter </em>Kunnskapsdepartementet tildelte 1,1 mill. kroner i 2016 over kap. 281 post 01 til Samisk høgskole for drift av rammeplanutvalg for ny femårig samisk grunnskolelærerutdanning og tilhørende sekretariat. Samisk høgskole mottok 5,65 mill. kroner fra Forskningsrådet i 2016 til et strategisk høgskoleprosjekt om klima (kap. 281 Felles tiltak for universitet og høgskolar, post 50 Tilskudd til Norsk forskningsråd). </p>
<p><em type="italic">Kap. 281 Felles tiltak for universiteter og høyskoler, post 78 Tilskudd til Universitets- og høgskolerådet </em>I 2016 ble tilskuddet på 0,5 mill. kroner til fagstrategisk organ for samisk høyere utdanning og forskning overført fra kap. 281 post 70 og lagt inn i budsjettrammen til Universitets- og høyskolerådet (UHR), på kap. 281 post 78, jf. Innst. 12 S (2015–2016) og Prop. 1 S (2015–2016) for Kunnskapsdepartementet. Bakgrunnen for overføringen er at dette er en varig oppgave som er lagt til UHR. </p>
<p><em type="italic">Kap. 285 Norges forskningsråd, post 52 Langsiktig grunnleggende forskning </em>Norges forskningsråd har et delansvar for finansiering av samisk forskning. Midler til samisk forskning over kap. 285, post 52 går hovedsakelig til Program for samisk forskning II (2007–2017). Programmet har et budsjett på 15,5 mill. kroner i 2016. Av disse kommer 11,7 mill. kroner fra Kunnskapsdepartementet og 3,8 mill. kroner fra Kommunal- og moderniseringsdepartementet. </p>
<p>Programmet fokuserer på sentrale utfordringer for samisk forskning, herunder rekruttering og styrking av samisk som vitenskapsspråk. Programmet legger også vekt på kulturell og språklig variasjon i det samiske samfunnet, på internasjonalt samarbeid og på formidling av forskningen. Videre har Forskningsrådet tildelt fri prosjektstøtte på 4,68 mill. kroner i 2016 til tre prosjekter innenfor samisk språk, teologi og historie.</p>
<p><em type="italic">Kap. 2410 post 73 Avskrivninger, </em><em type="italic">overslagsbevilgning </em>Avskrivningene på posten omfatter ulike avskrivningsordninger i Lånekassen. Studenter som har kombinasjonen grunnskolelærerutdanning, praktisk-pedagogisk utdanning eller førskolelærerutdanning og samisk språk, får ettergitt lån i Statens lånekasse for utdanning med inntil 50 000 kroner. I 2015 ble det ettergitt lån til fire personer. Det forventes at om lag fire studenter per år vil få ettergivelse på dette grunnlaget i årene som kommer. </p>
<p>For 2017 foreslås det en bevilgning til samiske formål på posten på 200 000 kroner.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Kulturdepartementet (KUD)</p>
<p xml:lang="nno">(i 1000 kr) </p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p>Regnskap</p>
<p xml:lang="vep">2015</p>
<p>Saldert</p>
<p xml:lang="nno">budsjett</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p>Forslag</p>
<p xml:lang="vep">2017</p>
<p xml:lang="vep">325</p>
<p xml:lang="vep">53</p>
<p>Allmenne kulturformål, Sametinget</p>
<p xml:lang="vep">78 986</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">80 487</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">81 900</p>
<p xml:lang="vep">323</p>
<p xml:lang="vep">72</p>
<p>Musikkformål, Knutepunktinstitusjoner</p>
<p xml:lang="vep">2 293</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">2</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">2</p>
<p xml:lang="vep">334</p>
<p xml:lang="vep">78</p>
<p>Film og medieformål, Ymse faste tiltak, Internasjonalt Samisk filminstitutt (ISFI)</p>
<p xml:lang="vep">3 262</p>
<p xml:lang="vep">3</p>
<p xml:lang="vep">3 970</p>
<p xml:lang="vep">4 540</p>
<p xml:lang="vep">335</p>
<p xml:lang="vep">75</p>
<p>Mediestøtte/Tilskudd til samiske aviser</p>
<p xml:lang="vep">25 031</p>
<p xml:lang="vep">27 031</p>
<p xml:lang="vep">27 500</p>
<p xml:lang="fao">Sum</p>
<p xml:lang="vep">109 572</p>
<p xml:lang="vep">111 488</p>
<p xml:lang="vep">113 940</p>
<p>1 Tilskuddet ble fram til 2016 bevilget under kap. 320 Allmenne kulturformål, post 53 Sametinget.</p>
<p>2 Tilskuddet ble i 2016 flyttet til kap. 323 Musikkformål, post 55 Norsk kulturfond, jf. omtale under.</p>
<p>3 Tilskuddet ble til og med 2015 bevilget under kap. 334 Film- og medieformål, post 73 Regional filmsatsing. Beløpet viser bare til tildelingene til samiske formål. En nærmere spesifisering av budsjettpostens totale størrelse finnes i Kulturdepartementets Prop. 1 S (2016-2017).</p>
<p>I tillegg blir det bevilget midler til samiske formål over følgende budsjettkapitler:</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p xml:lang="vep">325</p>
<p xml:lang="vep">72</p>
<p>Allmenne kulturformål, Kultursamarbeid i nordområdene</p>
<p xml:lang="vep">320</p>
<p xml:lang="vep">55</p>
<p>Norsk kulturfond, Musikkformål</p>
<p xml:lang="vep">329</p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p>Arkivformål, Driftsutgifter</p>
<p xml:lang="vep">340</p>
<p xml:lang="vep">70</p>
<p>Den norske kirke, Rammetilskudd til Den norske kirke</p>
<p>Videre er det flere tiltak som mottar tilskudd/bevilgninger fra Kulturdepartementet som har oppgaver og aktiviteter knyttet til samisk kunst og kultur. Det gjelder for eksempel Nasjonalbiblioteket, Norsk kulturråd og museene i det nasjonale museumsnettverket.</p>
<p><em type="italic">Kap. 325 Allmenne kulturformål, post 53 Sametinget </em>Sametinget forvalter en rammebevilgning til kulturformål under statsbudsjettets kap. 325, post 53. Bevilgningen skal bidra til Sametingets arbeid med å legge til rette for et levende og mangfoldig samisk kunst- og kulturliv av god kvalitet, som er tilgjengelig for alle. </p>
<p><em type="italic">Kap 323 Musikkformål, post 55 Norsk kulturfond </em>Riddu Riđđu-festivalen fikk knutepunktstatus i 2009 og har mottatt tilskudd fra ordningen over statsbudsjettets kap. 323, post 72. Kulturdepartementet har avviklet knutepunktordningen fra og med 2016, jf. Prop. 1 S (2015-2016) for Kulturdepartementet. De fleste tiltakene under ordningen, inkludert Riddu Riđđu-festivalen, er overført til Norsk kulturfond, hvor festivalen vil vurderes årlig i sammenheng med øvrige festivaler og annen arrangørstøtte. </p>
<p><em type="italic">Kap. 334 Film- og medieformål, post 78 Ymse faste tiltak </em>Internasjonalt Samisk Filminstitutt (ISFI) har nasjonal status. Tilskuddet til ISFI blir foretatt på et særskilt grunnlag og ikke ut fra de samme kriteriene som midler til regionale filmvirksomheter. Det foreslås en økning på 0,5 mill. kroner til ISFI i 2017. Økningen kan brukes både til drift av ISFI og bevilgninger til samiske audiovisuelle produksjoner. Formålet er å sikre ISFI en bedre driftssituasjon, slik at de kan videreføre og styrke satsingen på produksjon og formidling av samiske audiovisuelle produksjoner. </p>
<p><em type="italic">Kap. 335 Mediestøtte, post 75 Tilskudd til samiske aviser </em>Under denne posten gis det tilskudd til produksjon av samiske aviser og tilskudd til produksjon av avissider på lulesamisk og sørsamisk. Ordningen er regulert i forskrift fastsatt av Kulturdepartementet, og midlene fordeles av Medietilsynet. </p>
<p><em type="italic">Kap. 325 Allmenne kulturformål, post 72 Kultursamarbeid i nordområdene </em>I det norsk-russiske kultursamarbeidet etableres treårige samarbeidsprogrammer med sikte på utvikling av det norsk-russiske kultursamarbeidet. Departementet gir treårig prosjektstøtte til utviklingsarbeid innenfor ulike deler av kulturfeltet, herunder til samisk kultur og urfolkskultur. </p>
<p><em type="italic">Kap. 329 Arkivformål, post 01 Driftsutgifter </em>Drift av Samisk arkiv dekkes innenfor de årlige bevilgningene til Arkivverket over statsbudsjettets kap. 329, post 01. </p>
<p><em type="italic">Kap. 340 Den norske kirke, post 70 Rammetilskudd til Den norske kirke </em>Av midler som blir tildelt Kirkerådet over kapittel 340 Den norske kirke, inngår midler til å finansiere driften og virksomheten til Samisk kirkeråd. Rådet har til oppgave å samordne kirkens innsats blant de samiske befolkningsgruppene og arbeide for å bedre folks kjennskap til samisk kirkeliv. Også utgifter til kirkelig betjening av den samiske befolkningen inngår. Flere steder i Nord- og Sør-Hålogaland bispedømmer er det tilsatt samiskspråklige prester og samiske kirketolker. Det sørsamiske språkområdet omfatter Nidaros bispedømme og deler av Sør-Hålogaland og Hamar bispedømme. Det er egen preste- og diakonstilling med tjeneste overfor sørsamene. </p>
<p>Kirkelig utdanningssenter i nord gir et kirkelig utdanningstilbud i nord og har blant annet til formål å profilere det samiske perspektivet i praktisk-kirkelig utdanning.</p>
<p>Innenfor trosopplæringsreformen i Den norske kirke nyttes midler til utvikling av opplæringstilbud overfor barn og unge i den samiske befolkningen.</p>
<p>Det har over lengre tid pågått et arbeid i regi av Det norske Bibelselskap til oversettelse og revisjon av bibelske tekster på samisk. Tilskudd til dette arbeidet forvaltes og fordeles av Kirkemøtet.</p>
<p><em type="italic">Spillemidler til samisk idrett </em>Ved fordeling av overskuddet til Norsk Tipping AS for spilleåret 2015 til idrettsformål i 2016, ble det avsatt kr 750 000 til samisk idrett. Tilskuddet overføres Sametinget som er ansvarlig for den videre fordelingen i tråd med målsettingen for tilskuddet. Begrunnelse for et eget tilskudd til samisk idrett er opprettholdelse og videreutvikling av særegne samiske idrettsaktiviteter. </p>
<p type="title" xml:lang="nno">Justisdepartementet (JD)</p>
<p xml:lang="nno">(i 1000 kr)</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p>Regnskap</p>
<p xml:lang="vep">2015</p>
<p>Saldert</p>
<p xml:lang="nno">budsjett</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p>Forslag</p>
<p xml:lang="vep">2017</p>
<p xml:lang="vep">440</p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p xml:lang="nno">Politidirektoratet – politi og lensmannsetat, Driftsutgifter</p>
<p xml:lang="vep">400</p>
<p xml:lang="vep">400</p>
<p xml:lang="vep">400</p>
<p xml:lang="vep">410</p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p>Tingrettene og lagmannsrettene</p>
<p xml:lang="vep">21 800</p>
<p xml:lang="vep">21 600</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="fao">Sum</p>
<p xml:lang="vep">22 200</p>
<p xml:lang="vep">22 000</p>
<p xml:lang="vep">400</p>
<p>1 Tildelingen for 2017 til Finnmarkskommisjonen, Utmarksdomstolen for Finnmark og Indre Finnmark tingrett avklares senere.</p>
<p><em type="italic">Kap. 440 Politidirektoratet – politi- og lensmannsetaten, post 01 Driftsutgifter </em></p>
<p>Under kap. 440, post 01 har det i flere år blitt stilt midler til disposisjon for de politidistriktene hvor det er kommuner innenfor forvaltningsområdet for samisk språk. Målsettingen er å motivere til økt kunnskap om samisk språk og kultur i politidistrikter med samisk befolkning. Politidistrikter som har kommuner med tospråklig forvaltning, kan tildeles midler for utgifter de har hatt som følge av dette. Ordningen administreres av Politidirektoratet i henhold til ny instruks av 16. juli 2015, som er gjeldende fra 1. januar 2016.</p>
<p>Politidirektoratet har etablert en ressursgruppe med polititjenestemenn med samisk bakgrunn og/eller som behersker samisk språk. Gruppen skal veilede direktoratet og politidistriktene i spørsmål som angår samisk språk og samisk kultur i politiet. Det er iverksatt et arbeid med å styrke samisk språk knyttet til behandling av saker hvor samiske barn har vært utsatt for vold eller overgrep. Statens barnehus i Tromsø er i den forbindelse gitt et ansvar, og har styrket bemanningen med en samiskspråklig psykolog. I Finnmark politidistrikt er prosjektet for å styrke innsatsen mot vold i nære relasjoner i samiske områder nå i ordinær drift. Det er videre lagt til rette for bruk av samisk språk i politiets elektroniske saksbehandlingsverktøy. Arbeid med andre tiltak for å styrke samisk språk i politiet, med henvisning til regjeringens handlingsplan for samiske språk, er fortsatt under utvikling.</p>
<p>For 2016 er det satt av 400 000 kroner. Det tas sikte på å sette av tilsvarende beløp i 2017.</p>
<p><em type="italic">Kap. 410 Tingrettene og lagmannsrettene, post 01 Driftsutgifter </em>Under kap. 410, post 01 blir det stilt midler til disposisjon for Finnmarkskommisjonen, Utmarksdomstolen for Finnmark og Indre Finnmark tingrett. Tildelingen for 2017 avklares senere. </p>
<p type="title" xml:lang="nno">Helse- og omsorgsdepartementet (HOD)</p>
<p xml:lang="nno">(i 1000 kr)</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="hbs">post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p>Regnskap</p>
<p xml:lang="vep">2015</p>
<p>Saldert</p>
<p xml:lang="nno">budsjett</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p>Forslag</p>
<p xml:lang="vep">2017</p>
<p xml:lang="vep">762</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Samisk helse, Tilskudd til Sametinget</p>
<p xml:lang="vep">5 388</p>
<p xml:lang="vep">5 506</p>
<p xml:lang="vep">5 564</p>
<p xml:lang="vep">762</p>
<p xml:lang="vep">70</p>
<p>Primærhelsetjenesten, Tilskudd,</p>
<p><em type="italic">kan benyttes under post 21 </em></p>
<p xml:lang="vep">1)</p>
<p xml:lang="vep">7 200</p>
<p xml:lang="vep">6 200</p>
<p xml:lang="vep">6 200</p>
<p xml:lang="fao">Sum</p>
<p xml:lang="vep">12 588</p>
<p xml:lang="vep">11 706</p>
<p xml:lang="vep">11 764</p>
<p>Beløpene som er oppgitt i tabellen henviser kun til tildelingene til samiske formål. For en nærmere spesifisering av budsjettpostene totale størrelse viser vi til Helse- og omsorgsdepartementets Prop. 1 S (2016-2017).</p>
<p><em type="italic">Kap. 762 Samisk helse, post 50 Tilskudd til Sametinget </em></p>
<p>Formålet med tilskuddsordningen er å bidra til likeverdige helse- og omsorgstjenester til den samiske befolkning. Dette skjer blant annet gjennom utvikling av Sametingets helsepolitiske innspill til sentrale myndigheter, dialog med helseforetakene, saksbehandling i forbindelse med tildeling av prosjektmidler til samiske helseformål og administrasjon av tilskuddsordningen.</p>
<p>Det ble i 2016 bevilget 5,506 mill. kroner til Sametingets arbeid med samisk helse. I 2017 er det foreslått 5,564 mill. kroner til formålet.</p>
<p><em type="italic">Kap. 762, post 70 Primærhelsetjenesten, Tilskudd </em></p>
<p>Formålet med tilskuddsordningen er å bidra til likeverdige helse- og omsorgstjenester til den samiske befolkning og til at tjenestene er kunnskapsbaserte. Helsedirektoratet arbeider for å fremme samisk språk og kulturkompetanse gjennom rådgivning og nettverksvirksomhet mot kommuner, helseforetak, fylkesmenn og utdanningsinstitusjoner, og andre aktører med en rolle i helse- og omsorgtjenesten. Det er behov for oppdatert kunnskap om den samiske befolkningens helse og bruk av helse- og omsorgstjenester.</p>
<p>Bevilgningen dekker tilskudd til Senter for samisk helseforskning. Senterets hovedoppgave er å drive forskning med fokus på helse og livsstil i den samiske befolkningen. Som en konsekvens av dette ble SAMINOR 1 gjennomført i 2003 og 2004, og SAMINOR 2 ble gjennomført i perioden 2012–2014. Forskningssenteret sitter på et stort materiale og vil i 2017 følge opp funnene i undersøkelsen SAMINOR 2.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Barne- og likestillingsdepartementet (BLD)</p>
<p xml:lang="nno">(i 1000 kr)</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="hbs">post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p>Regnskap</p>
<p xml:lang="vep">2015</p>
<p>Saldert</p>
<p xml:lang="nno">budsjett</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p>Forslag</p>
<p xml:lang="vep">2017</p>
<p xml:lang="vep">854</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Tiltak i barne- og ungdomsvernet, Forskning</p>
<p xml:lang="vep">1)</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="fao">Sum</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p><em type="italic">Kap. 854 Tiltak i barne- og ungdomsvernet, post 50 Forskning og utvikling </em></p>
<p>Posten dekker blant annet overføring til Sametinget på 1 mill. kroner i 2016. Midlene</p>
<p>skal brukes til videreføring og styrking av Sametingets virksomhet på barnevernsområdet.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Landbruks- og matdepartementet (LMD)</p>
<p xml:lang="vep">1142</p>
<p xml:lang="est">Landbruksdirektoratet</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">13 159</p>
<p xml:lang="vep">14 994</p>
<p xml:lang="vep">7 309</p>
<p xml:lang="vep">1151</p>
<p>Til gjennomføring av reindriftsavtalen</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="vep">111 500</p>
<p xml:lang="vep">113 000</p>
<p xml:lang="vep">114 500</p>
<p xml:lang="fao">Sum</p>
<p xml:lang="vep">124 659</p>
<p xml:lang="vep">127 994</p>
<p xml:lang="vep">121 809</p>
<p>1 Beløpet i tabellen under kap. 1142 Landbruksdirektoratet omfatter tildelinger gitt over post 45, 70, 71, 72 og 80, jf. postomtalen under. Tildelingen til drift av Landbruksdirektoratets avdeling i Alta er ikke inkludert i beløpet. Fra 1. januar 2014 ble de fem nordligste fylkesmennene regional reindriftsmyndighet. Fram til og med 2016 har fylkesmennene blitt finansiert gjennom en belastningsfullmakt på kap. 1142. Fra 2017 er det rammeoverført ca. 26 mill. kroner fra kap. 1142 til Kommunal- og moderniseringsdepartementets kap. 525.</p>
<p xml:lang="sme">Kap. 1142 Landbruksdirektoratet</p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p>Driftsutgifter</p>
<p xml:lang="vep">241 885</p>
<p xml:lang="vep">219 711</p>
<p xml:lang="vep">225 398</p>
<p xml:lang="vep">45</p>
<p>Større utstyrskjøp og vedlikehold</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">, kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">6 017</p>
<p xml:lang="vep">1 876</p>
<p xml:lang="vep">1 299</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p xml:lang="nno">Arealressurskart</p>
<p xml:lang="vep">7 616</p>
<p xml:lang="vep">7 617</p>
<p xml:lang="vep">60</p>
<p>Tilskudd til veterinærdekning</p>
<p xml:lang="vep">134 933</p>
<p xml:lang="vep">138 846</p>
<p xml:lang="vep">142 664</p>
<p xml:lang="vep">70</p>
<p>Tilskudd til fjellstuer</p>
<p xml:lang="vep">768</p>
<p xml:lang="vep">797</p>
<p xml:lang="vep">808</p>
<p xml:lang="vep">71</p>
<p xml:lang="nno">Omstillingstiltak i Indre Finnmark</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">, kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">5 702</p>
<p xml:lang="vep">9 519</p>
<p xml:lang="vep">4 400</p>
<p xml:lang="vep">72</p>
<p>Erstatninger ved ekspropriasjon og leie av rett til reinbeite, overslagsbevilgning</p>
<p xml:lang="vep">270</p>
<p xml:lang="vep">302</p>
<p xml:lang="vep">302</p>
<p xml:lang="vep">73</p>
<p>Tilskudd til erstatninger mv. etter offentlige pålegg i plante- og husdyrsproduksjon,</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">overslagsbevilgning </em></p>
<p xml:lang="vep">52 153</p>
<p xml:lang="vep">45 610</p>
<p xml:lang="vep">55 610</p>
<p xml:lang="vep">74</p>
<p>Kompensasjon til dyreeiere som blir pålagt beitenekt</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">80</p>
<p xml:lang="est">Radioaktivitetstiltak</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">, kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">402</p>
<p xml:lang="vep">2 500</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="fao">Sum kap. 1142</p>
<p xml:lang="vep">442 130</p>
<p xml:lang="vep">427 777</p>
<p xml:lang="vep">439 598</p>
<p><em type="italic">Post 01 Driftsutgifter </em>Bevilgningen skal dekke drift av Landbruksdirektoratet. Landbruksdirektoratet er blant annet et utøvende forvaltningsorgan for de sentrale reindriftspolitiske virkemidlene, og et støtte- og utredningsorgan for Landbruks- og matdepartementet. Direktoratet har en sentral rolle i gjennomføringen av reindriftspolitikken, og det er lagt opp til at direktoratet i vesentlig grad også skal ha en rådgivende rolle. Tilrettelegging og aktivt arbeid for å nå målene i reindriftspolitikken står også sentralt. Landbruksdirektoratet forvalter blant annet reindriftsloven og virkemidlene under reindriftsavtalen, og er også sekretariat for Reindriftsstyret, RUF-styret og for Markedsutvalget for reinsdyrkjøtt. </p>
<p>LMD fremmer forslag om en bevilgning på posten på 225,40 mill. kroner for 2017 <em type="italic">. </em></p>
<p><em type="italic">Post 45 Større utstyrskjøp og vedlikehold </em>Bevilgningen skal dekke utgiftene til oppfølging av Norges ansvar for grensegjerdene mot Sverige, Finland og Russland. Videre skal posten dekke utgiftene til effektuering av reinbeiteavtaler i Rørosregionen. I tillegg skal posten dekke eventuelle erstatningskrav fra finske myndigheter for norsk rein som har krysset grensen til Finland. </p>
<p>LMD fremmer forslag om en bevilgning på 1,299 mill. kroner for 2017.</p>
<p><em type="italic">Post 70 Tilskott til fjellstuer </em>Formålet med bevilgningen er å opprettholde tryggheten i fjellområder for blant annet reingjetere. LMD har i dag avtale med tre statseide fjellstuer, og i tillegg kontrakt med fire private om fjellstuehold. Fjellstuene har plikt til å holde åpent hele året. </p>
<p>LMD fremmer forslag om en bevilgning på 808 000 kroner for 2017.</p>
<p><em type="italic">Post 71 Omstillingstiltak i Indre Finnmark </em>Formålet med bevilgningen er å finansiere ulike tilpassinger og tiltak for å legge til rette for en bærekraftig reindrift i Finnmark. </p>
<p>LMD fremmer forslag om en bevilgning på 4,4 mill. kroner for 2017.</p>
<p><em type="italic">Post 72 Erstatninger ved ekspropriasjon og leie av rett til reinbeite i Trollheimen </em>Formålet med posten er å dekke erstatningene ved ekspropriasjon og leie av rett til reinbeite i Trollheimen, jf. Frostating lagmannsrett sitt overskjønn av 2. september 1999 og inngåtte reinbeiteavtaler med grunneierne i Trollheimen. </p>
<p>LMD fremmer forslag om en bevilgning på 302 000 kroner for 2017.</p>
<p><em type="italic">Post 80 Radioaktivitetstiltak </em>Statens ansvar for å dekke kostnader som følge av radioaktivt nedfall etter Tsjernobylulykka har som prinsipielt utgangspunkt det vedtak som regjeringen fattet 31. juli 1986. Regelverket for radioaktivitetstiltak blir fastsatt etter de samme prosedyrene som forskriftene etter reindriftsavtalen. </p>
<p>LMD fremmer forslag om en bevilgning på 0,5 mill. kroner for 2017.</p>
<p><em type="italic">Kap. 1152 Reindriftsavtalen </em>Den 16. februar i år ble Norske Reindriftsamers Landsforbund (NRL) og Staten enige om ny reindriftsavtale for perioden 01.07.2016 – 30.06.2017. Avtalen innebærer økonomiske tiltak i reindriftsnæringen på i alt 114,5 mill. kroner. Dette er en økning på 1,5 mill. kroner i forhold til Reindriftsavtalen 2015/2016. </p>
<p>Reindriftsavtalen 2016/2017 sitt hovedmål er å utvikle reindriftsnæringen som en rasjonell markedsorientert næring som er bærekraftig i et langsiktig perspektiv. I tråd med regjeringsplattformen er tiltak som støtter opp om økologisk bærekraft prioritert. Gjennom arbeidet med fastsetting av et økologisk bærekraftig reintall har det blitt mulig å knytte sammen virkemidlene over reindriftsavtalen og reindriftsloven. De to siste avtalene har støttet opp om de som har fulgt opp vedtak om reduksjon, mens de som ikke har fulgt gitte reduksjonskrav, ikke har vært i posisjon til å motta tilskudd. De produksjonsrettede tilskuddene har blitt prioritert foran tilskudd som ikke direkte stimulerer til økt slakting og omsetning av reinkjøtt. Særlig trekkes frem økningen av kalveslaktetilskuddet. Uttak av kalv reduserer presset på vinterbeitene og derigjennom tapene på vinteren. Økt uttak av kalv bidrar også til økt produktivitet fordi tilveksten på kalv er større enn tilveksten på større dyr. Også innenfor Reindriftens utviklingsfond (RUF) er tiltak som legger til rette for økt slakting og omsetning blitt prioritert.</p>
<p>Den fremforhandlede avtalen forsterker ytterligere den næringsrettede virksomheten, og støtter opp om forvaltningen av reindriften som en næring. Ved at avtalen legger til rette for økt slakting og omsetning av reinkjøtt i alle ledd i verdikjeden, gir avtalen grunnlag for en positiv utvikling og økt inntjening hos den enkelte reineier. Samtidig underbygger den fremforhandlede avtalen den dreining man har hatt i reindriftsavtalen sine virkemidler de siste årene, med en tilrettelegging for de reindriftsutøverne som har reindrift som hovedvirksomhet. Dette er i tråd med komiteens flertallsmerknad i sammenheng med Stortingets behandling av Reindriftsavtalen 2016/2017, jf. Innst 277 S. (2015-2016).</p>
<p>LMD fremmer forslag om en bevilgning under kapittel 1151 for 2017 i samsvar med Stortingets behandling av reindriftsavtalen for 2016/2017, jf. Innst. 277 S (2015-2016). For nærmere omtale av de enkelte postene og strategier i reindriftspolitikken vises det til Prop. 77 S (2015-2016).</p>
<p>Som et tiltak og viktig verktøy i arbeidet med å sikre reindriftens arealer, legges det opp til en utvikling av reindriftens arealbrukskart.</p>
<p>Samlet sett gir den fremforhandlede avtalen grunnlag for økt inntjening gjennom økt slakteuttak og verdiskaping hos den enkelte reindriftsutøver. Samtidig underbygger den fremforhandlede avtalen den dreining man har hatt i reindriftsavtalens virkemidler de senere årene, med vektlegging av næringsretting og tilrettelegging for de reindriftsutøverne som har reindrift som hovedvirksomhet. Den helhetstenking som ligger bak den fremforhandlede avtalen, gir grunnlag for en positiv utvikling og økt inntjening hos den enkelte reineier, noe som også er av stor betydning for ivaretakelse og utvikling av den reindriftsamiske kulturen.</p>
<p>LMD fremmer forslag om en bevilgning under kapittel 1151 for 2016 i samsvar med Stortingets behandling av reindriftsavtalen for 2015/2016, jf. Innst. 255 S (2014-2015). For nærmere omtale av de enkelte postene og strategier i reindriftspolitikken vises det til Prop. 68 S (2014-2015).</p>
<p type="title">Klima- og miljødepartementet (KLD)</p>
<p>Beløpene som er oppgitt i tabellen viser kun til tildelingene til samiske formål. For en nærmere spesifisering av budsjettpostens totale størrelse vises det til Klima- og miljøverndepartementets Prop. 1 S (2016-2017).</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p>Regnskap 2015</p>
<p xml:lang="nno">Saldert budsjett 2016</p>
<p>Forslag 2017</p>
<p xml:lang="vep">1429</p>
<p xml:lang="vep">21</p>
<p>Riksantikvaren, spesielle driftsutgifter, Kunnskapsløftet, registrering av automatisk fredede samiske bygninger</p>
<p xml:lang="vep">4 200</p>
<p xml:lang="vep">4 200</p>
<p xml:lang="vep">4 620</p>
<p xml:lang="vep">1429</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Riksantikvaren, Tilskudd til samisk kulturminnearbeid</p>
<p xml:lang="vep">3 396</p>
<p xml:lang="vep">3 474</p>
<p xml:lang="vep">3 551</p>
<p xml:lang="vep">1429</p>
<p xml:lang="vep">71</p>
<p>Riksantikvaren, Tilskudd til fredete kulturminner i privat eie,</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">2 000</p>
<p xml:lang="vep">2 000</p>
<p xml:lang="vep">2 200</p>
<p xml:lang="fao">Sum</p>
<p xml:lang="vep">9 596</p>
<p xml:lang="vep">9 674</p>
<p xml:lang="vep">10 371</p>
<p><em type="italic">Kap. 1429 Riksantikvaren, post 21 Spesielle driftsutgifter </em></p>
<p>Over Riksantikvarens satsing på Kunnskapsløftet er det foreslått bevilget 4,62 mill. kroner til registrering av automatisk fredete samiske bygninger. Registreringen inngår som et delprosjekt i Kunnskapsløftet og har sitt utspring i Riksrevisjonens kritikk fra 2009 av manglende oversikt over slike bygninger. Prosjektet startet i 2012 og skal avsluttes i 2017.</p>
<p>Over samme post har Riksantikvaren tidligere bevilget midler til flere FOU-prosjekter med et samisk tema. En eventuell tildeling i 2017 vil avhenge av innkomne søknader og er derfor ikke spesifisert.</p>
<p><em type="italic">Kap. 1429 Riksantikvaren, post 50 Tilskudd til samisk kulturminnearbeid </em>Over Klima- og miljødepartementets budsjett for 2017 er det foreslått bevilget 3,551 mill. kroner til samisk kulturminnearbeid. Tilskuddet skal ivareta de overordnete kulturminnefaglige hensyn i arbeidet med samiske kulturminner og kulturmiljøer. Midlene skal i hovedsak nyttes til større vedlikeholds- og restaureringsarbeid og til skjøtsel, jf. omtale i Prop.1 S (2016-2017). Midlene fra post 50 vil bli utbetalt av Riksantikvaren på anmodning fra Sametinget. </p>
<p><em type="italic">Kap. 1429 Riksantikvaren, post 71 Tilskudd til fredete kulturminner i privat eie, </em><em type="italic">kan overføres </em>Det er for 2017 foreslått bevilget 2,2 mill. kroner øremerket sikring og istandsetting av samiske bygninger. Midlene fra post 71 vil bli utbetalt av Riksantikvaren på anmodning fra Sametinget. Riksantikvaren vil gi nærmere føringer for bruken av tilskuddet. </p>
<list><p type="listitem">Ved eventuelle avvik mellom de ulike departementenes budsjettproposisjoner og denne informasjonsbrosjyren er budsjettproposisjonene gjeldende. ↩︎</p>
</list></body></document>
