<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2017</year><wordcount>7962</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@uit.no"/><multilingual/><origFileName>Bevilgninger til samiske formål 2018.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="bevilgninger_til_samiske_formal_2018_samisk.odt"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>Received by e-mail from Hanne.Lauveng@kmd.dep.no on 2017-10-30</note></header>
<body>
<p><em type="italic">Bevilgninger til samiske formål </em></p>
<p>Staten Norge er etablert på territoriet til to folk, samer og nordmenn. Regjeringen har som mål at samene skal få utvikle sitt språk, sin kultur og sitt samfunnsliv.</p>
<p>Grunnloven § 108 og sameloven er de nasjonale rettsgrunnlagene for samepolitikken. Norge har også en rekke folkerettslige forpliktelser som legger føringer for samepolitikken <em type="italic">. </em>Alle departementene har ansvar for å følge opp gjennomføringen av samepolitikken innenfor sin sektor. Kommunal- og moderniseringsdepartementet har det overordnede samordningsansvaret for statlig samepolitikk og skal arbeide for helhet og sammenheng i politikken, på tvers av sektorer og forvaltningsnivåer. </p>
<p>I Kommunal- og moderniseringsdepartementets Prop. 1 S (2017–2018) gis det en kort omtale av samepolitiske utfordringer og utviklingstrekk, og det gis en omtale av mål og strategier for departementets arbeid.</p>
<p>Denne publikasjonen gir en kort og samlet framstilling av de ulike departementenes forslag til bevilgninger til samiske formål i 2018. 1</p>
<p type="title">Oversikt over bevilgninger til samiske formål</p>
<p>(i 1000 kroner)</p>
<p>Regnskap</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p xml:lang="nno">Saldert budsjett</p>
<p xml:lang="vep">2017</p>
<p>Forslag 2018</p>
<p>Pst. endring 2017-2018</p>
<p xml:lang="nno">Kommunal- og moderniseringsdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">316 486</p>
<p xml:lang="vep">350 202</p>
<p xml:lang="vep">358 290</p>
<p xml:lang="vep">2,3</p>
<p>Utenriksdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">3 000</p>
<p xml:lang="vep">715</p>
<p xml:lang="vep">800</p>
<p xml:lang="vep">11,9</p>
<p>Kunnskapsdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">315 585</p>
<p xml:lang="vep">333 934</p>
<p xml:lang="vep">360 667</p>
<p xml:lang="vep">8,0</p>
<p xml:lang="nno">Kulturdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">113 489</p>
<p xml:lang="vep">113 940</p>
<p xml:lang="vep">116 940</p>
<p xml:lang="vep">2,6</p>
<p xml:lang="nno">Justis- og beredskapsdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">400</p>
<p xml:lang="vep">400</p>
<p xml:lang="vep">400</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="nno">Helse- og omsorgsdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">11 700</p>
<p xml:lang="vep">11 700</p>
<p xml:lang="vep">11 800</p>
<p xml:lang="vep">0,8</p>
<p xml:lang="nno">Barne- og likestillingsdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="nno">Landbruks- og matdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">129 937</p>
<p xml:lang="vep">121 809</p>
<p xml:lang="vep">126 143</p>
<p xml:lang="vep">3,6</p>
<p>Klima- og miljødepartementet</p>
<p xml:lang="vep">9 671</p>
<p xml:lang="vep">10 361</p>
<p xml:lang="vep">12 023</p>
<p xml:lang="vep">16,0</p>
<p xml:lang="nno">Olje- og energidepartementet</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p><em type="bold">Samlet bevilgning </em></p>
<p xml:lang="vep">901 768</p>
<p xml:lang="vep">944 061</p>
<p xml:lang="vep">988 063</p>
<p xml:lang="vep">4,7</p>
<p>Samefolkets fond</p>
<p xml:lang="vep">5 345</p>
<p xml:lang="vep">5 420</p>
<p xml:lang="vep">5 566</p>
<p xml:lang="vep">2,7</p>
<p xml:lang="fao"><em type="bold">Sum </em></p>
<p xml:lang="vep">907 113</p>
<p xml:lang="vep">949 481</p>
<p xml:lang="vep">993 629</p>
<p xml:lang="vep">4,6</p>
<p>1 Olje- og energidepartementet ga en treårig støtte til Sametinget fra 2014-2016, for å gjøre Sametinget bedre rustet til å møte utfordringene ved å behandle krevende energisaker.</p>
<p>Det er gitt en nærmere presisering av summene som er oppgitt i tabellen under omtalene fra hvert departement i denne publikasjonen. Det blir også gitt tilskudd til samiske formål over tilskuddsposter hvor tilskuddsfordelingen vil skje på et senere tidspunkt. Disse tilskuddene inngår ikke i summene i tabellen, men er beskrevet i de departementsvise omtalene.</p>
<p type="title">Sametinget</p>
<p>Sametinget vil ifølge budsjettforslaget forvalte omlag 486 mill. kroner (inklusive Samefolkets fond) i 2018. Dette er en økning på cirka 25 mill. kroner fra 2017. Sametingets første hele driftsår var 1990, da hadde Sametinget et budsjett på 31,7 mill. kroner. Det har vært en positiv utvikling av Sametingets budsjett gjennom mange år. Utviklingen er i tråd med myndighetenes målsetting om at Sametinget skal ha større innflytelse og myndighet i saker som er av spesiell interesse for den samiske befolkningen.</p>
<p><em type="italic">Oversikt over bevilgninger til Sametinget </em></p>
<p>(i 1000 kroner)</p>
<p>Regnskap</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p xml:lang="nno">Saldert budsjett 2017</p>
<p>Forslag 2018</p>
<p>Pst. endring 2017-2018</p>
<p xml:lang="nno">Kommunal- og moderniseringsdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">280 879</p>
<p xml:lang="vep">301 617</p>
<p xml:lang="vep">311 155</p>
<p xml:lang="vep">3,16</p>
<p>Utenriksdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">3 000</p>
<p xml:lang="vep">715</p>
<p xml:lang="vep">800</p>
<p xml:lang="vep">11,88</p>
<p>Kunnskapsdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">57 615</p>
<p xml:lang="vep">59 116</p>
<p xml:lang="vep">68 639</p>
<p xml:lang="vep">16,10</p>
<p xml:lang="nno">Kulturdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">82 487</p>
<p xml:lang="vep">81 900</p>
<p xml:lang="vep">83 700</p>
<p xml:lang="vep">2,19</p>
<p xml:lang="nno">Helse- og omsorgsdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">5 500</p>
<p xml:lang="vep">5 500</p>
<p xml:lang="vep">5 600</p>
<p xml:lang="vep">1,81</p>
<p xml:lang="nno">Barne- og likestillingsdepartementet</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">0,00</p>
<p>Klima- og miljødepartementet</p>
<p xml:lang="vep">5 471</p>
<p xml:lang="vep">5 741</p>
<p xml:lang="vep">9 523</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">65,87</p>
<p xml:lang="nno">Olje- og energidepartementet</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">2</p>
<p xml:lang="vep">0,00</p>
<p><em type="bold">Samlet bevilgning </em></p>
<p xml:lang="vep">436 452</p>
<p xml:lang="vep">455 589</p>
<p xml:lang="vep">480 417</p>
<p xml:lang="vep">5,44</p>
<p>Samefolkets fond</p>
<p xml:lang="vep">5 345</p>
<p xml:lang="vep">5 420</p>
<p xml:lang="vep">5 566</p>
<p xml:lang="vep">2,69</p>
<p xml:lang="fao"><em type="bold">Sum </em></p>
<p xml:lang="vep">441 797</p>
<p xml:lang="vep">461 009</p>
<p xml:lang="vep">485 983</p>
<p xml:lang="vep">5,41</p>
<p>1 Over kap. 1429 Riksantikvaren, post 71 <em type="italic">Tilskudd til fredede kulturminner i privat eie </em>er det øremerket <em type="italic">inntil </em>6 mill. kroner for å styrke oppfølgingen av arbeidet med bevaringen av automatiske fredede samiske kulturminner. 2 Olje- og energidepartementet ga en treårig støtte til Sametinget fra 2014-2016, for å gjøre Sametinget bedre rustet til å møte utfordringene ved å behandle krevende energisaker. </p>
<p>Sametinget har unntak fra bruttobudsjetteringsprinsippet og får hele sin bevilgning fra departementene. Med forbehold om budsjettvedtak i Stortinget fordeler Sametinget bevilgningene fra de ulike departementene i årets siste plenumsmøte. Sametinget fordeler bevilgningene etter egne prioriteringer, men i tråd med Stortingets budsjettvedtak.</p>
<p>Rammene for Sametingets økonomiforvaltning fastsettes av Kommunal- og moderniseringsdepartementet i reglementet for Sametingets økonomiforvaltning. Reglementet gjelder også for bevilgninger over andre departementers budsjett og for eventuelle andre inntekter Sametinget har. reglement for Sametingets økonomiforvaltning er fastsatt med hjemmel i sameloven § 2-1, tredje ledd. I reglementet har departementet fastsatt at økonomireglementet og bestemmelser om økonomistyring i staten også gjelder for Sametinget.</p>
<p>Sametinget er tillagt forvaltningsansvar for en rekke administrative forhold, slik som sametingsvalget, fordeling av økonomiske tilskudd, fastsetting av nærmere bestemte deler av skolens læreplaner, forvaltning av samiske kulturminner etter kulturminneloven og tilhørende forskrifter, og oppnevning av representanter til ulike offentlige organer. Sametinget utøver dessuten myndighet og innflytelse gjennom deltakelse og representasjon i en rekke utvalg, styrer og råd.</p>
<p>For mer om Sametingets virksomhet se www.samediggi.no .</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Kommunal- og moderniseringsdepartementet (KMD)</p>
<p xml:lang="nno">(i 1000 kr)</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p>Regnskap</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p>Saldert</p>
<p xml:lang="nno">budsjett</p>
<p xml:lang="vep">2017</p>
<p>Forslag</p>
<p xml:lang="vep">2018</p>
<p xml:lang="vep">525</p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p>Fylkesmannsembetene</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">26 022</p>
<p xml:lang="vep">26 022</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">560</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Sametinget, Sametinget</p>
<p xml:lang="vep">280 879</p>
<p xml:lang="vep">301 617</p>
<p xml:lang="vep">311 155</p>
<p xml:lang="vep">560</p>
<p xml:lang="vep">54</p>
<p>Sametinget, Samefolkets fond</p>
<p xml:lang="vep">5 345</p>
<p xml:lang="vep">5 420</p>
<p xml:lang="vep">5 566</p>
<p xml:lang="vep">561</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Tilskudd til samiske formål, Samisk høgskole</p>
<p xml:lang="vep">4 588</p>
<p xml:lang="vep">4 021</p>
<p xml:lang="vep">5 109</p>
<p xml:lang="vep">561</p>
<p xml:lang="vep">51</p>
<p>Tilskudd til samiske formål, Divvun</p>
<p xml:lang="vep">6 888</p>
<p xml:lang="vep">6 928</p>
<p xml:lang="vep">7 079</p>
<p xml:lang="vep">561</p>
<p xml:lang="vep">72</p>
<p>Samisk språk, informasjon m.m.</p>
<p xml:lang="vep">2 800</p>
<p xml:lang="vep">3 084</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">2</p>
<p xml:lang="vep">562</p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p>Gáldu - Kompetansesenteret for urfolks rettigheter, Driftsutgifter</p>
<p xml:lang="vep">3 293</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">3</p>
<p xml:lang="vep">562</p>
<p xml:lang="vep">21</p>
<p>Gáldu - Kompetansesenteret for urfolks rettigheter, Spesielle driftsutgifter,</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">2 285</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">3</p>
<p xml:lang="vep">563</p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p>Internasjonalt reindriftssenter, Driftsutgifter</p>
<p xml:lang="vep">5 959</p>
<p xml:lang="vep">5 929</p>
<p xml:lang="vep">6 267</p>
<p xml:lang="vep">563</p>
<p xml:lang="vep">21</p>
<p>Internasjonalt reindriftssenter, Spesielle driftsutgifter,</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">4 449</p>
<p xml:lang="vep">4</p>
<p xml:lang="vep">2 601</p>
<p xml:lang="vep">2 658</p>
<p xml:lang="fao">Sum</p>
<p xml:lang="vep">316 486</p>
<p xml:lang="vep">355 622</p>
<p xml:lang="vep">363 856</p>
<p>1 Tildelingen finansierer de fem nordligste fylkesmenns oppgaver som regional reindriftsmyndighet.</p>
<p>2 Bevilgningen på kap. 561, post 72 blir fra 2018 overført til kap. 560, post 50, Sametinget.</p>
<p>3 Gáldu ble integrert i Nasjonal institusjon for menneskerettigheter (NIM) fra 1. januar 2017, og bevilgningen til Gáldu ble overført fra kap. 562, post 01 og post 21 til Finansdepartementets kap. 45 Nasjonal institusjon for menneskerettigheter, post 01 Driftsutgifter.</p>
<p>4 Regnskapstallet inkluderer ekstern finansiering av prosjekter i regi av Internasjonalt reindriftssenter.</p>
<p>I tillegg blir det bevilget midler til samiske formål over følgende budsjettkapitler og poster:</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p xml:lang="nno">Kommunal- og moderniseringsdepartementet, Forskningsrådet</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="vep">22</p>
<p>Kommunal- og moderniseringsdepartementet, Forskning,</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">553</p>
<p xml:lang="vep">63</p>
<p xml:lang="dan">Grenseregionale Interreg-program,</p>
<p><em type="italic">kan nyttes under kap. 553, post 60 og 65 </em></p>
<p><em type="italic">Kap. 525 Fylkesmannsembetene, post 01 Driftsutgifter </em>Bevilgningen skal dekke de fem nordligste fylkesmennenes oppgaver som reindriftsmyndighet. </p>
<p><em type="italic">Kap. 560 Sametinget, post 50 Sametinget </em>Grunnbevilgningen over posten skal blant annet dekke driften av det politiske arbeidet, administrasjonen i Sametinget, og kommunenes og fylkeskommunenes merkostnader ved oppfølging av samelovens språkregler. </p>
<p>For å styrke de samiske språkene og sikre første steg av oppfølgingen av Samisk språkutvalgs rapport NOU 2016:18 <em type="italic">Hjertespråket </em>, foreslår departementet å øke bevilgningen med 5 mill. kroner i 2018. </p>
<p>Videre er det foreslått å øke bevilgningen med 2,5 mill. kroner til Sametingets generelle arbeid med samisk kultur og språk.</p>
<p>Departementet og Sametinget har kommet til enighet om at Sametinget overtar forvaltnings-ansvaret for midlene som har vært tildelt sør-, lule- og markasamiske språktiltak, og til et prosjekt i regi av Ä´vv Skoltesamisk museum. Det er derfor foreslått å øke bevilgningen på posten med 3,2 mill. kroner mot en tilsvarende reduksjon av kap. 561 post 72 Samisk språk, informasjon m.m., jf. omtale under kap. 561, post 72.</p>
<p>Hattfjelldal kommune ble fra 1. juli 2017 innlemmet i forvaltningsområdet for samiske språk. I revidert nasjonalbudsjett for 2017 ble bevilgningen til Sametinget økt med 2,3 mill. kroner for å legge til rette for tospråklig forvaltning i Hattfjelldal kommune og i Nordland fylkeskommune. Til helårsvirkningen i 2018 foreslår departementet å øke bevilgningen med 4,5 mill. kroner.</p>
<p>Det er behov for å justere kompensasjonen for anslåtte utgifter i forbindelse med forenklet modell for premiebetaling til Statens pensjonskasse. Det foreslås derfor å øke posten med 300 000 kroner.</p>
<p>I 2013 foreslo regjeringen Stoltenberg II <span type="quote">"som en del av Kulturløftet å ha en særskilt satsning på samiske kultur- og språktiltak i perioden 2013 til 2017"</span>, jf. Prop. 1 S (2012-2013) for Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet. I Innst. 16 S (2012-2013) vedtok Stortinget å øke Sametingets bevilgning med 10 mill. kroner årlig over fem år. I tråd med føringene fra regjeringen Stoltenberg II utløper den midlertidige bevilgningsøkningen i 2017 og det foreslås å redusere bevilgningen med 10 mill. kroner. Bevilgningene til samisk kultur og språk styrkes tilsvarende med bevilgninger til oppfølging av NOU 2016:18 <em type="italic">Hjertespråket </em>, innlemmelse av Hattfjelldal kommune i forvaltningsområdet for samisk språk og bevilgninger til generelle språk- og kulturtiltak, som omtalt over. </p>
<p>Samlet foreslår Kommunal- og moderniseringsdepartementet en bevilgning på 311,2 mill. kroner til Sametinget i 2018.</p>
<p><span type="quote">Kap. 560 Sametinget, post 54 Samefolkets fondTilskuddet skal gå til ulike tiltak som styrker og bidrar til
revitalisering av samiske språk og samisk kultur. Midlene skal ikke
brukes til individuelle erstatninger. Bevilgningen forvaltes av
Sametinget. For 2018 er bevilgningen foreslått til 5,6 mill. kroner.</span></p>
<p><em type="italic">Kap. 561 Tilskudd til samiske formål, post 50 Samisk høgskole </em>Samisk høgskole utfører enkelte oppgaver på oppdrag fra Kommunal- og moderniseringsdepartementet. Bevilgningen skal benyttes til drift av Faglig analysegruppe for samisk statistikk og Samiske veivisere. I ordningen Samiske veivisere er det behov for nettsider med informasjon om samisk språk, kultur og samfunnsliv, spesielt rettet mot ungdom. Samisk høgskole vil tilrettelegge og drifte en slik side, og samtidig ivareta materialet fra daværende Gáldus informasjonsside om urfolksrettigheter og menneskerettigheter. Det er også behov for å styrke sekretariatet til veiviserordningen. Departementet foreslår derfor å øke bevilgningen på posten med 1 mill. kroner. Samlet foreslår departementet en bevilgning til Samisk høgskole på 5,1 mill. kroner i 2018, til dekning av utgifter til Faglig analysegruppe og Samiske veivisere. </p>
<p><em type="italic">Kap. 561 Tilskudd til samiske formål, post 51 Divvun </em>Bevilgningen skal benyttes til drift av Divvun ved Universitetet i Tromsø – Norges arktiske universitet. Divvun utvikler teknologiske språkverktøy for de samiske språkene. Moderne språkteknologi er en forutsetning for at samiske språk skal kunne overleve som bruksspråk i dagens samfunn. Departementet foreslår en bevilgning på 7,1 mill. kroner til Divvun i 2018. </p>
<p><em type="italic">Kap. 561 Tilskudd til samiske formål, post 72 Samisk språk, informasjon m.m. </em>Formålet med tilskuddsordningen har vært å styrke bruken av samiske språk ved å legge bedre til rette for bruk av samisk i det offentlige, øke antallet samiske språkbrukere, gi mer informasjon til samer på samisk og å øke informasjonen om samiske forhold til befolkningen i Norge. Forvaltningen av en del av tilskuddsmidlene har vært delegert Fylkesmannen i Nordland som har ansvaret for flere tiltak i Handlingsplanen for samiske språk. Midlene har gått til sør-, lule- og markasamiske tiltak. Ä´vv Skoltesamisk museum har også mottatt også tilskudd over denne posten, til skoltesamiske språk- og kulturprosjekter. Departementet og Sametinget er enige om at Sametinget overtar forvaltningsansvaret for midlene på posten. Departementet foreslår derfor at midlene på posten overføres til kap. 560, post 50 Sametinget. </p>
<p><em type="italic">Kap. 562 Gáldu - Kompetansesenteret for urfolks rettigheter, post 01 Driftsutgifter og post 21 Spesielle driftsutgifter, </em><em type="italic">kan overføres </em>Gáldu – Kompetansesenteret for urfolks rettigheter ble fra 1. januar 2017 integrert i Nasjonal institusjon for menneskerettigheter. Bevilgningen på kap 562, post 01 og post 21 er fra 2017 overført til Finansdepartementets kap. 45 Nasjonal institusjon for menneskerettigheter, post 01 Driftsutgifter. </p>
<p><em type="italic">Kap. 563 Internasjonalt reindriftssenter, post 01 Driftsutgifter og post 21 Spesielle driftsutgifter, </em><em type="italic">kan overføres </em>Internasjonalt reindriftssenter i Kautokeino er en faglig selvstendig institusjon som vedtar egne mål og resultatkrav innenfor de rammene som Kommunal- og moderniseringsdepartementet fastsetter. Arbeidet skal være rettet mot næringsutøvere, offentlige myndigheter, forskningsmiljøer og andre fagmiljøer, i tillegg til internasjonale organisasjoner og samarbeidsorganer. Styret er senterets øverste organ. Departementet foreslår en samlet bevilgning på 8,9 mill. kroner til Internasjonalt reindriftssenter i 2018. I beløpet er det lagt inn en kompensasjon for anslåtte utgifter i forbindelse med forenklet modell for premiebetaling til Statens pensjonskasse på 380 000 kroner. <em type="italic">Kap. 500 Kommunal- og moderniseringsdepartementet, post 50 og 22 Forskning, </em><em type="italic">kan overføres </em>Norges forskningsråds program Samisk forskning II gikk fra 2007 til 2017. Kommunal- og moderniseringsdepartementet tildelte 3,9 mill. kroner til programmet i 2017. Programmet hadde som mål å fremme langsiktig forskning av høy kvalitet om samiske forhold, bidra til rekruttering av forskere og videreutvikling av samisk som vitenskapsspråk. I tillegg ble internasjonalt forskningssamarbeid, nettverksbygging og forskningsformidling på samisk og andre språk vektlagt. </p>
<p>Forskningsprogrammet har nå gått over i en ny fase – Samisk forskning III – som er et løpende program hvor det ikke er definert en tidsperiode. Programmet skal fremme forskning av høy kvalitet som er relevant for politikkutvikling, for forvaltning og andre aktører i samfunnet, gjennom å bidra med kunnskap om kulturuttrykk, samisk identitet og samfunnsbygging, oppvekst og utdanning, språk, klima og miljø, levekår og befolkningsutvikling. Det er foreslått å sette av 3,334 mill. kroner til Samisk forskning III i 2018. <em type="italic">Kap. 553 Omstillingsdyktige regioner, post 63 Grenseregionale Interreg-program, </em><em type="italic">kan nyttes under kap. 553, post 60 og 65 </em>I 2017 tildelte Kommunal- og moderniseringsdepartementet 10,1 mill. kroner til gjennomføring av Interreg Nord, hvor Sápmi er et delprogram. Tildelingen til Interreg Nord vil bli videreført i 2018 på kap. 533, post 63 Grenseregionale Interreg-program. Det er lagt opp til en samlet ramme for norsk deltakelse på ca. 71 mill. kroner for programperioden 2014–2020. Troms fylkeskommune har sekretariatsfunksjonen for hele Nord-programmet og Sápmi, men samarbeider med Nord-Trøndelag fylkeskommune om sørsamiske aktiviteter. </p>
<p>Målet er å styrke programområdets konkurransekraft og attraktivitet. Programområdet omfatter Nord-Norge, Nord-Finland, Nord-Sverige samt Sápmi (det samiske området fra Hedmark til Finnmark). Det ble tildelt støtte til 18 prosjekter i 2016 fordelt på følgende prioriterte innsatsområder: Forskning og innovasjon, entreprenørskap, kultur og miljø og felles arbeidsmarked. Et eksempel er prosjektet Indigenious Entrepreneurship der Barentssekretariatet har jobbet med å støtte urfolksungdom til økonomisk uavhengighet gjennom entreprenørskap.</p>
<p type="title">Utenriksdepartementet (UD)</p>
<p xml:lang="nno">(i 1000 kr)</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p>Regnskap</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p>Saldert</p>
<p xml:lang="nno">budsjett</p>
<p xml:lang="vep">2017</p>
<p>Forslag</p>
<p xml:lang="vep">2018</p>
<p xml:lang="vep">163</p>
<p xml:lang="vep">72</p>
<p>Menneskerettigheter</p>
<p xml:lang="vep">3 000</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">715</p>
<p xml:lang="vep">800</p>
<p xml:lang="fao">Sum</p>
<p xml:lang="vep">3 000</p>
<p xml:lang="vep">715</p>
<p xml:lang="vep">800</p>
<p>1 Gáldu – Kompetansesenteret for urfolks rettigheter mottok støtte over posten fram til 2016, til sitt arbeid med internasjonale menneskerettigheter. Gáldu ble integrert i Nasjonal institusjon for menneskerettigheter i 2017.</p>
<p>I tillegg blir det bevilget midler til samiske formål over følgende budsjettkapitler og poster:</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p xml:lang="vep">115</p>
<p xml:lang="vep">01/70</p>
<p>Driftsutgifter og Tilskudd til næringsfremme, kultur- og informasjonsspørsmål</p>
<p xml:lang="vep">116</p>
<p xml:lang="vep">70</p>
<p>Tilskudd til internasjonale organisasjoner</p>
<p xml:lang="vep">118</p>
<p xml:lang="vep">70</p>
<p xml:lang="nno">Nordområdetiltak og prosjektsamarbeid med Russland</p>
<p><em type="italic">Kap. 163, Nødhjelp, humanitær bistand og menneskerettigheter, post 72 Menneskerettigheter </em>Tildelingen skal benyttes til Sametingets arbeid for å fremme urfolks rettigheter i FN og andre internasjonale fora. Et viktig mål er å styrke urfolks mulighet til å delta i FN på selvstendig grunnlag, i saker som angår dem. Dette forutsetter mobilisering og alliansebygging på tvers av de ulike urfolksregionene, inkludert aktiv deltagelse fra urfolk i utviklingsland. Det tas sikte på å utvikle en treårig rammeavtale om økonomisk støtte, med en årlig tildeling på inntil 0,8 mill. kroner over denne posten til Sametinget. Alle tilskudd fra denne bevilgningen skal benyttes til å fremme utviklingspolitiske formål, i tråd med OECD/DACs regelverk. </p>
<p><em type="italic">Kap. 115, Næringsfremme-, kultur- og informasjonsformål, post 01 Driftsutgifter og post 70 Tilskudd til næringsfremme, kultur- og informasjonsspørsmål </em>Tilskudd som gis under disse postene, skal bidra til å fremme utenrikspolitiske mål og ha verdi for norsk samfunns-, nærings- og kulturliv. Styrking av norsk kulturlivs internasjonale muligheter og kontaktflate, og profilering av Norge som sentral aktør i nordområdene er ledd i dette arbeidet. Sentralt i denne satsingen står også urfolksprosjekter. </p>
<p>De siste årene er det tildelt mellom 1 og 1,5 mill. kroner til prosjekter for å styrke norske samers internasjonale kulturkontakter til andre urfolksgrupper over disse postene. Sentrale samarbeidspartnere for Utenriksdepartementet når det gjelder samiske miljøers internasjonale kultursamarbeid finansiert under denne posten, er blant andre Riddu Riđđu-festivalen og Internasjonalt Samisk Filmsenter.</p>
<p><em type="italic">Kap 116, Deltaking i internasjonale organisasjoner, post 70 Tilskudd til internasjonale organisasjoner </em>Nordisk ministerråd tildelte 3,891 mill. danske kroner i støtte til det samiske samarbeidet på kulturområdet i 2017. Midlene fordeles mellom Samerådet og Samisk kunstnerråd, og går i hovedsak til samisk kulturstøtte med målsetting om nordisk nytte, og i mindre grad til administrative driftskostnader. På utdanningsområdet tildelte Nordisk ministerråd 1,7 mill. danske kroner i 2017. Midlene overføres og disponeres av Samisk høgskole. Støtten til kultur- og utdanningsområdet forventes videreført i 2018. </p>
<p>Norges pliktige bidrag til Nordisk ministerråd blir bevilget under kap. 116 Deltaking i internasjonale organisasjoner, post 70 Tilskudd til internasjonale organisasjoner.</p>
<p><em type="italic">Kap 118, Nordområdetiltak mv., post 70 Nordområdetiltak og prosjektsamarbeid med Russland </em></p>
<p><em type="italic">Prosjektsamarbeidet med Russland </em>Denne bevilgningen benyttes til å støtte prosjekter innen en rekke prioriterte områder. Støtte til folk-til-folk-prosjekter innenfor norsk og russisk del av Barentsregionen, som involverer samer og andre urfolk, er et av de prioriterte områdene. Støtte til denne type formål forvaltes av Barentssekretariatet. </p>
<p>I 2017 er det gitt tilskudd på over 4,3 mill. kroner til samarbeidsprosjekter mellom norske, russiske og andre lands urfolk, og det forventes at det vil gis ytterligere tilskudd høsten 2017. I 2017 har flere større urfolksarrangementer funnet sted, som markeringen av 100-årsjubileet for samenes første landsmøte i Trondheim og en urfolkssummit i Moskva. Andelen av Barentssekretariatets prosjektmidler som har gått til urfolksformål har derfor vært noe større hittil i 2017 enn tidligere år. For 2018 forventes det at støtten vil gå noe ned i forhold til 2017.</p>
<p><em type="italic">Arktis 2030 </em>Målet med ordningen er å fremme norske interesser og Norges posisjon som en ansvarlig aktør i nord. Midlene skal bidra til at Norge kan være ledende på kunnskap, være den fremste forvalter av miljøet og naturressursene i nordområdene, og bidra til næringsutvikling. Arktis 2030 skal i tillegg støtte opp under norsk engasjement og rolle i Antarktis, og utnytte styrken i at Norge har kompetanse i begge polområdene. </p>
<p>Tilskudd under posten omfatter også støtte til urfolkrepresentanters deltakelse i internasjonalt samarbeid i nordområdene. Midlene nyttes da i første rekke til dekning av reiseutgifter for deltakelse i Arktisk råd og Barentsrådet. I 2015 ble en ny 3-årig rammeavtale med Sametinget undertegnet, og det ble planlagt en årlig støtte på 385 000 kroner per år til dette formålet. Dette beløpet ble utbetalt til Sametinget i 2016.</p>
<p>Samerådet og Utenriksdepartementet har en avtale for å dekke utgifter i forbindelse med Samerådets deltakelse i Arktisk råd. I 2016 ble 1,7 mill. kroner utbetalt. 285 000 kroner er planlagt utbetalt i 2017 under denne avtalen. Det er søkt om forlengelse.</p>
<p>Som en oppfølging av forprosjektet om utvikling av etiske retningslinjer for økonomisk aktivitet i urfolksområder, ble Árran lulesamisk senter i 2013 tildelt 7,3 mill. kroner i tilskudd for perioden 2013-2016 til prosjektet <span type="quote" xml:lang="eng">«Indigenous People and Resource Extraction: Evaluating Ethical Guidelines»</span>. 1,3 mill. kroner ble utbetalt i 2016. Avtalen ble forlenget til 2017, og det er planlagt en siste utbetaling under avtalen i 2017 på 336 000 kroner.</p>
<p>Senter for samiske studier ved Universitetet i Tromsø – Norges arktiske universitet ble for perioden 2013-2016 tildelt 8,7 mill. kroner i tilskudd til prosjektet <span type="quote" xml:lang="nno">«Brennpunkt nord. Nettverk, urfolksinstitusjoner og kunnskapsproduksjon»</span>. Prosjektet er knyttet til det flerfaglige urfolksprogrammet Master of Indigenous Peoples. Det skal i tillegg forskes på den internasjonale urfolksbevegelsen i tid og rom. Om lag 1 mill. kroner ble utbetalt for 2016, mens det er planlagt utbetaling på 1,5 mill. kroner i 2017.</p>
<p>Gjennom Stipendprogrammet for studier i nordområdene fikk Samisk høgskole en tildeling på 0,4 mill. kroner for perioden 2013-2016. I denne tredje stipendperioden har Samisk høgskole midler til å tildele stipendmåneder og reisestipend til studenter fra Canada og Russland, i tillegg til midler til ansattmobilitet. 35 000 kroner ble utbetalt i 2016. Avtalen er gått ut.</p>
<p type="title">Kunnskapsdepartementet (KD)</p>
<p xml:lang="nno">(i 1000 kr)</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p>Regnskap</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p>Saldert</p>
<p xml:lang="nno">budsjett</p>
<p xml:lang="vep">2017</p>
<p>Forslag</p>
<p xml:lang="vep">2018</p>
<p xml:lang="vep">222</p>
<p xml:lang="vep">01/45</p>
<p>Statens grunn- og videregående skoler og grunnskoleinternat, Driftsutgifter og utstyrsanskaffelser,</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">98 826</p>
<p xml:lang="vep">102 067</p>
<p xml:lang="vep">108 277</p>
<p xml:lang="vep">223</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p><span type="quote">Sametinget, Tilskudd til Sametinget</span></p>
<p xml:lang="vep">41 501</p>
<p xml:lang="vep">42 551</p>
<p xml:lang="vep">46 627</p>
<p xml:lang="vep">225</p>
<p xml:lang="vep">62</p>
<p><span type="quote">Tilskudd til de kommunale sameskolene i Snåsa og Målselv</span></p>
<p xml:lang="vep">23 670</p>
<p xml:lang="vep">24 321</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">225</p>
<p xml:lang="vep">63</p>
<p>Tiltak i grunnopplæringen, Tilskudd til samisk grunnopplæring,</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">52 406</p>
<p xml:lang="vep">63 806</p>
<p xml:lang="vep">67 349</p>
<p xml:lang="vep">227</p>
<p xml:lang="vep">63</p>
<p>Tilskudd til kommuner og fylkeskommuner</p>
<p xml:lang="vep">24 953</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">231</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Barnehager, Tilskudd til samiske barnehagetilbud</p>
<p xml:lang="vep">16 114</p>
<p xml:lang="vep">16 565</p>
<p xml:lang="vep">22 012</p>
<p xml:lang="vep">260</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Universitet og høgskoler</p>
<p xml:lang="vep">81 118</p>
<p xml:lang="vep">83 924</p>
<p xml:lang="vep">90 599</p>
<p xml:lang="vep">281</p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p>Felles tiltak for universitet og høgskoler. Driftsutgifter</p>
<p xml:lang="vep">1 100</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">281</p>
<p xml:lang="vep">78</p>
<p>Tilskudd til Universitets- og høgskolerådet</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="vep">2410</p>
<p xml:lang="vep">73</p>
<p>Statens lånekasse for utdanning, Avskrivninger,</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">overslagsbevilgning </em></p>
<p xml:lang="vep">350</p>
<p xml:lang="vep">200</p>
<p xml:lang="vep">350</p>
<p xml:lang="fao">Sum</p>
<p xml:lang="vep">315 585</p>
<p xml:lang="vep">333 934</p>
<p xml:lang="vep">360 667</p>
<p>1 Tilskuddet til sameskolene i Snåsa og Målselv er fra 2018 flyttet til kap. 227 Tilskudd til særskilte skoler, post 63 Tilskudd til kommuner og fylkeskommuner.</p>
<p>2 Beløpet gjelder den delen av bevilgningen på posten som er foreslått bevilget til sameskolene i Snåsa og Målselv. For samlet bevilgning på posten, se omtale under.</p>
<p>I tillegg blir det bevilget midler til samiske formål over disse kapitlene og postene:</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p xml:lang="vep">254</p>
<p xml:lang="vep">70</p>
<p>Tilskudd til studieforbund</p>
<p xml:lang="vep">260</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Universitet og høgskoler</p>
<p xml:lang="vep">281</p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p>Felles tiltak for universiteter og høgskoler</p>
<p xml:lang="vep">285</p>
<p xml:lang="vep">52</p>
<p>Norges forskningsråd, Forskningsformål</p>
<p>1 Gjelder bevilgninger til andre universiteter og høgskoler enn Samisk høgskole, som får midler til samiske tiltak i sin årlige ramme.</p>
<p><em type="italic">Kap. 222 Statlige grunn- og videregående skoler og grunnskoleinternat, post 01 Driftsutgifter og post 45 Større utstyrsanskaffelser og vedlikehold, </em><em type="italic">kan overføres </em></p>
<p>Målet med bevilgningen er å opprettholde og videreutvikle samisk identitet, språk og kultur.</p>
<p>Bevilgningen på posten dekker hovedsakelig drift av Samisk videregående skole i Karasjok, Samisk videregående skole og reindriftsskole i Kautokeino og Sørsamisk kunnskapspark (tidligere Sameskolen for Midt-Norge) i Hattfjelldal. Opplæringen ved Sørsamisk kunnskapspark og de videregående skolene følger Kunnskapsløftet – Samisk.</p>
<p>Sameskolen for Midt-Norge har endret navn til Åarjelsaemien vierhtiesåafoe – Sørsamisk kunnskapspark. Regjeringen har vedtatt å beholde virksomheten i staten, og det er satt i gang en prosess for å utvikle og effektivisere det sørsamiske fjernundervisningstilbudet. Tilbudet skal treffe behovet til kommunene for sørsamisk opplæring på en bedre måte, og øke rekrutteringen av sørsamiske fjernundervisningselever.</p>
<p>Statsbygg har på oppdrag fra Sametinget gjennomført en mulighetsstudie for ulike alternativ for det samiske nasjonalteateret Beaivváš. I 2017 har regjeringen besluttet at Kulturdepartementet og Kunnskapsdepartementet skal gi Statsbygg i oppdrag å utrede et alternativ med samlokalisering mellom teatret og Samisk videregående skole og reindriftsskole i Kautokeino nærmere.</p>
<p>For at Sørsamisk kunnskapspark skal få stabil drift, etter at det ble trukket ut midler i 2015 som følge av forslag om å avvikle Sameskolen for Midt-Norge, foreslår Kunnskapsdepartementet å øke bevilgningen med 2,7 mill. kroner i 2018. Det foreslås også å øke inntektsposten kap. 3222, post 02 med 2,5 mill. kroner, for å synliggjøre de reelle inntektene til Sørsamisk kunnskapspark. Fordi utgiftene i virksomheten har sammenheng med inntektene, foreslås utgiftsposten økt tilsvarende. Samlet sett blir det foreslått en tildeling på postene 01 og 45 på 108,3 mill. kroner.</p>
<p><em type="italic">Kap. 223 Sametinget, post 50 Tilskudd til Sametinget </em></p>
<p>Målet med bevilgningen er, gjennom Sametingets virksomhet, å gi samiske elever en god opplæring med tilgang til ordinære og tilrettelagte læremiddel på sitt eget språk.</p>
<p>Tilskuddet finansierer utdanningsformål i Sametinget, inkludert utvikling og produksjon av ordinære og tilrettelagte læremiddel for samiske elever, arbeid med samiske læreplaner og råd og veiledning om samisk opplæring.</p>
<p>Bevilgningen foreslås økt med 3 mill. kroner i 2018, for arbeid med læreplaner og læremidler. Økt bevilgning har sammenheng med fagfornyelsen som er varslet i Meld. St. 28 (2015-2016) <em type="italic">Fag – Fordypning – Forståelse. En fornyelse av Kunnskapsløftet. </em>Det foreslås en tildeling på posten på 46,6 mill. kroner. </p>
<p><em type="italic">Kap. 225 Tiltak i grunnopplæringen, post 63 Tilskudd til samisk i grunnopplæringen </em></p>
<p>Tilskuddet skal bidra med finansiering til kommuner, fylkeskommuner og frittstående skoler som tilbyr samiskopplæring i samsvar med § 6-2 og § 6-3 i opplæringsloven, og til at lærere får økt kompetanse i samiske språk.</p>
<p>Under posten er det tre tilskuddsordninger: En for samiskopplæring i grunnskolen, en for samiskopplæring i den videregående opplæringen og en ordning med samiske studiepermisjoner for videreutdanning i samisk for lærere i hele grunnopplæringen. Antall elever som velger samisk språk i grunnskolen har holdt seg relativt stabilt de siste årene.</p>
<p>Det foreslås en tildeling på 67,3 mill. kroner på posten i 2018. Det er anslått en reell økning på 1,9 mill. kroner fra saldert budsjett i 2017.</p>
<p><em type="italic">Kap. 227 Tilskudd til særskilte skoler, post 63 Tilskudd til kommuner og fylkeskommuner </em></p>
<p> <em type="italic">Tilskudd til de kommunale sameskolene i Snåsa og Målselv </em>Målet med tilskuddsordningen er å bidra til å opprettholde og utvikle samisk identitet, språk og kultur. </p>
<p>Tilskuddet finansierer drift av de kommunale sameskolene i Snåsa og Målselv, med tilhørende internat. Sameskolen i Snåsa gir opplæring på sørsamisk, og sameskolen i Målselv gir opplæring på nordsamisk. Skolene har hele landet som opptaksområde, og opplæringen følger <em type="italic">Kunnskapsløftet - Samisk </em>. </p>
<p>Det har over tid blitt opprettet svært mange tilskuddsposter under budsjettet til Kunnskapsdepartementet. Departementet vil samle flere tilskuddsordninger på færre budsjettposter. Tilskuddet til de kommunale sameskolene i Snåsa og Målselv flyttes derfor fra kap. 225 <em type="italic">Tiltak i grunnopplæringen, </em>post 62 <em type="italic">Tilskudd til de kommunale sameskolene i Snåsa og Målselv </em>, til kap. 227 <em type="italic">Tilskudd til særskilte skoler, </em>post 63 <em type="italic">Tilskudd til kommuner og fylkeskommuner </em>. Endringen påvirker ikke nivået på tilskuddet til sameskolene. Samlet nivå på kap. 227 post 63 er 39,1 mill. kroner. Nivået på tilskuddet til sameskolene er foreslått til 25 mill. kroner. </p>
<p><em type="italic">Kap. 231 barnehager, post 50 Tilskudd til samiske barnehagetilbud </em>Tilskuddet skal bidra til at samiske barn får utviklet sitt språk og sin kultur i barnehagen. Sametinget forvalter tilskuddet. </p>
<p>Statistikk fra Sametinget viser at det i 2016 var totalt 758 barn som gikk i barnehager med et samisk tilbud, mot 783 i 2015. Av disse gikk 573 barn i samiske barnehager, 78 barn i barnehager med samisk avdeling og 107 i barnehager med samisk språkopplæringstilbud. Av de 758 barna hadde 708 barn nordsamisk bakgrunn, mot 735 i 2015. 19 barn hadde lulesamisk bakgrunn, mot 22 i 2015. 31 barn hadde sørsamisk bakgrunn mot 26 i 2015.</p>
<p>I 2016 var det registrert 24 samiske barnehager og åtte barnehager med samisk avdeling, mot henholdsvis 24 og sju i 2015. 26 barnehager hadde samisk språkopplæringstilbud, mot 29 i 2015. De sistnevnte barnehagene ligger i ni fylker: Finnmark, Troms, Nordland, Nord-Trøndelag, Sør-Trøndelag, Oppland, Hedmark, Buskerud og Akershus.</p>
<p>I revidert nasjonalbudsjett for 2017 ble tilskuddet til samiske barnehagetilbud økt med 5 mill. kroner, jf. Prop. 129 S (2016-2017) <em type="italic">Tilleggsbevilgninger og omprioriteringer i statsbudsjettet 2017 </em>og Innst. 401 A (2016-2017). Departementet foreslår å videreføre denne økningen i 2018, slik at total bevilgning blir 22 mill. kroner. </p>
<p><em type="italic">Kap 254 Tilskudd til voksenopplæring, post 70 Tilskudd til studieforbund </em>Tilskuddet bidrar til at godkjente studieforbund kan tilby fleksibel og brukertilpasset opplæring for voksne. Deler av tilskuddet går til samiske studieforbund. En mindre del går til refusjon av kostnader knyttet til opplæring av voksne i samisk språk på grunnskolenivå, gjennomført av godkjente studieforbund og nettskoler. Størrelsen på disse tilskuddene beregnes ut fra aktiviteten foregående år. Den samlede bevilgningen i 2017 er 208,4 mill. kroner. </p>
<p>Departementet har bedt Kompetanse Norge gjennomføre en evaluering av måloppnåelsen i studieforbundene, med leveringsfrist i mai 2018.</p>
<p>Departementet foreslår å redusere bevilgningen med 22,5 mill. kroner sammenlignet med nivået i 2017. Reduksjonen skal ikke påvirke størrelsen på tilretteleggingstilskuddet, slik at aktivitet for deltakere som trenger særskilt tilrettelegging, blir den samme som tidligere år. Det foreslås at den samlede bevilgningen over kap. 254, post 70 i 2018 blir 193,5 mill. kroner.</p>
<p><em type="italic">Kap. 260 Universitet og høyskoler, post 50 Statlige universitet og høyskoler </em>I Meld. St. 21 (2016-2017) <em type="italic">Lærelyst – tidlig innsats og kvalitet i skolen </em>varsler Kunnskapsdepartementet at det faglige ansvaret for de nasjonale sentrene skal legges til vertsinstitusjonene, som allerede i dag har det administrative ansvaret for sentrenes tilsatte. Bakgrunnen er at departementet mener at en innlemming i vertsinstitusjonene vil gi bedre kvalitet på de oppgavene departementet ønsker at senteret skal løse. Endringen trer i kraft </p>
<p>1. januar 2018. Videre blir det i meldingen varslet at Kunnskapsdepartementet tar sikte på å gi Senter for samisk i opplæringa ved Samisk høgskole grunnfinansiering i tråd med de nasjonale sentrene. Det foreslås derfor å øke rammebevilgningen til Samisk høgskole med 2,4 mill. kroner. Samtidig foreslås det å flytte 2 mill. kroner til den samiske læremiddelportalen Ovttas, som driftes av Senter for samisk i opplæringa, inn i rammebevilgningen til Samisk høgskole på kap. 260, post 50. Midlene er tidligere bevilget over kap. 226 post 21.</p>
<p>Det er foreslått en samlet bevilgning på posten på 90,6 mill. kroner.</p>
<p><em type="italic">Kap. 281 Felles tiltak for universiteter og høyskoler, post 01 Driftsutgifter </em>Forskningsrådet har i 2017 tildelt 4,12 mill. kroner til et strategisk høgskoleprosjekt (Rapid change – challenges or opportunities for sustainable reindeer husbandry (Rievdan)) til Samisk høgskole. </p>
<p><em type="italic">Kap. 281 Felles tiltak for universiteter og høyskoler, post 78 Tilskudd til Universitets- og høgskolerådet </em></p>
<p>Ansvaret for fagstrategisk organ for samiske høyere utdanning og forskning er en varig oppgave som ble lagt til Universitets- og høgskolerådet i 2016. Det er foreslått å videreføre bevilgning på 0,5 mill. kroner til formålet.</p>
<p><em type="italic">Kap. 285 Norges forskningsråd, post 52 Langsiktig grunnleggende forskning </em>Norges forskningsråd har et delansvar for finansiering av samisk forskning. Midler til samisk forskning over kap. 285, post 52 går hovedsakelig til Program for samisk forskning. Programmet har et budsjett på 15,5 mill. kroner i 2017. Av disse kommer 11,7 mill. kroner fra Kunnskapsdepartementet og 3,8 mill. kroner fra Kommunal- og moderniseringsdepartementet. </p>
<p>Program for samisk forskning II løp i perioden 2007 til juni 2017. Programmet fokuserte på sentrale utfordringer for samisk forskning, herunder rekruttering og styrking av samisk som vitenskapsspråk. Programmet la også vekt på kulturell og språklig variasjon i det samiske samfunnet, på internasjonalt samarbeid og på formidling av forskningen.</p>
<p>Programmet har nå gått over i en ny fase – Program for samisk forskning III (P-SAMISK III). Programmet har samtidig gått over til å bli definert som løpende og en ny programplan som skal gjelde for perioden juni 2017 til 2027 ble vedtatt på forsommeren.</p>
<p>Programmet er et faglig bredt grunnforskningsprogram for samiske problemstillinger innenfor humaniora og samfunnsvitenskap. I tillegg er det også åpent for naturvitenskaplig forskning innenfor klima og miljø som har en direkte tilknytning til humaniora og samfunnsvitenskap. Hovedmålet for programmet er å bidra til å ivareta Norges særlige ansvar for å utvikle ny, forskningsbasert kunnskap for at den samiske folkegruppen skal kunne sikre og utvikle språket, kulturen og samfunnslivet sitt.</p>
<p>I tillegg har Forskningsrådet i 2017, under FriHumSam-ordningen, tildelt 0,72 mill. kroner til et prosjekt som ser på språklæring hos nordsamiske barn, 0,09 mill. kroner til en offentlig ph.d. som ser på tilbakeføring av samisk kulturarv, og 0,48 mill. kroner til et SAMKUL-prosjekt som ser på hvordan vitenskapelig kunnskap og forskning på samisk historie er påvirket av sosiale og kulturelle forestillinger om <em type="italic">rase og opphav </em>. </p>
<p><em type="italic">Kap. 2410 Statens lånekasse for utdanning, post 73 Avskrivninger, </em><em type="italic">overslagsbevilgning </em>Avskrivningene på posten omfatter ulike avskrivningsordninger i Lånekassen. Studenter som har kombinasjonen grunnskolelærerutdanning, praktisk-pedagogisk utdanning eller førskolelærerutdanning og samisk språk, får ettergitt lån i Statens lånekasse for utdanning med inntil 50 000 kroner. I 2016 ble det ettergitt lån til syv personer. Det forventes at om lag syv studenter per år vil få ettergivelse på dette grunnlaget i årene som kommer. </p>
<p>For 2018 foreslås det en bevilgning til samiske formål på posten på 350 000 kroner.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Kulturdepartementet (KUD)</p>
<p xml:lang="nno">(i 1000 kr) </p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p>Regnskap</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p>Saldert</p>
<p xml:lang="nno">budsjett</p>
<p xml:lang="vep">2017</p>
<p>Forslag</p>
<p xml:lang="vep">2018</p>
<p xml:lang="vep">325</p>
<p xml:lang="vep">53</p>
<p>Allmenne kulturformål, Sametinget</p>
<p xml:lang="vep">82 487</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">81 900</p>
<p xml:lang="vep">83 700</p>
<p xml:lang="vep">334</p>
<p xml:lang="vep">78</p>
<p>Film og medieformål, Ymse faste tiltak, Internasjonalt Samisk filminstitutt (ISFI)</p>
<p xml:lang="vep">3 970</p>
<p xml:lang="vep">4 540</p>
<p xml:lang="vep">5 140</p>
<p xml:lang="vep">335</p>
<p xml:lang="vep">75</p>
<p>Mediestøtte/Tilskudd til samiske aviser</p>
<p xml:lang="vep">27 032</p>
<p xml:lang="vep">27 500</p>
<p xml:lang="vep">28 100</p>
<p xml:lang="fao">Sum</p>
<p xml:lang="vep">113 489</p>
<p xml:lang="vep">113 940</p>
<p xml:lang="vep">116 940</p>
<p>1 Tilskuddet ble fram til 2016 bevilget under kap. 320 Allmenne kulturformål, post 53 Sametinget.</p>
<p>I tillegg blir det bevilget midler til samiske formål over følgende budsjettkapitler:</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p xml:lang="vep">325</p>
<p xml:lang="vep">72</p>
<p>Allmenne kulturformål, Kultursamarbeid i nordområdene</p>
<p xml:lang="vep">329</p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p>Arkivformål, Driftsutgifter</p>
<p xml:lang="vep">340</p>
<p xml:lang="vep">70</p>
<p>Den norske kirke, Rammetilskudd til Den norske kirke</p>
<p>Videre forvalter flere mottakere av tilskudd/bevilgninger fra Kulturdepartementet oppgaver og aktiviteter rettet mot samisk kunst og kultur. Det gjelder for eksempel Nasjonalbiblioteket, Norsk kulturråd og museene i det nasjonale museumsnettverket.</p>
<p><em type="italic">Kap. 325 Allmenne kulturformål, post 53 Sametinget </em>Sametinget forvalter en rammebevilgning til kulturformål under statsbudsjettets kap. 325, post 53. Bevilgningen skal bidra til Sametingets arbeid med å legge til rette for et levende og mangfoldig samisk kunst- og kulturliv av god kvalitet, som er tilgjengelig for alle. Bevilgningen overføres til Sametinget, som disponerer midlene etter egne prioriteringer. </p>
<p><em type="italic">Kap. 334 Film- og medieformål, post 78 Ymse faste tiltak </em>Internasjonalt Samisk Filminstitutt (ISFI) har nasjonal status. Tilskuddet til ISFI blir foretatt på et særskilt grunnlag og ikke ut fra de samme kriteriene som midler til regionale filmvirksomheter. Det foreslås en økning på 0,6 mill. kroner til ISFI i 2018. Økningen kan brukes både til drift av ISFI og bevilgninger til samiske audiovisuelle produksjoner. Formålet er å sikre ISFI en bedre driftssituasjon, slik at de kan videreføre og styrke satsingen på produksjon og formidling av samiske audiovisuelle produksjoner. </p>
<p><em type="italic">Kap. 335 Mediestøtte, post 75 Tilskudd til samiske aviser </em>Under denne posten gis det tilskudd til produksjon av samiske aviser og tilskudd til produksjon av avissider på lulesamisk og sørsamisk. Ordningen er regulert i forskrift fastsatt av Kulturdepartementet, og midlene fordeles av Medietilsynet. </p>
<p><em type="italic">Kap. 325 Allmenne kulturformål, post 72 Kultursamarbeid i nordområdene </em>I det norsk-russiske kultursamarbeidet etableres treårige samarbeidsprogrammer med sikte på utvikling av det norsk-russiske kultursamarbeidet. Departementet gir treårig prosjektstøtte til utviklingsarbeid innenfor ulike deler av kulturfeltet, herunder til samisk kultur og urfolkskultur. </p>
<p><em type="italic">Kap. 329 Arkivformål, post 01 Driftsutgifter </em>Drift av Samisk arkiv dekkes innenfor de årlige bevilgningene til Arkivverket over statsbudsjettets kap. 329, post 01. </p>
<p><em type="italic">Kap. 340 Den norske kirke, post 70 Rammetilskudd til Den norske kirke </em>Rammetilskuddet til Den norske kirke nyttes blant annet til finansiering av Samisk kirkeråd. Rådet har som oppgave å samordne kirkens innsats blant de samiske befolkningsgruppene og å bedre folks kjennskap til samisk kirkeliv. I tilskuddet inngår også utgifter til kirkelig betjening av den samiske befolkningen, som samiskspråklige prester og samiske kirketolker i nordsamisk språkområde, og til trosopplæringstilbud for barn og unge i den samiske befolkning. Midler nyttes også til oversettelse av bibelske tekster til samiske språk og til samisk-kirkelig utdanningstilbud ved Universitetet i Tromsø. Rammetilskuddet disponeres av Kirkerådet som fastsetter den endelige fordelingen på ulike formål, herunder samiske formål. </p>
<p><em type="italic">Spillemidler til samisk idrett </em>Ved fordeling av overskuddet til Norsk Tipping AS for spilleåret 2016 til idrettsformål i 2017, ble det avsatt 750 000 kroner til samisk idrett. Tilskuddet overføres Sametinget som er ansvarlig for den videre fordelingen i tråd med målet for tilskuddet – som er å opprettholde og videreutvikle særegne samiske idrettsaktiviteter som er en del av samisk kultur. Videre skal midlene bidra til mer idrett og fysisk aktivitet i befolkningen. Tilskuddet skal primært benyttes til aktiviteter rettet mot barn (6-12 år) og ungdom (13-19 år). Tilskuddet skal ikke brukes til å støtte opp om ordinære idrettsaktiviteter som utøves i regi av samiske idrettsorganisasjoner. </p>
<p type="title" xml:lang="nno">Justisdepartementet (JD)</p>
<p xml:lang="nno">(i 1000 kr)</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p>Regnskap</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p>Saldert</p>
<p xml:lang="nno">budsjett</p>
<p xml:lang="vep">2017</p>
<p>Forslag</p>
<p xml:lang="vep">2018</p>
<p xml:lang="vep">440</p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p xml:lang="nno">Politidirektoratet – politi og lensmannsetat, Driftsutgifter</p>
<p xml:lang="vep">400</p>
<p xml:lang="vep">400</p>
<p xml:lang="vep">400</p>
<p xml:lang="fao">Sum</p>
<p xml:lang="vep">400</p>
<p xml:lang="vep">400</p>
<p xml:lang="vep">400</p>
<p><em type="italic">Kap. 440 Politidirektoratet – politi- og lensmannsetaten, post 01 Driftsutgifter </em></p>
<p>Under kap. 440, post 01 har det i flere år blitt stilt midler til disposisjon for de politidistriktene hvor det er kommuner innenfor forvaltningsområdet for samisk språk. Målsettingen er å motivere til økt kunnskap om samisk språk og kultur i politidistrikter med samisk befolkning. Politidistrikter som har kommuner med tospråklig forvaltning, kan tildeles midler for utgifter de har hatt som følge av dette. Politidirektoratet har fra og med 2017 delegert administrasjonen av ordningen til Finnmark politidistrikt, som dermed har fått et nasjonalt ansvar for å administrere ordningen i henhold til gjeldende instruks. Samelovens språkregler omfatter politidistriktene Trøndelag, Nordland, Troms og Finnmark, som alle har kommuner som kommer inn under bestemmelsene i sameloven.</p>
<p>Det er etablert en ressursgruppe med polititjenestemenn med samisk bakgrunn og/eller som behersker samisk språk. Gruppen skal veilede direktoratet og politidistriktene i spørsmål som angår samisk språk og samisk kultur i politiet. Det er iverksatt et arbeid med å styrke samisk språk knyttet til behandling av saker hvor samiske barn har vært utsatt for vold eller overgrep. Statens barnehus i Tromsø er i den forbindelse gitt et ansvar, og har styrket bemanningen med en samiskspråklig psykolog. I Finnmark politidistrikt er prosjektet for å styrke innsatsen mot vold i nære relasjoner i samiske områder i ordinær drift. Det er videre lagt til rette for bruk av samisk språk i politiets elektroniske saksbehandlingsverktøy. Arbeid med andre tiltak for å styrke samisk språk i politiet, med henvisning til regjeringens handlingsplan for samiske språk, er fortsatt under utvikling.</p>
<p>Regnskap for 2016 er 400 000 kroner. For 2017 er det satt av 400 000 kroner. Det tas sikte på å sette av tilsvarende beløp i 2018.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Helse- og omsorgsdepartementet (HOD)</p>
<p xml:lang="nno">(i 1000 kr)</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="hbs">post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p>Regnskap</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p>Saldert</p>
<p xml:lang="nno">budsjett</p>
<p xml:lang="vep">2017</p>
<p>Forslag</p>
<p xml:lang="vep">2018</p>
<p xml:lang="vep">762</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Samisk helse, Tilskudd til Sametinget</p>
<p xml:lang="vep">5 500</p>
<p xml:lang="vep">5 500</p>
<p xml:lang="vep">5 600</p>
<p xml:lang="vep">762</p>
<p xml:lang="vep">70</p>
<p>Primærhelsetjenesten, Tilskudd,</p>
<p><em type="italic">kan benyttes under post 21 </em></p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">6 200</p>
<p xml:lang="vep">6 200</p>
<p xml:lang="vep">6 200</p>
<p xml:lang="fao">Sum</p>
<p xml:lang="vep">11 700</p>
<p xml:lang="vep">11 700</p>
<p xml:lang="vep">11 800</p>
<p>1 Beløpene som er oppgitt i tabellen henviser kun til tildelingene til samiske formål. For en nærmere spesifisering av budsjettpostene totale størrelse viser vi til Helse- og omsorgsdepartementets Prop. 1 S (2016-2017).</p>
<p><em type="italic">Kap. 762 Primærhelsetjenesten, post 50 Samisk helse </em></p>
<p>Formålet med tilskuddsordningen er å bidra til likeverdige helse- og omsorgstjenester til den samiske befolkning. Dette skjer blant annet gjennom tilskudd til Sametinget til utvikling av Sametingets helsepolitiske innspill til sentrale myndigheter, samarbeid og dialog med helseforetakene, saksbehandling i forbindelse med tildeling av prosjektmidler til samiske helseformål og administrasjon av tilskuddsordningen.</p>
<p>Det er bevilget 5,5 mill. kroner i 2017 til Sametingets arbeid med samisk helse. Bevilgningen foreslås videreført i 2018 med 5,6 mill. kroner.</p>
<p><em type="italic">Kap. 762 Primærhelsetjenesten, post 70, Tilskudd </em></p>
<p>Formålet med tilskuddsordningen er å bidra til likeverdige helse- og omsorgstjenester til den samiske befolkningen, og til at tjenestene er kunnskapsbaserte. Tilskuddet forvaltes av Helsedirektoratet. Det er behov for oppdatert kunnskap om den samiske befolkningens helse og bruk av helse- og omsorgstjenester.</p>
<p>Bevilgningen dekker tilskudd til Senter for samisk helseforskning. Senterets hovedoppgave er å drive forskning med fokus på helse og livsstil i den samiske befolkningen. Senteret gjennomførte en større befolkningsundersøkelse i kommuner med samisk befolkning i 2003-2004, kalt Saminor 1. Undersøkelsen – Saminor 2 – ble gjentatt i de tre nordligste fylker i 2012-2014. Det er laget sluttrapport om resultatene fra den enkelte kommune som er presentert for kommuneadministrasjonen og befolkningen i kommunene. Senteret sitter på et stort materiale og vil følge opp funnene i 2018. Saminor 2-studien viser store helseutfordringer i den samiske befolkningen. Det planlegges derfor for en større studie – Saminor 3 – i 2020-2021. Saminor-studiene er designet som en repeterende studie slik at man kan følge helsevariabler over tid. Det er spesielt ønskelig å inkludere kystkommunene og kommuner i det sørsamiske området i Saminor 3. Det er stor etterspørsel etter senterets kunnskap på urfolk internasjonalt. Kompetansen innenfor helsespørsmål om det fleretniske i nord, som senteret etterhvert innehar, er unikt i internasjonal sammenheng.</p>
<p>Tilskuddet på 6,2 mill. kroner foreslås videreført.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Barne- og likestillingsdepartementet (BLD)</p>
<p xml:lang="nno">(i 1000 kr)</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="hbs">post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p>Regnskap</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p>Saldert</p>
<p xml:lang="nno">budsjett</p>
<p xml:lang="vep">2017</p>
<p>Forslag</p>
<p xml:lang="vep">2018</p>
<p xml:lang="vep">854</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Tiltak i barne- og ungdomsvernet, Forskning og utvikling</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="fao">Sum</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p><em type="italic">Kap. 854 Tiltak i barne- og ungdomsvernet, post 50 Forskning og utvikling </em></p>
<p>Posten dekker blant annet overføring til Sametinget som foreslås til 1 mill. kroner i 2018. Sametinget har fått overført samme beløp i 2016 og 2017. Midlene skal brukes til videreføring og styrking av Sametingets virksomhet på barnevernsområdet.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Landbruks- og matdepartementet (LMD)</p>
<p xml:lang="vep">1142</p>
<p xml:lang="est">Landbruksdirektoratet</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">16 937</p>
<p xml:lang="vep">2</p>
<p xml:lang="vep">7 309</p>
<p xml:lang="vep">7 543</p>
<p xml:lang="vep">1151</p>
<p>Til gjennomføring av reindriftsavtalen</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="vep">113 000</p>
<p xml:lang="vep">114 500</p>
<p xml:lang="vep">118 600</p>
<p xml:lang="fao">Sum</p>
<p xml:lang="vep">129 937</p>
<p xml:lang="vep">121 809</p>
<p xml:lang="vep">126 143</p>
<p>1 Beløpet i tabellen under kap. 1142 Landbruksdirektoratet omfatter tildelinger gitt over post 45, 70, 71, 72 og 80, jf. postomtalen under. Tildelingen til drift av Landbruksdirektoratets avdeling i Alta er ikke inkludert i beløpet.</p>
<p>2 Fra 1. januar 2014 ble de fem nordligste fylkesmennene regional reindriftsmyndighet. Fram til og med 2016 har fylkesmennene blitt finansiert gjennom en belastningsfullmakt på kap. 1142. Fra 2017 ble det rammeoverført ca. 26 mill. kroner fra kap. 1142 til Kommunal- og moderniseringsdepartementets kap. 525.</p>
<p xml:lang="sme">Kap. 1142 Landbruksdirektoratet</p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p>Driftsutgifter</p>
<p xml:lang="vep">236 751</p>
<p xml:lang="vep">224 905</p>
<p xml:lang="vep">220 960</p>
<p xml:lang="vep">45</p>
<p>Større utstyrskjøp og vedlikehold</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">, kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">5 620</p>
<p xml:lang="vep">1 299</p>
<p xml:lang="vep">1 312</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p xml:lang="nno">Arealressurskart</p>
<p xml:lang="vep">7 616</p>
<p xml:lang="vep">7 594</p>
<p xml:lang="vep">7 658</p>
<p xml:lang="vep">60</p>
<p>Tilskudd til veterinærdekning</p>
<p xml:lang="vep">138 845</p>
<p xml:lang="vep">142 664</p>
<p xml:lang="vep">146 373</p>
<p xml:lang="vep">70</p>
<p>Tilskudd til fjellstuer</p>
<p xml:lang="vep">701</p>
<p xml:lang="vep">808</p>
<p xml:lang="vep">819</p>
<p xml:lang="vep">71</p>
<p xml:lang="nno">Omstillingstiltak i Indre Finnmark</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">, kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">10 211</p>
<p xml:lang="vep">4 400</p>
<p xml:lang="vep">4 460</p>
<p xml:lang="vep">72</p>
<p xml:lang="nno">Erstatninger ved ekspropriasjon og leie av rett til reinbeite,</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">overslagsbevilgning </em></p>
<p xml:lang="vep">358</p>
<p xml:lang="vep">302</p>
<p xml:lang="vep">452</p>
<p xml:lang="vep">73</p>
<p>Tilskudd til erstatninger mv. etter offentlige pålegg i plante- og husdyrproduksjon,</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">overslagsbevilgning </em></p>
<p xml:lang="vep">83 259</p>
<p xml:lang="vep">55 610</p>
<p xml:lang="vep">55 610</p>
<p xml:lang="vep">74</p>
<p>Kompensasjon til dyreeiere som blir pålagt beitenekt</p>
<p xml:lang="vep">360</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">75</p>
<p>Tilskudd til klimarådgivning på gårder</p>
<p xml:lang="vep">20 000</p>
<p xml:lang="vep">80</p>
<p xml:lang="est">Radioaktivitetstiltak</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">, kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">47</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="fao">Sum kap. 1142</p>
<p xml:lang="vep">483 768</p>
<p xml:lang="vep">459 082</p>
<p xml:lang="vep">439 144</p>
<p>Kap. 1142 ble opprettet i sammenheng med at Statens landbruksforvaltning (SLF) og Statens reindriftsforvaltning (SRF) 01.07.2014 ble slått sammen til et direktorat under navnet Landbruksdirektoratet. Fra 1. januar 2014 ble de fem nordligste fylkesmennene regional reindriftsmyndighet. Fram til og med 2016 ble fylkesmennene finansiert gjennom en belastningsfullmakt på kapittel 1142. Fra 2017 ble det rammeoverført vel 26. mill. kroner fra kapittel 1142 til kapittel 525.</p>
<p><em type="italic">Post 01 Driftsutgifter </em>Bevilgningen skal dekke drift av Landbruksdirektoratet. Landbruksdirektoratet er blant annet et utøvende forvaltningsorgan for de sentrale reindriftspolitiske virkemidlene, og et støtte- og utredningsorgan for Landbruks- og matdepartementet. Direktoratet har en sentral rolle i gjennomføringen av reindriftspolitikken, og det er lagt opp til at direktoratet i vesentlig grad også skal ha en rådgivende rolle. Tilrettelegging og aktivt arbeid for å nå målene i reindrifts-politikken står også sentralt. Landbruksdirektoratet forvalter blant annet reindriftsloven og virkemidlene under reindriftsavtalen, og er også sekretariat for Reindriftsstyret, RUF-styret og for Markedsutvalget for reinsdyrkjøtt. </p>
<p>LMD fremmer forslag om en bevilgning på posten på 220,96 mill. kroner for 2018.</p>
<p><em type="italic">Omtale av postene som gjelder særskilte reindriftsformål </em></p>
<p><em type="italic">Post 45 Større utstyrskjøp og vedlikehold, </em><em type="italic">kan overføres </em>Bevilgningen skal dekke utgiftene til oppfølging av Norges ansvar for grensegjerdene mot Sverige, Finland og Russland. Videre skal posten dekke utgiftene til effektuering av reinbeiteavtaler i Rørosregionen. I tillegg skal posten dekke eventuelle erstatningskrav fra finske myndigheter for norsk rein som har krysset grensen til Finland. </p>
<p>LMD fremmer forslag om en bevilgning på 1,3 mill. kroner for 2018.</p>
<p><em type="italic">Post 70 Tilskott til fjellstuer </em>Formålet med bevilgningen er å opprettholde tryggheten i fjellområder for blant annet reingjetere. LMD har i dag avtale med tre statseide fjellstuer, og i tillegg kontrakt med fire private om fjellstuehold. Fjellstuene har plikt til å holde åpent hele året. </p>
<p>LMD fremmer forslag om en bevilgning på 819 000 kroner for 2018.</p>
<p><em type="italic">Post 71 Omstillingstiltak i Indre Finnmark, </em><em type="italic">kan overføres </em>Formålet med bevilgningen er å finansiere ulike tilpasinger og tiltak for å legge til rette for en bærekraftig reindrift i Finnmark. </p>
<p>LMD fremmer forslag om en bevilgning på 4,5 mill. kroner for 2018.</p>
<p><em type="italic">Post 72 Erstatninger ved ekspropriasjon og leie av rett til reinbeite i Trollheimen, </em><em type="italic">overslagsbevilgning </em>Formålet med posten er å dekke erstatningene ved ekspropriasjon og leie av rett til reinbeite i Trollheimen, jf. Frostating lagmannsrett sitt overskjønn av 2. september 1999 og inngåtte reinbeiteavtaler med grunneierne i Trollheimen. </p>
<p>LMD fremmer forslag om en bevilgning på 452 000 kroner for 2018.</p>
<p><em type="italic">Post 80 Radioaktivitetstiltak </em>Statens ansvar for å dekke kostnader som følge av radioaktivt nedfall etter Tsjernobylulykka har som prinsipielt utgangspunkt det vedtak som regjeringen fattet 31. juli 1986. Regelverket for radioaktivitetstiltak blir fastsatt etter de samme prosedyrene som forskriftene etter reindriftsavtalen. </p>
<p>LMD fremmer forslag om en bevilgning på 0,5 mill. kroner for 2018.</p>
<p><em type="italic">Kap. 1152 Reindriftsavtalen </em>Den 28. februar i år ble Norske Reindriftsamers Landsforbund (NRL) og Staten enige om ny reindriftsavtale for perioden 01.07.2017 – 30.06.2018. Avtalen innebærer økonomiske tiltak i reindriftsnæringen på i alt 118,6 mill. kroner. Dette er en økning på 4,1 mill. kroner i forhold til Reindriftsavtalen 2016/2017. </p>
<p>Hovedmålet med Reindriftsavtalen 2017/2018 er å legge til rette for å utvikle reindriftsnæringen som en rasjonell markedsorientert næring som er bærekraftig i et langsiktig perspektiv. I tråd med regjeringsplattformen blir tiltak som støtter opp om økologisk bærekraft prioritert. Gjennom arbeidet med fastsetting av et økologisk bærekraftig reintall har det blitt mulig å knytte sammen virkemidlene over reindriftsavtalen og reindriftsloven. De tre siste reindriftsavtalene har støttet opp om de som har fulgt opp vedtak om reduksjon, mens de som ikke har fulgt reduksjonskravene ikke har vært i posisjon til å få tilskudd. De produksjonsrettede tilskuddene har blitt prioritert framfor tilskudd som ikke direkte stimulerer til økt slakting og omsetning. Ved inngåelsen av de tre siste reindriftsavtalene er det gjennomført en rekke forenklingstiltak. I tillegg har tiltak som støtter opp om de utøverne som har reindrift som hovedvirksomhet blitt prioritert. Reindriftsavtalen 2017/2018 har også stor oppmerksomhet rundt disse områdene.</p>
<p>Reindriftsavtalen 2017/2018 er den fjerde avtalen der regjeringa har kommet fram til enighet med NRL. Enighet i avtaleforhandlingene er viktig for å støtte opp om avtaleinstituttet og den hovedavtalen som er inngått mellom Landbruks- og matdepartementet og NRL. Ved Stortingets behandling av de siste fire reindriftsavtalene har en samlet næringskomité støttet opp om regjeringens reindriftspolitikk. Gjennom sine innstillinger har komiteen vist at det er bred politisk enighet om den dreining man har hatt i virkemidlene de siste årene, med vektlegging av næringsretting og tilrettelegging for de som har reindrift som hovedvirksomhet.</p>
<p>LMD fremmer forslag om en bevilgning under kapittel 1151 for 2018 i samsvar med Stortingets behandling av reindriftsavtalen for 2017/2018, jf. Innst. 454 S (2016-2017). For nærmere omtale av de enkelte postene og strategier i reindriftspolitikken vises det til Prop. 138 S (2016-2017) <em type="italic">Endringer i statsbudsjettet 2017 under Landbruks- og matdepartementet (Reindriftsavtalen 2017/2018) </em>. </p>
<p type="title">Klima- og miljødepartementet (KLD)</p>
<p>1 Over posten er det øremerket <em type="italic">inntil </em>6 mill. kroner for å styrke oppfølgingen av arbeidet med bevaring av automatisk fredede samiske kulturminner. </p>
<p>Beløpene som er oppgitt i tabellen viser kun til tildelingene til samiske formål. For en nærmere spesifisering av budsjettpostens totale størrelse vises det til Klima- og miljøverndepartementets Prop. 1 S (2016-2017).</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="pol">Post</p>
<p>Benevnelse</p>
<p>Regnskap 2016</p>
<p xml:lang="nno">Saldert budsjett 2017</p>
<p>Forslag 2018</p>
<p xml:lang="vep">1429</p>
<p xml:lang="vep">21</p>
<p>Riksantikvaren, spesielle driftsutgifter, Kunnskapsløftet, registrering av automatisk fredede samiske bygninger</p>
<p xml:lang="vep">4 200</p>
<p xml:lang="vep">4 620</p>
<p xml:lang="vep">2 500</p>
<p xml:lang="vep">1429</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Riksantikvaren, Tilskudd til samisk kulturminnearbeid</p>
<p xml:lang="vep">3 471</p>
<p xml:lang="vep">3 541</p>
<p xml:lang="vep">3 523</p>
<p xml:lang="vep">1429</p>
<p xml:lang="vep">71</p>
<p>Riksantikvaren, Tilskudd til fredete kulturminner i privat eie,</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">kan overføres </em></p>
<p xml:lang="vep">2 000</p>
<p xml:lang="vep">2 200</p>
<p xml:lang="vep">6 000</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="fao">Sum</p>
<p xml:lang="vep">9 671</p>
<p xml:lang="vep">10 361</p>
<p xml:lang="vep">12 023</p>
<p><em type="italic">Kap. 1429 Riksantikvaren, post 21 Spesielle driftsutgifter </em></p>
<p>Over Riksantikvarens budsjett er det for 2018 foreslått bevilget 2,5 mill. kroner til oppsummering av bygningsregistreringsprosjektet innenfor Bevaringsprogrammet for automatisk fredede samiske bygninger. Registreringsprosjektet startet i 2011 og avsluttes i 2017. Registreringen har sitt utspring i Riksrevisjonens kritikk fra 2009 om manglende oversikt over slike bygninger. Bevaringsprogrammet for automatisk fredede samiske bygninger blir videreført.</p>
<p><em type="italic">Kap. 1429 Riksantikvaren, post 50 Tilskudd til samisk kulturminnearbeid </em>Det er foreslått å bevilge 3,523 mill. kroner til Sametinget til samisk kulturminnevernarbeid for 2018, jf. Prop. 1 S (2017-2018) for Klima- og miljødepartementet. Bevilgningen skal komme i tillegg til de ordinære bevilgningene til kulturminneformål fra kap. 1429. Tilskuddet vil i sin helhet bli utbetalt av Riksantikvaren til Sametinget i løpet av februar 2018. Formålet med bevilgningen er å ivareta de overordnede kulturminnefaglige hensyn i arbeidet med samiske kulturminner og kulturmiljøer. Midlene skal i hovedsak nyttes til større vedlikeholds- og restaureringsarbeid og til skjøtsel, sikring, istandsetting og formidling, etter søknad til Sametinget. </p>
<p><em type="italic">Kap. 1429 Riksantikvaren, post 71 Tilskudd til fredete kulturminner i privat eie, </em><em type="italic">kan overføres </em>Over Riksantikvarens budsjett er det for 2018 øremerket inntil 6 mill. kroner for å styrke oppfølgingen av arbeidet med bevaring av automatisk fredede samiske bygninger innenfor Bevaringsprogrammet for automatisk fredede samiske bygninger. Arbeidet skal skje i henhold til omforente prinsipper i Plan for forvaltning av automatisk fredede samiske bygninger., vedtatt av Sametingets plenum. Midlene fra post 71 vil bli utbetalt av Riksantikvaren på anmodning fra Sametinget. Riksantikvaren vil gi nærmere føringer for bruken av tilskuddet. </p>
<list><p type="listitem">Ved eventuelle avvik mellom de ulike departementenes budsjettproposisjoner og denne informasjonsbrosjyren er budsjettproposisjonene gjeldende. ↩︎</p>
</list></body></document>
