<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>3947</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>L√ÜREPLAN I SAMISK SOM F√òRSTESPR√ÖK, SAMISK 1</p>
    <p>
      <em type="italic">Form√•l for faget </em>
    </p>
    <p>Samene er ett folk selv om de bor i forskjellige land, og spr√•ket forener samene p√• tvers av riksgrensene. Det samiske spr√•ket er en viktig kulturb√¶rer og inneholder felles verdier, erfaringer og kunnskaper. Samisk er et offisielt spr√•k i Norge, Sverige og Finland og det er et m√•l at samisk spr√•k skal bevares og videreutvikles for kommende generasjoner. Samtidig er samisk et minoritetsspr√•k i Norge, Sverige, Finland og Russland og spr√•ksituasjonen og vilk√•rene for samisk spr√•k er ikke lik i de ulike omr√•dene i S√°pmi/S√°bme/Saepmie. I noen samiske samfunn er samisk majoritetsspr√•ket, mens i andre samiske samfunn er samisk et minoritetsspr√•k.</p>
    <p>Oppl√¶ring i samisk spr√•k skal bidra til at barn og unge kan innlemmes i samisk kultur og samfunnsliv, der kulturforst√•else, kommunikasjon, danning og identitetsutvikling blir sentrale elementer i oppl√¶ringen. En oppl√¶ring som fremmer positive holdninger til det samiske spr√•ket, og som tar hensyn til det spr√•k- og kulturmangfoldet som elevene erfarer, vil kunne gi elevene en flerspr√•klig og flerkulturell kompetanse og spr√•klig selvtillit som grunnlag for aktiv samfunnsdeltakelse og livslang l√¶ring. Gode kunnskaper i samisk spr√•k gir valgmuligheter n√•r det gjelder utdanning og arbeid.</p>
    <p>Faget samisk som f√črstespr√•k skal sammen med faget norsk legge grunnlaget for utvikling av elevenes tospr√•klighet, og bidra til at den enkelte elev f√•r kunnskaper, motivasjon og trygghet til √• bevare, styrke og utvikle spr√•ket b√•de muntlig og skriftlig. Gjennom √• ivareta sentrale verdier i samisk kultur kan faget ogs√• gi retning til hvordan samiske verdier kan tilpasses og videreutvikles til nye situasjoner og til en tid i stadig forandring. Kunnskap om andre urfolk og kulturer kan bidra til √čkt forst√•else og respekt for andre, men ogs√• til bedre √• forst√• egen kultur.</p>
    <p>Elevene skal gis anledning til √• erfare, skape, arbeide kreativt og utvikle sine estetiske sider gjennom aktivt bruk av spr√•ket. Faget skal utvikle den enkelte elevs spr√•k-og tekstkompetanse ut fra elevens evner og forutsetninger og stimulere til utvikling av gode l√¶ringsstrategier og evne til kritisk tenkning. I tillegg skal faget motivere til utvikling av lese-og skrivelyst og gode lese- og skrivevaner. Gjennom m√čte med samisk litteratur og ulike samiske spr√•k- og dialekter vil elevene kunne utvide sin forst√•else for det spr√•klige og kulturelle mangfoldet i samiske samfunn.</p>
    <p>For at elevene skal kunne utvikle sin samiske spr√•kkompetanse p√• best mulig m√•te, er det viktig at elevene kan bruke forskjellige spr√•klige arenaer. Faget samisk som f√črstespr√•k kan ogs√• v√¶re et redskapsfag til andre fag. Fagene samisk og norsk har mange felleselementer, og det er derfor viktig med et n√¶rt samarbeid mellom disse to fagene.</p>
    <p>
      <em type="italic">Hovedomr√•der i faget </em>
    </p>
    <p>Faget er strukturert i hovedomr√•der som det er formulert kompetansem√•l innenfor. Hovedomr√•dene utfyller hverandre og m√• ses i sammenheng.</p>
    <p>Samisk som f√črstespr√•k har kompetansem√•l etter 2., 4., 7. og 10. √•rstrinn i grunnskolen og i videreg√•ende skole etter Vg1, Vg2 og Vg3 i studieforberedende utdanningsprogram.</p>
    <p>P√• yrkesfaglige utdanningsprogram vil summen av timene i samisk p√• Vg1 og Vg2 v√¶re mindre enn p√• Vg1 studieforberedende utdanningsprogram. Kompetansem√•l merket med stjerne* p√• Vg1 vil ikke gjelde for elever p√• yrkesfaglige utdanningsprogram.</p>
    <p>
      <em type="italic">Oversikt over hovedomr√•der: </em>
    </p>
    <p xml:lang="dan"><em type="italic">√ÖrstrinnHovedomr√•der </em>1. - 10. </p>
    <p>Vg1 ‚Äì Vg3Muntlig</p>
    <p>kommunikasjon Skriftlig kommunikasjonTradisjonell kunnskapSpr√•ket i bruk</p>
    <p>
      <em type="italic">Muntlig kommunikasjon </em>
    </p>
    <p>I hovedomr√•det <em type="italic">muntlig kommunikasjon </em>st√•r det √• kunne lytte og tale sentralt. √Ö snakke samisk betyr √• kommunisere muntlig i aktiv deltakelse p√• mange og forskjellige arenaer. Dette utvikles gjennom lek, opplevelse, l√¶ring, fremf√črelse og samhandling med andre. N√•r man tar i bruk nye og forskjellige medier, √čker det spr√•klige repertoaret p√• tvers av fag og emner. I dette hovedomr√•det inng√•r ogs√• utvikling av kompetanse i tolking. </p>
    <p>
      <em type="italic">Skriftlig kommunikasjon </em>
    </p>
    <p>I hovedomr√•det <em type="italic">skriftlig kommunikasjon </em>er lesing og skriving i fokus og det dreier seg om √• forst√• andres tekster og skriftlig kunne kommunisere med andre. Lesing og skriving er parallelle prosesser i den enkeltes l√¶ringsforl√čp. Spr√•kferdigheter og tekstforst√•else utvikles gjennom lytting, lesing og skriving, og litteratur er en naturlig del av dette. Hovedomr√•det omfatter arbeid med forskjellige tekster, skriftlige, billed- og lydtekster. Det dreier seg om opplevelse, kritisk evaluering, tekstanalyse og forming av egen tekst. Litteratur gir felles opplevelser som man kan snakke om og granske, og samtidig f√• informasjon om spr√•k og kulturer. </p>
    <p>
      <em type="italic">Tradisjonell kunnskap </em>
    </p>
    <p>I hovedomr√•det <em type="italic">tradisjonell kunnskap </em>legges det vekt p√• √• utvikle spr√•ket knyttet til tradisjonell bruk av begreper og uttrykksm√•ter. Overf√čring av tradisjonell kunnskap fra generasjon til generasjon er sentralt. Den samiske fortellertradisjonen, joik, sanger og salmer, diiddat/dijda Diidat/dijda ‚Äì folketro (tradisjoner, skikker, leveregler) om hvordan h√•ndtere ulike situasjoner og fenomener i dagliglivet og ordspr√•k er en del av den tradisjonelle kunnskapen. Hovedomr√•det omfatter ogs√• hvilke funksjoner verdier som slektstilh√črighet, birgejupmi/bierggim/b√Øerkenidh Birgejupmi/bierggim/b√Øerkenidh - det √• klare seg, berge seg med, mestre og l√¶ring gjennom aktiv deltakelse har hatt og har, og hvordan disse tilpasses og videreutvikles. </p>
    <p>
      <em type="italic">Spr√•ket i bruk </em>
    </p>
    <p>I hovedomr√•det <em type="italic">spr√•ket i bruk </em>dreier det seg om √• f√• kjennskap til hvordan spr√•k fungerer mennesker imellom. Her inng√•r kunnskap om de samiske spr√•kenes historie, form og struktur. Spr√•kkunnskapen utvikles ved bruk av spr√•ket, og spr√•kkompetansen styrker forst√•elsen for hvordan man l√¶rer spr√•k. </p>
    <p xml:lang="nno">
      <em type="italic">Timetall i faget </em>
    </p>
    <p>Timetall oppgitt i 60 minutters enheter</p>
    <p xml:lang="deu">BARNETRINNET</p>
    <p>1.‚Äì7. √•rstrinn: 916 timer</p>
    <p xml:lang="deu">UNGDOMSTRINNET</p>
    <p xml:lang="isl">8.‚Äì10. √•rstrinn:</p>
    <p>Alternativ 1: 335 timer, gjelder for elever som ikke velger fremmedspr√•k/spr√•klig fordypning</p>
    <p>Alternativ 2: 278 timer, gjelder for elever som velger fremmedspr√•k/spr√•klig fordypning</p>
    <p xml:lang="deu">STUDIEFORBEREDENDE UTDANNINGSPROGRAM</p>
    <p>Vg1: 103 timer</p>
    <p>Vg2: 103 timer</p>
    <p>Vg3: 103 timer</p>
    <p xml:lang="deu">YRKESFAGLIGE UTDANNINGSPROGRAM:</p>
    <p>Vg1: 45 timer</p>
    <p>Vg2: 45 timer</p>
    <p>P√ÖBYGGING TIL GENERELL STUDIEKOMPETANSE FOR YRKESFAGLIGE UTDANNINGSPROGRAM:</p>
    <p>Vg3: 219 timer</p>
    <p>
      <em type="italic">Grunnleggende ferdigheter i faget </em>
    </p>
    <p>Grunnleggende ferdigheter er integrert i kompetansem√•lene der de bidrar til utvikling av og er en del av fagkompetansen. I samisk som f√črstespr√•k forst√•s grunnleggende ferdigheter slik:</p>
    <p><em type="italic">√Ö kunne uttrykke seg muntlig </em>i samisk som f√črstespr√•k er √• ha evnen til √• lytte og tale og kunne vurdere elementene i en sammensatt talesituasjon som er en forutsetning for kommunikasjon med andre b√•de n√•r det gjelder sosialt samv√¶r, arbeidsliv og deltakelse i offentlig liv. √Ö tale og lytte er grunnleggende menneskelige aktiviteter som i faget samisk som f√črstespr√•k blir videreutviklet gjennom systematisk oppl√¶ring i ulike muntlige sjangere og aktiviteter. </p>
    <p><em type="italic">√Ö kunne uttrykke seg skriftlig </em>i samisk som f√črstespr√•k er et ansvarsomr√•de i faget, fra den f√črste skriveoppl√¶ringen til den videre skriveoppl√¶ringen gjennom 13 √•r. Skriftligheten i samfunnet er √čkende, ikke minst gjennom utviklingen av digitale kommunikasjonsformer. Kravet til √• mestre skriftlig framstilling p√• ulike omr√•der har blitt st√črre. Skriving er en m√•te √• utvikle og strukturere ideer og tanker p√•, men det er ogs√• en kommunikasjonsform og en metode for √• l√¶re. </p>
    <p><em type="italic">√Ö kunne lese i samisk </em>som f√črstespr√•k inneb√¶rer √• utvikle avkodingsferdigheter og gradvis forbedre leseforst√•elsen. M√čte med tekster i ulike sjangere og med ulik vanskegrad vil bidra til √• utvikle tekstkompetanse, og hensiktsmessige lesestrategier. Leseforst√•else er avhengig av kulturelle referanserammer, samtidig som lesingen utvikler kommunikative ferdigheter og kulturforst√•else. </p>
    <p><em type="italic">√Ö kunne regne </em>i samisk som f√črstespr√•k er sammen med spr√•kkompetanse en forutsetning for begrepsutvikling, logisk resonnement og probleml√čsing. De spesielle samiske m√•leenheter og regnemetoder er ogs√• en naturlig del av dette. I tillegg krever regneferdighet og spr√•kkompetanse forst√•else for form, system og komposisjon. Slik er grunnleggende regneferdigheter til hjelp for utvikling av faglig kompetanse i samisk. </p>
    <p><em type="italic">√Ö kunne bruke </em>digitale verkt√čy i samisk som f√črstespr√•k er n√čdvendig for √• mestre nye tekstformer og uttrykk. Dette √•pner for nye l√¶ringsarenaer og gir nye muligheter i lese- og skriveoppl√¶ringen, i produksjon, komponering og redigering av tekster. I denne sammenheng er det viktig √• utvikle evne til kritisk vurdering og bruk av kilder. Digitale verkt√čy gir nye muligheter til √• bruke tradisjonell samisk kunnskap og kan st√čtte og utvikle kommunikasjonsferdigheter og presentasjonsm√•ter. </p>
    <p>
      <em type="italic">Kompetansem√•l i faget </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">Etter 2. √•rstrinn </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">Muntlig kommunikasjon </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>leke og eksperimentere med spr√•ket ved √• bruke rim, regler, rytme, lyder og ord</p>
    <p>uttrykke og fortelle sammenhengende om egne f√člelser, opplevelser og meninger</p>
    <p>samtale om bilder og tegneserier og selv fortelle med bilder</p>
    <p>lytte, gi ros og stille sp√črsm√•l n√•r andre forteller og leser</p>
    <p>
      <em type="italic">Skriftlig kommunikasjon </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>gjenkjenne spr√•klyder og skrive sm√• og store bokstaver</p>
    <p>samtale om hva ord, setning, punktum og sp√črsm√•lstegn er</p>
    <p xml:lang="dan">dele ord i stavelser</p>
    <p>bruke bokstaver og eksperimentere med ord, i egen h√•ndskrift og p√• tastatur</p>
    <p>fortelle om retningsprinsippet og samtale om skrivem√•ter andre steder i verden</p>
    <p>lage dikt og fremf√čre dem</p>
    <p xml:lang="nno">finne skj√čnnlitteratur og faktab√čker p√• biblioteket til egen lesing</p>
    <p>
      <em type="italic">Tradisjonell kunnskap </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>samtale om person og handling i samiske eventyr og fortellinger</p>
    <p>bruke slektskapsbenevninger for n√¶r slekt og fortelle hva g√°ibmi/g√°jmme g√°ibmi/g√°jmme ‚Äì navnebror/navnes√čster betyr</p>
    <p>uttrykke seg gjennom dramatisering av sang, joik, regler og eventyr</p>
    <p>
      <em type="italic">Spr√•ket i bruk </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>samtale om hvordan n√¶rmilj√čet kan brukes ved l√¶ring av samiske ord og uttrykksm√•ter</p>
    <p>gjenkjenne noen dialektord i egen dialekt som er like eller forskjellige fra en annen dialekt</p>
    <p>
      <em type="italic">Etter 4. √•rstrinn </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">Muntlig kommunikasjon </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>bruke ulike muntlige uttrykk alt etter situasjoner</p>
    <p>framf√čre tekster</p>
    <p>samtale om hvordan spr√•kbruk kan virke i positiv og negativ hensikt</p>
    <p>lytte til, lese og framf√čre ulike skj√čnnlitter√¶re tekster ut fra egen interesse og samtale om dem</p>
    <p>
      <em type="italic">Skriftlig kommunikasjon </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>lese aldersadekvate tekster med flyt, sammenheng og forst√•else for innholdet i teksten</p>
    <p>ordne tekster med overskift, innledning og avslutning</p>
    <p>skrive med sammenhengende og funksjonell h√•ndskrift</p>
    <p>gjenkjenne og bruke noen spr√•klige virkemidler i egne tekster</p>
    <p>skrive fortellinger, dikt, brev og sakpreget tekst</p>
    <p>finne stoff til egne skrive- og arbeidsoppgaver p√• biblioteket og Internett og skape, lagre og gjenhente tekster ved hjelp av digitale verkt√čy</p>
    <p>
      <em type="italic">Tradisjonell kunnskap </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>bruke slektskapsbenevnelsene</p>
    <p>samtale om navn fra dyreriket innenfor samiske n√¶ringer som reindrift, husdyrhold, fiske og fangst</p>
    <p>samtale om lokale samiske stedsnavn og deres betydning og sammenligne med norske og andre stedsnavn om slike finnes</p>
    <p>bruke tradisjonelle fortellinger i eget arbeid</p>
    <p>
      <em type="italic">Spr√•ket i bruk </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p xml:lang="dan">forklare og vise med eksempler hvordan ord kan avledes</p>
    <p>beskrive spr√•k og spr√•kbruk, ordklasser og deres funksjon</p>
    <p>bruke de viktigste rettskrivningsreglene</p>
    <p>samtale om hva flerspr√•klighet inneb√¶rer</p>
    <p>
      <em type="italic">Etter 7. √•rstrinn </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">Muntlig kommunikasjon </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>opptre i ulike spr√•kroller gjennom rollespill og drama, opplesing, intervju og presentasjoner</p>
    <p>lede et m√čte</p>
    <p xml:lang="dan">lytte til andre, uttrykke og grunngi egne standpunkter og vise respekt for andres</p>
    <p>presentere et fagstoff muntlig med eller uten hjelpemidler</p>
    <p>diskutere hvordan spr√•k kan uttrykke og skape holdninger til enkeltindivider og grupper av mennesker</p>
    <p>bruke samiske ord og uttrykk bevisst</p>
    <p>lese lengre skj√čnnlitter√¶re tekster, barne-og ungdomslitteratur og sakprosatekster og uttrykke forst√•else og leseopplevelser</p>
    <p>lese andre urfolks tradisjonelle fortellinger og sammenligne disse med samiske eventyr og fortellinger</p>
    <p>
      <em type="italic">Skriftlig kommunikasjon </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>bruke varierte lesestrategier for √• lese ulike typer tekst i ulikt tempo</p>
    <p>utvikle egen tekst fra ide til produkt, og vurdere tekstens utvikling p√• grunnlag av respons</p>
    <p>presentere egne leseerfaringer fra skj√čnnlitteratur og fagb√čker og bruke disse erfaringene som grunnlag for eget skriftlig arbeid</p>
    <p xml:lang="dan">vurdere egne og andres tekster</p>
    <p>bruke kilder og oppslagsverk i arbeid med tekster</p>
    <p>skrive sammenhengende med personlig og funksjonell h√•ndskrift</p>
    <p>bruke digitale skriveverkt√čy i skriveprosesser og i produksjon av interaktive tekster</p>
    <p>benytte biblioteket, samiske oppslagsverk, samiske medier og digitale informasjonskanaler p√• en m√•lrettet m√•te</p>
    <p>
      <em type="italic">Tradisjonell kunnskap </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>bruke ord og begreper for v√¶r og f√čre, og fortelle om merkedager og v√¶rtegn</p>
    <p>innhente informasjon i sitt eget lokalmilj√č om diiddat/dijda og ordtak og om hvordan de brukes i hverdagen</p>
    <p>bruke ord og begreper knyttet til tradisjonelle arbeidsoppgaver og samtale om hva birgejupmi/bierggim/b√Øerkenidh er</p>
    <p>
      <em type="italic">Spr√•ket i bruk </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>gj√čre rede for hvordan ordavledninger og sammensatte ord blir laget og hvordan tilpasse l√•nord</p>
    <p>p√•vise hvordan spr√•ket forandrer seg i forhold til situasjon, tid og sted</p>
    <p>skille mellom helsetning og leddsetning, og bruke ulike setningskonstruksjoner</p>
    <p>strukturere tekst etter tidsrekkef√člge og tema og skape sammenheng mellom setninger og avsnitt</p>
    <p>gj√čre rede for hvordan majoritetsspr√•kene har p√•virket og fortsatt p√•virker det samiske spr√•ket</p>
    <p>beskrive egenarter i egen dialekt i forhold til skriftspr√•ket</p>
    <p>fortelle om spr√•komr√•dene i S√°pmi/S√°bme/Saepmie</p>
    <p>
      <em type="italic">Etter 10. √•rstrinn </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">Muntlig kommunikasjon </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>fortelle om ulike kommunikasjonsformer og hvordan spr√•klige og kulturelle variasjoner p√•virker kommunikasjonen</p>
    <p xml:lang="nno">diskutere spr√•kr√čkt</p>
    <p>lede og referere fra m√čter og diskusjoner, uttrykke egne meninger og vurdere hva som er saklig argumentasjon</p>
    <p>dr√čfte og forklare flerspr√•klighet og flerkulturell tilh√črighet</p>
    <p>gjennomf√čre enkle foredrag, presentasjoner, tolkende opplesing, rollespill og dramatisering, tilpasset ulike mottakere</p>
    <p xml:lang="dan">vurdere egne og andres muntlige fremf√čringer</p>
    <p>fortelle om b√čker og forfattere ut fra egen interesse og argumentere for sitt bokvalg</p>
    <p>lese og sammenligne samisk og andre urfolks litteratur</p>
    <p>vurdere virkemidler i reklame og underholdingsmedier og reflektere over hvilken p√•virkning de har</p>
    <p>
      <em type="italic">Skriftlig kommunikasjon </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>formidle egne leseerfaringer og leseopplevelser basert p√• tolkning og refleksjon</p>
    <p>gjenkjenne ulike spr√•klige virkemidler og bruke dem i egne tekster</p>
    <p>planlegge og fullf√čre et skriftlig prosjekt fra ide til ferdig produkt og vurdere egen tekst og egen skriveutvikling ved hjelp av kunnskap om spr√•k og tekst</p>
    <p>uttrykke seg presist og med et variert og nyansert ordforr√•d i ulike typer tekster</p>
    <p>bruke tekstbehandlingsverkt√čy til arkivering og systematisering av eget arbeid</p>
    <p>bruke tekster hentet fra bibliotek, Internett og massemedier p√• en kritisk m√•te, dr√čfte tekstene og referere til benyttede kilder</p>
    <p>lese og skrive tekster i ulike sjangere, b√•de skj√čnnlitter√¶re- og sakspreget</p>
    <p>gj√čre rede for hovedperiodene i samisk litteraturhistorie og fortelle om forfattere og klassikere i samisk litteratur</p>
    <p>presentere resultat av fordypning i et selvvalgt emne</p>
    <p>
      <em type="italic">Tradisjonell kunnskap </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>sammenligne tradisjonelle samiske tekster med moderne tekster</p>
    <p>bruke ord, begrep og uttrykksm√•ter som har tilknytning til natur</p>
    <p>sammenligne samiske ordtak med norske ordtak</p>
    <p>
      <em type="italic">Spr√•ket i bruk </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>beherske rettskriving og ortografi og vanlige tekstdelingsmetoder</p>
    <p>forklare ordklasser, b√čyningsl√¶re, ordavledninger og grunnprinsippene i setningsl√¶ren i arbeid med spr√•k og tekster</p>
    <p>dr√čfte hvordan spr√•kr√čkt og spr√•kutvikling kan ivaretas</p>
    <p>identifisere de samiske spr√•kene og fortelle om likheter og forskjeller mellom dem og fortelle om den finskugriske spr√•kfamilie</p>
    <p>gj√čre rede for rettigheter i forbindelse med samisk spr√•k</p>
    <p>
      <em type="italic">Etter Vg1 - studieforberedende utdanningsprogram </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">Etter Vg2 ‚Äì yrkesfaglige utdanningsprogram </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">Muntlig kommunikasjon </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>mestre ulike muntlige roller i gruppesamtaler, foredrag, dramatiseringer, presentasjoner og fremf√čringer som akt√čr og tilh√črer</p>
    <p>forklare hva som p√•virker kommunikasjon, b√•de faktorer som fremmer og hemmer kommunikasjon</p>
    <p>bruke fagkunnskap fra programfag i faglig kommunikasjon</p>
    <p>tolke fra norsk til samisk fra hverdagslige situasjoner</p>
    <p>diskutere begrepene <em type="italic">morsm√•l, tospr√•klighet </em>og <em type="italic">funksjonell tospr√•klighet </em>p√• grunnlag av egen spr√•ksituasjon og egne erfaringer og vurdere egne spr√•kferdigheter i flere spr√•k og i forskjellige spr√•ksammenhenger </p>
    <p>diskutere spr√•klige og estetiske virkemidler i litteratur, TV-serier og eventyr og sammenligne med hverandre</p>
    <p>
      <em type="italic">Skriftlig kommunikasjon </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>lese tekster og samtale med andre om hva man har lest</p>
    <p>beherske rettskrivningsreglene i arbeid med egne tekster</p>
    <p>mestre ulike skriverroller i skolens offenlighet og i samfunns- og arbeidsliv</p>
    <p>oversette egenproduserte tekster fra norsk til samisk</p>
    <p>skrive kreative tekster i ulike sjangere</p>
    <p>bruke digitale verkt√čy i systematisering og arkivering av tekster og presentasjon og publisering av eget arbeid</p>
    <p>bruke et bredt spekter av spr√•klige virkemidler i egen skriving, b√•de i skj√čnnlitteratur og sakprosa*</p>
    <p>lese og analysere et representativt utvalg av tekster, skj√čnnlitteratur og sakprosa, knyttet til perioden etter 1995 *</p>
    <p>
      <em type="italic">Tradisjonell kunnskap </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>gj√čre rede for hvordan fortellinger, ordspr√•k, diiddat og n√°rrideapmi brukes i barneoppdragelsen</p>
    <p>gj√čre rede for ulike eventyrvarianter og eksempler p√• spor av kulturutveksling i eventyrene</p>
    <p>
      <em type="italic">Spr√•ket i bruk </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>forklare hvordan nye ord og termer i samisk utvikles og om bruk og tilpasning av l√•nord</p>
    <p>bruke ord og uttrykk knyttet til tradisjonelt og moderne yrkesliv og foresl√• og vurdere nye termer</p>
    <p>forklare grammatiske s√¶rtrekk ved samisk spr√•k og sammenligne med andre spr√•k og forklare hvilke konsekvenser dette f√•r i oversettingsarbeid*</p>
    <p>identifisere variasjoner innenfor de samiske spr√•kene*</p>
    <p>bruke ord og uttrykk knyttet til tradisjonelt og moderne yrkesliv, foresl√• og vurdere nye termer</p>
    <p>
      <em type="italic">Etter Vg2 - studieforberedende utdanningsprogram </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">Muntlig kommunikasjon </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>bruke fagkunnskap fra egne programfag i foredrag og diskusjoner om skole, samfunn og arbeidsliv</p>
    <p>vurdere og gi tilbakemelding p√• egne og andres muntlige presentasjoner</p>
    <p>tolke saker som ang√•r skolen fra norsk til samisk</p>
    <p>analysere og gj√čre rede for kommunikasjonsm√•ter og kommunikasjonsstrategier i samiske samfunn f√čr og n√•</p>
    <p>sammenligne samiske og andre urfolks tekster og vurdere tekstenes betydning for kultur- og identitetsutvikling</p>
    <p>samtale om hovedperiodene i samisk litteraturhistorie og sammenligne med nordisk litteraturhistorie</p>
    <p>
      <em type="italic">Skriftlig kommunikasjon </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>lese enkle tekster p√• de andre samiske spr√•kene</p>
    <p>lese tekster skrevet i eldre ortografi og sammenligne med dagens ortografi</p>
    <p>analysere tekster i ulike sjangere for √• kunne ta stilling til sp√črsm√•l tekstene tar opp og verdier de representerer</p>
    <p>velge passende sjanger, virkemidler og spr√•kbruk ved produksjon av tekst</p>
    <p>beskrive og vurdere egne lese-og skrivestrategier</p>
    <p>lese og analysere et representativt utvalg av litteratur og tekster, skj√čnnlitteratur og sakprosa, knyttet til perioden f√čr 1965</p>
    <p>
      <em type="italic">Tradisjonell kunnskap </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>gj√čre rede for joiketradisjonen og joikens status, verdi og situasjon f√čr og n√•</p>
    <p>sammenligne samisk og norsk sang- og salmetradisjon</p>
    <p>
      <em type="italic">Spr√•ket i bruk </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>gj√čre rede for samisk spr√•khistorie</p>
    <p>diskutere hvordan spr√•kets status i samfunnet har p√•virket samenes spr√•kkunnskaper, tospr√•klighet og selvf√člelse</p>
    <p>vurdere Samelovens spr√•kregler og Sametingets opprettelse i forhold til spr√•ksituasjon og tospr√•klighet</p>
    <p>dr√čfte hvordan skole, samfunn og arbeidsliv kan st√čtte opp om tospr√•klighet</p>
    <p>bruke setningsanalyse og fagtermer i beskrivelse av spr√•k</p>
    <p>
      <em type="italic">Etter Vg3 - studieforberedende utdanningsprogram </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">Muntlig kommunikasjon </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p xml:lang="nno">tolke og bruke kunnskap om tolking i praktiske tolkesituasjoner</p>
    <p>samtale om kommunikasjonsm√•ter i ulike kulturer</p>
    <p>sammenligne og vurdere samiske og andre urfolks fiktive tekster og sakstekster i en kulturell kontekst</p>
    <p>
      <em type="italic">Skriftlig kommunikasjon </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>gjennomf√čre og presentere en selvvalgt fordypningsoppgave med spr√•klig, litter√¶rt eller annet samisk emne</p>
    <p>unders√čke ideologier i tekster og vurdere kilder og media</p>
    <p>oversette og tilpasse andres tekster fra norsk til samisk</p>
    <p>skrive fagtekster etter vanlige normer for fagskriving</p>
    <p>skrive klart disponerte tekster med tydelig fokus og saklig argumentasjon</p>
    <p>lese og analysere et representativt utvalg av litteratur og tekster, skj√čnnlitteratur og sakprosa, knyttet til perioden 1965 - 1995 og diskutere hvordan periodens samfunnsmessige og kulturelle trekk gjenspeiles i tekstene</p>
    <p>
      <em type="italic">Tradisjonell kunnskap </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>gj√čre rede for samisk fortellertradisjon</p>
    <p>fortelle eventyr ved √• bruke elementer fra samisk fortellertradisjon</p>
    <p>sammenligne samiske eventyr med andre urfolks eventyr og eventyr fra andre kulturer</p>
    <p>
      <em type="italic">Spr√•ket i bruk </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>lytte og lese tekster fra de andre samiske spr√•kene og samtale om likheter og ulikheter</p>
    <p>sammenligne hovedlinjene i samisk spr√•khistorie med de nordiske spr√•kenes historie</p>
    <p>vurdere de samiske spr√•kenes stilling i samfunnet og sammenligne med spr√•ksituasjonen til andre urfolk</p>
    <p xml:lang="nno">diskutere sider ved samisk spr√•kpolitikk og kulturutvikling</p>
    <p>gj√čre rede for forholdet mellom muntlig og skriftlig spr√•k</p>
    <p xml:lang="nno">
      <em type="italic">Etter p√•bygging til generell studiekompetanse ‚Äì yrkesfaglige utdanningsprogram </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">Muntlig kommunikasjon </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>bruke fagkunnskap fra egne programfag i foredrag og diskusjoner om skole, samfunn og arbeidsliv</p>
    <p>vurdere og gi tilbakemelding p√• egne og andres muntlige presentasjoner</p>
    <p>analysere og gj√čre rede for kommunikasjonsm√•ter og kommunikasjonsstrategier i samiske samfunn f√čr og n√•</p>
    <p>samtale om kommunikasjonsm√•ter i ulike kulturer</p>
    <p xml:lang="nno">tolke og bruke kunnskap om tolking i praktiske tolkesituasjoner</p>
    <p>samtale om hovedperiodene i samisk litteraturhistorie og sammenligne med nordisk litteraturhistorie</p>
    <p>sammenligne samiske og andre urfolks tekster og vurdere tekstenes betydning for kultur- og identitetsutvikling</p>
    <p>sammenligne og vurdere samiske og andre urfolks fiktive tekster og sakstekster i en kulturell kontekst</p>
    <p>
      <em type="italic">Skriftlig kommunikasjon </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>bruke et bredt spekter av spr√•klige virkemidler i egen skriving, b√•de i skj√čnnlitteratur og sakprosa</p>
    <p>velge passende sjanger, virkemidler og spr√•kbruk ved produksjon av tekst</p>
    <p>lese enkle tekster p√• de andre samiske spr√•kene</p>
    <p>lese tekster skrevet i eldre ortografi og sammenligne med dagens ortografi</p>
    <p>beskrive og vurdere egne lese-og skrivestrategier</p>
    <p>gjennomf√čre og presentere en selvvalgt fordypningsoppgave med spr√•klig, litter√¶rt eller annet samisk emne</p>
    <p>unders√čke ideologier i tekster og vurdere kilder og media</p>
    <p>oversette og tilpasse andres tekster fra norsk til samisk</p>
    <p>skrive fagtekster etter vanlige normer for fagskriving</p>
    <p>skrive klart disponerte tekster med tydelig fokus og saklig argumentasjon</p>
    <p>lese og analysere et representativt utvalg av litteratur og tekster, skj√čnnlitteratur og sakprosa, knyttet til perioden f√čr 1965</p>
    <p>lese og analysere et representativt utvalg av tekster, skj√čnnlitteratur og sakprosa, knyttet til perioden 1965 - 1995 og diskutere hvordan periodens samfunnsmessige og kulturelle trekk gjenspeiles i tekstene</p>
    <p>lese og analysere et representativt utvalg av tekster, skj√čnnlitteratur og sakprosa, knyttet til perioden etter 1995</p>
    <p>
      <em type="italic">Tradisjonell kunnskap </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>gj√čre rede for joiketradisjonen og joikens status og situasjon i dagens samfunn</p>
    <p>sammenligne samisk og norsk sang- og salmetradisjon</p>
    <p>gj√čre rede for samisk fortellertradisjon</p>
    <p>fortelle eventyr ved √• bruke elementer fra samisk fortellertradisjon</p>
    <p>sammenligne samiske eventyr med andre urfolks eventyr og eventyr fra andre kulturer</p>
    <p>
      <em type="italic">Spr√•ket i bruk </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">M√•l for oppl√¶ringen er at eleven skal kunne </em>
    </p>
    <p>forklare grammatiske s√¶rtrekk ved samisk spr√•k og sammenligne med andre spr√•k og forklare hvilke konsekvenser dette f√•r i oversettingsarbeid</p>
    <p>bruke setningsanalyse og fagtermer i beskrivelse av spr√•k</p>
    <p>gj√čre rede for forholdet mellom muntlig og skriftlig spr√•k</p>
    <p>identifisere variasjoner innenfor de samiske spr√•kene</p>
    <p>lytte og lese tekster fra de andre samiske spr√•kene og samtale om likheter og ulikheter</p>
    <p>gj√čre rede for samisk spr√•khistorie og sammenligne hovedlinjene i samisk spr√•khistorie med de nordiske spr√•kenes historie</p>
    <p>diskutere hvordan spr√•kets status i samfunnet har p√•virket samenes spr√•kkunnskaper, tospr√•klighet og selvf√člelse og hvordan skole, samfunn og arbeidsliv kan st√čtte opp om tospr√•klighet</p>
    <p>vurdere Samelovens spr√•kregler og Sametingets opprettelse i forhold til spr√•ksituasjon og tospr√•klighet</p>
    <p xml:lang="nno">diskutere sider ved samisk spr√•kpolitikk og kulturutvikling</p>
    <p>sammenligne samisk spr√•ksituasjon med spr√•ksituasjonen til andre urfolk</p>
    <p>
      <em type="italic">Vurdering i faget </em>
    </p>
    <p xml:lang="dan">Bestemmelser for sluttvurdering</p>
    <p>
      <em type="italic">Standpunktvurdering </em>
    </p>
    <p xml:lang="dan">
      <em type="italic">√ÖrstrinnOrdning </em>
    </p>
    <p xml:lang="isl">10. √•rstrinn</p>
    <p>Elevene skal ha to standpunktkarakterer, √©n i samisk 1 skriftlig og √©n i samisk 1 muntlig.</p>
    <p>Vg1 studieforberedende utdanningsprogram</p>
    <p>Vg2 yrkesfaglige utdanningsprogram</p>
    <p>Elevene skal ha to standpunktkarakterer, √©n i samisk 1 skriftlig og √©n i samisk 1 muntlig.</p>
    <p>Vg2 studieforberedende utdanningsprogram</p>
    <p>Vg3 studieforberedende utdanningsprogram</p>
    <p xml:lang="nno">P√•bygging til generell studiekompetanse</p>
    <p>Elevene skal ha to standpunktkarakterer, √©n i samisk 1 skriftlig og √©n i samisk 1 muntlig.</p>
    <p>Der faget g√•r over flere √•r, er det bare standpunktvurdering fra det √čverste niv√•et som eleven har i faget som framkommer p√• kompetansebevis eller vitnem√•l.</p>
    <p>
      <em type="italic">Eksamen for elever </em>
    </p>
    <p xml:lang="dan">
      <em type="italic">√ÖrstrinnOrdning </em>
    </p>
    <p xml:lang="isl">10. √•rstrinn</p>
    <p>Elevene kan trekkes ut til √©n skriftlig eksamen i samisk 1. Skriftlig eksamen blir utarbeidet og sensurert sentralt. Elevene kan ogs√• trekkes ut til muntlig eksamen i samisk 1. Muntlig eksamen blir utarbeidet og sensurert lokalt.</p>
    <p>Vg2 yrkesfaglige utdanningsprogram</p>
    <p>Elevene kan trekkes ut til skriftlig eksamen i samisk 1. Skriftlig eksamen blir utarbeidet og sensurert lokalt. Elevene kan ogs√• trekkes ut til muntlig eksamen i samisk 1. Muntlig eksamen blir utarbeidet og sensurert lokalt.</p>
    <p>Vg3 studieforberedende utdanningsprogram</p>
    <p xml:lang="nno">P√•bygging til generell studiekompetanse</p>
    <p>Elevene skal opp til skriftlig eksamen i samisk 1. Skriftlig eksamen blir utarbeidet og sensurert sentralt. Elevene kan i tillegg trekkes ut til muntlig eksamen i samisk 1. Muntlig eksamen blir utarbeidet og sensurert lokalt.</p>
    <p xml:lang="dan">
      <em type="italic">Eksamen for privatister </em>
    </p>
    <p xml:lang="dan">
      <em type="italic">√ÖrstrinnOrdning </em>
    </p>
    <p xml:lang="isl">10. √•rstrinn</p>
    <p>Se gjeldende ordning for grunnskoleoppl√¶ring for voksne.</p>
    <p>Vg2 yrkesfaglige utdanningsprogram</p>
    <p>Privatistene skal opp til skriftlig og muntlig eksamen samisk 1. Skriftlig eksamen blir utarbeidet og sensurert lokalt. Muntlig eksamen blir utarbeidet og sensurert lokalt.</p>
    <p>Vg3 studieforberedende utdanningsprogram</p>
    <p xml:lang="nno">P√•bygging til generell studiekompetanse</p>
    <p>Privatistene skal opp til skriftlig eksamen p√• Vg3-niv√• i samisk 1. Skriftlig eksamen blir utarbeidet og sensurert sentralt. I tillegg skal de opp til eksamen i samisk muntlig. Muntlig eksamen blir utarbeidet og sensurert lokalt.</p>
    <p>De generelle bestemmelsene om vurdering er fastsatt i forskriften til oppl√¶ringsloven.</p>
  </body>
</document>
