<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Ot.prp. nr. 38 (2004–2005)</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>2064</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://www.regjeringen.no/Rpub/OTP/20042005/038/PDFS/OTP200420050038000DDDPDFS.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="otp200420050038000se_pdts.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="bold">Ot.prp. nr. 38 </em>(2004–2005) </p>
<p>Om lov om endring i lov 12. juni 1987 nr. 56 om</p>
<p>Sametinget og andre samiske rettsforhold</p>
<p><em type="italic">Tilråding frå Kultur- og kyrkjedepartementet av 17. desember 2004,godkjend i statsråd same dagen.(Regjeringa Bondevik II) </em><em type="bold">1 Bakgrunn for lovforslaget </em></p>
<p>Kultur- og kyrkjedepartementet legg i denne propo sisjonen fram forslag til lov om endring i lov 12. juni 1987 nr. 56 om Sametinget og andre samiske retts forhold (sameloven). Sameloven av 12. juni 1987 nr. 56 § 3–1 nr. 1 har i dag følgjande ordlyd: «Med forvaltningsområdet for samisk språk menes kommunene Karasjok, Kautokeino, Nes seby, Porsanger, Tana og Kåfjord.» 28. januar 2004 sende Kultur- og kyrkjedeparte-mentet ut eit høyringsnotat med forslag om ei en dring i sameloven der det ikkje lenger vert direkte fastsett i loven kva for kommunar som utgjer områ det for samisk språk, men at dette i staden vert fastsett av Kongen i forskrift.</p>
<p>Bakgrunnen for forslaget er at det 25. februar 2003 vart gjort eit samrøystes vedtak i Sametingets plenum om å be Kultur- og kyrkjedepartementet leggje fram eit lovforslag om endring i sameloven § 3–1, slik at Tysfjord kommune kunne innlemmast i forvaltningsområdet for samisk språk.</p>
<p>Sametingsrådet gjennomførte i mai 2002 ei undersøking der seks kommunar, som i dag ligg utan for forvaltningsområdet for samisk språk, vart spurde om dei ønskte å verte omfatta av språkreglane i sameloven. Kommunane var Tysfjord, Snåsa, Skån land, Evenes, Tjeldsund og Lavangen. Kommunane ligg i Nord-Trøndelag, Nordland og Troms fylke.</p>
<p>Hausten 2003 vart også Storfjord kommune i Troms spurt om dei var interesserte i å verte ein del av forvaltningsområdet for samisk språk.</p>
<p>Sametinget har berre bedt departementet om at</p>
<p>Tysfjord kommune vert innlemma i forvaltningsom rådet. Ei innlemming kan likevel på sikt vere aktu elt for fleire kommunar. Det vil derfor vere meir tenleg med ein forskriftsheimel enn å presisere i lo ven kva for kommunar som utgjer forvaltningsom rådet for samisk språk (jf. omtale under punkt 3).</p>
<p>Forslaget må sjåast i samanheng med samepolitikken, og gjeldande norsk lovverk og internasjona le avtaler om vern av minoritetsspråk. Gjennom Grunnloven § 110 a er staten pålagt å leggje forhol da til rette for at det samiske folket kan sikre og ut vikle språket sitt, kulturen og samfunnslivet. Aktiv og utvida bruk av samisk språk er svært viktig for den vidare utviklinga av den samiske kulturen. Retten til å bruke og få opplæring i eige språk er ein av dei grunnleggjande og viktigaste rettane som er etablerte for den samiske befolkninga (jf. bl.a. St.meld. nr. 55 (2000–2001) Om samepolitikken).</p>
<p>Departementet la i høyringsnotatet også fram eit forslag om å definere kva ein i lova meiner med samisk språk. Det gjekk fram av synspunkta i høy ringsfråsegnene at dette forslaget ikkje var tilstrek keleg utgreidd, og departementet vil derfor sjå næ rare på det før det eventuelt vert lagt fram eit nytt forslag. 2</p>
<p><em type="bold">Ot.prp. nr. 38 </em>2004–2005 </p>
<p>Om lov om endring i lov 12. juni 1987 nr. 56 om Sametinget og andre samiske rettsforhold <em type="bold">2 Arbeidet med proposisjonen </em></p>
<p>Høyringsnotatet av 28. januar 2004 vart sendt på hø yring til desse høyringsinstansane: Alle departementa Sametinget Norske Samers Riksforbund Samenes Landsforbund Samenes folkeforbund Norske Reindriftssamers Landsforbund Østsamene i Neiden Skoltene i Norge Nordisk samisk språknemnd Nordisk Samisk Institutt Reindriftsadministrasjonen Finnmark fylkeskommune Troms fylkeskommune Nordland fylkeskommune Nord-Trøndelag fylkeskommune Sør-Trøndelag fylkeskommune Hedmark fylkeskommune Fylkesmannen i Finnmark Fylkesmannen i Troms Fylkesmannen i Nordland Fylkesmannen i Nord-Trøndelag Fylkesmannen i Sør-Trøndelag Fylkesmannen i Hedmark Universitetet i Tromsø Samisk høyskole Norsk Språkråd Aja språksenter Samisk språksenter i Porsanger Samisk språksenter i Skånland/Evenes Samisk språksenter i Arran, Drag i Tysfjord Samisk språksenter i Tana Samisk språksenter i Ullsfjord, Troms Isak Saba senter, Nesseby Kommunane i Finnmark Kommunane i Troms Kommunane i Nordland Kommunane i Nord-Trøndelag Kommunene i Sør-Trøndelag Kommunane i Hedmark</p>
<p>Den alminnelege høyringsfristen var sett til 9. mars 2004. Det kom inn i alt 26 høyringsfråsegner. Inn haldet i høyringsfråsegnene vert omtala seinare i proposisjonen i tilknyting til dei enkelte punkta i lovforslaget. Nokre høyringsinstansar har kome med merknader og forslag som er innarbeidde i forslaget. <em type="bold">3 Merknader til forslaget 3.1 Etablering av forskriftsheimel – utviding av forvaltningsområdet for samisk språk </em><em type="italic">3.1.1 Forslag i høyringsnotatet </em></p>
<p>Det går fram av sameloven § 3–1 kva for kommunar som i dag utgjer forvaltningsområdet for samisk språk. Dersom innlemming i forvaltningsområdet etter kvart blir aktuelt for fleire kommunar, er det ikkje tenleg lovteknisk å presisere dette ved kom munenamn i loven. Departementet foreslo derfor ei endring der det ikkje lenger vert slått fast direkte i loven kva for kommunar som utgjer forvaltnings området for samisk språk, men at dette vert fastsett av Kongen i forskrift. Formålet med forslaget er å unngå at det må gjerast lovendring ved eventuelle framtidige endringar av forvaltningsområdet for sa misk språk. Forslaget i høyringsnotatet til ny § 3–1 lyder slik: »Innenfor forvaltingsområdet for samisk språk skal enhver ha samiske språkrettigheter et ter bestemmelsene i dette kapitlet. Kongen fastset ter i forskrift hvilke kommuner som skal inngå i for valtningsområdet for samisk språk». <em type="italic">3.1.2 Høyringsinstansanes syn </em></p>
<p>Dei fleste høyringsinstansane var samde med de partementet i at det vert etablert ein forskriftshei mel der Kongen fastset kva for kommunar som skal vere ein del av forvaltningsområdet for samisk språk.</p>
<p><em type="italic">Utdannings- og forskingsdepartementet </em>viser til forholdet i lov av 17. juli 1996 nr. 61 om grunnsko<em type="italic">Ut dannings- og forskingsdepartementet </em>vil halde fast på dagens ordning i opplæringsloven, dvs. avgrense rekkjevidda til paragrafen til gjeldande definisjon av samisk distrikt. Dette vil krevje ei endring i opplæ len og den vidaregåande opplæringa (Opplærings lova) § 6–1 der det i definisjonen av kva som vert re kna som »samisk distrikt» i opplæringssamanheng, vert vist til definisjonen i gjeldande § 3–1 i samelo ven. Endringa som er foreslått, vil ha konsekvensar for forvaltningsområdet for samisk opplæring.  ringsloven slik at reglane får same ordlyd som gjel dande definisjon i sameloven § 3–1 nr. 1. </p>
<p><em type="italic">Norsk språkråd </em>peikar i si høyringsfråsegn på vanskar ved prosedyren for innlemming av nye kommunar og stiller spørsmål ved om ikkje konse kvensane av prosedyren bør vurderast nærare. Dei viser til at det er gitt inntrykk av at eit enkelt vedtak i kommunestyret vil vere tilstrekkeleg til at kom munen vert ein del av forvaltningsområdet, og dei meiner at det bør vurderast nærare kva for følgjer eit slikt prinsipp har ved skiftande politiske fleirtal. 3 2004–2005 </p>
<p><em type="bold">Ot.prp. nr. 38 </em></p>
<p>Om lov om endring i lov 12. juni 1987 nr. 56 om Sametinget og andre samiske rettsforhold</p>
<p>Det kan vere grunn til å avklare dette på prinsipielt grunnlag fordi det dreier seg om divergerande og kjenslemessige standpunkt, og om store overførin gar til kommunane i forvaltningsområdet.</p>
<p><em type="italic">Justisdepartementet </em>støttar forslaget om å ta ut lista over kommunar som utgjer forvaltningsområ det for samisk språk i § 3–1 nr. 1, og heller regulere dette i forskrift. Dei peikar på at første punktum i utkastet til ny § 3–1, kan gi inntrykk av å innskren ke verkeområdet til kapitlet sidan enkelte av føre segnene i kapittel 3 går utover forvaltningsområdet for samisk språk. Dei tilrår at første punktum vert teke ut. </p>
<p>Etter <em type="italic">Justisdepartementets </em>syn vil det vere betre å slå saman forslag til ny § 3–1 med den gamle § 3–1, slik at ein ikkje treng omnummerere para grafar eller innføre bokstavnummer. </p>
<p>Fleire høyringsinstansar hadde merknader til dei økonomiske konsekvensane av at området på sikt vert utvida.</p>
<p><em type="italic">Sametinget </em>føreset at ei utviding av forvaltningsområdet medfører ein auke i midlane til tospråks bruk, slik at det ikkje medfører ein reduksjon av overføringane til dei seks kommunane som i dag er definerte som forvaltningsområdet for samisk språk. </p>
<p>Fråsegnene frå dei <em type="italic">ulike kommunane </em>understrekar at overføringane til kommunane må aukast slik at dei vert betre i stand til å revitalisere det samiske språket. </p>
<p><em type="italic">Fylkesrådet i Nord-Trøndelag </em>peikar på at det er ein føresetnad at det skjer ei samhandling med dei aktørane det gjeld, dersom det gjennom forskrift blir innlemma nye område i forvaltingsområdet. <em type="italic">3.1.3 Departementets vurdering og forslag </em></p>
<p>Grunngivinga for å etablere ein eigen forskriftshei mel i ny § 3–1 var at ein ville synleggjere forskrifts heimelen i ei eiga føresegn, og at ein forskriftshei mel lovteknisk sett ikkje høyrde heime i ei føresegn om definisjonar, jf. gjeldande lov § 3–1 nr. 1 – 4. I si høyringsfråsegn peikar Justisdepartementet på at det kan aksepterast å ha ein forskriftsheimel i ein paragraf som skal gi definisjonar. Departementet støttar synspunkta frå Justisdepartementet og fore slår å slå saman forslag til ny § 3–1 med gjeldande § 3–1. På denne måten slepp ein å omnummerere dei følgjande paragrafane og innføre bokstavnum mer. Justisdepartementet peikar vidare på at første punktum i forslag til ny § 3–1 verkar innskrenkan de på verkeområdet til kapitlet, fordi enkelte av reglane rekk utover forvaltningsområdet for samisk språk. Forslaget hadde ikkje som formål å inn skrenke verkeområdet til kapitlet, men å seie noko generelt om kva for språklege rettar innbyggjarane har ved deltaking i forvaltningsområdet for samisk språk. Departementet støttar likevel synspunktet frå Justisdepartementet og foreslår at første punktum vert teke ut.</p>
<p>Ved prosedyren for innlemming av nye kommunar har departementet lagt til grunn at det er ein fø resetnad at dei respektive kommunane i første hand fattar eit vedtak om å inngå i språkområdet, og at dette vert diskutert med Sametinget. I sam svar med sameloven § 2–2 går det fram at »andre offentlige organ bør gi Sametinget anledning til å uttale seg før det treffes en avgjørelse i saker på Sa metingets arbeidsområde». Arbeidsområdet for Sa metinget er alle saker som har særlege følgjer for den samiske befolkninga, jf. sameloven § 2–1. Sa metinget må vurdere spørsmålet og eventuelt gjere eit nytt vedtak om at forvaltningsområdet for sa misk språk skal utvidast. Når det gjeld merknaden frå Språkrådet, viser departementet såleis til at det er Sametinget som blir det organ, som fremjar forslag til Kultur- og kyrkjedepartementet om forvalt ningsområdet for samisk språk skal utvidast eller ikkje. Departementet vil så følgje opp dette framleg get ved å vurdere ei endring i den forskrifta som er foreslått om forvaltningsområdet for samisk språk.</p>
<p>Det vil vere Kongen som fastset endringar i forskrifta, då ei utviding vil ha økonomiske konse kvensar for fleire departement. Utviding av forvalt ningsområdet gjennom forskrift må følgje reglane i lov om behandlingsmåten i forvaltningssaker (for valtningsloven) 10. februar 1967 kapittel 7 Om for skrifter, om plikt til å greie ut sakene, høyring og formkrav. <em type="bold">4 Økonomiske og administrative konsekvensar </em></p>
<p>Dei samla økonomiske konsekvensane av at Tys fjord vert innlemma i forvaltningsområdet er rekna til om lag 4,5 – 5 mill. kroner. Det er føresett at kostnader i samband med innlemminga av Tysfjord kommune i området skal dekkjast innanfor den budsjettramma som til kvar tid gjeld for det enkelte departementet.</p>
<p>Utgifter som er knytte til ei eventuell ytterlegare utviding av forvaltningsområdet, må vurderast i samband med dei årlege budsjettframlegga.</p>
<p>Forslaget til ny § 3–1 er ei administrativ forenk4</p>
<p><em type="bold">Ot.prp. nr. 38 </em>2004–2005 </p>
<p>Om lov om endring i lov 12. juni 1987 nr. 56 om Sametinget og andre samiske rettsforhold</p>
<p>Kultur- og kyrkjedepartementet t i l r å r :</p>
<p>At Dykkar Majestet godkjenner og skriv under eit framlagt forslag til proposisjon til Stortinget om lov om endring i lov 12. juni 1987 nr. 56 om Same tinget og andre samiske rettsforhold.</p>
<p><em type="bold">Vi HARALD, </em>Noregs Konge, s t a d f e s t e r : </p>
<p>Stortinget blir bedt om å gjere vedtak til lov om endring i lov 12. juni 1987 nr. 56 om Sametinget og andre samiske rettsforhold i samsvar med eit vedlagt forslag.</p>
<p><em type="bold">Forslag til lov om endring i lov 12. juni 1987 nr. 56 om Sametinget og andre samiske rettsforhold </em></p>
<p>I organ som har en tjenestekrets som omfatter en</p>
<p>I lov 12. juni 1987 nr. 56 om Sametinget og andre kommune eller en del av en kommune i forvaltsamiske rettsforhold skal § 3–1 lyde: ningsområdet for samisk språk, 4. <em type="italic">regionalt </em>offentlig organ i <em type="italic">forvaltningsområdet: </em>§ 3–1 <em type="italic">Definisjoner ethvert </em>fylkeskommunalt og statlig organ som </p>
<p>I dette kapitlet <em type="italic">menes med </em>: har en tjenestekrets som helt eller delvis omfat<em type="italic">1. forvaltningsområdet for samisk språk: de kommu- </em>ter flere av kommunene i forvaltningsområdet <em type="italic">nene som Kongen i forskrift har fastsatt at skal </em>for samisk språk, men som likevel ikke er lands<em type="italic">inngå i forvaltningsområdet for samisk språk, </em>omfattende. 2. <em type="italic">offentlige organ: ethvert </em>organ for stat og kom<em type="italic">lokalt offentlig organ i forvaltningsområdet: et- </em>  mune, 3. </p>
<p>II <em type="italic">hvert </em>kommunalt, fylkeskommunalt og statlig </p>
<p>Lova tek til å gjelde frå den tid Kongen fastset.</p>
<p>Trykk: A/S O. Fredr. Arnesen. Desember 2004</p>
</body></document>
