<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1661</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="swe"/></multilingual><origFileName>http://www.regjeringen.no/upload/LMD/Vedlegg/Regelverk/Reindrift_Vedtekter_for_Norsk_svensk_reinbeitenemnden_og_Norsk_svensk_overprovingsnemnden_260208.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="reindrift_vedtekter_for_norsk_svensk_reinbeitenemnden_og_norsk_svensk_overprovingsnemnden_soersamisk.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="reindrift_vedtekter_for_norsk_svensk_reinbeitenemnden_og_norsk_svensk_overprovingsnemnden_nordsamisk.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="reindrift_vedtekter_for_norsk_svensk_reinbeitenemnden_og_norsk_svensk_overprovingsnemnden_lulesamisk.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Vedlegg 2</p>
<p>Vedtekter for</p>
<p>Norsk- <em type="bold">svenske </em><em type="bold">reinbeitenemnden </em><em type="bold">og </em></p>
<p>Norsk- <em type="bold">svenske overprøvingsnemnden </em></p>
<p><em type="bold">Innledende bestemmelser </em><em type="italic">§1 </em></p>
<p>Disse vedtekter inneholder nærmere bestemmelser for Norsk-svenske reinbeitenemnden (Reinbeitenemnden) og Norsk-svenske over- prøvingsnemnden (Overprøvingsnemnden) i henhold til artikkel 23 i konvensjonen mellom</p>
<p>Norge og Sverige om grenseoverskridende reindrift. <em type="italic">§2 </em></p>
<p>Reinbeitenemnden og Overprøvingsnemnden skal ha hvert sitt sekretariat. Sekretariatene skal ligge på adskilte steder i et fylke eller lan der konvensjonen gjelder. Lokaliseringen av nemndene bestemmes av regjeringene i fellesskap etter samråd med sametingene i Norge og Sverige.</p>
<p>Regjeringene kan i fellesskap bestemme at sekretariatsoppgavene skal utføres av en nasjonal myndighet. <em type="italic">§3 </em></p>
<p><em type="bold">Det påligger lederen i respektive nemnd å lede og overvåke forberedelsen av sakene </em>. <em type="bold">Lederen </em><em type="bold">skal se til at sakene kommer under behandling snarest mulig. </em></p>
<p>Medlemmene i en nemnd skal etter innkalling av lederen delta i nemndens møter og i forekommende tilfelle bistå ved forberedelsen av sakene. <em type="italic">§4 </em></p>
<p><em type="bold">Godtgjørelse til medlemmer og varamedlemmer i nemndene fastsettes av regjeringene i </em><em type="bold">fellesskap. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Bilaga 2 </em></p>
<p>Stadga for Svensk - <em type="bold">norska </em><em type="bold">renbetesnåmnden </em><em type="bold">och </em></p>
<p>Svensk - <em type="bold">norska overprovningsnamnden </em></p>
<p><em type="bold">Inledande bestemmelser </em><em type="italic">1§ </em></p>
<p xml:lang="swe">Denna stadga innehåller narmare bestemmelser for Svensk-norska renbetesnamnden (Renbetes- nemnden) och Svensk-norska <em type="italic">overprovnings- </em>namnden (Overprovningsnamnden) artikel 23 i konventionen mellan Sverige och </p>
<p xml:lang="swe">Norge om gransoverskridande renskotsel. 2§ Renbetesnåmnden och Overprovningsnemnden ska ha varsitt sekretariat. Sekretariaten ska vara belagna på skilda orter i ett lan eller fylke dår konventionen ar tillamplig. Lokaliseringen av nemnderna bestams av regeringarna gemensamt efter samråd med sametingen i Sverige och Norge.</p>
<p xml:lang="swe">Regeringarna får gemensamt bestamma sekretariatsuppgiftema ska utforas av nationell myndighet. <em type="italic">3§ </em><em type="bold">Det ankommer på ordforanden i respektive </em><em type="bold">nemnd att leda och overvaka beredningen av årendena </em>. Ordfdrandena <em type="bold">ska se till att årendena </em><em type="bold">kommer under behandling snarast mojligt. </em></p>
<p xml:lang="swe">Ledamotema i en nemnd ska efter kallelse av ordforanden delta i nemndens moten och i forekommande fall bitrada vid beredningen av årendena. 4§ Arvode <em type="bold">till ledamoter och ersattare i namnderna bestams av regeringarna </em><em type="bold">gemensamt. </em></p>
<p><em type="bold">Felles bestemmelser om saksbehandlingen </em><em type="italic">§5 </em></p>
<p>Skriftlige henvendelser til nemndene kan være på norsk, svensk eller samisk. Ved muntlig forhandling kan hvert av disse språk anvendes. Dersom oversettelse eller tolkning er nødvendig, sørger nemndene for dette.</p>
<p>Nemndenes protokoller og avgjørelser skal skrives på norsk eller svensk samt ved behov også på samisk. §6 Saksbehandlingen skjer muntlig, skriftlig eller på annen måte etter nemndens beslutning. Når en sak er avgjort, skal skriftlig beslutning meddeles så snart som mulig. Vedtak er offentlige. <em type="italic">§7 </em></p>
<p><em type="bold">Den som deltar i saksbehandlingen </em><em type="bold">av en sak er </em><em type="bold">inhabil dersom: </em><em type="bold">a. vedkommende selv er part i saken </em><em type="bold">b. vedkommende er gift eller samboende </em><em type="bold">med noen som er part i saken eller i slekt eller svogerskap i opp- eller nedstigende linje eller i sidelinje så nært som søskenbarn eller på lignende måte </em><em type="bold">er nærstående </em><em type="bold">c. vedkommende er i et ansettelsesforhold </em><em type="bold">eller </em><em type="bold">i </em><em type="bold">et </em><em type="bold">annet </em><em type="bold">over- </em><em type="bold">eller </em><em type="bold">underordningsforhold </em><em type="bold">til en part i saken </em>d. det foreligger slike særskilte omstendig- heter som innebærer at tiltroen til vedkommendes uavhengighet og upartiskhet svekkes. <em type="bold">§8 </em></p>
<p>Part kan representeres av fullmektig. Fullmektigen skal beherske svensk, norsk eller samisk.</p>
<p>Parten skal gi vedkommende fullmakt enten muntlig i nemnden eller skriftlig.</p>
<p>Er en fullmektig uegnet kan nemnden avvise fullmektigen.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Gemensamma beståmmelser om handlåggningen </em>5§ Skrivelser till nåmnderna kan vara avfattade på svenska, norska eller samiska. Vid muntlig forhandling kan något av dessa språk anvåndas. Om oversåttning eller tolkning behovs, ombesorjer nåmnderna detta. </p>
<p xml:lang="swe">Nåmndernas protokoll och beslut ska avfattas på svenska eller norska samt vid behov också på samiska. <em type="italic">6§ </em></p>
<p xml:lang="swe">Handlåggningen sker muntligen, skriftligen eller på annat sått enligt nåmndernas beståmmande. Når ett årende avgjorts, ska skriftligt beslut meddelas snarast mojligt. Beslut år offentliga. <em type="italic">7§ </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Den som deltar i handlåggningen av ett årende år jåvig om </em><em type="bold">a. vederborande </em><em type="bold">sjåly år part i årendet, </em><em type="bold">b. vederborande år gift eller sambo med </em><em type="bold">någon som år part i årendet eller år slåkt eller i svågerskap i upp- eller nedstigande led </em><em type="bold">eller </em><em type="bold">i </em><em type="bold">sidled </em><em type="bold">intill </em><em type="bold">syskonbarn eller på liknande sått år </em><em type="bold">nårstående, </em><em type="bold">c. vederborande står i ett anstållningsfdr- </em><em type="bold">hållande eller i ett annat over- eller underordnat fdrhållande till en part i årendet, eller </em><em type="bold">d. det foreligger sådana sårskilda omstån- </em><em type="bold">digheter som innebår att tilltron till vederborandes </em><em type="bold">oavhångighet </em><em type="bold">och </em><em type="bold">opartiskhet forsvagas. </em><em type="bold">8§ </em></p>
<p xml:lang="swe">Part far fdretrådas av ombud. Ombudet ska behårska svenska, norska eller samiska. Parten ska ge ombudet fullmakt antingen <em type="bold">muntligen </em>infdr nåmnden eller skriftligen. </p>
<p xml:lang="swe">Ar ett <em type="bold">ombud olåmpligt far nåmnden avvisa </em>ombudet. <em type="bold">§9 </em></p>
<p><em type="bold">Dokumenter og øvrig materiale skal oversendes til partene og berørte myndigheter </em>. Ved behov <em type="bold">kan parter underrettes gjennom </em><em type="bold">nasjonal </em><em type="bold">forkynningsmyndighet </em>. <em type="bold">Dersom særlige </em>forhold <em type="bold">foreligger </em>, <em type="bold">kan meddelelsen skje gjennom </em><em type="bold">kunngjøring i minst en avis som er alminnelig lest i det aktuelle området. </em><em type="italic">9§ </em><em type="bold">Skrivelser och </em><em type="bold">ovriga </em><em type="bold">handlingar ska </em><em type="bold">oversendas till parterna och berorda myndigheter . Vid behov </em><em type="bold">får part delges genom </em><em type="bold">nationell delgivningsmyndighet. Om sårskilda omstendigheter foreligger, kan delgivningen ske genom kungorelse i minst en tidning som år allment last i det aktuella området. </em></p>
<p><em type="bold">Saksbehandlingen i Norsk-svenske reinbeite- </em><em type="bold">nemnden </em>§10 </p>
<p>En begjæring til Reinbeitenemnden skal inneholde de opplysninger som er nødvendige for å kunne behandle saken. Alle kjente motparter skal underrettes av nemnden med oppfordring til å svare innen en gitt frist.</p>
<p>Er begjæringen mangelfull, skal Reinbeite- nemnden gi vedkommende en frist til å avhjelpe mangelen. Avhjelpes ikke mangelen innen fristen kan begjæringen avvises. §11</p>
<p>Finner Reinbeitenemnden at en begjæring ligger utenfor nemndens ansvarsområde, skal den avvises. Det samme gjelder om den er brakt inn av noen som ikke har tilstrekkelig tilknytning til spørsmålet. § 12</p>
<p><em type="bold">Finner Reinbeitenemnden at et vedtak av nemnden er åpenbart uriktig på grunn av nye </em><em type="bold">omstendigheter eller av andre årsaker, skal nemnden omgjøre </em>vedtaket <em type="bold">dersom det kan skje </em><em type="bold">raskt og enkelt og uten </em>skade for <em type="bold">noen som </em><em type="bold">vedtaket retter seg mot eller for øvrig angår. En klage bortfaller om nemnden endrer vedtaket slik som klageren begjærer. </em></p>
<p><em type="bold">Handlaggningen </em><em type="bold">i Svensk </em>- <em type="bold">norska renbetes- </em><em type="bold">namnden </em>10§ </p>
<p xml:lang="swe">En ansokan till Renbetesnamnden ska innehålla de uppgifter som behovs for att kunna behandla saken. Alla knda motparter ska underrattas av nemnden med uppmaning att svara inom viss tid.</p>
<p xml:lang="swe">År ansokan ofullstandig, ska Renbetesnåmnden ge sokanden tillfålle att inom viss tid avhjtilpa bristen. Avhjalps inte bristen inom utsatt tid får ansokan avvisas. 11 §</p>
<p xml:lang="swe">Finner Renbetesntimnden att en ansokan ligger utanfor nemndens ansvarsområde ska den avvisas. Detsamma galler om den gjorts av någon utan tillracklig anknytning till frågan. 12§</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Finner Renbetesnamnden att ett beslut av nemnden ar uppenbart oriktigt på grund av nya </em><em type="bold">omstendigheter eller av någon annan anledning, ska nemnden andra beslutet, om det kan ske snabbt och enkelt och utan att det blir till </em><em type="bold">nackdel for någon som beslutet riktar sig mot eller angår i ovrigt. Ett </em><em type="bold">overklagande </em>forfaller <em type="bold">om nemnden tindrar </em><em type="bold">beslutet så som klaganden </em><em type="bold">beger. </em></p>
<p><em type="bold">Saksbehandlingen i Norsk-svenske </em>over- <em type="bold">provingsnemnden </em></p>
<p><em type="bold">Handlåggningen </em><em type="bold">i </em></p>
<p><em type="bold">Svensk </em>- <em type="bold">norska </em><em type="bold">over- </em><em type="bold">provningsnåmnden </em>§ 13 </p>
<p>Medlem av Overprøvningsnemnden skal ha avlagt dommered eller dommerforsikring i sitt hjemland. § 14</p>
<p>En klage til</p>
<p>Overprøvingsnemnden bør <em type="italic">inneholde </em>a. hvilket vedtak som påklages b. de omstendigheter som påberopes c. bevisoppgave og d. de anførsler som gjøres gjeldende. </p>
<p>Er klagen mangelfull skal Overprøvingsnemnden gi klageren en frist til å avhjelpe mangelen.</p>
<p>Avhjelpes ikke mangelen innen fristen, kan klagen avvises. 13§</p>
<p xml:lang="swe">Ledamot i Overpr6vningsnåmnden ska ha avlagt domared eller domarfdrsåkran i sitt hemland. 14 §</p>
<p xml:lang="swe">Ett overklagande till Overpr6vningsnåmnden bor innehålla a. vilket beslut som overklagas, b. de omståndigheter som åberopas, c. bevisuppgifter, och d. det yrkande som gors gållande.</p>
<p xml:lang="swe">Ar overklagandet ofullståndigt, ska Overprovningsnåmnden ge klaganden tillfålle att inom viss tid avhjålpa bristen. Avhjålps inte bristen inom utsatt tid, får overklagandet avvisas. § 15 15 §</p>
<p>Overprøvingsnemnden skal avvise klagen om Overpr6vningsnåmnden ska avvisa overklag- den er fremmet av noen uten tilstrekkelig til- andet, om någon utan tillråcklig anknytning till knytning til saken. årendet har overklagat. § 16 16§</p>
<p><em type="bold">Klagen skal sendes </em>til motpart <em type="bold">for uttalelse . Ut- Overklagandet </em><em type="bold">ska såndas till motpart for </em><em type="bold">talelsen bør inneholde tilsvarende opplysninger </em>yttrande. Yttrandet bor <em type="bold">innehålla motsvarande </em><em type="bold">som nevnt i § 14 første ledd b-d </em><em type="bold">. </em><em type="bold">uppgifter som avses </em>i 14 § fdrsta stycket b-d. § 17 </p>
<p><em type="bold">Etter innkalling til et møte skal en part møte </em><em type="bold">personlig . </em><em type="bold">Parter innkaller selv sine vitner og </em><em type="bold">sakkyndige og svarer for deres kostnader ved </em><em type="bold">innkallingen. </em>17§ </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Efter kallelse till en forhandling ska part instålla sig personligen. Parter kallar sjåly sina vittnen och sakkunniga och svarar for deras </em><em type="bold">kostnader for instållelsen. </em></p>
<p>Overprøvingsnemnden kan på eget initiativ innkalle vitner eller sakkyndige og svarer for deres kostnader ved innkallelsen.</p>
<p>Av praktiske grunner kan telefon, videokonferanse eller annet hjelpemiddel anvendes. Muntlig forhandling skal være offentlig, om ikke særskilte grunner taler i mot dette.</p>
<p>Vitne <em type="bold">som deltar ved muntlig forhandling skal formanes til å tale sant og avgi sannhetsforsikring. </em></p>
<p xml:lang="swe">Overpr6vningsnåmnden kan på eget initiativ kalla vittnen eller sakkunniga och svarar fdr deras kostnader fdr instållelsen.</p>
<p xml:lang="swe">Av praktiska skål kan telefon, videokonferens eller annat hjålpmedel anvåndas. Muntlig forhandling ska vara offentlig, om inte sårskilda skål talar mot detta.</p>
<p xml:lang="swe">Vittne som deltar vid en muntlig forhandling ska uppmanas att tala sanning och avge sann- ingsfdrsåkran. <em type="bold">§18 </em></p>
<p>Om en part uten gyldig grunn uteblir fra muntlig forhandling eller ikke ytrer seg innen fastsatt tid , kan Overprøvingsnemnden likevel prøve saken. <em type="bold">18§ </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Om en part utan giltigt skal uteblir från en </em><em type="italic">muntlig forhandling eller inte yttrar sig inom utsatt tid </em>, <em type="italic">far Overprovningsnåmnden endå </em><em type="italic">prova saken. </em><em type="bold">§ 19 </em></p>
<p>Overprøvingsnemnden kan gjenoppta behandlingen av en sak som er endelig avgjort dersom: a. vedtaket ble meddelt uten at en part fikk anledning til å uttale seg eller møte ved den muntlige forhandling og parten kan dokumentere at han/hun hadde gyldig fravær og avgjørelsen har gått parten i mot b. nye omstendigheter framkommer som klart viser at vedtaket var åpenbart feil eller c. det har vært saksbehandlingsfeil som har hatt avgjørende betydning for utfallet. 19§</p>
<p xml:lang="swe">Overprovningsmmnden kan återuppta handlaggningen av en fråga som slutligt avgjorts om a. beslutet har meddelats utan att en part fått mojlighet att uttala sig eller installa sig vid den muntliga forhandlingen och parten kan visa att han / hon hade giltig frånvaro och avgorandet gått parten emot, b. nya omst ndigheter framkommer som klart visar att beslutet var uppenbart felaktigt, eller c. det har fdrekommit handlaggningsfel som har halt avgorande betydelse for utgången.</p>
</body></document>
