<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>2978</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://www.regjeringen.no/upload/LMD/Vedlegg/Regelverk/Reindrift_konvensjon_Norge_Sverige_260209.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="reindrift_konvensjon_norge_sverige_soersamisk_070710.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="reindrift_konvensjon_norge_sverige_lulesamisk_070710.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="bold">mellom Norge og Sverige om grenseover </em>skridende reindrift </p>
<p>som i lys av at samene er et urfolk som under utøvelsen av sin reindrift fra uminnelige tider har ført sin rein over det som i dag er riksgrensen mellom Norge og Sverige, som tar hensyn til den første kodicillen til grensetraktaten av 7 og 18 oktober 1751, som bekrefter samenes rett til å flytte med sin rein til det andre landet og der utnytte rettigheter i henhold til gammel sedvane, som konstaterer at i henhold til foredraget om Sveriges tilslutning til Den europeiske unionen vedlagte protokoll 3 Om det samiska folket har de tilsluttende partene erkjent</p>
<p>forpliktelser overfor det samiske folket i henhold til nasjonal og internasjonal rett, som, så lenge som reindriftssamene i begge land for å bevare sin livsform og næring er avhengig av grenseoverskridende reindrift, ønsker å opprettholde og samtidig forholdene til rette for dette, har blitt enige om følgende:</p>
<p><em type="bold">1. Grunnleggende prinsipper </em></p>
<p>Artikkel 1</p>
<p><em type="bold">grense- </em>overskridende reindriften <em type="bold">mellom Norge og </em></p>
<p>Sverige.</p>
<p>i konvensjonen gjelder for reinbeitedistrikt eller reindriftsutøver i reinbeitedistrikt og for sameby eller reindrifts- utøver i sameby.</p>
<p>Artikkel 2</p>
<p>samarbeidet mellom landene, reinbeitedistrikter samarbetet mellan landerna, samebyar och ren- <em type="bold">og samebyer samt de enkelte reindriftsutøvere slik at reinbeitet utnyttes på en måte som gir et langsiktig grunnlag for en økologisk,økonomisk og kulturelt bærekraftig reindrift i begge land. </em></p>
<p><em type="bold">Konvensjonen skal anvendes slik at den ikke hindrer nye formålstjenlige driftsformer i reindriften som følger av den alminnelige samfunnsutviklingen. </em></p>
<p><em type="bold">Artikkel 3 </em></p>
<p><em type="bold">Den grenseoverskridende reindriften skal utøves i samsvar med de rettigheter og plikter som følger av nasjonal rett i det land reindriftenutøves, om ikke annet følger av denne konvensjon. </em></p>
<p><em type="bold">Artikkel 4 </em></p>
<p><em type="bold">Nasjonal myndighet i et av landene, somoverveier om et tiltak skal tillates i et område som i henhold til denne konvensjon benyttes for grenseoverskridende reindrift, skal i sin vurdering se til at området så langt muligbeskyttes mot tiltak som vesentlig kan vanskeliggjøre reindriften i området. </em></p>
<p><em type="bold">Om et slikt tiltak likevel tillates, skal landet setil at behovet for reinbeite sikres eller, dersom dette ikke er mulig, svare økonomisk erstatning i henhold til nasjonal rett. </em></p>
<p><em type="bold">Artikkel 5 </em></p>
<p><em type="bold">For gjennomføring av konvensjonen skal det finnes to faste organer, felles for begge land; et forvaltningsorgan, </em></p>
<p><em type="bold">Norsk-svenske reinbeite-nemnden (Reinbeitenemnden), og overprøvingsorgan, </em></p>
<p><em type="bold">Norsk-svenske overprøv-ingsnemnden (Overprøvningsnemnden). </em></p>
<p><em type="bold">Artikkel 6 </em></p>
<p><em type="bold">Reinbeitedistrikt og sameby kan benytte områder i det andre land for reindrift slik detangis i den særskilte protokoll (område-protokollen) som er vedlagt denne konvensjon(Vedlegg 1). </em></p>
<p><em type="bold">Artikel 4 </em></p>
<p><em type="bold">Nationell myndighet i ett av lånderna, som provar om en åtgard ska tillåtas inom ett område som i enlighet med denna konvention får anvåndas for grånsoverskridande renskotsel, ska vid sin bedomning se till att området så långt mojligt skyddas mot ingrepp som på-tagligt kan fdrsvåra renskotseln i området. </em></p>
<p><em type="bold">Om en sådan åtgård åndå tillåts, ska landet setill att behovet av renbete tryggas eller, for det fall detta inte år mojligt, utge ekonomisk ersåttning i enlighet med nationell rått. </em></p>
<p><em type="bold">Artikel 5 </em></p>
<p><em type="bold">For tillåmpningen av konventionen ska finnas två ståndiga organ, gemensamma for båda lånderna; ett forvaltningsorgan, Svensk-norskarenbetesnåmnden (Renbetesnåmnden), och ett overprovningsorgan, ningsnåmnden (Overprovningsnemnden). </em></p>
<p><em type="bold">Artikel 6 </em></p>
<p><em type="bold">Sameby och renbetesdistrikt får anvåndaområden i det andra landet for renskotsel på sått som anges i det sårskilda protokoll(områdesprotokollet) som år bilagt dennakonvention (Bilaga 1). </em></p>
<p><em type="italic">Artikkel 7 </em></p>
<p><em type="italic">Reinbeitedistrikt og sameby kan inngå avtale om samarbeid som innebærer fravikelse av områdeprotokollen. En slik avtale kan bare omfatte de rettigheter som er knyttet til reindriftenog gjelde områder hvor minst en av avtalepartene på grunnlag av nasjonal lovgivning eller denne konvensjon har rett til å utøve reindrift. </em></p>
<p><em type="italic">En samarbeidsavtale må ikke innebære vesentlig ulempe for andre berørte interesser. Avtalen bør inneholde rimelige vilkår for oppsigelse. </em></p>
<p><em type="italic">Samarbeidsavtalen må stadfestes av Reinbeite-nemnden for å bli gyldig. Ved behandlingen av avtalen skal nemnden se til at avtalen bidrar til å oppfylle konvensjonens formål i henhold til artikkel 2. Nemnden kan før avtalen stadfestes gi andre enn avtalepartene anledning til å uttale </em><em type="bold">seg. </em></p>
<p><em type="italic">Bestemmelsene i denne konvensjon gjelder så langt de passer områder som omfattes av samarbeidsavtaler som er stadfestet etter tredjeledd. Dersom en avtale opphører, skal område-protokollen gjelde. </em></p>
<p><em type="italic">Artikkel 8 </em></p>
<p><em type="italic">De beiteområder som angis i områdeprotokollen eller samarbeidsavtaler innebærer ikke noe standpunkt til eller uttrykk for statenes oppfatning om omfanget av sedvanemessigerettigheter. Dette innebærer at konvensjonen ikke påvirker de sedvanemessige rettigheter tilreinbeite som reindriftsutøvere fra det ene landet har i det andre landet. Prøving av spørsmål om sedvanerettens omfang </em><em type="bold">begrenses </em><em type="italic">derfor ikke av konvensjonen, men skjer på </em><em type="bold">grunnlag </em>av privatretten i Norge om alders tidsbruk og i Sverige om urminnes havd. </p>
<p><em type="italic">Dersom noen mener å ha sedvanemessig rett til reinbeite i det annet land utover de områder som er fastsatt i områdeprotokollen, kan dereise sak for domstolene i dette landet for å få sin sak prøvd. Slikt søksmål fremmes for ved-kommende tingrett i Norge og tingsrett i </em></p>
<p>Sverige.</p>
<p>reindriftsutøver fra det ene landet har rett til reinbeite i det andre landet, går dommen foran denne konvensjon. Det andre landet skal se til at berørte reindriftsutøvere gis mulighet til å nytte retten eller dersom dette ikke er mulig, få økonomisk erstatning i henhold til nasjonal rett.</p>
<p><em type="bold">Kapittel 2. Særskilte rettigheter for den Kapitel 2. Sårskilda grenseoverskridende reindriften </em></p>
<p>Artikkel 9</p>
<p>passering av riksgrensen, ikke for andre byrder på den grenseoverskridende reindriften enn de som angis i kodicillen.</p>
<p>I medhold av denne konvensjon skal toll-, skatte- og avgiftsfrihet gjelde for de tilfeller som er angitt i denne artikkel og i artikkel 10.</p>
<p>1. i forbindelse med utøvelsen av reindrift krysse riksgrensen og oppholde seg i det andre landet 2. i det andre landet innen område som nyttes i medhold av artikkel 6 eller 7, i overensstemmelse med de regler som gjelder for landets egne reindriftsutøvere, a. ta brensel og virke til bruk i reindriften b. oppføre anlegg eller bolig som trengs i reindriften c. jakte og fiske 3. om det er nødvendig for reindriften toll- skatte- og avgiftsfritt til det andre landet medføre og, i overensstemmelse med de regler som gjelder for landets egne reindriftsutøvere, anvende a. hunder, hester eller andre dyr b. reinfor, redskap og materialer for å oppføre og vedlikeholde anlegg m.m. passering av riksgrånsen, inte andra pålagor på den grånsoverskridande renskotseln an de som anges i kodicillen.</p>
<p>Enligt denna konvention ska tull-, skatte- och avgiftsfrihet gålla for de fall som anges i denna artikel och i artikel 10.</p>
<p>1. under bedrivandet av renskotsel overskrida 2. i det andra landet inom område som nyttjas 3. om det behovs for renskotseln tull-, skatte-, c. våpen og ammunisjon d. radiosendere og -mottakere e. motorkjøretøy og terrenggående motor- kjøretøy f. annet nødvendig utstyr.</p>
<p>Artikkel 10</p>
<p>1. Rein som er umerket eller har ukjent merke behandles i samsvar bestemmelsene i det land reinen befinner <em type="bold">seg. </em>2. </p>
<p><em type="bold">rein samt slaktet rein og reinpro- </em>dukter til <em type="bold">eget forbruk kan føres inn i det andre landet toll-, skatte- og avgiftsfritt. </em>3. </p>
<p>deretter tilbakeføres til hjemlandet toll-, skatte- og avgiftsfritt. 4. Rein kan <em type="bold">slaktes i det andre landet og omsettes der i henhold til dette landets bestemmelser om innførsel og omsetning. </em>5. Rein kan unntaksvis slaktes i mindre om- fang i det andre landet for omsetning der toll-, skatte- og avgiftsfritt, dersom det klart er uhensiktsmessig å føre reinen tilbake til hjemlandet. 6. </p>
<p>av rein med motorkjøretøy mellom landene kan skje med kjøretøy som er godkjent for slik transport i et av landene.</p>
<p>- <em type="bold">svenske reinbeitenemnden Kapitel 3. Svensk </em></p>
<p>Artikkel 11</p>
<p>ha bred kunnskap om reindrift og oppnevnes etter forslag fra reindriftsnæringen i landet. Dessuten skal regjeringene i fellesskap, etter et forslag fra sametingene i Norge og Sverige, oppnevne et medlem, som skal være leder i nemnden.</p>
<p>medlem i samsvar med det som gjelder for enlighet med vad som gålier for ledamoten. medlemmet. Varamedlem for lederen er Ersåttaren for ordforanden år vice ordforande i nestleder i Reinbeitenemnden.</p>
<p>Artikkel 12</p>
<p>protokollen kan Reinbeitenemnden for områder som omfattes av protokollen fatte vedtak om 1. hvilket reinbeitedistrikt eller hvilken 1. sameby som kan anvende et område 2. beitetider 3. høyeste reintall.</p>
<p>også fatte vedtak om 4. gjennomføring av flytting 5. samling og skilling av rein 6. særskilte bestemmelser for tilsyn vokting 7. unntak fra bestemmelser i område- protokollen 8. stadfestelse av samarbeidsavtale i henhold til artikkel 7 9. uttalelse i henhold til artikkel 13 10. erstatning i henhold til artikkel 24 11. pålegg og tiltak i henhold til artiklene 25 og 26 12. konvensjonsavgift i henhold til artikkel 27 13. utbetaling av midler fra innbetalt konvensjonsavgift i henhold til artikkel 28 14. mindre endring av trase for konvensjons- gjerder.</p>
<p>Reinbeitenemnden skal følge utviklingen i den grenseoverskridende reindriften og rapportere årlig til landenes regjeringer.</p>
<p>Artikkel 13</p>
<p>hvert land skal innhente uttalelse</p>
<p>het fatter vedtak som kan berøre den grenseoverskridende reindriften.</p>
<p>i forhold til samiske interesser så langt en slik plikt foreligger etter nasjonal eller internasjonal</p>
<p>Renbetesnåmnden ska folja utvecklingen i den gransoverskridande renskotseln och rapportere årligen till landemas regeringar.</p>
<p>Artikel 13</p>
<p>vartdera landet ska inhåmta yttrande från Renbetesnåmnden innan vederborande myndig- het fattar beslut som kan berora den grånsoverskridande renskotseln.</p>
<p>plikten i forhållande det fall <em type="bold">en sådan skyldighet foreligger enligt </em>rett. </p>
<p>Artikkel 14</p>
<p><em type="bold">Reinbeitenemnden </em>treffer <em type="bold">sine avgjørelser ved </em>flertallsvedtak ( <em type="bold">alminnelig flertall). </em></p>
<p><em type="bold">stemmelikhet er lederens stemme avgjørende. </em></p>
<p>Reinbeitenemnden er beslutningsdyktig når lederen og minst et medlem fra hvert land deltar i avgjørelsen.</p>
<p>I spørsmål som gjelder saksforberedelse, eller utferdigelse av et pålegg etter artikkel 25 første ledd og artikkel 26 første ledd, kan lederen treffe avgjørelse alene.</p>
<p>Artikkel 15</p>
<p>nemnden.</p>
<p>likevel bestemme at et vedtak ikke skal iverksettes før klagefristen har løpt ut.</p>
<p>kan bestemme påklaget vedtak ikke skal iverksettes før klagen er endelig avgjort.</p>
<p>Artikkel 16</p>
<p>påklages gjelder en klagefrist på fire uker fra den dagen vedtaket er mottatt. En klage må være kommet inn til Reinbeitenemnden innen denne tid. Om klagen har kommet inn for sent skal Reinbeitenemnden avvise klagen.</p>
<p>4. Norsk - svenske overprevings <em type="bold">nemnden </em></p>
<p>Artikkel 17</p>
<p>medlemmer som oppnevnes for fire år. moter som utses for en tid av fyra år. Reger-</p>
<p><em type="italic">reindrift og oppnevnes etter forslag fra reindrifsnæringen i landet og det andre skal ha dommerkompetanse. </em></p>
<p><em type="italic">Dessuten skal regjering-ene i fellesskap, etter et forslag fra sametingene i Norge og Sverige, oppnevne et medlem, som skal være leder i nemnden. Lederen skal væredommer eller ha bred dommererfaring. </em></p>
<p><em type="italic">For hvert medlem oppnevnes et personlig varamedlem i samsvar med det som gjelder for medlemmet. Varamedlem for lederen er nestleder i Overprøvingsnemnden. </em></p>
<p><em type="italic">Artikkel 18 </em></p>
<p><em type="italic">Overprøvingsnemnden treffer sine avgjørelserved flertallsvedtak (alminnelig flertall). Vedstemmelikhet er lederens stemme avgjørende. </em></p>
<p><em type="italic">Overprøvingsnemnden er beslutningsdyktig når alle medlemmer deltar i avgjørelsen. I spørsmål som gjelder saksforberedelse kan lederen treffeavgjørelse alene. </em></p>
<p><em type="italic">Overprøvingsnemndens vedtak vedrørendekonvensjonsavgift i henhold til artikkel 27 kan av den som er ilagt konvensjonsavgift, når det gjelder overtredelser i Norge bringes inn fortingretten, og i Sverige påklages til Lånsråtten i </em></p>
<p><em type="italic">Norrbottens lån. For øvrig kan Overprøvingsnemndens vedtak ikke bringes inn for tingretten eller påklages til Lånsråtten. </em></p>
<p><em type="italic">For stevning eller klage gjelder en frist på fireuker fra den dagen vedtaket er mottatt. En stevning eller klage må være kommet inn tiltingretten eller Lånsråtten i Norrbottens lån innen denne tid. Om stevningen eller klagen er kommet inn for sent, skal domstolen avvise den. </em></p>
<p>- svenske overprovingsnemnden </p>
<p><em type="italic">Artikkel 19ventionsavgift enligt artikel 27 far, av den som ålagts konventionsavgift, betråffande overtrådelser i Sverige overklagas hos Lånsråtten i </em></p>
<p><em type="italic">Norrbottens lån och betråffande overtrådelser i Norge genom ståmning foras upp till tingretten. I ovrigt far beslut av Overpr6vningsnåmnden inte overklagas till Lånsråtten eller foras upptill tingretten. </em></p>
<p><em type="italic">For overklagande eller ståmning gåller en fristpå fyra veckor från den dag då beslutet har mottagits. En skrivelse med overklagande eller ståmning ska ha kommit in till Lånsråtten i </em></p>
<p><em type="italic">Norrbottens lån eller tingretten inom denna tid. </em></p>
<p><em type="italic">Om skrivelsen har kommit in for sent, ska domstolen ståmningen. </em></p>
<p><em type="italic">Kapitel 5 </em>. Gemensamma beståmmelser for Svensk - norska </p>
<p><em type="italic">Svensk </em>- norska overprovningsnåmnden </p>
<p><em type="italic">Artikel 19 </em></p>
<p><em type="italic">Reinbeitenemnden og Overprøvingsnemnden Renbetesnåmnden och Overpr6vningsnåmnden </em><em type="bold">skal i sin behandling av saker være uavhengige ska vid sin provning av Grenden vara oavhangog upartiske. </em></p>
<p><em type="bold">Artikkel 20 </em></p>
<p><em type="bold">Et vedtak av Reinbeitenemnden eller Over- Ett beslut av Renbetesnamnden eller Overprov-prøvingsnemnden er tvangsgrunnlag i respek- tive land etter samme regler som en rettskraftig på samma satt som en lagakraftvunnen dom av dom av en nasjonal domstol. </em></p>
<p><em type="bold">En avgjørelse av nasjonal domstol etter artikkel18 tredje ledd kan iverksettes i klagerenshjemland etter samme regler som en rettskraftig dom. </em></p>
<p>Artikkel 21</p>
<p><em type="bold">Reinbeitenemnden og Overprøvingsnemndeniverksetter de undersøkelser og utredninger som er nødvendige for at de skal kunne utførede oppgaver de er tillagt i denne konvensjon. </em></p>
<p><em type="bold">Reinbeitenemnden og Overprøvingsnemndenkan ta direkte kontakt med myndighetene begge land for å fa deres bistand. Ved behov kan nemndene bruke sakkyndige for særskilte utredningsoppdrag. </em></p>
<p><em type="bold">Artikkel 22 </em></p>
<p><em type="bold">Reinbeitenemndens og Overprøvingsnemndens medlemmer, sakkyndige og personer knyttet tilnemndenes sekretariater kan passereriksgrensen der det er hensiktsmessig nemndenes arbeid og toll-, skatte- og avgiftsfritt, medbringe nødvendig utstyr. </em></p>
<p><em type="bold">Artikkel 23 </em></p>
<p><em type="bold">Vedtekter for Reinbeitenemnden og Overprøvingsnemnden er vedlagt denne konvensjon (Vedlegg 2). </em></p>
<p><em type="bold">Reinbeitenemnden og Overprøvingsnemndensetter hver for seg opp forslag til årlig budsjett. </em></p>
<p><em type="bold">Budsjettet vedtas av regjeringene. Kostnadene fordeles likt mellom landene. Regjeringenebestemmer i fellesskap om formene for regnskap og revisjon. </em></p>
<p><em type="bold">Kapittel 6. Bestemmelser om tilbakeføring av rein og om overtredelser </em></p>
<p>Artikkel 24</p>
<p>uten grunnlag i konvensjonen, eller om rein fra et reinbeitedistrikt eller en sameby i eget land oppholder seg i et område i strid med konvensjonen, skal reinbeitedistriktet eller samebyen snarest mulig tilbakeføre reinen til lovlig beiteområde. Før reinen tilbakeføres skal annet berørt reinbeitedistrikt og berørt sameby om mulig varsles. Skilling av rein eller merking av kalv kan likevel ikke foretas uten at underretning i god tid er gitt til berørt reinbeitedistrikt eller berørt sameby.</p>
<p>reinbeitedistriktet eller samebyen som er underrettet om skilling og kan reinen ikke tilbakeføres uten vesentlig ulempe, kan det reinbeitedistrikt eller den sameby som forestår skillingen slakte reinen og selge den for eiers regning.</p>
<p>ikke annet følger av avtale reinbeitedistriktet eller samebyen erstatte den som ivaretar og tilbakefører reinen. Videre skal reineieren erstatte kostnadene ved slakt og salg. Foreligger uenighet om erstatningens størrelse fastsettes denne av Reinbeitenemnden.</p>
<p>Artikkel 25</p>
<p>derigjennom lider skade eller ulempe, pålegge reinbeitedistriktet eller samebyen innen en nærmere angitt frist å fjerne reinen.</p>
<p>kan beslutte at slike tiltak kan besørges av ansvarlig myndighet i landet eller reinbeite- <em type="bold">distrikt og sameby som har påtatt seg å utføre et slikt tiltak. </em></p>
<p><em type="bold">Kostnadene ved tilbakeføring skal betales av det reinbeitedistrikt eller den sameby som harfått et pålegg i henhold til første ledd </em>. <em type="bold">Ved slaktog salg skal kostnadene betales av reineieren. Overskudd fra slakt og salg tilfaller reineieren. </em></p>
<p>Artikkel 26</p>
<p><em type="bold">Reineier, reinbeitedistrikt eller sameby som ikke følger bestemmelser fastsatt i denne konvensjon eller beslutning meddelt av Reinbeite-nemnden eller Overprøvingsnemnden kan av Reinbeitenemnden pålegges innen en gitt frist å gjøre eller unnlate visse tiltak </em>. <em type="bold">I pålegget kanfastsettes tvangsmulkt </em>. <em type="bold">Dersom det er hensikts-messig, kan tvangsmulkt fastsettes løpende. </em></p>
<p><em type="bold">Ved fastsettelse av tvangsmulktens størrelse skal det tas hensyn til den skade som kan oppstå dersom pålegget ikke følges, de øko-nomiske forhold hos den som skal følgepålegget, og omstendighetene for øvrig. </em></p>
<p><em type="bold">Reinbeitenemden skal, dersom pålegget ikke følges, bestemme hvilket beløp som endelig skal betales og når betaling senest skal skje. </em></p>
<p>Artikkel 27</p>
<p><em type="bold">Reinbeitenemnden kan beslutte at reineier, reinbeitedistrikt eller sameby skal betalekonvensjonsavgift for ulovlig beiting dersomrein fra det ene landet oppholder seg i det andre landet uten grunnlag i konvensjonen </em>, <em type="bold">eller omrein fra eget land oppholder seg innen et område i strid med konvensjonen. </em></p>
<p><em type="bold">størrelse </em>skal det <em type="bold">tas hensyn til blant annet denskade overtredelsen </em>har medført og vedkom- <em type="bold">mendes mulighet </em>til å forhindre overtredelsen. </p>
<p><em type="bold">foreligger særskilte grunner, kan </em>konvensjonsavgift <em type="bold">ettergis. </em></p>
<p><em type="bold">Om en tvangsmulkt har blitt fastsatt endeligetter artikkel 26 tredje ledd </em>, <em type="bold">kan konvensjons- </em></p>
<p><em type="bold">Når vitets storlek beståms ska hånsyn tas till den skada som kan uppkomma om forelåggandet inteandena hos den som ska folja forelåggandet liksom omståndighetema i ovrigt. </em></p>
<p><em type="bold">Renbetesnåmnden ska, om forelåggandet inte besluta vilket belopp som slutligt skabetalas och når betalning senast ska ske. </em></p>
<p>Artike127</p>
<p><em type="bold">Renbetesnåmnden kan besluta att renågare, sameby eller renbetesdistrikt ska betala konventionsavgift for olovlig betning, om renarfrån det ena landet uppehåller sig i det andra landet utan stod av denna konvention eller omrenar från det egna landet uppehåller sig inom ett område i strid mot konventionen. </em></p>
<p><em type="bold">Vid bedomningen av konventionsavgiftens storlek ska hånsyn tas till bland annat den skada overtrådelsen inneburit och vederbor-andes mojlighet att forhindra overtrådelsen. Om det foreligger sårskilda skål, kan konven-tionsavgiften efterges. </em></p>
<p><em type="bold">Om ett vitesbelopp slutligt har beslutats enligtartikel 26 tredje stycket </em>avgift ikke ilegges for den overtredelse som omfattes av pålegget. </p>
<p><em type="bold">innen fire uker </em>fra dagen for vedtaket. </p>
<p>Artikkel 28</p>
<p>til artiklene 26 og 27 skal fastsettes i skyldneren nasjonale valuta.</p>
<p>til Reinbeitenemnden og anvendes til erstatning til det reinbeitedistrikt eller den sameby som har lidt skade ved overtredelsen, og for øvrig til tiltak som er til nytte for den grense- overskridende reindriften.</p>
<p>er ansvarlig for at tvangs- mulkt og konvensjonsavgift drives inn.</p>
<p><em type="bold">bestemmelser </em></p>
<p>Artikkel 29</p>
<p>berørte regionen i det annet land. Registreringsmyndigheten i det ene landet skal høre registreringsmyndigheten i det andre landet før reinmerket registreres.</p>
<p>Artikkel 30</p>
<p>eller Overprøvings- nemnden har fattet et vedtak som kunne gitt grunnlag for erstatningssøksmål om slikt vedtak hadde vært fattet av nasjonal myndighet, har den som berøres av vedtaket rett til å reise søksmål mot nemndene etter nasjonal lov. Søksmål som gjelder innskrenkninger noens rettigheter kan reises i det land der rettigheten innskrenkes.</p>
<p>spørsmål søksmål reises ved domstol i hjemlandet.</p>
<p>Artikkel 31</p>
<p>reindriftens organisering eller i den offentlige forvaltning som innebærer at rettssubjekt som omtales i denne konvensjon får annet navn eller annen organisasjonsform, skal bestemmelsene i konvensjonen få anvendelse på de rettssub- jekter som erstatter de tidligere. Vedkommende lands regjering skal informere det andre landets regjering samt Reinbeitenemnden og Overprøvingsnemnden om slike endringer.</p>
<p><em type="bold">Kapittel 8 </em>. <em type="bold">Ikrafttredelse og gyldighetstid </em></p>
<p>Artikkel 32</p>
<p>og Sverige om oppføring og vedlikehold av reingjerder langs enkelte deler av riksgrensen (Nord-Trøndelag og Sør-Trøndelag fylker og</p>
<p>Jåmtlands len) opphøre å gjelde.</p>
<p>Artikkel 33</p>
<p>hverandre gjennom noteveksling at nasjonale konstitusjonelle prosedyrene for ikrafttredelsen er fullført. De norske og svenske tekstene har lik gyldighet. Konvensjonen skal oversettes til nordsamisk, lulesamisk sørsamisk.</p>
<p>Artikkel 34</p>
<p>gjelder den ytterligere ti år og skal senere anses forlenget for ti år av gangen, om den ikke sies opp to år før utgangen av den løpende tiårsperioden.</p>
</body></document>
