<document xml:lang="fkv" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>227</wordcount>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 105912 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="nob">Det er frivillig å delta.</p>
    <p xml:lang="nob">Din sikkerhet er høyt ivaretatt. All behandling av helseopplysninger eller prøvemateriale skjer i tråd med helseforskningsloven. Alle opplysninger og prøver anonymiseres og blir da behandlet uten navn og fødselsnummer eller andre direkte gjenkjennbare opplysninger.</p>
    <p xml:lang="nob">Undersøkelsen er godkjent av Datatilsynet og REK Nord – Regional komite for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk.</p>
    <p xml:lang="nob"><em type="bold">undersøkelser aV deg</em> </p>
    <p xml:lang="nno">Høyde og vekt Liv- og hoftevidde Blodtrykk og puls Blodprøve Vi ber deg også om å fylle ut et spørreskjema.</p>
    <p xml:lang="nob"><em type="bold">tilbakemelding på resultater</em> </p>
    <p xml:lang="nob">Dersom du ønsker det, vil du ved undersøkelsen få dine egne resultater på høyde, vekt, liv- og hoftemål, blodtrykk, puls, blodprosent og langtidsblodsukker.</p>
    <p xml:lang="nno">Bjørn Erik Rygg Lunde/ Nordlandssykehuset institutt for Helse- og omsorgsfag</p>
    <p xml:lang="nob"><em type="bold">Vi kommer nå til din kommune</em> </p>
    <p xml:lang="nob">Du vi i løpet av noen uker motta et brev om sted og tid for undersøkelsen. Ved å delta, bidrar du til spennende og samfunnsnyttig forskning på helse og livsstil i nord.</p>
    <p xml:lang="nno"><em type="bold">dersom du Har spørsmål ta gjerne kontakt med oss på telefon eller via e-post.</em> </p>
    <p xml:lang="nno"><em type="bold">senter for samisk helseforskning</em> <em type="bold">institutt for samfunnsmedisin</em> <em type="bold">universitetet i tromsø</em> <em type="bold">9037 tromsø</em> <em type="bold">http://site.uit.no/helseoglivsstil/</em> <em type="bold">e-post: saminor@ism.uit.no</em> <em type="bold">telefon: 404 90 467</em> </p>
    <p xml:lang="nno"><em type="bold">k</em>Foto: Bård Løken/NordNorsk Reiseliv </p>
    <p xml:lang="nob">Helse- og livsstils- undersøkelse</p>
    <p xml:lang="nno">Illustrasjonsfoto: www.colorbox.com</p>
    <p xml:lang="nno"><em type="bold">S   minor </em>Helse- og le vekårsundersøkelse <em type="bold">S   minor </em>Helse- og le vekårsundersøkelse <em type="bold">S   minor </em>Helse- og le vekårsundersøkelse <em type="bold">S   minor </em>Helse- og le vekårsundersøkelse <em type="bold">S   minor </em>Helse- og le vekårsundersøkelse <em type="bold">S   minor </em></p>
  </body>
</document>
