<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Samer i parti og valg</title><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>6695</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://samilogutmuitalit.no/sites/default/files/publications/5._samer_i_parti_og_valg.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="5_sapmelaccat_bellodagain.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold"> Samer i parti og valg </em></p>
<p><em type="bold">Per Selle</em>, professor dr.polit, Institutt for sammenliknende politikk, Universitetet </p>
<p>i Bergen og professor II ved Norut Alta – Àltà.</p>
<p><em type="bold">Kristin  Strømsnes</em>,  professor  dr.polit,  Institutt  for  sammenliknende  politikk, </p>
<p>Universitetet i Bergen og forsker I ved Uni Rokkansenteret.</p>
<p><em type="italic">Sammendrag Denne artikkelen  viser  at  samene  i  de samiske  kjerneområdene  er  svært  aktive innenfor  den  representative  politiske  kanalen  og  særlig  med  hensyn  til partirelatert arbeid. På en rekke områder viser det seg at det er de samene som står  i  Sametingets  valgmanntall,  som  er  de  mest  aktive  også  i  den  norske politiske kanalen, og gjerne mer aktive enn ikke-samer i de samme områdene. Så langt er det lite som tyder på at framveksten av en egen samepolitisk kanal har ført  til  mindre  interesse  for  den  norske  politiske  kanalen  blant  den  samiske befolkningen.  Snarere  ser  det  ut  som  om  framveksten  av  en  egen  samepolitisk kanal  har  ført  til  økt  generell  politisk  interesse  og  aktivitet  blant  den  samiske befolkningen,  og  da  særlig  blant  dem  som  har  valgt  å  stå  i  Sametingets valgmanntall.  Vi  finner  også  forskjeller  mellom  de  manntallsregistrerte  og  de  uregistrerte samene  med  hensyn  til  politisk  orientering  og  aktivitet.  Hva  dette  eventuelt  på sikt vil kunne føre til, er usikkert, men i en vurdering av det klare skillet mellom registrerte  og  uregistrerte  samer  som  denne  artikkelen  tydeliggjør,  kommer  en ikke  utenom  hvordan  den  enkelte  opplever  og  vurderer  Sametinget  og  dets arbeid. Det denne artikkelen har vist, er at det i de  samiske kjerneområdene er svært  lav  tillit  til  Sametinget  hos  dem  som  har  valgt  å  ikke  stå  i  Sametingets valgmanntall,  og  at  denne  mangelen  på  tillit  er  noe  de  deler  med  den  ikkesamiske  befolkningen  i  de  samme  områdene.  De  samepolitiske  utfordringene knyttet til dette blir ikke mindre av at vi også finner at en stor del av dem som står  i  manntallet,  ikke  nødvendigvis  er  så  veldig  opptatt  av  samepolitikken,  og verken  har  høy  tillit  til  Sametinget  som  institusjon  eller  den  jobben  som  blir gjort der. Det mangler med andre ord ikke på viktige strukturelle og strategiske utfordringer for det samiske samfunnet.  </em></p>
<p><em type="bold">5.1  Innledning  </em></p>
<p>Samisk  demokrati  og  deltakelse  er  et  stort  og  bredt  tema.  Det  handler  om interesse, innflytelse, representativitet, legitimitet, tillit og mye mer. Ofte blir det antatt at samer og andre urfolk er politisk marginalisert og har vanskelig for å nå frem gjennom de ordinære demokratiske kanalene. I denne artikkelen skal vi se på  en  liten,  men  viktig  flik  av  dette  store  temaet,  nemlig  samisk  deltakelse innenfor  den  representative  politiske  kanalen.  Med  andre  ord  handler  det  om deltakelse  i  valg  og  medlemskap  i  den  type  institusjoner  som  valgkanalen  er avhengig  av:  partier  og  partilignende  organisasjoner.  Her  skal  vi  ikke  se  på samisk  deltakelse  i  ulike  frivillige  organisasjoner  som  også  kan  ha  politiske siktemål, eller i mer adhocbaserte politiske initiativ. Dette er med andre ord ikke en  artikkel  om  samisk  deltakelse  og  organisasjonstilknytning  mer  allment,  ei</p>
<p><em type="bold">5.2  Datagrunnlag </em></p>
<p>Studien er basert på tre datasett. Det første av disse er <em type="italic">Medborgerundersøkelsen</em>, som ble gjennomført i 2001 som en del av Makt- og demokratiutredningen, og som  inkluderer  en  rekke  spørsmål  knyttet  til  politisk  deltakelse  og medborgerskap (Strømsnes 2003). I tillegg til et nasjonalt befolkningsutvalg ble undersøkelsen gjennomført i et tilleggsutvalg innenfor de seks kommunene som på  det  tidspunktet  utgjorde  det  samiske  språkforvaltningsområdet  i  Norge (Kåfjord,  Kautokeino,  Porsanger,  Karasjok,  Tana  og  Nesseby).  Undersøkelsen ble sendt til et landsomfattende utvalg på 5000 personer i alderen 18 til 84 år, og til  et  tilleggsutvalg  på  1500  personer  bosatt  i  de  seks  samiske språkforvaltningskommunene. Av befolkningsutvalget  var det  47 prosent  av de spurte som svarte på spørreskjemaet (N=2297), mens 43 prosent av dem som ble trukket ut til å være med i tilleggsutvalget, svarte (N=633).  Måten  denne  undersøkelsen  er  designet  på,  åpner  for  sammenlikning  på  flere nivå.  Vår  tilnærming  er  å  sammenlikne  samer  innenfor  det  samiske språkforvaltningsområdet  med  dem  som  bor  i  det  samme  området,  men  som ikke  definerer  seg  som  samiske,  samtidig  som  vi  holder  resultater  herfra  opp mot  resultatene  for  et  gjennomsnitt  av  hele  befolkningen.  For  å  regnes  som <span type="quote">”samisk”</span>  i  denne  undersøkelsen  må  en  ha  svart  bekreftende  på  at  en tilfredsstiller de kriteriene som  skal til  for  å kunne  registrere seg i  Sametingets valgmanntall, og dermed har rett til å stemme ved sametingsvalg. Det vil si at en må  erklære  at  en  føler  seg  som  same,  i  tillegg  til  at  minst  en  av  ens  foreldre, besteforeldre  eller  oldeforeldre  har  eller  har  hatt  samisk  som  hjemme-språk; eventuelt  at  en  er  barn  av  en  som  allerede  er  eller  har  vært  registrert  i samemanntallet.  De  i  utvalget  som  ikke  oppfyller  kriteriene  for  å  registreres  i manntallet  for  sametingsvalg,  blir  referert  til  som  <span type="quote">”ikke-samer”</span>.  Det  nasjonale befolkningsutvalget blir referert til som <span type="quote">”hele befolkningen”</span>.  Den andre undersøkelsen vi bruker, er <em type="italic">Borgerrolleundersøkelsen</em> (<span type="quote">“Undersøkelse  av  borgerrollen  i  utvalgte  Finnmarks-kommuner  med  vekt  på politisk  tilhørighet,  interesse  og  deltakelse”</span><span type="quote">”)  som  ble  gjennomført  i  2006 innenfor  de  samme  fem  Finnmarks-kommunene  som  også  er  inkludert  i Medborgerundersøkelsens tilleggsutvalg. I dette materialet er Kåfjord med andre ord  ikke  med.  Spørreskjemaet  ble  i  denne  undersøkelsen  sendt  til  samtlige husholdninger  innenfor  de  fem  kommunene  (totalt  4670),  hvorav  27  prosent svarte (N=1172) (Semb 2010). I Borgerrolleundersøkelsen ble det stilt spørsmål både om den enkelte oppfylte kriteriene for å registrere seg i manntallet for sametingsvalg, og om man faktiske hadde  valgt  å  registrere  seg.  Når  vi  bruker  dette  datamaterialet,  har  vi  dermed også mulighet for å studere forskjeller mellom de samene som har registrert seg i Sametingets valgmanntall, og dem som har valgt å stå utenfor, i tillegg til at vi kan  sammenlikne  resultatene  med  det  som  vi  finner  blant  dem  som  ikke  er samer,  i  det  samme  området.  De  som  oppfyller  kriteriene  for  å  registreres  i manntallet  for  sametingsvalg  og  som  har  valgt  å  registrere  seg,  vil  bli  omtalt som ”registrerte samer”</span>. De som oppfyller kriteriene, men som ikke er registrert, vil  bli  omtalt  som  <span type="quote">”ikke-registrerte  samer”</span>  eller  <span type="quote">”uregistrerte  samer”</span>.  De  som ikke  oppfyller  kriteriene  for  å  registreres  i  manntallet  for  sametingsvalg,  blir omtalt som <span type="quote">”ikke-samer”</span>.  </p>
<p>Den  tredje  undersøkelsen  som  vi  skal  bruke,  er <em type="italic">Sametingsvalgundersøkelsen</em> som  ble  gjennomført  like  etter  sametingsvalget  i  2009.  Utvalget  til  denne undersøkelsen  ble  trukket  direkte  fra  Sametingets  valgmanntall,  og  omfatter dermed  bare  samer  som  har  valgt  å  registrere  seg.  Undersøkelsen  ble gjennomført  som  telefonintervju,  og  den  ble  gjennomført  blant  manntallsførte samer i hele landet. Totalt ble 6487 personer forsøkt kontaktet, og 973 av disse henvendelsene  resulterte  i  et  fullført  intervju.  Det  gir  en  svarprosent  på  ca.  15 dersom  en  beregner  det  ut  fra  alle  som  er  forsøkt  kontaktet,  og  ikke  skiller mellom  dem  som  det  ikke  har  vært  mulig  å  oppnå  kontakt  med,  og  dem  som ikke ønsket å delta i undersøkelsen (Josefsen og Saglie 2011). De  tre  undersøkelsene  åpner  for  ulike  tilnærminger  som  på  en  god  måte supplerer  hverandre.  Medborgerundersøkelsen  åpner  for  en  sammenlikning  av samer  innenfor  det  samiske  språkforvaltningsområdet  med  dem  som  bor  i  det samme  området,  men  som  ikke  definerer  seg  som  samiske,  samtidig  som resultatene kan sammenliknes med det som er situasjonen for befolkningen som helhet  (Selle  og  Strømsnes  2008,  2010).  Samlet  er  det  49  prosent  i Medborgerundersøkelsens  tilleggsundersøkelse  som  svarer  at  de  oppfyller kravene  til  registrering  i  Sametingets  valgmanntall,  og  51  prosent  som  ikke oppfyller disse. Borgerrolleundersøkelsen gjør det mulig å si noe ikke bare om hva  som  skiller samer  fra ikke-samer  i  disse områdene, men  også om  hva  som skiller samer som har registrert seg i manntallet for sametingsvalg, fra dem som ikke  har  registrert  seg  (Semb  2010).  I  dette  materialet  er  det  17  prosent  som oppfyller  kriteriene  for  å  registrere  seg  i  samemanntallet,  men  som  ikke  har registrert  seg,  53  prosent  som  oppfyller  kriteriene  og  har  registrert  seg,  og  30 prosent som ikke oppfyller kriteriene for registrering. Én grunn til forskjellen i den relative andelen samer i Medborgerundersøkelsen og Borgerrolleundersøkelsen er at sistnevnte ikke har med Kåfjord kommune, hvor andelen  som  definerer  seg  som  samer,  er  betydelig  lavere  enn  i  de  andre kommunene som er med i begge datasettene. Sametingsvalgundersøkelsen gir i tillegg mulighet for et ytterligere dypdykk ned i holdninger og adferd blant den delen  av  den  samiske  befolkningen  som  faktisk <em type="italic">har</em>  registrert  seg  i  manntallet, ettersom denne kun er gjennomført blant de stemmeberettigede til sametingsvalg (Josefsen og Saglie 2011).  Selv  om  vi  har  å  gjøre  med  tre  undersøkelser  som  er  gjennomført  på  ulike tidspunkt,  vil  de  her  bli  brukt  til  å  supplere  hverandre  heller  enn  å  tolkes  som ulike tidskutt, ettersom de er gjennomført på ulike måter, og det til dels er ulike grupper som  sammenliknes.  Når det  gjelder svarprosenten i undersøkelsene, så er  den  ikke  veldig  høy  for  noen  av  undersøkelsene,  men  særlig  for Sametingsvalgundersøkelsen  er  den  betydelig  lavere  enn  det  en  kunne  ønske. Faren med dette er at det kan oppstå skjevheter fordi det gjerne er de mest aktive og engasjerte som også deltar i spørreundersøkelser. Det er imidlertid forskjeller mellom de ulike gruppene vi primært er interessert i her,  selv om absolutte tall selvsagt  også  er  viktige.  Det  er  vanskelig  å  tenke  seg  gode  grunner  for  at  det skulle  være  systematiske  forskjeller  i  hvem  det  er  som  svarer  innenfor  den samiske befolkningsgruppen sammenliknet med totalbefolkningen. </p>
<p><em type="bold">5.3  Deltakelse i valg og partirelaterte aktiviteter </em></p>
<p>I tabell 1 bruker vi data fra Medborgerundersøkelsen til å gi et oversiktsbilde av deltakelsen  innenfor  valgkanalen  og  i  partirelaterte  aktiviteter.  Her sammenlikner vi samer og ikke-samer innenfor</p>
<p>Vi ser at det ikke er noen forskjell mellom samer og befolkningen totalt sett når det  gjelder  stemmegivning  ved  stortingsvalg.  Her  finner  vi  et  høyt deltakelsesnivå  innenfor  alle  grupper.  Derimot  utmerker  den  samiske befolkningen  seg  med  svært  høy  grad  av  deltakelse  innenfor  partirelaterte aktiviteter. Hele 31 prosent blant den samiske delen av utvalget oppgir at de er medlemmer  i  et  politisk  parti  eller  i  en  partipolitisk  ungdomsorganisasjon, noe som er dobbelt så høyt som det vi finner i befolkningsutvalget (15 prosent). Det er  også  høyere  enn  det  vi  finner  blant  ikke-samer  innenfor  det  samiske språkforvaltningsområdet,  selv  om  vi  også  her  har  å  gjøre  med  en  høy  andel partimedlemmer (21 prosent). At samene skiller seg ut med en såpass høy andel partimedlemmer,  er  også  overraskende  med  tanke  på  at  det  er  et  noe  lavere utdannelsesnivå innenfor denne gruppen (og særlig blant de eldste). Det vi ser her, kan heller ikke forklares som utelukkende å være en konteksteffekt, siden vi finner  den  samme  forskjellen  mellom  samer  i  språkforvaltningsområdet  og nordmenn som bor innenfor de mest spredtbygde områdene i landet (selv om vi riktignok  finner  en  høyere  andel  partimedlemmer  i  disse  områdene sammenliknet med det som vi finner for befolkningen samlet). En  grunn  til  denne  høye  andelen  partimedlemmer  kan  være  at  mange  som  er medlemmer  av  Norske  Samers  Riksforbund  (NSR),  har  definert  dette  som  et politisk  parti.  Dette  ville  heller  ikke  være  urimelig,  ettersom  NSR  ikke  bare  er</p>
<p>den  viktigste  samiske  kulturorganisasjonen,  men  også  en  organisasjon  som stiller til valg ved sametingsvalgene. Organisasjonen har rundt 1000 medlemmer i valgår og betydelig  mindre mellom valgene. Selv om NSR ikke definerer seg som  et  politisk  parti,  fungerer  organisasjonen  som  et  parti  ved  valg  til Sametinget og i arbeidet i sametingssystemet. Det foregår også en kontinuerlig diskusjon  i  NSR  om  hvorvidt  det  partipolitiske  skal  skilles  ut  i  en  egen organisasjon.  I  tillegg  til  NSR  og  Arbeiderpartiet  (Ap)  finnes  det,  foruten  rene lokale  lister  som  gjerne  springer  ut  av  lokale  interesseorganisasjoner (fastboende,  flyttsamer  og  lignende),  også  et  Samefolkets  parti  som  står  NSR nær. Dette partiet er ikke bare representert i Sametinget, men også i kommuner og i Finnmark fylkesting. Det er ingen ting i veien for å være medlem i NSR og samtidig  være  medlem  av  et  norsk  parti.  Slike  <span type="quote">“doble”</span>  medlemskap  kan  være noe av grunnen til de høye tallene, både når det gjelder partimedlemskap og når det  gjelder  deltakelse  generelt  i  den  representative  kanalen  –  altså,  den  mulige samiske deltakelsen gjennom to ulike kanaler (Semb 2011).  Det  samiske  utvalget  merker  seg  altså  ut  med  høy  grad  av  deltakelse  innenfor tradisjonelle  partirelaterte  aktiviteter.  Det  er  heller  ikke  bare  snakk  om  passive partimedlemskap,  men  om  aktivt  politisk  engasjement.  I  tillegg  til  den  høye andelen  partimedlemmer  innenfor  den  samiske  befolkningsgruppen  er  det  en betydelig høyere andel her enn i befolkningsutvalget som oppgir at de det siste året  har  deltatt  i  arbeidet  i  et  politisk  parti  (14  prosent,  mot  5  prosent  i befolkningsutvalget), har deltatt på et politisk møte eller stevne (19 prosent, mot 9 prosent  i  befolkningsutvalget), har kontaktet  en  politiker  (30  prosent, mot 15 prosent i befolkningsutvalget) og som for tiden har offentlige verv (16 prosent, mot  6  prosent  i  befolkningsutvalget).  Og  heller  ikke  her  er  det  størrelsen  på lokalsamfunnet  som  forklarer  forskjellen.  I  tillegg  til  partimedlemskap  skiller den  samiske  befolkningen  seg  også  tydelig  fra  den  ikke-samiske  befolkningen innenfor det samme  området  når det gjelder  politiske møter og offentlige verv. Dette peker i retning av at samer i disse k<span type="quote">“Et norsk politisk parti eller partipolitisk ungdomsorganisasjon”</span> eller <span type="quote">“Et samisk politisk parti, partipolitisk ungdomsorganisasjon eller samepolitisk organisasjon eller ungdomsorganisasjon”</span>. I tabell 2 ser vi hvordan dette varierer mellom registrerte samer, uregistrerte samer og ikke-samer.</p>
<p>Den  gruppen  som  skiller  seg  ut  med  lavest  deltakelse  i  tabell  2,  er  de  samene som  ikke  har  registrert  seg,  noe  som  kan  tyde  på  at  registrering  i  Sametingets valgmanntall  kan  sees  på  som  en  politisk  handling  i  seg  selv.  Samene  som oppfyller  kriteriene  for  registrering  i  Sametingets  valgmanntall,  men  ikke  har registrert  seg,  er  sjeldnere  medlem  både  av  norske  politiske  partier  og  samiske politiske partier, og de stemmer  sjeldnere  ved valg  både  til  Storting, fylkesting og  kommunestyre,  selv  om  også  disse  riktignok  har  et  generelt  høyt deltakelsesnivå og ikke fremstår som politisk marginalisert. Samtidig  indikerer  funnene  i  tabell  2  at  det  er  et  sterkt  engasjement  knyttet  til samisk  partipolitikk  som  gjør  at  samene  generelt,  slik  vi  så  i  dataene  fra Medborgerundersøkelsen, scorer så høyt når det spørres om deltakelse i politiske partier. En stor andel av de registrerte samene er medlemmer i et samisk politisk parti  (21  prosent),  mens  andelen  som  oppgir  at  de  er  medlemmer  i  et  norsk politisk parti, er lik for registrerte samer og ikke-samer. Medlemskap i et samisk politisk parti ser, ikke overraskende, ut til å være svært nær knyttet til deltakelse i sametingsvalg, ettersom det er svært få blant de samene som ikke har registrert seg, som oppgir denne typen medlemskap. Også når det gjelder valgdeltakelse ved ulike typer valg, ser vi at deltakelsen er svært  høy  blant  de  registrerte  samene.  For  alle  typer  valg  opplyser  over  90 prosent av de registrerte samene at de har deltatt. Vi ser også at hele 92 prosent av de registrerte samene svarer at de deltok ved siste sametingsvalg, noe som er betydelig  høyere  enn  den  faktiske  valgoppslutningen  (72,6  prosent  i  2005). Dette  bekrefter  også  den  utvalgseffekten  en  ser  ved  at  de  som  er  aktive  i politikken, ofte også er de som er lettest å få til å svare på spørreundersøkelser. Det  er  imidlertid  ikke  bare  med  tanke  på  sametingsvalget  at  vi  finner  denne skjevheten.  Når  det  gjelder  stortingsvalget,  er  det  94  prosent  i  undersøkelsen som  oppgir  å  ha  stemt,  noe  som  også  er  langt  høyere  enn  oppslutningen  i  den norske befolkningen ved dette valget (77,4 prosent).</p>
<p>Det er ikke uvanlig å få denne typen utslag i spørreundersøkelser. Dette skyldes at de mest politisk interesserte og aktive også vil ha størst interesse av å svare på denne typen undersøkelser, i tillegg til at flere enn de som faktisk stemte, sier at de stemte ettersom dette blir sett på som mer sosialt akseptabelt (Bernstein m.fl. 2001;  Bergh  og  Saglie  2011).  Når  vi  sammenlikner  oppslutningen  ved sametingsvalg, ser vi den samme skjevheten her. I Sametingsvalgundersøkelsen oppgir 85,8 prosent av respondentene at de stemte ved sametingsvalget i 2009, noe  som  også  ligger  godt  over  den  faktiske  valgoppslutningen  (69,3  prosent). Selv om det metodisk sett ikke er ideelt med en slik skjevhet i materialet, vil det være mindre problematisk i et prosjekt som vårt, der hovedhensikten er  å se på eventuelle forskjeller mellom grupper.</p>
<p><em type="bold">5.4  Dobbelt partimedlemskap </em></p>
<p>En  av  grunnene  til  den  høye  samiske  deltakelsen  innenfor  partirelaterte aktiviteter  sammenliknet  med  det  vi  finner  for  de  andre  gruppene,  kan,  som  vi har vært inne på, være at den samiske befolkningen har mulighet til å operere i doble politiske kanaler. Under ser vi derfor nærmere på spørsmålet om  dobbelt partimedlemskap. Tabell 3 er en krysstabell, der vi ser etter grad av overlapping mellom medlemskap i n</p>
<p>Vi ser her at en relativt stor andel av de registrerte samene er medlemmer både av  et  norsk  og  et  samisk  parti.  Av  de  samene  som  har  registrert  seg  i Sametingets  valgmanntall,  og  som  oppgir  at  de  er  medlemmer  i  et  samisk politisk parti (i praksis svært ofte NSR), er det 32 prosent som også svarer at de er medlemmer i et norsk politisk parti. Det er altså ikke slik at det ene utelukker det andre. Det ser altså ikke ut til å være slik at dersom en engasjerer seg i samisk politikk, så  er  en  mindre  engasjert  i  det  norske.  Under  skal  vi  se  nærmere  på  hvordan dette  ser  ut  når  det  gjelder  valgdeltakelse.  Er  det  slik  at  stemmegivning  ved sametingsvalg gir mindre engasjement  når det gjelder deltakelse i  stortingsvalg og  lokalvalg,  eller  er  det  snarere  slik  at  engasjement  ett  sted  smitter  og  gir høyere engasjement generelt?</p>
<p><em type="bold">5.5  Effekter av stemmerett ved sametingsvalg?  </em></p>
<p>Vi skal her konsentrere oss om de samene som har registrert seg i Sametingets valgmanntall.  Vi  er  interessert  i  hvor  ofte  de  har  stemt  etter  at  de  fikk stemmerett ved sametingsvalg, og om de stemmer like ofte ved stortingsvalg og ved lokalvalg nå som før de fikk slik stemmerett (tabell 4).</p>
<p>Tabellen  viser  for  det  første  at  65  prosent  av  de  samene  som  står  i valgmanntallet  for  sametingsvalg,  og  som  deltok  i  undersøkelsen,  oppgir  at  de har  stemt  ved  alle  sametingsvalg  etter  at  de  fikk  stemmerett,  i  tillegg  til  17 prosent  som  oppgir  at  de  har  stemt  ved  nesten  alle  valgene.  Men  selv  om deltakelsen  blant  de  registrerte  samene  er  høy,  er  det  likevel  ikke  slik  at Sametingets  valgmanntall  utelukkende  fungerer  som  et  valgmanntall  hvor  man registrerer seg for å kunne stemme; for noen handler det også om å uttrykke og synliggjøre  identitet  som  same.  Vi  ser  at  4  prosent  av  de  registrerte  samene  i undersøkelsen aldri har stemt, selv om de har tatt seg bryet med å registrere seg i manntallet.  For det andre viser tabellen tydelig at deltakelse i sametingsvalg ikke er noe som går på bekostning av deltakelse i andre valg. I de fleste tilfeller har registrering i Sametingets  valgmanntall  ingen  effekt  på  deltakelsen  i  stortingsvalg  eller lokalvalg; de fleste har samme deltakelsesmønster som før. Det er 83 prosent av respondentene  som  sier  at  det  ikke  har  vært  noen  endring  når  det  gjelder deltakelsen deres i stortingsvalg, etter at de fikk stemmerett ved sametingsvalg. 85  prosent  sier  at  det  ikke  har  vært  noen  endring  i  deltakelsen  deres  ved lokalvalg. Imidlertid er det interessant å se at for de fleste av dem som opplever at det har hatt en effekt på deltakelsen, så er det snakk om en positiv effekt. 10 prosent av de registrerte samene svarer at de deltar oftere i stortingsvalg nå enn det de gjorde før de fikk stemmerett til Sametinget, mens 9 prosent oppgir at de deltar oftere i lokalvalg nå enn før de fikk stemmerett ved sametingsvalg. Dette støtter  tidligere  antakelse  om  at  fremveksten  av  sametingssystemet  har  ført  til økt  politisk  interesse  generelt  sett,  i  alle  fall  for  dem  som  er  registrert  i Sametingets valgmanntall. Til sammenlikning er det bare 3 prosent som sier at de nå deltar sjeldnere i stortingsvalg, og 2 prosent som sier at de deltar sjeldnere i lokalvalg. Det er altså ingenting her som tyder på at dette er systemer som står i et konkurranseforhold til hverandre. I tabell 5 går vi et steg videre og ser nærmere på forskjeller mellom registrerte og  uregistrerte  samer  og  ikke-samer  når  det  gjelder  hyppigheten  av valgdeltakelse og det å la være å stemme ved valg, med utgangspunkt i data fra Borgerrolleundersøkelsen.  Utgangspunktet  er  et  spørsmål  om  hvorvidt respondenten  noen  gang  har  latt  være  å  stemme  ved  stortingsvalg,  valg  til kommunestyre og valg til fylkesting etter at vedkommende fikk stemmerett, og tabellen viser hvor<span type="quote">“Jeg har aldri stemt”</span><span type="quote">”) til 5 (“Jeg har stemt ved alle valg”</span><span type="quote">“Jeg har stemt ved alle valg”</span>).</p>
<p>Vi  ser  her  at  de  registrerte  samene  har  et  høyere  deltakelsesnivå  enn  de uregistrerte samene når det gjelder alle typer valg.  De registrerte samene har et (minst) like høyt deltakelsesnivå som ikke-samene, mens samene som ikke har registrert  seg,  deltar  sjeldnere.  Det  er  likevel  ikke  snakk  om  dramatiske forskjeller her. De fleste verdiene ligger rundt 4, som på skalaen betyr  <span type="quote">“Jeg har stemt  ved  nesten  alle  valg”</span>.  Igjen  ser  vi  altså  at  sametingssystemet  og  det nasjonale  politiske  systemet  ikke  synes  å  stå  i  et  motsetningsforhold  til hverandre.  I  stedet  peker  funnene  i  retning  av  at  det  å  registrere  seg  i Sametingets  valgmanntall  bidrar  til  større  engasjement  også  knyttet  til  den norske politiske kanalen; alternativt at det er de samene som allerede er politisk interessert  og  engasjert,  som  velger  å  registrere  seg  i  manntallet.  Under  ser  vi nærmere på hva som er motivasjonen for å melde seg inn i manntallet.</p>
<p><em type="bold">5.6  Motivasjon for manntallsinnmeldelse </em></p>
<p>Som  vi  har  vært  inne  på,  handler  ikke  registrering  i  Sametingets  valgmanntall bare  om  manntallsregistrering.  Det  kan  også  handle  om  å  uttrykke  en  identitet som same. Vi skal i det følgende gå over til å se på hvorfor den enkelte velger å registrere seg i Sametingets valgmanntall, og om dette varierer i forhold til når en  meldte  seg  inn.  Vi  skal  også  se  hva  motivasjonen  for  manntallsinnmeldelse har  å  si  for  hvor  engasjert  en  er  i  samepolitikk  og  i  sametingsvalget.  Når  det gjelder motivasjon for innmeldelse, er det her skilt mellom dem som meldte seg inn  for  å  påvirke  samepolitikken,  dem  som  meldte  seg  inn  som  et  uttrykk  for samisk  identitet,  og  dem  som  svarer  <span type="quote">“begge  deler”</span>.  Dataene  som  vi  bruker  i denne delen, er fra Sametingsvalgundersøkelsen 2009. Vi  starter  med  å  se  på  generell  motivasjon  for  innmeldelse  i  forhold  til  når innmeldelsen fant sted (tabell 6).</p>
<p>Ikke  så  overraskende  ser  vi  at  de  som  meldte  seg  inn  for  å  påvirke samepolitikken,  er  mer  interessert  i  samepolitikk  enn  de  som  først  og  fremst meldte  seg  inn  som  et  uttrykk  for  samisk  identitet,  men  selv  blant  dem  som meldte seg inn for å påvirke, er jo ikke interessen for dagens samepolitikk veldig høy.  21  prosent  av  dem  som  meldte  seg  inn  i  Sametingets  valgmanntall  for  å påvirke  samepolitikken,  svarer  at  de  er  lite  interessert  i  samepolitikk,  mens  2 prosent svarer at de ikke er interessert overhodet. Dataene her baserer seg på et utvalg  trukket  fra  Sametingets  valgmanntall,  og  uansett  motivasjon  for innmeldelse er det overraskende at såpass mange av de manntallsregistrerte ikke er mer interessert i samepolitikk enn det disse tallene gir uttrykk for.  For å kaste lys over slike forhold går vi i tabell 8 litt mer detaljert til verks og ser på  sammenhengen  mellom  motivasjonen  for  å  melde  seg  inn  i  Sametingets valgmanntall,  og  hvor  viktig  resultatet  av  siste  sametingsvalg  var  for  den enkelte.</p>
<p>Vi ser av tabellen at de som har oppgitt påvirkning av samepolitikken som grunn for  innmeldelse  i  manntallet,  i  større  grad  svarer  at  de  brydde  seg  <span type="quote">“mye”</span>  eller <span type="quote">“en del”</span> om valgutfallet (78 prosent av respondentene), mens 22 prosent svarer at det spilte liten rolle. Av dem som svarer at de meldte seg inn i manntallet først og  fremst  som  et  uttrykk  for  samisk  identitet,  er  det  en  langt  større  andel  som svarer at valgutfallet spilte liten rolle (37 prosent), eller som svarer at de brydde seg <span type="quote">“en del”</span> om det (40 prosent). Alt i alt er det bare hver tredje registrerte same som  sier  de  bryr  seg  mye  om  resultatet  av  sametingsvalget,  og  resultatene understreker  dermed  det  mer  generelle  bildet  som  vi  så  i  tabell  7.  Hvordan  vi skal vurdere slike tall, er jo i noen grad avhengig av hvor en legger listen, men det  peker  i  retning  av  at  langt  fra  alt  er  vel  og  bra  med  hensyn  til  forholdet mellom  dem  som  er  registrert  i  valgmanntallet  (for  ikke  å  snakke  om  de uregistrerte),  og  det  som  foregår  i  Sametinget.  I  siste  del  av  artikkelen  skal  vi derfor  rette  blikket  direkte  mot  Sametinget,  og  se  hvor  fornøyd  den  enkelte  er med Sametinget, og hvilke saker de mener Sametinget bør arbeide med.</p>
<p><em type="bold">5.7  Tilfredshet med sametinget </em></p>
<p>I  det  følgende  skal  vi  se  nærmere  på  tilfredsheten  med  sametingssystemet.  Vi skal  begynne  med  å  se  på  hvorvidt  tilliten  til  ulike  politiske  institusjoner, deriblant Sametinget, varierer mellom samer som enten er eller ikke er registrert i Sametingets valgmanntall med utgangspunkt i data fra Borgerrolleundersøkelsen (tabell 5.9).</p>
<p>Det er flere interessante forhold å merke seg i denne tabellen. For det første ser vi at tillitsnivået generelt sett er høyt, og like høyt blant samene som blant ikkesamene.  Det  er  domstolene  og  politiet  respondentene  har  størst  tillit  til.  Den eneste  betydelige  forskjellen  mellom  gruppene  er  at  samene  som  er  registrert  i Sametingets  valgmanntall,  har  langt  høyere  tillit  til  Sametinget  enn  det  de samene  som  ikke  har  registrert  seg,  har,  samtidig  som  det  nesten  ikke  er  noen forskjeller mellom samer som ikke har registrert seg, og ikke-samer. For begge disse gruppene er Sametinget også den institusjonen de har absolutt lavest tillit til. Skillet her mellom registrerte og uregistrerte samer, i tillegg til ikke-samene sin  vurdering  av  Sametinget,  er  svært  interessant,  men  en  mer  omfattende vurdering av hva dette kommer av, og hva det impliserer, sprenger rammene for denne artikkelen. De  registrerte  samene  har  videre  omtrent  like  høy  tillit  til  Sametinget  som  til Stortinget,  mens  tilliten  til  Stortinget  er  betydelig  høyere  enn  tilliten  til Sametinget for de to andre gruppene. Vi ser også at den samiske befolkningen i disse  kommunene  tenderer  til  å  ha  større  tillit  til  kommunestyret  enn  det  ikkesamene har.  Sametingsvalgundersøkelsen, som jo bare inkluderer registrerte samer, har også med  spørsmål  om  tillit  til  noen  av  de  samme  institusjonene  som Borgerrolleundersøkelsen  har, stilt til  manntallsførte  samer  i  hele  landet  (tabell 10).  Her  ser  vi  at  tilliten  til  Stortinget  er  størst,  mens  tilliten  til  Sametinget  er minst. Det kan tyde på at når vi utvider utvalgsområdet til å studere samer i hele landet og ikke bare i Finnmark, så  er tilliten til Sametinget mer begrenset også blant  registrerte  samer.  Men  som  vi  så  av  tabell  9,  var  Sametinget  blant  de institusjonene  en  hadde  minst  tillit  til  også  i  samenes  kjerneområder,  der  jo  en stor del av befolkningen er registrert i Sametingets valgmanntall.</p>
<p>Det  vi  ser  i  denne  tabellen,  er  en  omfattende  misnøye  med  sametingssystemet. 55 prosent av respondentene i undersøkelsen svarer at de er nokså misfornøyde med  det  arbeidet  Sametinget  har  gjort,  mens  9  prosent  svarer  at  de  ikke  er fornøyd  i  det  hele  tatt.  Misnøyen  som  kommer  til  uttrykk  her,  er  kanskje  ikke helt  uventet  med  tanke  på  resultatene  fra  tabell  9  og  10,  men  vi  vurderer  den likevel  som  oppsiktsvekkende,  og  ikke  minst  siden  det  her  er  snakk  om respondenter  som  er  registrert  i  Sametingets  valgmanntall.  Noe  av  denne misnøyen og manglende tilliten – som jo er alvorlig for Sametingets legitimitet – kom  nok  til  uttrykk  gjennom  det  gode  valget  Fremsk<span type="quote">“passe”</span>. Politikkområdene som det spørres om, er skole/utdanning, kultur, språk, motorferdsel i utmark, reindrift, fiskeri og bergverk/gruvedrift.</p>
<p>Det  er  særlig  to  politikkområder  som  skiller  seg  ut  i  denne  tabellen,  og  det  er spørsmålet om reindrift og om motorferdsel i utmark. På begge disse  feltene er det en stor andel av respondentene som svarer at de mener at Sametinget legger for mye vekt på politikkområdet (henholdsvis 41 og 37 prosent). På den annen side  er  det  mange  som  ønsker  større  vektlegging  på  fiskeri  og  på  skole-  og utdanningspolitikk. Det er likevel lite ved disse tallene som i seg selv peker i retning  av  høy  mistillit  til  Sametingets prioriteringer, selv  om  det viser  en  viss uenighet  rundt  satsningsområder.  Her  må  det  med  andre  ord  være  noe  som stikker dypere  og  er mer  komplekst, og som  nok  har å  gjøre  med  hvordan  den enkelte forstår samenes rolle og posisjon i det norske samfunnet.</p>
<p><em type="bold">5.8   Utfordringer og anbefalinger </em></p>
<p>Denne artikkelen viser at samer i Norge er sterkt integrert i det norske politiske systemet  enten  de  er  registrert  i  Sametingets  valgmanntall  eller  ikke,  og  det gjelder kanskje i sterkest grad de som er registrert. Så langt er det lite som peker i retning av konkurranse mellom systemene. Det virker derimot som om aktivitet i  den  ene  kanalen  fører  til  aktivitet  i  den  andre.  En  av  de  største  strategiske utfordringene  til  Sametinget,  både  på  kort  og  på  lang  sikt,  er  i  hvilken  grad Sametinget  skal  gå  i  retning  av  økt  selvstyre  gjennom  å  avgrense  seg  fra  det norske (autonomi) så godt det lar seg gjøre, eller om en heller skal vektlegge og styrke selve relasjonen til det norske politiske systemet (samarbeid). Vi skal ikke gi  råd  med  hensyn  til  valg  her.  Hvilket  synspunkt  en  tar,  vil  jo  avhenge  av hvordan  en  ser  på  samepolitikkens  plass  og  mulige  utvikling  i  det  moderne samfunnet,  og  i  hvilken  retning  man  ønsker  å  bevege  det  samiske  samfunnet. Her  vil  vi  bare  påpeke  at  det  er  mye  i  våre  data  som  peker  i  retning  av oppslutning om det vi kan kalle den relasjonelle modellen (samarbeid). Ønsker en å gå langt i motsatt retning, er det lite som tyder på at en vil ha den <span type="quote">«vanlige same»</span> som støttespiller. En  viktig  utfordring  nær  knyttet  til  det  vi  har  sagt  ovenfor,  og  som  denne artikkelen  synliggjør,  gjelder det nokså skarpe skillet  som  vokser  fram  mellom registrerte  og  uregistrerte  samer.  Men  heller  ikke  de  uregistrerte  samene framstår som marginalisert i det norske politiske system, selv om de har en noe lavere  deltakelse  på  en  del  områder  enn  det  befolkningen  samlet  har,  og  viser liten  eller  ingen  interesse  for  sametingssystemet.  I  arbeidet  med  å  forsøke  å utvide  manntallet  og  sikre  økt  representativitet  og  legitimitet  for sametingssystemet  er  det  særlig  viktig  med  spesialtilpassede  tiltak  rettet  mot denne gruppen av samer. Dersom en ikke lykkes med det, kan en videre styrking av  Sametinget  i  det  norske  politiske  systemet  medføre  at  i  alle  fall  deler  av denne gruppen  vil  føle  seg  direkte  marginalisert  innenfor  det  samiske  politiske systemet,  og til  og  med kan komme  til  å  forlate det samiske.  En  svært uheldig konsekvens  av  en  slik  utvikling  vil  være  at  Sametingets  valgmanntall  i  stadig større grad fremstår som en registrering av samer.  Funnene peker i retning av at det vil være viktig med en helt ny og langt sterkere orientering  fra  Sametingets  side  mot  samene  i  deres  lokalsamfunn,  med  økt vektlegging  på  praktiske  utfordringer  for  den  enkelte  same  heller  enn konsentrasjon  om  de  <span type="quote">«store  prinsipper»</span>.  Det  er  mye  i  denne  artikkelen  som peker  i  retning  av  at  sametingssystemet  bør  utvikle  en  langt  sterkere  og tyd</p>
</body></document>