<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Samisk skolehistorie 1</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="sme"/><year>2005</year><wordcount>672</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://skuvla.info/skolehist/ssh1-n.htm</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="ssh1-e.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="ssh1-s.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32948 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Sámegillii In English</p>
<p type="title">Samisk skolehistorie 1</p>
<p type="title">Sámi skuvlahistorjá 1</p>
<p type="title">Samien skuvle-vaajese 1</p>
<p>Omtaler og bokanmeldelser</p>
<p><em type="bold">Forsideillustrasjon ved Bjørg Monsen Vars </em></p>
<p>Boka kan kjøpes i bokhandel eller bestilles fra forlaget Davvi Girji .</p>
<p type="title">Forord</p>
<p>Samisk skolehistorie er historia om samiske elevers møte med en skole de forsto lite eller ingenting av, om foreldrenes fortvilelse over å måtte sende bort ungene til et ukjent miljø i 7-årsalderen, om lærere som ikke hadde noe felles språk med elevene. Det er også historia om samiske læreres, foreldres, elevers og politikeres kamp for en skole med elevenes språk og kultur som grunnlag. Det er historia om myndighetenes hardnakka kamp gjennom et hundreår for å utrydde samisk språk og kultur og om strevet i nyere tid for å bruke skolen til å gjenvinne samisk språk og kultur i  fornorska områder. Og mye, mye mer.</p>
<p>Boka er et resultat av samarbeid mellom svært mange mennesker. Vi vil rette en hjertelig takk til forfattere, fortellere, oversettere og korrekturlesere, fotografer og kunstnere, ansatte i forlaget samt personalet ved bibliotek, arkiv, museum og skoler som har hjulpet til med å leite fram stoff. Og ikke minst de institusjonene som har gitt økonomiske bidrag til utgivelsen. De er oppført sist i boka.</p>
<p>Samisk skolehistorie er tenkt som et verk i flere bind, og vi håper å kunne gi ut ei bok for året i noen år framover. Forlag og redaksjonskomite er interesserte i kontakt med alle som kan gi utfyllende opplysninger og korrigeringer, samt fortellinger, dokumenter og bilder som vi kan bruke i seinere bind.</p>
<p>Har du noe å bidra med, ta kontakt med forlaget: Davvi Girji, Postboks 13, N-9735 Kárášjohka tel 78469500, davvi@davvi.no eller med leder for redaksjonskomiteen: sveilund@online.no</p>
<p type="title">Innhold</p>
<p>Innledning: Skoleeventyret fram i lyset</p>
<p>Henry Minde: Fornorskinga av samene - hvorfor, hvordan og hvilke følger? Hans Lindkjølen: Kirkens rolle i samisk opplæring</p>
<p><em type="bold">KAUTOKEINO </em>Edel Hætta Eriksen: Skolearbeid Inger Seierstad: Fra erstatningslærer til spesiallærer og lærebokforfatter Svein Lund: Samer uten utdanning - 20 års kamp Sara Tornensis Bongo, Elmine Valkeapää, Ole Larsen Gaino: Tre liv med tapt skolegang </p>
<p><em type="bold">PORSANGER </em>Johan Johannessen: Egenfortelling om å vokse opp uten lese- og skrivekunnskaper Hanna H. Hansen: Hans Hansens skolefortelling Richard Bergh: Mine år på Skoganvarre skole Sverre Hatle: Fra utkanten av Sameland i utkanten av Norge </p>
<p><em type="bold">TANA </em>Jon Ole Andersen - Hovudfagsensor med bare 7 års skolegang Harald Eidheim: Kriselærar i Sápmi - opplevingar og refleksjonar Ivar Skotte: Erfaringar som norsk lærar i Sameland - inntrykk frå skulen i Polmak på 1950-talet Marit Aubert: Minner fra Sirma skole 1950-53 Einar Gullichsen: Guhkin davvin dávggaid vuolde - Minner fra Sirma 1953-62 Per Edvin Varsi: - Tenk at lærerne våre virkelig var mot fornorskinga! Niillas A. Somby: Vonde og gode skoleminner </p>
<p><em type="bold">KARASJOK </em>Bjørn Aarseth: Internatet som sosialt bygdesentrum Sigrunn Rønbeck: Tilbakeblikk fra Karasjok Arbeiderpartis virke 1934-83 Sitater fra intervju med Hans Rønbeck Sigmund Steenbuch: Det heng nokre røter igjen i Karasjok Anne Kirsten Østby: - Vanskelig å kutte internatforbindelsen Kari Meløy: Samebarn på skole Inez Boon: Tospråklig undervisning - for barnets skyld Trygve Madsen: Om sameskolen i Norge </p>
<p><em type="bold">MÅSØY </em>John Gustavsen: I Måsøy stammer folk fra Louis Philippe </p>
<p><em type="bold">ALTA </em>Ruth, Eva og Irja Marie Josefsen: Tre generasjonar som elev i Alta </p>
<p><em type="bold">KVÆNANGEN </em>Paula Simonsen: Oppvokst på ei løgn! </p>
<p><em type="bold">KÅFJORD </em>Anita Lervoll: Veien til bevissthet om det samiske </p>
<p><em type="bold">SKÅNLAND </em>Randi Nymo: <span type="quote">"Sjøl om vi e sama, så duge vi"</span> </p>
<p><em type="bold">SØRSAMISK OMRÅDE </em>Sofie Kappfjell og Ebba Westerfjell: Internat bedre enn bygdeskole Jonar Thomasson: Berga av sørsamisk lærar Thorbjørn Andersen: 17 år som rektor på sørsameskole Albert Jåma: Mellom skolen og reindrifta </p>
<p type="title">Tilleggsmateriale</p>
<p>Etter at Samisk skolehistorie 1 gikk i trykken har vi kommet over noen eldre tekster, som hadde passa godt inn i sammenheng med noen av artiklene i boka. Vi har da lagt dette ut her. Tilleggsmaterialet blir stort sett bare lagt ut på originalspråket. Artiklene er her sortert etter de emner de hører til.</p>
<p><em type="bold">TANA </em>Chr. Brygfjeld: Klage over samisk lærer </p>
<p><em type="bold">ALTA </em>Gunhild Øyaas: Finnefondssøknad fra Rafsbotn </p>
<p><em type="bold">SØRSAMISK OMRÅDE </em>Ole Westfjell: Følte seg trakassert på sameskolen </p>
<p>Samisk skolehistorie 2 Samisk skolehistorie 3 Samisk skolehistorie - felles startside</p>
</body></document>
