<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index.php_kat_id=172_art_id=200.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lær om: Kirka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpa: Girku</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snåsa kirke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Snoasa girku</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snåsa har én kirke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Snoasas lea okta girku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snåsa er kjerneområde for samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Snoasa lea sámi kultuvrra guovddaš guovlu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snåsa kirke fikk sitt første samiske håndverk da Martha Jåma med sin svigerdatter Marja Leena bekledde alterringen med skåerrie / reinskinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Snoasa girku oaččui vuosttaš sámi duoji go Martha Jåma ja su mannji Marja Leena govččaiga áltárrieggá bohcconáhkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når en kommer inn i kirka, ser en straks eatneme, lysgloben med et samisk kors.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go boahtá sisa girkui, de áicá dakkaviđe eatnanspáppa, čuovgagloba sámi ruossain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den ble gitt til kirka som gave og er smidd av en lokal smed.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát addojuvvui girkui skeaŋkan. Lea báikkálaš rávdi guhte lea dan ráhkadan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enkeltpersoner med engasjement, blant annet Martha Jåma og Maja Dunfjell har gjordt det mulig å utstyre kirka i rødt tekstil; messehakel, tre antependier (klede foran alter / lesepult / prekestol) med tinntrådsbroderier av Martha Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árjjas eaŋkilolbmot, nu mo Martha Jåma ja Maja Dunfjell leat dahkan vejolažžan skáhput rukses čiŋaid girkui; messehakel, golbma antependia (láđđi áltára / lohkanbeavddi / sárdnestuolu ovddabealde) datneárpočiŋaiguin maid Martha Jåma lea duddjon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prestens lilla stola har samisk ornamentikk - tinntrådsbroderier av Martha Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báhpa Lilla stolas lea sámi ornamentihkka - Martha Jåma lea duddjon datneárpočiŋaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Menigheten har tekstlesing på samisk flere ganger i året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvegottis lea sámegillii teakstalohkan moadde geardde jahkásaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det synges på samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávlojuvvo sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk liturgi brukes ved spesielle anledninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi liturgiija geavahuvvo erenoamáš oktavuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På kirkegården kan vi se graver med samisk preg, dvs vakre natursteiner, samisk tekst og / eller samisk ornamentikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hávdeeatnamis oaidnit hávddiid mas oidno sámevuohta, leat čáppa luonddugeađggit, sámegiel teavsttat dahje / ja sámi ornamentihkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utskriftsvennlig versjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
