<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index.php_kat_id=169_art_id=198.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lær om: Sol</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpa: Beaivi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjærlighetens evangelium</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjærligheten er tålmodig, kjærligheten er velvillig, den misunner ikke, den skryter ikke, er ikke hovmodig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkisvuohta lea gierdavaš, ráhkisvuohta lea láđis, ii dat gáđaš ii ge rábmo ii ge čeavlástala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den gjør ikke noe usømmelig, den søker ikke sitt eget, blir ikke oppbrakt og gjemmer ikke på det onde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii dat daga maidege dohkkemeahttumiid ii ge bivdde iežas ávkki, ii dat suhta ii ge vurke baháid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så blir de stående disse tre: Tro, håp og kjærlighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De dat bissot, dát golmmas: Osku, doaivu ja ráhkisvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men størst blant dem er kjærligheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto buot stuorimus dain lea ráhkisvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1. Kor 13, 4-5 og v 13</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. Kor 13, 4-5 og v 13</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På gresk finnes det tre ord for kjærlighet: Eros, phileos og agape.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Greika-gillii leat golbma sáni mat mákset ráhkisvuođa: Eros, phileos ja agape.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eros handler om kjærlighet mellom mann og kvinne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eros lea olbmá ja nissona gaskasaš ráhkisvuođa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Phileos handler om nestekjærlighet eller vennskapelig kjærlighet mellom mennesker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Phileos lea ustitlaš olbmuidgaskasaš ráhkesvuođa birra dahje ráhkisvuohta du lagamužžii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Agape, guddommelig kjærlighet, den kjærligheten Gud har.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Agape, ipmillaš ráhkesvuohta, ráhkesvuohta mii boahtá Ipmilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er denne kjærligheten vi har fått utløst i våre hjerter ved Den Hellige Ånd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ráhkesvuohta šaddá min váimmuin Bassi vuoiŋŋa bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utskriftsvennlig versjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
