<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index.php_kat_id=86_art_id=125.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kristuskransen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kristuskránsa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Guds ild</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmila dolla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I diktet av Paulus Utsi leser vi om ilden som livsledsager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Paulus Utsi čállá divttas ahte dolla lea nugo eallinguoibmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ilden har vært og er sentral for vår overlevelse, selv om det kanskje var tydeligere før i tiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dolla lea álo leamaš ja lea ain dál ge mávssolaš min birgejupmái. Muhto amma hal dolla lei ovddeš áigái eambbo dárbbašlaš ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ilden sprer lys og varme, lar oss se ting klarere og hjelper oss med å mestre livet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dolla addá čuovgga ja lieggasa, ja mii oaidnit buorebut dola čuovggas ja dat veahkeha min eallimis birget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ild og glød symboliserer ofte kjærlighet, godhet og vennskap mellom mennesker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dolla ja hilla govvidit dávjá ráhkisvuođa, buorrevuođa ja ustitvuođa olbmuid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når vi er alene i skogen eller på fjellet, kan ilden bli en venn som hjelper oss gjennom natten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mii leat meahcis oktonassii, de sáhttá dolla leat buorren ustibin mii veahkeha ija badjel beassat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ilden er en velsignelse, men kan også være farlig for oss selv og andre om vi mister kontrollen over den.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dolla lea buressivdnádus. Nuppi bealis dolla sáhttá leat várálaš midjiide ja earáide jus ribahit dola viidánit badjelmeriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fortellingen om hvordan ånden kom til disiplene leser vi at en stormvind blåste, så viste det seg tunger av ild over disiplenes hoder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biibbalis muitala dan birra go máhttájeddjiide bođii vuoigŋa dego garra riđđubiegga, ja oidnojedje dollanjuokčamat máhttájeddjiid oivviid bajábealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da kunne de snakke alle slags språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De sii máhttigohte buotlágan gielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ilden bar med seg gaver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dola čuvvo attáldagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Paulus skriver i korinterbrevet at ånden har gitt oss alle ulike gaver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biibbala apoasttal Paulus čállá girjjis korintalaččaide ahte vuoigŋa lea addán midjiide iešguđetlágan attáldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt kommer fra den samme ånd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot boahtá seammá vuoiŋŋas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje disse når sitt fulle potensiale når vi lar vinden blåse liv i flammene ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Amma hal dát ollašuvvá dievaslaččat go mii diktit biekka bossut hilaide dola ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utskriftsvennlig versjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
