<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index.php_kat_id=197_art_id=254.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lær om: Bål</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpa: Dolla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du skal ikke vitne falskt mot din neste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>It galgga cealkit vearreduođaštusa lagamuččat vuostái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skal frykte og elske Gud, så vi ikke sviker eller baktaler vår neste eller sprer onde rykter om ham, men unnskylder ham, taler vel om ham og tar alt i beste mening.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii galgat ballat Ipmilis ja ráhkistit su, amamet gielástallat lagamužžamet ala, beahttit su, sárdnut su sealggabealde dahje baháid su birra, muhto vai mii bealuštit su, sárdnut buriid su birra ja váldit buot buoremus oaivila mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette betyr at vi ikke skal fortelle usannheter om andre, spre rykter eller lyve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát máksá ahte eat galgga muitalit vearreduođaštusaid earáid birra, gilvit ságaid dahje gielistit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et rykte kan såre den som rammes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bahás sáhka sáhttá vahágahttit su, geasa guoská.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rykter har en tendens til å vokse, og det er vanskelig å stoppe dem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bahás ságat dávjá sturrot, lea maid váttis daid bissehit go juo vuos leat biddjon johtui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor - ikke spre negative historier om andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin – ale gilvit fuones ságaid earáid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du vil vite sannheten om en person, så spør personen direkte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus háliidat duohtavuođa dovdat muhtun olbmo birra, de jeara sus alddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den måten rydder du unna misforståelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna lágiin čorget eret boasttoipmárdusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har du noen gang holdt tilbake sannheten når du burde ha fortalt det ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat go goassege doalahan duohtavuođa vaikko livččet galgan muitalit ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvorfor skjedde det ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manne son nu ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Var du redd for å få kjeft ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ballet go bealkkahallamis ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utskriftsvennlig versjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
