<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">omoss.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>for barn mellom 6 – 12 år</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dutnje gaskal 6 – 12 jagi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette nettstedet handler om kristen tro og samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttabáiki lea kristtalaš oskku ja sámi kultuvrra birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klikk på ulike tema for å finne ut mer: Lavvo, bjørk, vann, bål, sol, jord og kirke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go deaddilat ovdasiiddus lávu, soagi, čázi, dola, eatnama, beaivváža dahje girku, de ihtá sisdoallu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettstedet har fire språkversjoner: sørsamisk, lulesamisk, nordsamisk og norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttabáiki lea njealji gillii: lullisámegillii, julevsámegillii, davvisámegillii ja dárogillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk e-trosopplæring er utviklet av Samisk Kirkeråd i Den norske kirke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi e-oskooahpahusa lea Sámi girkoráđđi ráhkadan, Norgga girku olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn og unge skal være subjekt i sin egen trosopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánát ja nuorat galget ieža leat oasseváldin oskooahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplæringen skal være forankret i samisk erfaring og lokalt samisk kirkeliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa vuođđun galget leat sámi vásihusat ja báikkálaš sámi girkoeallin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk åndelighet skal være en hjelp til livsorientering og livstolkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi vuoiŋŋalašvuohta galgá veahkehit eallimis birget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk e-trosopplæring er utviklet med støtte fra Størst av alt - trosopplæring i Den norske kirke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi e-oskooahpahusa ráhkadeami lea ruhtadan Norgga girku oskooahpahus Buot stuorámus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trosopplæring er et av Den norske kirkes hovedsatningsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oskooahpahus lea okta Norgga girku váldobargguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det utarbeides nå en systematisk trosopplæring for alle døpte mellom 0-18 år, som skal legge til rette for at barn og unge kan utvikle sitt forhold til troen og den kirken de er en del av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál girku hukse vuogádatlaš oskooahpahusa buohkaide, geat leat gásttašuvvon ja leat 0-18 jagi. Nu girku láhčá vejolašvuođa mánáide ja nuoraide ovddidit iežaset oskku ja gullevašvuođa girkui, masa sii gullet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre kan du lese om hvem som er bidragsytere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga geat e-oskooahpahusa lea leamaš mielde ráhkadeamen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Musikk: Denne tjenesten tilbys av Samisk kirkeråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Musihkka: Dát bálvalus lea Sámi girkoráđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Musikken er gjengitt med tillatelse fra TONO Uautorisert lenking, videreføring eller kopiering er ulovlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Musihkkačuojaheapmi dahkkojuvvo TONO lobi mielde. Lea gildojuvvon liŋket autoriserekeahtes vugiin, viidáset addit dahje máŋget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spill: Norsk Søndagsskoleforbund har utviklet spillene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spealut: Norgga Sotnabeaiskuvlalihttu lea spealuid ovdánahttán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utarbeidet av Kommunion as.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kommunion as lea daid ráhkadan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Illustrasjoner: Solfrid Fjellaksel Pedersen Svein Kvamme Liisa Helander Inger Seierstad Olga Grimsmo Nilsen Lisa Arneng Varsi Luther Forlag: Ståle Almenning Tore Johnsen Laila Krokmo Vanja Røkke Karasjok menighet Bendik Kråvik Schøien Ellen Sara Leine Bientie Karen Elle Gaup</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govat: Solfrid Fjellaksel Pedersen Svein Kvamme Liisa Helander Inger Seierstad Olga Grimsmo Nilsen Lisa Arneng Varsi Luther Forlag: Ståle Almenning Tore Johnsen Laila Krokmo Vanja Røkke Kárášjoga searvegoddi Bendik Kråvik Schøien Ellen Sara Leine Bientie Karen Elle Gaup</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tekstlesing: May-Synnøve Trosten Brita Iren Thomassen Berit Kristine Andersen Guvsám Lill-Therese Holm Varsi Morten Tobiassen Per Dehlin Anne Silja Turi Leif Åge Hætta Máijá Holm Balto Elle-Káre Somby Nils Jørgen Nystø Copyright: Den norske kirke ved Samisk Kirkeråd, Postboks 799 Sentrum, N-0106 Oslo, Telefon:23081200, e-post: osko@kirken.no Ansvarlig redaktør: Generalsekretær i Samisk Kirkeråd, Rávdná Turi Henriksen Samisk kirkeåd har lagt mye arbeid i å få tak i rette copyrightinnehavere til hvert enkelt salme og illustrasjon, foto og film.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teakstalohkkit: May-Synnøve Trosten Brita Iren Thomassen Berit Kristine Andersen Guvsám Lill-Therese Holm Varsi Morten Tobiassen Per Dehlin Anne Silja Turi Leif Åge Hætta Máijá Holm Balto Elle-Kare Somby Nils Jørgen Nystø</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I de tilfeller vi ikke har lyktes med dette, ber vi vennligst copyrightinnehaveren om å kontakte oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus eat leat buot háviid lihkostuvvan dainna, de mii bivdit vuoigatvuohtaeaiggáda váldit oktavuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Logg-inn navn:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavaheaddjinamma:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
