<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nyttarstale_2015.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk nyttårstale 2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin uuđenvuođensaarna 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjære kvener!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rakas kväänilaiset!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fjoråret var et aktivt, spennende og mangfoldig år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Viimi vuosi oli aktiivinen, jännittäävä ja monipuolinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har kjempet, fått noen seire og noen skuffelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met tappelimma ja saima sekä voittoja ette pettymyksiä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var en stor skuffelse at regjeringen ikke vil løfte kvensk språk opp ett hakk i det Europeiske språkcharteret, til tross for at støtte til dette har kommet fra en temmelig stor gruppe støttespillere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli iso pettymys ko hallitus ei halluu ette kväänin kielen nostethaan ylemälle tasale Europan kielisjartterissa, vaikka vaatimus oon saanu tavustale ison joukon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var også en stor skuffelse at de skal ødelegge en meget gammel tjæremile i Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oliki iso pettymys ko hirmu vanhan tervahauan särjethään Alattiossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom de eldste kvenske kulturminner ikke har en verdi for myndighetene, gir de oss et signal om at kvensk kultur ikke har noen verdi!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jos kaikkiin vanhiimat kvääniitten kulttuurimuistot ei ole arvokkhaat viranomaisile, het annethaan meile signaalin ette meän kulttuurila ei ole mithään arvoo!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>La tjæremila leve!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jättäkkää tervahauan rauhaan!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forrige uke var det julaften hos russerne, og også hos skoltesamene, våre søskenbarn i øst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Viimi viikkona se oli jouluaatto Ryssässä, ja kolttasaamelaisilaki, meän nepuila öystässä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenenes krets av beslektede folk er stor: vi finner våre slektninger hos samene, karelerne og mange andre finsk-ugriske folk. Det gir oss styrke!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvääniitten suku oon iso: Met olema sukulaiset Saamen, Karjalan ja monen suomalais-ugrilaisen kansan kans – ja tämä antaa meile voimaa!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I året som har gått har samarbeidet mellom tornedalingene, lantalaiset og kvenene i Norge, Sverige og Finland blitt styrket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 2015 tornionlaksolaisten, lantalaisten ja kvääniitten yhtheistyö lujeni Ruijassa, Ruottissa ja Suomessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidet er viktig for språket, for kulturen og for kvenenes rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yhtheistyö oon tärkeä ko halluuma saa’a kielen ja kulttuurin oikeuksiita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kvener har aldri fått noe gratis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met kväänit emmä ole koskhaan saanheet mithään ilman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enhver seier er et resultat av hardt arbeid. Vårt harde arbeid, og våre forfedres harde arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joka voitto oon ollu kovan työn tulos -meän oman työn ja meän esivanhiimitten kovan työn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uten alles innsats forsvinner vårt språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jos emmä tehe työtä, meän kielen ja kulttuurin hävitethään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heldigvis gjør mange mennesker mange plasser et stort arbeid for kvensk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Onneksi oon monta ihmistä jokka tehhään ison työn kväänin kulttuurin puolesta monessa paikassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heldigvis er det kurser i kvensk og språkkafeer i mange bygder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Onneksi oon monta kyllää missä piethään kielikursii ja kielikaffiloita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heldigvis har vi viktige og store festivaler i Nord-Troms og i Børselv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Onneksi meilä oon tärkeät ja isot kväänin festivaalit Pohjas-Tromssassa ja Pyssyjoessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heldigvis har vi Kvensk institutt, Halti kvenkultursenter, Storfjord språksenter, Ruijan Kaiku og Ruija museum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Onneksi meilä oon Kainun institutti, Haltiin kväänisentteri, Omasvuonon kielikeskus, Ruijan Kaiku ja Ruijan kväänimuseumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heldigvis har vi aktive og dyktige ungdommer, noen som har vært kvenske loser i videregående skoler i året som har gått.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Onneksi meilä oon aktiiviset ja nerokkhaat kvääninuoret, jokka oon olheet kväänin luusit nuortenkoululaisile viimi vuona.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heldigvis har vi menn og kvinner som er språkforbilder i barnehager og mentorer for språkstudenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Onneksi meilä oon monta raavasta miestä ja vaimoa jokka työtelhään kielimallina ja esikuvina ja menttorina lapsile lastentarhaassa ja studentiile universiteetissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tusen takk alle sammen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kiitos paljon teile kaikile!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2016 blir et år med nye utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 2016 meile tullee uusia haastheita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I ny industri settes hensynet til nye arbeidsplasser opp mot hensynet til tradisjonsnæringer og kulturminner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Uuet työpaikat oon ushein tärkeämmät ko kväänilaisten perintheet ja kulttuurimuistot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvener opplever at deres mulighet til tradisjonell bruk av naturen stadig innskrenkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänit oon nähnheet kunka heän maholisuus perinteisheen luonon käytthöön pienenee ja pienenee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har sett at verdien til kvenske kulturminner kraftig nedvurderes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met olema nähnheet kunka vähän arvokkaina viranomaiset piethään kväänilaisten kulttuurimuistoja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vårt språk er nesten usynlig i media.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meän kieli ei melkkein kuulu eikä nä’y meediassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi går inn i nok ett år der vi kvener alene strever med å ta vare på hjertespråket vårt, uten regjeringens forståelse for hvor dramatisk situasjonen er.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tänäki vuona saama nähhä kunka met yhä ja yksin saama tapela meän sydämen asian, meän kielen, puolesta, ilman ette hallitus halluu ymmärtää kunka dramaattinen asian tila oon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men vi får også støtte, takk til dere som støtter oss!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta met olema saanheet kans appuu, tukkee ja kuurtoo. Kiitos!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kvener er som løvetannen, vi er hardføre og overlever.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met kväänit olema ko ämmänkukka, met olema kestäävät ja pystymä hengissä!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen kan vi!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yhessä met pystymä!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Godt nytt år alle sammen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Onnelista uutta vuotta teile kaikile!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
