<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Samisk skolehistorie 2</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2007</year><wordcount>692</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://skuvla.info/skolehist/ssh2-n.htm</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32948 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Sámegillii In English</p>
<p type="title">Samisk skolehistorie 2</p>
<p type="title">Sámi skuvlahistorjá 2</p>
<p type="title">Samien skuvle-vaajese 2</p>
<p type="title">Sámij skåvllåhiståvrrå 2</p>
<p>Omtaler og bokanmeldelser</p>
<p><em type="bold">Forsideillustrasjon ved Bjørg Monsen Vars </em></p>
<p>Boka kan kjøpes i bokhandel eller bestilles fra forlaget Davvi Girji .</p>
<p type="title">Forord</p>
<p>Dette andre bindet i bokverket</p>
<p><em type="italic">Samisk skolehistorie </em></p>
<p>er, i likhet med</p>
<p>det første bindet</p>
<p>, ei samling av artikler, fortellinger, minner og dokumenter fra forskjellige sider ved skolen for samiske elever. Det blir utgitt samtidig som bok og på internett på adressa</p>
<p><em type="bold">http://skuvla.info. </em></p>
<p>Internettutgava har stort sett samme innhold som boka, men noen flere bilder.</p>
<p>Denne boka er et resultat av samarbeid mellom mange personer og institusjoner. Vi vil takke hjertelig alle som har bidratt til at boka kunne bli utgitt; forfattere, fortellere, oversettere, korrekturlesere, fotografer, kunstnere, ansatte i forlaget og personale ved bibliotek, arkiv, museum og skoler. Vi vil ikke minst takke de institusjonene som har bidratt til å finansiere utgivelsen. De er oppgitt sist i boka.</p>
<p>Med dette verket ønsker vi å kartlegge hva samiske elever har opplevd i norske skoler. Kartet har ennå mange hvite flekker, og bare med hjelp av leserne kan vi klare å fylle dem. Vi er fremdeles interesserte i fortellinger og dokumenter som vi kan bruke i seinere bind.</p>
<p>Vi er også interesserte i korrigeringer og utfyllende opplysninger til dette bindet. Får vi det, vil vi gjøre endringer i internettutgava etter hvert og i et eventuelt nytt opplag av boka.</p>
<p>Har du noe å bidra med, ta kontakt med forlaget: Davvi Girji, Postboks 13, N-9735 Kárášjohka tel 78469500 davvi@davvi.no eller med leder for redaksjonskomiteen: sveilund@online.no</p>
<p type="title">Innhold</p>
<p>Innledning: Jiehkku, helleristninger, juoŋasteapmi og læstadianere</p>
<p><em type="bold">FRAMHALDSKOLEN </em>Lydolf Lind Meløy: Framhaldsskolen Karasjok skolestyre: Samisk språk og kultur i framhaldsskolen Olav Malin: Framhaldsskolen i Kautokeino 1950–1966 Tvungen framhaldsskole – motstand og fravær </p>
<p><em type="bold">REINDRIFTSUTDANNING </em>Bjørn Aarseth: Forsøk med reindriftsfag i skolen – Den aller største milepæl i næringens historie Paul Fjellheim: Første lærer på reindriftsskolen Loyd Villmo: Pionerarbeid for reindriftsopplæring Inge Andersen: Elev og lærer på reindriftsskolen Svein Lund: Reindriftsskole på eitt rom Ánte Mihkkal Gaup: Reindriftsopplæringa er utvatna </p>
<p><em type="bold">HEIMEYRKESKOLEN / SAMISK VIDEREGÅENDE, GUOVDAGEAIDNU </em><span type="quote">"Den eneste i sitt slag i hele verden"</span> Ragnar Nordby: Praktisk skule for samar i Noreg Lempi Mikalsen: Koftesømlærer og husholdsbestyrer Hans Guttorm: Mekaniske fag på 1960-tallet Hans Nergård: Rektor uten styre Elever i videregående skole krever obligatorisk samisk Svein Lund: Fisk på land - ein dáža i samisk skole </p>
<p><em type="bold">KARASJOK GYMNAS </em>Stein Henriksen: Hvorfor et samisk gymnas? Glimt fra kampen om samisk gymnas Karasjok-gymnasiaster kjemper for bedre skole </p>
<p><em type="bold">GRUNNSKOLEN - FINNMARK </em>Sigbjørn Hølmebakk: Karasjoks lokale pave Ragnhild Ravna: Minner fra skolen i Tana Siri Broch Johansen: Fra norskspråklig elev til samisklærer Solbjørg Ravna: Erfaringer fra Buolbmát og Deanu sámeskuvla Kirsti Suongir: Norsktalende mor i den samiske skolen Anne Smeland og Svein Kollstrøm: Tana montessoriskole – fra protest til alternativ Siv Rasmussen: Fra Sør-Varangers samiske skolehistorie Ivar Utsi: Forbudt å snakke språket sitt Ingunn Utsi: Dei siste samisktalande barna i Nordkapp Lone Synnøve Hegg: Eksistensiell skolehistorie fra Loppa Harald Samuelsberg og Leonhard Gamst: Samene og skolen i Loppa </p>
<p><em type="bold">GRUNNSKOLEN - TROMS </em>Ragnhild Enoksen: Ufrivillige pionerer i Nordreisa Nils Sneberg: – Det var lite jeg lærte på skolen Eliva Isaksen: – Ingen rampete barn på den tiden </p>
<p><em type="bold">GRUNNSKOLEN - NORDLAND </em>Kaia Kalstad: – Eit barn av mi tid Karl M. Paulsen: Skole på lulesamisk i fornorskingstida Frank A. Jenssen: Skallemåling i folkeskolen </p>
<p><em type="bold">SKOLEADMINISTRASJON </em>Randi Nordback Madsen og Trygve Madsen: Skolen for samer sett fra mange vinkler Asta Balto: – Min lojalitet var hos det samiske samfunnet </p>
<p type="title">Tilleggsmateriale</p>
<p>I arbeidet med Samisk skolehistorie 2 har vi kommet over noen tidligere trykte tekster, som vi gjerne ville hatt med i boka. Men dessverre blei det ikke plass til alt. Vi har også kommet over noen artikler etter at boka gikk i trykken. Vi har da lagt dette ut her, slik at leserne får tilgang på det i tilknytning til boka. Tilleggsmaterialet blir stort sett bare lagt ut på originalspråket. Artiklene er her sortert etter de emner de hører til</p>
<p><em type="bold">FRAMHALDSKOLEN </em>Kautokeino framhaldsskole: Internering og fravær Kautokeino: Forsvar for framhaldsskolen </p>
<p><em type="bold">HEIMEYRKESKOLEN </em>Anders Guttormsen: Statens heimeyrkeskole for samar, Kautokeino </p>
<p><em type="bold">GRUNNSKOLEN - FINNMARK </em>Finnefondssøknad fra Nordkapp </p>
<p>Samisk skolehistorie 1 Samisk skolehistorie 3 Samisk skolehistorie - felles startside</p>
</body></document>