<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">halti_kvenkultursenter_familieleir_04.02.2016.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med familieleiren er å styrke og stimulere til bruk av språkene kvensk og meänkieli, samt skape nettverk mellom barnefamiliene på tvers av landegrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Peretleirilä aijoma lujittaat ja stimuleerata sekä kväänin ja meänkielen pittoo. Samala lapsiperheet kummalaki puolen rajjaa päästhään kohattelemhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Daniel Särkijärvi kommer og kanskje får vi et gjensyn med den meänkielisnakkende ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Meän Kulttuurikehto/Vår Kulturvagga» Kalixista oon myötä yhtheistyössä, ja Daniel Särkijärvi tullee kans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det blir en morsom helg;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Viikonlopusta tullee soma;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi tar utgangspunkt i et kvensk eventyr, og finner ulike måter å visualisere eventyret på i løpet av helga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Viikonlopun aikana met valittemma yhen muisteluksen ja freistaama hoksata kuinka saatama visualiseeraata sen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det blir utetid med grilling, bassengbesøk med badstu og boblebad, formidling av lokal kultur, mat, sang og mye hygge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met grillaama ulkona, saunoma ja kylvemä kuohusaunassa. Met opastumma paikalisheen kulttuurhiin, ruokhaan ja laulhuin, ja tehemä paljon muutaki sommaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deltakelse, overnatting og mat er gratis og man behøver ingen språklige forkunnskaper for å delta!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kieltä ei tarvitte osata ennen!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Påmelding til Halti Kvenkultursenter IKS på kvenkultursenter@haltinh.no eller tlf 775 88 280 innen 1. mars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ilmoita ittesti myötä tänne: Haltiin kväänisentteri (Halti Kvenkultursenter IKS), e-posti: kvenkultursenter@haltinh.no tahi tlf 775 88 280. Fristi oon 1. marsikuuta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er begrenset antall plasser for overnatting og -prinsippet gjelder (men de som ønsker kan delta kun på dagtid).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yöpaikkoi oon tyhä vissi määrä, ja «ensimäinen myllylä»-prinsippi jällää (jos joku halluu oll myötä tyhä päivälä, niin seki passaa).</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
