<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">bygninger_rakenukset.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedskjåen er bygd i 2001, tømmer er restematerial fra byggingen av stornaustet, og veggfjølene er fra en låve i Straumsbukta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Puukajan rakenethiin vuona 2001, hirret oon rästimateriaali siitä ko ison venetkajan rakenethiin. Seinälauat oon nouettu yhestä Straumsbuktan laosta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skjåen har golv, golvbjelkene henger i klaver mellom syllstokkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kajassa oon laattia, laattian pelkat hengathaan klaavissa alamaisten tukitten välissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Døren med trelåsen er en labankdør, der labankene er gradet inn i dørbladet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ovi missä oon puulukko oon vinolautaovi, missä poikkipuut oon leikattu vinthoon ovenpielheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tømmeret er ubehandlet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tukkhiin ei ole pietty minkhäänlaista ainetta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stornaustet er et skjelternaust med tømra knuter og sperretak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä rakenus oon skeltterivenetkaja missä oon salvatut nurkat ja orsikatto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skjeltrene er de løse veggfjølene som står mellom sylltømmer og rafte-tømmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Skeltterit oon net löysät seinälauat mikkä oon alamaisten tukitten ja uittotukitten välissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De kan fjernes slik at det blir åpning i veggen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Net saatethaan poistaat niin ette seinhään tullee reikä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne byggemåten er mer enn 1000 år gammel og har flere fordeler: den sparer material, naustet kan bli lyst og luftig og småbåter kan tas ut og inn gjennom åpningene i veggene når andre båter sperrer stor-dørene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä rakentamatapa oon yli 1000 vuotta vanhaa, ja siitä oon hyötyä monela tavala: se säästää materiaalia, venetkajhaan pääsee ilmaa ja valoa, ja se saatethaan ottaat pikkuvenheet ulos ja sisäle seinän reijitten läpitte sillon ko muut venheet estethään kulkemisen isoitten ovitten kautta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Naustet har fått ett strøk med blank torskelevertran.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Venetkajan oon maalattu yhen kerran traanila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Naustet er bygd av bygningstømmer fra gamle byhus i Tromsø i 1991.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Venetkajan oon rakenettu Tromssan vahoitten kaupunkihuoneitten rakenushirsistä vuona 1991.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fembøringen "Salarøy" står her om vinteren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Fempöörinki seisoo täälä talvela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Smia er bygget i lafteteknikk og har hundehalsnov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pajan oon salvattu, ja siinä oon koirankaulanurkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den ble bygget av medlemmer i Kystlaget i forbindelse med et kurs, hvor Jon Bojer Godal var lærer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kystlagin jäsenet rakenethiin sen kursin yhtheyessä, missä Jon Bojer Godal oli opettajana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Huset ble laftet opp i Kræmarvika i Kaldfjorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Huonheen salvathiin Kræmervikassa Kaldfjordissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seinere ble stokkene flyttet til Stakken og satt opp her i 1991.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hiljemin siirethiin tukit Stakkenhiin ja panthiin ylös täälä vuona 1991.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tømmeret er av gran fra et plantefelt på Tromsøya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuusihirret oon tuotu kasuma-alalta Tromssan saarela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Syllstokkene er øksa for hånd og resten av stokkene er skåret med tømmersag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alamaiset tukit oon veistetty kirvheelä, ja muut tukit oon leikattu tukkisahala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mellom stokkene er det lagt etasjemose som isolasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tukitten välhiin oon pantu sammaletta isolasuuniksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Smia har åstak av gran høgd i Straumsbukta, og er tekket med villskifer fra Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pajassa oon kuusesta tehty harjakatto, minkä oon hakattu Straumsbuktassa ja peitetty Alattion villirahtukivelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Døra er laget på tradisjonell måte uten spiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oven oon laitettu vanhaasseen taphaan ilman piikaritta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veggene har fått to lag med linoljeblandet tjære.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Seinhiin oon pantu kaksi kertaa tervaa jossa oon kans liinaöljyä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bygningen ble utstyrt med esse og tatt i bruk som smie i ca 2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rakenuksheen laitethiin ahjon ja sen otethiin pithoon pajana nuoin vuona 2007.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rorbua består av to deler, et økselaftet tømmerhus og en fordør (bislag) med skjelter-vegger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä oon hirsihuonet minkä oon salvattu kirvheelä, ja porstua missä oon skeltteriseinät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den har åstak med ett sperre par. Rorbua har de samme innvendige målene som rorbuene i Lofoten i 1870-80-årene, 4x4 meter bu og 4x2 meter fordør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Huonheessa oon harjakatto missä oon yksi orsipari. Sillä oon samat sisäiset mitat ko pyytöhuonheissa Lofotenissa vuosina 1870-80: 4x4 meetterin puoji ja 4x2 meetterin porstua.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En slik bu huset et storbåtlag (fiskere) på 7-8 mann.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tällaisessa pyytöhuonheessa saattoi yöttyä 7-8 fiskaria.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tømmeret er rester etter byggingen av “Stornaustet” og er malt med to strøk tranmaling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hirret oon loput siitä ko isonaustin rakenethiin. Sen oon maalattu kahesti traanimaalila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Husmose er brukt som tetting mellom stokkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Huonetsammaletta oon pantu tukitten välhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rorbua sto ferdig i 2006 og brukes i dag til lagring av fiskeutstyr, møter og utleie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Huonet oli valmis vuona 2006. Tääpänä siinä piethään mööttiä, sen laikotethaan ja siinä säilytethään pyytöneuvoja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Båtskottet er et stavline-hus med sperretak og tømmermanns-kledning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä oon pystösalvattu huonet missä oon orsikatto ja hirsipaneeli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Takbjelkene ligger i klaver som er spikret på tverrbjelkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kattopelkat maathaan klaavissa mikkä oon piikaroitu poikkipelkoitten pääle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da kopien av fembøringen «Drauen» skulle bygges i 1991, ble reisverket og taktroen satt opp utenfor Tromsø Museum for å huse byggingen av båten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko fempööringin in kopiin piethiin rakentaat vuona 1991, niin runkorakenuksen ja kattolauat panthiin ylös Tromssan museumin ulkopuolele, ja sielä net olthiin sen aijan ko venheen rakenethiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seinere ble det flyttet hit til Stakken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hiljemin nämät siirethiin tänne Stakkenhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kledningen, golvbordene, golvåsene, takbjelkene og loftsgulvet er gran fra et 60 år gammelt plantefelt på Tromsøya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paneeli, laattian lauat, laattiaharjat, kattopelkat ja lohan laattia oon kuusipuuta minkä oon nouvettu 60 vuotta vanhaalta kasuma-alalta Tromssan saarela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle kledningsbordene ligger med margsiden ut og er malt med torskelevertran og erde (engelsk rødt).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaikki paneelilauat oon yinpuoli uloskäsin, ja net oon maalattu traanila ja erdefärilä, eli engelskan punasella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bygningen er vinterisolert og brukes som snekkerverksted og møtelokale for medlemmene av Arctandria Tromsø Kystlag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rakenuksen oon isoleerattu, ja Arctandria Tromsø Kystlagin jäsenet piethään sitä nikkariversthaana ja mööttiruumana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
