<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">jakten_pa_soria_moria.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jakten på Soria Moria</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Soria Morian hakeminen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oldemor og jeg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Isoämmi ja mie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>–Denne vuggesangen er noe av de første jeg husker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>–Tämä kehtolaulu oon ensimäissii assiita mikkä mie muistan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den sang oldemor til meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Isoämmi lauloi sen minule.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Monica Iren Hansen vokste opp i en del av Oslo der hun var en av få etnisk norske i sin klasse på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Monica Iren Hansen kasus ylös yhessä Oslon osassa missä hän oli oman koulun ja klassin yksi harvoista etnisistä norjalaisista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg vokste opp i den østlige delen av Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Koulussa mie olin klassin yksi harvoista norjalaisista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På skolen var jeg en av få norske i klassen min. Men etter hvert fant jeg ut at jeg ikke bare var norsk jeg heller, og at det vi betrakter som norsk kanskje ikke alltid er så norsk allikevel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta aijan myöten minule selvisi ette en miekhään ollu tyhä norjalainen, ja ette se mitä met piämä norjalaisena ei piian kuitenkhaan ole niin norjalaista. –Mie ja isoämmi olima kahen erilaisen mailman lapset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Oldemor og jeg var barn av to forskjellige verdener.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tässä kuvassa näjet minun muorin saamelaispuvussa, ja toisessa isoämmin omassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men verken oldemor eller hennes to søstre var samer, de var kvener.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta ei isoämmi tahi hänen kaksi sisarta olheet saamelaissii, het olthiin kväänit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da jeg ble døpt i Slottskapellet i Oslo, tok oldemor turen sørover, og fikk se både kongen og Holmenkollbakken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Silloin ko minun ristithiin Oslon Slottskappeletissa, niin isoämmi reisas etelhään päin, ja sai nähhä sekä kuninkhaan ja Holmekolllbakkenin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anna og Anja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Anna ja Anja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er ombord i et tog gjennom skogkledte landskaper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met istuma tookissa joka ajjaa mettäpeitettyitten maisemiitten läpitte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Plutselig var jeg på reise, til et land jeg nesten ikke ante noe om. Til et land langt, langt borte, men likevel et naboland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>–Mie olin yhtäkkii reisula, maahan josta en kohta tieny mithään. Mie menin maahan joka oon kaukana, kaukana poissa, mutta kuitenki oon krannimaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er på reise mot øst, mot Soria Moria, landet i soloppgangen, sammen med Anja og hennes mor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie olin reisula öysthään, Soria Morihaan päin, auringonnousun maahan, yhessä Anjan ja hänen muorin kans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun er en av to jenter jeg møtte gjennom et skoleprosjekt på tvers av landegrensene og over det gamle jernteppet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän oon yksi tyttäristä jokka kohattelin kouluprosektin kautta maanrajjoin ja vanhan rautateppenin yli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De to jentene er vokst opp på to vidt forskjellige steder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Net kaksi tytärtä oon kasunheet kahessa joukon erilaisessa paikassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anna Mimmieva er 11 år og bor i Petrosavodsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Anna Mimmieva oon 11 vuotta vanhaa ja assuu Petroskoissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En by med 300.000 innbyggere i Karelen i Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon kaupunki Ryssässä, Karjalassa missä oon 300.000 assuujaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anja Hansen er også 11 år og bor i Børselv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Anja Hansen oon kans 11 vuotta vanhaa ja assuu Pyssyjovessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En liten kvensk bygd med mindre enn 300 innbyggere, helt nord i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon pieni kväänikylä missä oon vähemän ko 300 assuujaa, aivan pohjaisessa Norjassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I østerled</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Öystä ssä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et tog ruller ut av jernbanestasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tooki pyörii ulvos rautatiestasuunista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Reiser man sørover fra oldemors hjembygd Børselv havner man ikke i Oslo, men mellom Helsinki og St. Petersburg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>–Jos matkustaa etelhään päin isoämmin kotikylästä Pyssyjovesta, niin se ei silloin pääty Oslhoon mutta johonki paikkhaan Helsingin ja Pietarin välissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har reist langt østover fra Oslo, men er likevel på vei fra et av Norges naboland til et annet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie olen reisanu kauvas ithään päin Oslosta, mutta olen kuitenki menemässä Norjan krannimaasta toisheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi reiser i vikingenes fotspor mot Soria Moria, det fantastiske riket som blir skildret i de norske folkeeventyrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met reissaama viikingiitten jalanjäljissä Soria Moriaa kohti, se fantastinen valtakunta jota kuvailhaan norjalaisissa kansaneventyyriissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– På skolen lærte vi lite om kontakten østover, og enda mindre om de gamle minoritetene i Norge, slik som kvenene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>–Koulussa opima vähän öystän kontakstista, ja vielä vähemän Norjan vanhoista minoriteetista, niin ko kvääniistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og at Norge var et flerkulturelt samfunn lenge før vi fikk innvandrere i Oslo, ble ikke nevnt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eikä mainittu ette Norja oon monikulttuurillinen samfynni ennen ko maahanmuuttaajat tulthiin Oslhoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De to jentene bor i land med svært forskjellig språk og kulturer, likevel har de mye til felles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Net kaksi tytärtä asuthaan maissa missä oon joukon erilaiset kielet ja kulttuurit, mutta kuitenki heilä oon paljon yhtheistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når norske Anja snakker finsk eller kvensk, og russiske Anna snakker karelsk eller finsk, kan de forstå hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko norjalainen Anja puhhuu suomee tahi kväänii, ja ryssäläinen Anna puhhuu karjalaa tahi suomee, niin het saatethaan ymmärttäät toinen toista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Soria Moria</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Soria Moria</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arvid Petterson: Soria Moria er kanskje ikke så norsk som man skulle tro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Arvid Petterson: Soria Moria ei piian ole niin norjalaista mitä saattaa luula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For i min lille finsk-norske ordbok så finner man ordet suuri, som betyr stor, og så finner vi også muuri som betyr mur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Minun pienestä suomi-norja sanakirjasta löyttyy sana ”suuri”, joka tarkoittaa issoo, ja sitte löyämä kans ”muuri” joka meinaa muurii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den ordboka så skrives det med to uuer, men i det finske språket er man veldig konsekvent med å uttale u som o.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se kirjoitethaan pois kahela -u:la siinä sanakirjassa, mutta suomen kielessä olema aika konsekventit siinä ette u oon o.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom norske folkeeventyr vil vi jo se på Soria Moria som et slott i soloppgangen i øst, og jeg tror nok de har sett noen slike slott de som først var i øst, i østerled.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norjalaisten kansaneeventyyriitten kautta met näjemä Soria Moriaa linnana auringonnousussa öystässä, ja mie uskon ette het oon nähnheet semmoiset linnat, het jokka ensiksi olthiin öystäväylässä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videobrevene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Videopreivit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom en vinter har de to jentene sendt videobrev til hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Talven läpitte net kaksi tytärtä oon lähättänheet toisile videopreivit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anna: Hyvvä päivää Anja, God dag!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Anna: Hyvvää päivä Anja, God dag!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå skal jeg vise deg Lantakatu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt minä näytän sinulle Lantakatu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en av de vakreste delene av byen vår, gamle Vanta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä on yhden kaunheeksesta paikasta meidän kaupunkimma onegin Vanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er jeg sammen med mor og far, og her er det mange mennesker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tässä minä pidän kävelä kansa äitini ja isäni. Kävelä lantala oon paljon ihmiset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anja: Kommende helg er det skifestival.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Anja: Ensi viikonloppuna, sitte oon yksi hihtofestivaali tai norjaksi skifestival.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har lyst til å delta, men er ikke helt sikker enda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja se, se minä haluan lähteä mutta ei ole varma vielä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vet ikke hvordan det er fordi jeg ikke har vært på skifestival før.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie en tiedä kuinka se on siksi mie en ole ollu semmoisessa hihtofestivaalissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er i Inari, og jeg synes det er fint.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se on Inarissa. Minä luulen se on kiva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå skal de møtes for første gang, og gjenoppta en eldgammel kontakt mellom to søskenfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt het aijothaan kohatella ensimäistä kerttaa, ja alkkaat uuesti ikivanhaan kontaktin kahen sisarkansan välissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karelere og kvener</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Karjalaiset ja kväänit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>AP: Karelere og kvener, de har samme opphav.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>AP: Karjalaiset ja kväänit, heilä oon sama alkupörä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er av den finsk-ugriske stammen som har spredt seg over et stort område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Het tulhaan suomalais-ugrilaisesta kansasta joka levis ishoon alhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grovt sett er kvenene de som bor lengst vest, mens karelerne er de som bor lengst øst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Krouvisti kattottunna se oon kväänit kekkä asuthaan vestassa, ko karjalaiset asuthaan kaukana öystässä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møte i storbyen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kohattelu suurkaupungissa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og nå møtes øst og vest på jernbanestasjonen i St. Petersburg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja nyt öystä ja vesta kohatelhaan toinen toista Pietarin rautatiestasuunissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her står Anna Mimmieva sammen med guide Irina Smoltis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täälä seissoo Anna Mimmieva yhessä opphaan, Irina Smoltisin, kans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun snakker både russisk og norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän puhhuu sekä ryssää ja norjaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Guide Irina Smoltis forteller om byen jeg og de to jentene kjører gjennom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Opas Irina Smoltis muistelee kaupungista jonka läpitte mie ja net kaksi tytärtä ajama läpitte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kjører langs en bred og lang gate med gamle bygninger på begge sider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met ajama levveetä ja pitkää kattuu pitkin, molemalla puolela oon vanhat pytingit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Prospekt betyr en lang og bred gate, akkurat som aveny på fransk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>–Prospekt meinaa pitkää ja levveetä kattuu, justhiin niin ko avenue franskaksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den gamle delen som er kalt Stara Nevsky, stara betyr gamle, Gamle Nevsky.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vanha osa kuttuthaan nimelä Stara Nevsky, stara meinaa vanhaa, Vanha Nevsky.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under andre verdenskrig ble nesten hele byen ødelagt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toisen mailmansoan aikana tuhothiin kohta koko kaupungin kokonhansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1991 bestemte man å forandre navnet tilbake til St. Petersburg igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 1991 päätethiin sen ette muuttaat taas nimen takaisin Pietariksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Guiden Irina viser oss rundt i St. Petersburg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Opas Irina Smoltis näytethään paikkoi ympäri Pietarii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Byen som Peter den store grunnla i 1703 på sumpmark som tidligere tilhørte Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaupunki jonka Pietari Suuri perusti vuona 1703 jänkkämaan pääle ja joka varhemin kuului Ruottile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Byen skulle være Russlands utstillingsvindu mot vest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaupunki joka piti olla Ryssän klasi vesthaan päin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der vikingene for tusen år siden seilte fra Finskebukta og oppover elva Neva, liger det i dag palasser, parker og kirker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sielä missä viikingit tuhat vuotta varhemin seilathiin Suomenlahesta ja ylöskäsin Neva-jokkee, oon tääpänä palassiita, parkkii ja kirkkoi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I St. Petersburg går vi ombord i en russisk turistbåt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>–Pietarissa nousema sisäle ryssän turistivenheesseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi følger i vikingenes kjølvann oppover elva Neva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met reissaama viikingiitten kööliveessä ylöspäin Neva-jokkee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er i Russland, men også i et område til mange gamle minoriteter, som blant annet vepsere og karelere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met olema Ryssässä, mutta kans alassa missä monet vanhat minoriteetit asuthaan, muun myötä vepsäläiset ja karjalaiset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen mil lengere opp kommer vi inn i den store Ladogasjøen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joitaki miiloi ylempänä pääsemä sisäle ishoon Laatokka-järvele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfra kan du reise flere veier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sielä sie saatat reisata monen reitin kautta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av disse går nordover langs elver sjøer og kanaler, tvers over til Kvitsjøen og derfra til Norge og min oldemors hjembygd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yksi näistä mennee pohjaisheen päin pitkin jokkii, järvii ja kanaaliita pitkin, poikki Vienanmeren yli ja sieltä Norjhaan saakka ja minun isoämmin kotikylhään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dit reiste russiske og karelske handelsfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ryssät ja karjalaiset kauppamiehet reisathiin sinne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fikk navnet pomorer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Het saathiin pomoori-nimen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oldemor møtte de.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Isoämmi kohtas heitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De første kvenene kommer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ensimäiset kväänit tulhaan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– St. Petersburg er helt annerledes enn min oldemors lille kvenske hjembygd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>–Pietari oon täysin erilainen ko minun isoämmin pieni kvääni kotikylä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Omtrent samtidig som St. Petersburg ble grunnlagt startet oldemors forfedre vandringen fra Tornedalen helt nord i Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kohta justhiin samhaan aikhaan ko Pietarin perustethiin, niin isoämmin materivanhiimet alethiin vajeluksen Tornionlaksosta pohjaisesta Ruottista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De vandret nordover innenfor det som da ble ansett som svensk område, og slo seg ned der samenes hovedstad Karasjok nå ligger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Het vajelethiin pohjaisheen päin siinä alassa mitä piethiin ruottalaisena alana, ja het asetuthiin asumhaan sinne missä tääpänä oon saamelaisten pääkaupunki Kaarasjoki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var faktisk kvener som etablerte kirkestedet Karasjok, men det fantes selvsagt allerede samer i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli itte assiissa kväänit kekkä perustethiin Kaarasjoven kirkkopaikan, mutta alasta löytyi tietenki jo saamelaissii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da grensene i nord ble fastsatt, ble Karasjok en del av Danmark-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko laitethiin rajat pohjaisessa, niin Kaarasjovesta tuli osa Tanmarkku-Norjaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og da dro min oldemors forfedre videre til Børselv ved Porsangerfjorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja sitte minun isoämmin materivanhiimet matkustethiin etheenpäin Pyssyjokheen Porsankivuonon rannale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mens det kvenske etter hvert ble oppslukt av det samiske i Karasjok, ble Børselv en levende kvensk bygd der kulturen og språket blomstret helt opp til våre dager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko kväänit aijan myötä sulauttui Kaarasjoven saamelaisuutheen, niin Pyssyjovesta tuli elläävä kväänikylä missä kulttuuri ja kieli kukithaan aivan meän päivhiin saakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem er karelerne?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kekkä oon karjalaiset?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men hvem er egentlig disse karelerne?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta kekkä net karjalaiset oikkeestansa oon?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan en annen som møtte oss i St. Petersburg fortelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen saattaa joku muu muistela, eli joku kuka kohatteli meitä Pietarissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Zlata Kononova bor i Petrosavodsk dit vi er på vei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Zlata Kononova assuu Petroskoissa minne olema menemässä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun snakker både russisk, norsk og finsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän puhhuu niin ryssää ko norjaa ja suomee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Zlata: Karelerne som bor ikke bare i republikken Karelia, men også i fylkene Tver og Leningrad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Zlata: Karjalaiset ei tyhä asu Karjalan republikissa, mutta kans Tverin ja Leningradin fylkiissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karelerne deles i forskjellige grupper, det finnes for eksempel såkalte egentlige karelere som bor i Nord-Karelen men delvis også i Midt-Karelen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Karjalaiset jajethaan erilaishiin roikkhiin, se oon olemassa esimerkiksi niin sanottu oikkeet karjalaiset kekkä asuthaan Pohjais-Karjalassa mutta osittain kans Keski-Karjalassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Segozero-karelere er en gruppe karelere som bor i den sentrale delen av Karelen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Segozero-karjalaiset oon roikka karjalaissii kekkä asuthaan Karjalan sentraalissa osassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Segozero er navnet på innsjøen der, og Anna og Annas far representerer Segozero-karelere og snakker et språk som ligner mye på finsk, og vi kan forstå hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Segozero oon järven nimi sielä, ja Anna ja Annan faari representeeraa Segozeron karjalaissii ja puhuthaan kieltä joka muistuttaa paljon suomee, ja met saatama ymmärttäät toinen toista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Familiene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Perheet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I videobrevene har de to jentene fortalt om familiene sine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Videopreivissä net kaksi tytärtä oon muistelheet omista perheistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er min mor, forteller Anna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>–Tämä on minun äitini, muistelee Anna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Hun heter Natalia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>–Hänen nimensä on Natalia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun er 45 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän on 45-vuotias.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun jobber i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän on työssä lastentarhassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anjas mor forteller om seg selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Anjan muori muistelee ittestä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg heter Sirpa, og jeg er mor til Anja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>–Minä olen Sirpa, ja Anjan äiti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er 44 år gammel, og jeg bodde i Seinäjoki før jeg kom hit til Nord-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>44 vuotta vanha, ja mä oon muuttanu Suomesta tänne, Seinäjoelta asti tänne Pohjois-Norjaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anjas far heter Tor Henrik Hansen, og er fra Børselv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Anjan faarin nimi oon Tor Henrik Hansen, ja hän oon Pyssyjovesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I vikingenes kjølvann</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Viikingiitten kööliveessä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Fra Ladogasjøen kan man også reise opp elva Volkov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>–Se saattaa Laatokka-järvestä kans reisata pitkin Volkov-jokkee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette var veien vikingene brukte da de dro til Svartehavet og Miklagard eller Istanbul som det heter i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä oli se väylä mitä viikingit piethiin ko het matkustethiin Mustalemerele ja Miklagardhiin tahi Istanbulhiin mikä oon sen nimi tääpänä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved elvebredden i Staraja Ladoga ligger det store norrøne gravhauger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jovenrannassa Staraja Ladogassa oon paljon vanhoinorjalaissii hautakukkuroi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her har man funnet mange spor etter vikinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täälä oon löyetty paljon viikingiitten jälkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et stykke lenger oppover elva ligger Novgorod og Holmgard der svenske og norske vikinger var med på å danne den første russiske staten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pikkusen ylemälä jovessa oon Novgorod ja Holmgard missä ruottalaiset ja norjalaiset viikingit olthiin myötä perustamassa ensimäisen Ryssän staatin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontakten mellom Novgorod og Norge var god.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Novgorodin ja Norjan välilä oli hyvä kontakti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den norske kongen Olav Tryggvason vokste opp her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norjalainen kuningas Olav Tryggvason kasus ylös täälä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og Olav den hellige søkte tilflukt i Novgorod før han dro hjem og mistet livet i slaget på Stiklestad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja pyhä Olav haki tänne Novgorodhiin turvhaan ennen ko hän meni kothiin ja menetti hengen Stiklestadin taistelussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Novgorod og Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Novgorod ja Finnmarkku</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>AP: Først skattlegger vikingene dette området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>AP: Ensistä viikingit verotethiin tämän alan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men senere så skattlegger også Novgorod vårt område helt opp mot Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta hiljemin Novgorod kans verottaa meän alan ylös Finnmarkkhuun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og avstandene...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja välimatkat …</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man tror i dag at det er så lange avstander, at folk i tidligere tider ikke beveget seg over så store avstander, men alle steder hvor det var elver og sjøer kunne de ta seg frem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tääpänä uskothaan ette ihmiset ei liikkunheet isoissa aloissa ko ethäisyyet olthiin niin pitkät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og forbindelsen for eksempel over fra Bottenviken over til Kvitsjøen, fra Ladoga og Onega og opp til Kvitsjøen, den var ikke så vanskelig for tidligere tiders mennesker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta het päästhiin sinne missä oli jovet ja järvet. Ja yhtheys esimerkiksi Pohjanlahesta ylös Vienanmerheen, Laatokasta ja Äänisestä ylös Vienanmerheen, se ei ollu hirmu vaikkee entisaijan ihmisille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karelernes historie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Karjalaisten histoorii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Zlata: Fra 1100-tallet er karelerne en del av Novgorodriket, og og år 1227 gikk karelerne over til den ortodokse trosbekjennelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Zlata: 1100-luvusta saakka oon karjalaiset osa Novgorodin kuningasvaltakunttaa ja vuona 1227 karjalaiset käänythiin ortodoksisheen uskontunnustuksheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra år 1478 begynte Novgorod å tilhøre Moskva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuoesta 1478 saakka alkoi Novgorod kuuluut Moskovhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og etter Stolbov-avtalen ga det russiske riket, til Sverige, området vest og nordvest for Ladoga, et område som var bosatt av karelerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja Stolbov-sopimuksen jälkhiin ryssän valtakunta antoi Ruottile alat mikkä oon vestapuolela ja vestapohjaisen puolela Laatokkaa. Siinä asuthiin karjalaiset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 1617 og frem til de 18 århundre befant karelerne seg i en vanskelig, undertrykket sosiel og religiøs situasjon, og en stor del av karelerne flyttet inn i den indre delen av Russland mens resten gikk over til lutherdommen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuoesta 1617 saakka ja kiini 1800-luvule olthiin karjalaiset vaikkeessa, sosiaalisesti ja uskonolisesti alaspainavassa situasuunissa. Iso osa karjalaisista siirtyi sisäle Ryssän sisäoshiin ko taas muut käänythiin lutherilaisuutheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På tvers av landegrenser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Poikki maanrajjoin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi fortsetter over Ladogasjøen og opp elva Svir mot Onegasjøen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>–Met jatkama Laatokka-järven ylitte ja ylhääle Svir jokheen kohti Äänis-järvee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt vi ser er nytt og spennende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaikki mitä met näjemä oon uutta ja jännittäävää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er helt forskjellig fra alt hjemme i Norge, både i Oslo der jeg bor og i nord der Anja holder til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä oon täysin erilaista ko kaikki mikä oon kotona Norjassa, sekä Oslossa missä mie asun ja pohjaisessa missä Anja assuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anna: Dette er mine favoritter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Anna: Tämä ovat minun lempilelu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>To stykker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nämä kaksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anja: Vi har to hunder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Anja: Meilä on kaksi koiraa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den ene er min, og den andre er min søsters.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se yksi on minun, ja toinen koira on minun siskon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Min hund heter Tanja, og min søsters hun heter Sissi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Minun koiran nimi on Tanja, ja minun siskon koiran nimi on Sissi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom videobrevene fortalte jentene om hverdagen sin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Videopreiviin kautta tyttäret muistelthiin omasta arkipäivästä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verden er stor, men allikevel veldig liten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mailma oon iso, mutta kuitenki joukon pieni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tenk at to jenter fra så forskjellige land som Russland og Norge kan møtes og snakke med hverandre på eldgamle språk som er nesten like.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ajattele ette kaksi tytärtä niin erilaisista maista ko Ryssästä ja Norjasta saatethaan kohatella ja praattiit toinen toisten kans niin vanhoita kielii mikkä oon kohta samanlaiset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anja og Anna ligger i senga på lugaren i båten og ser på DVDer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Anja ja Anna makkoilhaan sängyssä venheen lugaarissa ja kattothaan DVD:tä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Denne, denne, denne og denne har jeg, sier Anna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>–Tämä, tämä ja tämä on minula, sannoo Anna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg har denne på norsk og denne på finsk, sier Anja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>–Minula on tämä norjaksi ja tämä suomeksi, Anja sannoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fremmede</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vieroihmiset</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I det vi nærmer oss Annas hjemby Petrosavodsk tenker jeg på noe Arvid Petterson sa da jeg intervjuet han.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sillä aikkaa ko Annan kotikaupunki Petroskoi tullee likemäksi, niin mie ajattelen jotaki mitä Arvid Petterson sanoi ko intervyasin hänen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>AP: Kvener har i Norge vært betraktet som en fremmed gruppe, mens samer, det har de innsett, de har bodd her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>AP: Norjassa kväänii oon pietty outona roikkana, ko taas saamelaiset, sen het oon ymmärtänheet, het oon asunheet täälä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om vi har hundrevis av års tradisjoner på Nordkalotten så har man liksom sagt at kvener er fremmede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaikka meilä oon sattaa vuotta tradisuunii Pohjaiskalotissa niin oon vishiin sanottu ette kväänit oon vieroihmiset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og dermed har man ikke tatt så godt vare på kulturen fra myndighetenes side, og har kanskje ikke forstått kulturbakgrunnen heller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja sillä tavala esivallat ei ole pitänheet niin hyvin vaarin kulttuurista, eikä piian ymmärtänheet kulttuuritavustaakhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik at det samiske har blitt tatt bedre vare på, i alle fall i de siste årene enn det kvenske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sillä tavala ette saamelaisista assiista oon otettu paremin vaarin ko kvääniassiista, ainaki viimi vuosina.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En reise tilbake i tiden</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Matka takaisin aikhaan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Idet vi legger til kai slår det meg at vi kanskje er fremme i Soria Moria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>–Sillä aikkaa ko met laskema kaiale niin minule tullee mielheen ette piian olema perilä Soria Moriassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det som møter oss er ikke store gamle murer, men en moderne storby.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta se mikä kohtaa meät se ei ole issoi vanhoi muurii, mutta moderni suurkaupunki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er vanskelig å se for seg at det er her oldemors arv og tradisjoner har levd videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Minusta oon vaikkee kuvitella ette se oon täälä mistä isoämmin perintö ja tradisuuni oon eletty etheenpäin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men da vi besøker Annas bestemor får vi et inntrykk av hvordan det kan ha vært i Børselv også på oldemors tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta ko met kyläilemmä Annan ämmin saama vaikutelman siitä kunka se oon saattanu olla Pyssyjovessa isoämmin aikana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det blir nærmest en reise tilbake i tiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon justhiin niin ko matka takaisin aikhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I en liten leilighet i en stor boligblokk synges det fortsatt på finsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pienessä asunossa isossa asumablokissa laulethaan vieläki suomeksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også de unge, både Anna og hennes eldre bror deltar sammen med bestemor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja kans nuoret, sekä Anna ja hänen vanhempi veli otethaan osan ämmin kans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finsk-karelsk sang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Suomalais-karjalainen laulu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>–Vi blir med Anna på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>–Met tulema Annan myötä koulhuun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mens man i Norge bruker tid på å diskutere om språket er finsk eller kvensk, lærer Anna både finsk og Karelsk på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko Norjassa piethään aikkaa siihen ette keskustella jos kieli oon suomi tahi kvääni, niin Anna oppii sekä suomee ja karjalaa koulussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og man er bevisst på å føre videre gamle tradisjoner får vi se når barna på skolen gjennom sang og dans feirer Elias Lönnrot som samlet fortellingene i det store heltediktet Kalevala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja oon tietoisuus siitä ette siirttäät vanhat tradisuunit etheenpäin. Sen saatama nähhä ko koulun lapset laulun ja tanssin kautta feirathaan Elias Lönnrottii joka kokos Kalevalan sankaripoeemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Levende kulturer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Elläävät kulttuurit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>AP: Det har gjort meg forundret at man har klart å berge språket, og ikke bare et karelsk språk, men to.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>AP: Mie olen ihmetelly sitä ette sielä oon pystytty pärjämhään kielen, eikä tyhä yhtä karjalan kieltä mutta kaksi kieltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og at vepserne også har nå fått skriftfestet sitt språk, de har fått oversatt Kalevala til vepsisk og de har aviser, radiosendinger, tv-sendinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja ette vepsäläiset kans oon nyt saanheet oman hyväksytyn kirjakielen, ja het oon kääntänheet Kalevalan vepsäksi ja heilä oon aviisii, radio- ja tv-lähätyksii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så den kommunistiske staten har faktisk ikke tatt knekken på slike folkegrupper og de har klart å bevare sin kultur og har vært nokså bevisst på at språket er en viktig del av kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin kommunistinen staatti ei ole tuhonu semmoissii ihmisroikkii ja het oon pystynheet säilyttämhään oman kulttuurin ja het oon olheet joukon tietoiset siitä ette kieli oon tärkkee osa kulttuurii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har man kanskje ikke vært like bevisst på i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen ympäri ei ole ollu sama paljon tietoisuutta Norjassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arven fra oldemor</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Isoämmin perintö</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da karelske Anna kommer på gjenvisitt nordover er det lite vi kan vise henne av den kvenske kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko karjalainen Anna vuorostansa tullee uuesti pohjaisheen niin se oon vähän mitä met saatama näyttäät kväänikulttuurista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I stedet blir det turer i den fantastiske naturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen sijhaan menemä mukale mahtaavhaan luonthoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tyskernes brenning av Finnmark har utslettet mange av de materielle sporene etter den kvenske kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko tyskäläiset poltethiin Finmarkun se hävis paljon kväänikulttuurin materielissii jälkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tida etter krigen har det kvenske språket og den kvenske kulturen blitt mer og mer borte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Soan jälkheisenä aikana kväänin kieli ja kulttuuri oon hävinheet enämen ja enämen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oldemor var glad i kongen sin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Isoämmi tykkäs kuninkhaasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun var også stolt av språket sitt og kulturen sin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän oli kans ylppee omasta kielestä ja kulttuurista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oldemor levde i en flerkulturell verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Isoämmi eli monikulttuurisessa mailmassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her møttes kvener og sjøsamer, og når fjellsamene kom ned til fjorden med reinene sine, overnattet de hos oldemor og de byttet varer med hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täälä hän kohatteli kväänii ja merisaamelaissii, ja ko tunturisaamelaiset tulthiin alas vuonhoon porroin kans, het yötythiin isoämmin tykönä ja het vaihetethiin tavaroita ja neuvoi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oldemor var trespråklig, og brukte språkene når det var naturlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Isoämmi oli kolmikielinen, ja hän piti niitä kielii silloin ko se oli luonolista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje oldemors kunnskaper hadde vært verdifulle i møte med nye kulturer i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Piian isoämmin tieot oltais arvokkhaat uussiin kulttuuriitten kohattelussa Norjassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det flerkulturelle Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Monikulttuurinen Norja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>AP: Vi får jo ganske mange folkegrupper fra mange deler av verden til vårt eget land, og nå har vi jo også behov for de som arbeidskraft igjen, slik som det var da kvenene kom til landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>AP: Met olema kyllä saanheet paljon kansaroikkii monesta mailman osasta tänne meän omhaan maahan, ja nyt tarvittema kans työvoimaa taas, niin ko silloin ko kväänit tulthiin maahan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det er kanskje behov for å ta vare på kulturarven her oppe og vise til at her har vært en flerkulturell befolkning lenge før man i Norge oppdaget at vi begynte å bli flerkulturelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon piian tarvet ottaat vaarin kulttuuriperinöstä täälä ylhäälä ja näyttäät ette täälä oon ollu monikulttuurinen väki ennen ko Norjassa huomathiin ette olima alkanheet olla monikulttuuriset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så også på den bakgrunn burde man kanskje bry seg mer om de verdiene som ligger i det flerkulturelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sillä tavustala häythään piian perustaat enämen niistä arvoista mikkä oon monikulttuurisuuessa. Ko siinä oon kuitenki suurii arvoi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Soria Moria</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Soria Moria</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fant vi Soria Moria?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Löysimäkö Soria Morian?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ja, begge nabolandene jeg reiste gjennom er eventyrlige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joo, molemat krannimaat joitten läpitte mie reisasin oon satumaiset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>To norske regjeringer har brukt Soria Moria som navn på sine regjeringserklæringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaksi norjalaista rejeerinkkii oon pitänheet Soria Moriaa nimenä omissa rejeeringin selvityksessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har forsøkt å se etter, men finner lite om kvenene der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie olen freistanu kattoot sitä mutta löysin niistä vähän kvääniistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her hjemme er arven etter oldemor i fare for å bli borte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täälä kotona isoämmin perintö oon uhassa ja se saattaa hävitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men hos en liten jente fra Russland fant jeg rester etter mitt eget folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta pienen tyttären tykönä Ryssässä mie löysin oman kansan rästii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vil mine barn noen gang kunne oppleve oldemors kultur?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tulhaanko minun lapset koskhaan kokemhaan isoämmin kulttuurin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>eller forblir Soria Moria noe langt der borte i soloppgangen i øst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tahi jääpikö Soria Moria joksiki, mikä oon tuola kaukana auringonnousussa öystässä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
