<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sammel_kippainen.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammel Kippainen var den første mannen som slo seg ned i Børselv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sammeli Kippainen oli ensimäinen kuka asettui asumhaan Pyssyjokheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammel flyktet fra nød og sult i Peltovuoma, Enontekiö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sammeli pakeni hättää ja nälkkää Enontekiön Peltovuomasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fjellsamene fortalte han om det vidunderlige landet bortenfor fjellene, og om det merkelige havet som ikke frøs til om vinteren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tunturisaamelaiset olthiin muistelheet hänele siitä ihmheelisestä maasta mikä oli tunturiitten takana, ja siitä eriskumhaisesta merestä joka ei jäävy talvela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han gjorde husstanden sin klar og sent på høsten dro de mot det forjettede landet med evigåpent hav.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niinpä hän kokos talonväjen, ja hiljemin syksylä het lähethiin kohi sitä luvattuu maata missä meri ei koskhaan jäävy.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De reiste langs dalføret til Tanaelven via Utsjoki og Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Het reisathiin Tenojoven vuomaa pitkin Utsjoven ja Kaarasjoven kautta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På veien ble Sammel syk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Reisun aikana Sammeli tuli kippeeksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Utsjoki kirke ofret han 1 daler og 4 øre for å bli frisk den 26. desember 1751.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Utsjovela hän uhras yhen taalerin ja nelje äyrii ette hän tulis paremaksi. Se oli 26. desemperikuuta 1751.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han og familien kom seg etterhvert til kysten, til den sørlige delen av Porsangerfjorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vähitellen hän tuli perheen kans rannikolle, Porsanginvuonon eteläoshaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I begynnelsen slo han seg ned i Lakselv, men det var ikke et godt sted å være.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ensisti hän asettui Lemmijokheen, mutta se ei ollu hyvä paikka assuut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dermed rodde han og hans familie med båt langs fjorden lenger nord og reiste en gamme i Børselvnes på østsiden av fjorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niinpä hän ja hänen peret souvethiin venheelä vuonoo pitkin kauvemaksi pohjaisheen ja pykäthiin kammin Pyssyjovenniemheen vuonon öystäpuolela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans kone og barn, elendige og utslitte som de var, klagde over å måtte vandre slik i fremmed og øde land, hvor en ikke kunne se annet enn hav og høye fjell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Het valitethiin siksi ko het häyvythiin vajelttaat vierhaassa ja auttiissa maassa, missä ei saattanu nähhä muuta ko meren ja korkkeet tunturit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammel, som selv var utslitt, klatret opp på Hestnes-fjellet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sammeli, kuka itteki oli vaipunu, kiikkui Hestaniemen vaaran pääle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han så seg rundt og returnerte til familien sin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän katteli ympäri ja tuli sitte takaisin perheen tykö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han sa: Ikke gråt!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän sanoi: Älkkää itkekkää!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har funnet et vakkert, godt og ubebodd sted.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie olen löytäny kaunhiin ja hyvän sijan missä ei asu kukhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er det trær og dyr, fisk av alle slag, en elv full av laks og furuskog som vokser helt ned til stranden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täälä oon puita ja elläimiitä, kaikenlaissii kalloi, joki täynä lohta ja mäntymettä joka kasvaa alas kiini ranthaan saakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har funnet paradis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie olen löytäny paratiisin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammel tok med seg familien sin og bosatte seg ved munningen av Børselva, og der var det virkelig godt å leve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sammeli otti hänen perheen myötä ja asettui Pyssyjoven suuhun asumhaan, ja sielä oli hyvä assuut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
