<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tuulessa_13.12.2021_nob.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I vinden</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tuulessa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Velkommen til utstillinga Tuulessa og smakebiter av kvensk kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tervetulemaa näyttelhyyn Tuulessa ja kväänin kulttuuriperinön makupalhoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stadig flere omfavner og tar i bruk kvensk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Useamat ja useamat otethaan kväänin kielen ja kulttuurin sylhiin ja pithoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er synlig i teater, kunst, media, matkultur, musikk og litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon näkyvä teatterissa, taitheessa eli kynstissä, meediassa, ruokakulttuurissa, musikissa ja litteratuurissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utstillinga Tuulessa viser kvensk kulturarv i dag, i familier, på museum og innenfor kulturnæringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Näyttely Tuulessa näyttää kväänin kulttuuriperintöä tääpänä, perheissä, museumissa ja kulttuurihommissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bli med inn i den kvenske vinden!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tule myötä kväänin tuulheen!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“ Æ føle at det her kvenske, og norskfinske og finske i nord,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“ Mie tunnen ette tämä kvääniasia, ja norjansuomalaista ja suomalaista pohjasessa,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>det er bare en sånn evig jævla diskusjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>se oon tyyhä semmonen ikuinen saakelin diskusuuni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det e jo det som e, det e følelsa involvert i det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta semmosta se oon, ko tuntheet oon siinä myötä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>” Ivar Beddari, skuespiller, Kvääniteatteri 2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ivar Beddari, näyttelijä, Kvääniteatteri 2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begreper er aldri nøytrale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Käsitykset ei ole koskhaan nöitraalit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordet kven har lenge vært negativt ladet, men har de seneste årene fått mer positiv betydning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sana kvääni oon kauvon ollu negatiivisesti ladattu, mutta viimisten vuositten aikana se oon saanu positiiviseman meiningin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Offisielt heter den nasjonale minoriteten kvener/norskfinner, men kven -begrepet brukes stadig mer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Viralisesti nasunaalisen minoriteetin nimi oon kväänit/norjansuomalaiset, mutta kvääni -sannaa piethään useammin ja useammin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har blitt viktig for å styrke kvensk kultur og språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon tullu tärkeä niin ette lujittaat kväänin kulttuuria ja kieltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I utstillinga brukes derfor begrepet kven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen tähen tässä näyttelyssä piethään sannaa kvääni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For noen er det mer naturlig å bruke norskfinsk, finskættet eller finsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muutamille se oon luonolisempi pittäät sannoi norjansuomalainen, suomensukunen tahi suomalainen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“Selv om i en kreds flerheden af børnene ikke forstaar, maa læreren dog altid have de ovenfor givne bestemmelser for øie og saaledes lade sig det være magtpaaliggende, at det lappiske eller kvænske sprog ikke bruges i videre udstrækning, end forholdene gjør uomgjængelig fornødent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“Vaikka yhelä alala issoin osa lapsista ei ymmärä, niin opettaja kuitenki häytyy kuorata ylhäälä olevat määräykset ja tällä tavala pittää tärkeintä, ette lapin tahi kväänin kieltä ei pietä enämen ko sen, mitä ei saata milhään tavala välttäät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>” Wexelensplakaten 1898, §4</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>” Wexelin plakaatti 1898, §4</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“Målet for det hele var: Å føre samene og kvenene inn i det norske kultursamfunnet og sikre Finnmark for Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“Kaiken tämän mooli oli: Saaha saamelaiset ja kväänit norjalaisheen kulttuurisamfynnhiin ja turvata Finmarkkua Norjaa varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>” Helge Dahl, pedagog og skolehistoriker, 1956</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>” Helge Dahl, pedagoogi ja kouluhistorikkari, 1956</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“Fornorskingen ble trukket inn i utvikling av næringslivet, kommunikasjonene, kirkepolitikken, forsvarspolitikken – kort sagt de aller fleste områder av samfunnslivet og moderniseringen av samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“Norjalaistamisen otethiin myötä elämäkeinoin eistyksheen, kommunikasuunhiin, kirkkopolitikkhiin, suojelupolitikkhiin – lyhkäisesti sanottunna usheimphiin samfynnielämän alhoin ja samfynnin moderniseerauksheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>” Knut Einar Eriksen &amp;amp; Einar Niemi, historikere, 1981</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>” Knut Einar Eriksen &amp;amp; Einar Niemi, historikkarit, 1981</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“Utgangspunktet for norsk politikk i forhold til de etniske minoritetene i Norge, er at vi ønsker å gi det kulturelle mangfoldet gode og frie vilkår - uten at det skjer i form av særbehandling av utvalgte minoriteter. ” Politisk rådgiver for Brundtland-regjering, foredrag på Kvenseminar, Tromsø, 1994</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>"Norjan politikin lähtökohta entisiä minoriteettia kohthaan Norjassa oon ette met haluama antaat kulttuuriselle rikkhauelle hyvät ja vaphaat ehot - ilman ette valitut minoriteetit saahan erikoisen kohtelun" Brundtland-rejeeringin poliittinen neuvonantaja, faakimuistelus Kvääniseminaarissa, Tromssa, 1994</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“Partene forplikter seg til å fremme de forutsetninger som er nødvendige for at personer som tilhører nasjonale minoriteter, kan bevare og utvikle sin kultur, samt bevare de grunnleggende bestanddelene av sin identitet, det vil si deres religion, språk, tradisjoner og kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Osapuolet oon velvoittanheet ittensä siihen ette nostaat esile net ehot, joita tarvithaan ko ihmiset jokka kuuluthaan minoriteetthiin, saatethaan säilyttäät ja eistäät ommaa kulttuurii. Lisäksi säilyttäät oman identiteetin kulmakivet, niin ko heän uskonto, tradisuunit ja kulttuuriperintö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>” Europarådets rammekonvensjon om beskyttelse av nasjonale minoriteter, Artikkel 5, 1.ledd, 1995, ratifisert av Norge 1999</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>" Euroopparaatin raamikonvensuuni kansalisten minoriteetitten suojelusta, artikkeli 5, 1. kohta, 1995, Norjan ratifiseeraama vuona 1999</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“Troms fylkeskommune anerkjenner at det er behov for et stort løft dersom kvensk språk og kultur skal ha gode levevilkår i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“Tromssan fylkinkomuuni tunnustaa ette tarvithaan ison noston ette kväänin kielelä ja kulttuurilla olis paremat maholisuuet säilyät kans tulevaisuuessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>” Handlingsplan for kvensk språk og kultur i Troms 2017-2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>” Toimiplaana kväänin kieltä ja kulttuuria varten Tromssassa 2017-2020</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“Norjalaiset esivallat oon usseessa periuudissa kiini 1900-luvun lopphuun saakka vienheet läpi politikkii saamelaissii, kväänii ja norjansuomalaissii kohthaan, minkä tähen heän kylttyyri, kieli, identiteetti ja elämänehot saathiin kovat negatiiviset konsekvensit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“Norjalaiset esivallat oon usseessa periuudissa kiini 1900-luvun lopphuun saakka vienheet läpi politikkii saamelaissii, kväänii ja norjansuomalaissii kohthaan, minkä tähen heän kylttyyri, kieli, identiteetti ja elämänehot saathiin kovat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tätä politikkii käskethään usseesti norjalaistamispolitikiksi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tätä politikkii käskethään usseesti norjalaistamispolitikiksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra forskning til utstilling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tutkimuksesta näyttelhyyn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vandreutstillinga Tuulessa tar utgangspunkt i forskningsprosjektet IMMKven (2017-2022),* som er utvikla av UiT Norges arktiske universitet, Vadsø museum-Ruija kvenmuseum og Nicolaysen Film.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siirtonäyttely Tuulessa jonka lähtokohtana oon tutkimusprojektissa IMMKven (2017–2022),* ja jonka nämät oon eistänheet: UiT Norges arktiske unversitet, Vadsø museum – Ruija kvenmuseum ja Nicolaysen Film.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet undersøker hvordan kvensk kulturarv er synlig i dag - i familier, på museum og innenfor kulturnæringer, med særlig fokus på stedene Nordreisa, Vadsø og Skallelv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Prosektissa tutkithaan kunka kväänin kulttuuriperintö oon näkyvä tääpänä - perheissä, museumissa ja kulttuurielämäkeinoitten sisälä, ja missä fokuseerathaan näihin paikkhoin: Raishiin, Vesisaarheen ja Kallijokheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange har delt av sin tid, sin kunnskap og sine erfaringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Moni oon jakanu ommaa aikkaa, tietoa ja kokemuksia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tusen takk, denne utstillinga er spesielt til dere!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paljon kiitoksia, tämä näyttely oon vasiten teile!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>*IMMkven er en forkortelse for Intangiblization, Materializations and Mobilitites of Kven Heritage: Contemporary Articulations in Fields of Family, Museums, and Culture Industry.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>*IMMKven oon lyhenys tälle: Instangiblization, Materializations and Mobilities of Kven Heritage: Contemporary Articulations in Fields of Family, Museums, and Culture Industry.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidspartnere i forskningsarbeidet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tutkimustyön yhtheistyökumppanit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inger Birkelund, Ihana!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Inger Birkelund, Ihana!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pål Vegard Eriksen, Halti kvenkultursenter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pål Vegard Eriksen, Haltiin kväänisentteri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kaisa Maliniemi, Nord-Troms museum</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaisa Maliniemi, Pohjas-Tromssan museumi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Egil Sundelin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Egil Sundelin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hilja L. Huru</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hilja L. Huru</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bidragsytere til utstillinga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Näyttelyn avustajat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Idé, formgivning, tekst: Kristin Nicolaysen, Trine Kvidal-Røvik, Gyrid Øyen, Stein Roar Mathisen og Kjell Olsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Idea, haamustaminen, teksti: Kristin Nicolaysen, Trine Kvidal-Røvik, Gyrid Øyen, Stein Roar Mathisen ja Kjell Olsen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektleder: Kristin Nicolaysen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Prosektin johtaja: Kristin Nicolaysen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunstnerisk veileder, kunstner og formgiver: Åsne Kummeneje Mellem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Taitheelinen eli kynstnerinen ohjaaja, taiteilija eli kynstnäri ja haamustaja: Åsne Kummeneje Mellem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Håndtverkere: Bjørn-Tore Josefsen og Hans-Erik Olsen, Nord-Troms museum</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Käsityöläiset: Bjørn-Tore Josefsen ja Hans-Erik Olsen, Nord-Troms museum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formidlingsrådgiver: Per Helge Nylund, Norges arktiske universitetsmuseum</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tieonjakamisneuvonantaja: Per Helge Nylund, Norges arktiske universitetsmuseum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversettere kvensk: Kvensk institutt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Käänetty kvääniksi: Kainun institutti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversetter engelsk: Stefan Holander</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Käänetty engelskaksi: Stefan Holander</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkleker: Halti Kvenkultursenter ved Tove Reibo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielileikit: Haltiin kväänisentteri, Tove Reibo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre bidrag: Meri Nikula, Maija Liisa Bjørklund, Einar Gjæver, Egil Sundelin, Angelika Goldman, Qvænbrygg, Kaisa Maliniemi, Lisbeth Dragnes, Lise Jakobsen og Lisa Vangen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muut osanottajat: Meri Nikula, Maija Liisa Bjørklund, Einar Gjæver, Egil Sundelin, Angelika Goldman, Qvænbrygg, Kaisa Maliniemi, Lisbeth Dragnes, Lise Jakobsen ja Lisa Vangen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidspartnere: Varanger museum IKS avd. Vadsø museum – Ruija kvenmuseum, Kainun institutti – Kvensk institutt i Børselv, Alta museum, Nord-Troms museum IKS og Halti kvenkultursenter, UiT Norges arktiske universitetsmuseum og UiT Norges arktiske universitet Universitetsbiblioteket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yhtheistyöpartnerit: Varanger museum IKS avd. Vadsø museum – Ruija kvenmuseum, Kainun institutti Pyssyjovessa, Alta museum, Nord-Troms museum IKS ja Haltiin kväänisentteri, UiT Norges arktiske universitetsmuseum ja UiT Norges arktiske universitet Universitetsbiblioteket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finansiert av Norsk Forskningsråd, Troms og Finnmark fylkeskommune og UiT Norges arktiske universitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norsk Forskningsråd, Tromssan ja Finmarkun fylkinkomuuni ja UiT Norges arktiske universitet oon antanheet ökonoomista kuurtoa tähän prosekthiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskningsprosessen drives fram av uro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Levottomuus triivaa tutkimusprosessin etheenkäsin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noe vi ikke vet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jotaki, mitä met emmä tieä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nysgjerrighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tieonankaruus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når forskere og kunstner møtes, gjenkjenner vi de samme spørsmålene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko tutkijat ja taiteilijat kohathaan, met tunnistamma net samat kysymykset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blindveier og omveier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Umpitiet ja kiertotiet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kompleksitet og mangfold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kompleksiteetti ja monipuolisuus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nye spørsmål virvles opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Uusia kysymyksiä pyörytethään ylös.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nye forbindelser knyttes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Uusia yhtheyksiä solmithaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvilke arenaer er viktige for å synliggjøre kvensk kulturarv?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mikkä areenat oon tärkeät niin ette tehhä kväänin kulttuuriperinön näkyväksi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan skapes nye uttrykk for kvensk kulturarv?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kunka luohaan uusia ilmaisuita kväänin kulttuuriperinölle?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan lever et morsmål som ikke brukes daglig?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kunka ellää äitinkieli mitä ei pietä joka päivä?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan er kvensk kulturarv synlig på “kvenske steder”?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kunka kväänin kulttuuriperintö oon näkyvä “kväänipaikoissa”?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan blir kvensk kulturarv synliggjort i museene?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kunka kväänin kulttuuriperinön tehhään näkyväksi museumissa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“tittel kunstverk”, 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“tittel kunstverk”, 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av Åsne Kummeneje Mellem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tekijä: Åsne Kummeneje Mellem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Film</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Filmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tittel kommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tittel kommer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lengde: 15 min.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pittuus: 15 min.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av Kristin Nicolaysen, Nicolaysen Film</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tekijä: Kristin Nicolaysen, Nicolaysen Film</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>#kvensk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>#kvensk #kvaani</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Populærkulturen er leken når den gjør kvensk kulturarv synlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Populäärikulttuuri oon tieraavainen eli leikkiväinen ko se tekkee kväänin kulttuuriperinön näkyväksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den inviterer alle til å ta del i kulturarven - også de som ikke kjenner så godt til kvensk kultur og språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se kuttuu kaikkia jakamhaan kulttuuriperinön – kans net, kekkä ei tunne kväänin kulttuuria ja kieltä niin hyvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje kan den også gjøre at flere blir nysgjerrige på egen eller andres kultur?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Piian se saattaa tehhä niin ette useamat haluthaan tietäät lissää omasta tahi toisten kulttuurista?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det Vadsøbaserte bryggeriet Qvænbrygg ble etablert i 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vesisaarelaisen öölifaprikin Qvænbrygg perustethiin vuona 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Produktene deres er med på å uttrykke kvensk kulturarv i dag – for eksempel på festival, hjemme eller i sosiale media.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Heän produktit oon myötä ilmaisemassa kväänin kulttuuriperintöä tääpänä – vaikka festivaalissa, kotona tahi sosiaalisissa meedioissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvilke kvensymboler har du sett i populærkulturen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mikkä kväänisymboolit sie olet nähnyt populäärikulttuurissa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et kvensk hjem?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin koti?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva vil det si å være hjemme?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mitä se meinaa ette olla kotona?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva trenger vi for å synliggjøre hvor vi hører til?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mitä tarvittemma ette tehhä näkyväksi sen, mihin kuuluma?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fornorskingen av kvener har visket ut fortellinger, gjenkjennelige symboler og måter å være på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänitten norjalaistaminen oon pyhkiny pois muisteluksia, tunnistettavia symboolia ja erilaisia olemisen tapoja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Museer, familier og kulturnæringer skaper tilhørighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Museumit, perheet ja kulttuurihommat luohaan kuuluvuutta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det spiller en rolle hvordan historiene fortelles – og av hvem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon tähelistä ette millä tavala histooriat muistelhaan – ja kuka niitä muistelee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvilke historier velges for å synliggjøre kvensk kultur i museene i dag?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mikkä historiat valithaan niin ette tehhä kväänin kulttuuriperinön näkyväksi museumissa tääpänä?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvilke historier syns du skal fortelles?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mitä sie tykkäät – mikkä histooriat piethään muistela?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lydkunst</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Äänitaie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av Meri Nikula</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tekijä: Meri Nikula</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunstverk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Taievärkki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av Maija Liisa Björklund</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tekijä: Maija Liisa Björklund</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inger Birkelund:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Inger Birkelund:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>”For mæ er det han bestefar som bar det kvenske språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Minule se oli minun äiji joka kantoi kväänin kieltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minnan om språket sitt veldig sterkt i mæ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muistot kielestä oon hirmu syvästi minussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordan e rett og slett vakker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sanat oon vain kaunhiit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pappa Inger:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pappa Inger:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde lært at det som var viktig å kunne, det va engelsk og tysk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met olima oppinheet ette oli tärkeä saattaat engelskaa ja tyskää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Egil Sundelin og Iver Isak Nicolaysen Sundelin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Egil Sundelin ja Iver Isak Nicolaysen Sundelin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ka hete det på kvensk?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mitä se oon kvääniksi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Æ husker ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ajattele pikkusen!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tenk litt! Æ tenke, æ tenke så det knake.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie ajattelen, mie ajattelen niin ette päässä naskuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hedda Bjerkli: ”Æ lærte litt kvensk i fjor da æ gikk på teater”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hedda Bjerkli: ”Mie opin vähän kvääniä menheenä vuona ko mie kävin teatterissa”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Edvin Kristiansen Rognmo:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Edvin Kristiansen Rognmo:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>”Æ har no egentlig alltid vært litt sånn kven”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Oikkeestansa mie olen läpi aijat ollu vähän semmonen kvääni”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erling Fredrikson</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Erling Fredrikson</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>”Kunsten er det som vekker minnet om språket til liv”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Kynsti oon se joka herättää muistoja kielestä elämhään”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra intervju, anonymisert:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Intervjyyistä, anonymiseerattu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“men jeg føler det er ingenting igjen av det kvenske”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“mutta tuntuu ette ei ole ennää jäljelä mithään kväänin kulttuurista ja kielestä”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“på museet begynte jeg å tenke, oi, det er jo min historie også”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“museumissa mie aloin hunteeramhaan, oi, sehän oon minunki histooria”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“skal et språk bestå må det prates”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“jos kieli pittää säilyyt, niin joku häytyy puhuat sitä”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“med røde streker og korrigering så fikk de vasket bort veldig mye av mitt kvenske språk”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“punaisilla priimuila ja oikaisemisilla het pesthiin pois paljon minun kväänin kielestä”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“det kvenske har jeg måtte kjempe for, fra jeg var liten”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“kvääniasian eestä mie olen joutunu taistela jo lapsesta saakka”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“folk rundt har for lite kunnskap”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“ihmiset tiethään liian vähän”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“vi er her enda”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“met olema vieläki täälä”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“vi er ikke en dugnad”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“emmä ole dyygnaadi”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“jeg sier ikke jeg er kven, jeg er nå mer en sånn Finnmarkshybrid”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“en sano ette olen kvääni, mie olen enämen semmonen Finmarkun sekotus"</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“tørre å si det uten at man føler noe skam over det”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“tohtia sanoa sen ilman ette häppee siitä”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“etternavnet mitt er det nærmeste symbolet jeg har”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“minun peränimi oon minun likheisin symbooli”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“man blir ikke kvensk nok”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“ei ihminen ole koskhaan nokko kvääni”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“jeg føler det er så mange plasser i samfunnet akkurat nå som på en måte trenger et generasjonsskifte”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“tuntuu ette niin justhiin nyt löytyy monia paikkoja samfynnissa jokka niin ko kaivathaan sukupolven vaihetusta”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“jeg roper ikke ut at jeg er kvensk til alle jeg møter, men med en gang temaet kommer opp så sier jeg jo stolt at jeg er kven”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“mie en huutele kaikile ette olen kvääni, mutta varsin ko teema ittää, niin sanon ylpeyellä ette olen kvääni”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“i familien har jeg ikke så mye tilknytning til det finske fordi vi jo er en norsk familie”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“minun perheessä minula ei ole niin paljon kontaktia suomen kulttuurhiin, sillä ko methän olema norjalainen peret”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“folk vet ikke hva kvener er, ikke engang i Nord-Norge vet dem”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“ihmiset ei tieä mitä oon kväänit, ei Pohjas-Norjassakhaan"</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“den finske og kvenske kulturen den taper mye på at den kanskje ikke føres videre i hjemmet”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“suomalainen ja kväänin kulttuuri, se menettää paljon ko sitä ei piian viehä etheenkäsin kotona”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“de kom egentlig fra Tornedalen, så det er stor grunn til å tro at det er sikkert både samisk og finsk og alt mulig der, sikkert svensk og”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“het tulthiin oikeastansa Tornionlaksosta, niin oon hyvät syyt luula ette sielä oon niin saamea ko suomea ja vähän mitäki sielä, varmhaan kans ruottia”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“museet er en god måte å vite hvorfor det er så mye sånne kvenske spor som man kanskje ikke legger så godt merke til”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“museumi oon hyvä tapa saaha tietoa ette miksi löytyy paljon sellaisia kväänin jälkiä mitä ihminen ei piian huomaa niin helposti”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“det er altfor lite, etter min mening, info om kvener andre plasser enn der hvor kvener faktisk er”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“se oon aivan liian vähän, meinaan mie, tietoa kväänistä muissa paikoissa ko sielä missä kväänit oikeasti oon”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“hjemme så bryr jeg meg jo ikke om hva vi kaller eller definerer det, jeg går jo ikke rundt å definerer ting vi gjør som verken kvensk eller finsk eller norsk, i mitt eget hjem”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“kotona en perusta miksi met käskemä tahi defineeraama sitä, en mie sano asioista mitä met tehemä ette tämä oon kväänin tahi suomalaista tahi norjalaista, minun omassa kojissa”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“hvis jeg snakker fritt så bruker jeg jo ikke norskfinsk, det er jo noe en tar med seg på veien, når det liksom trengs, av en eller annen grunn”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“jos mie puhun vaphaasti, niin mie en piä norjansuomea, sehän jotaki mitä ihminen ottaa myötä tien varrela, ko sitä niin ko tarvithaan, jostaki syystä”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“jeg kjenner et fellesskap, særlig når jeg snakker kvensk”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“mie tunnen jotaki yhtheistä, olletikki ko mie puhun kvääniä”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“jeg er jo ikke bare kven, jeg er nå noe annet også”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“en mie ole tyhä kvääni, mie olen kans jotaki muuta”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“man trenger jo på en måte andre for å se seg selv også”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“ihminen tarvittee jollaki laila muita ihmisiä ette näkkee kans itteänsä”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Album</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Albumi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De siste tiårene har lokal kultur og minoritetskultur blitt viktig i reklame for opplevelser, varer og steder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Viimiset vuosikymmenet paikalinen kulttuuri ja minoriteettikulttuuri oon tulheet tärkeät ko reklameerathaan elämyksistä, tavaroista ja paikoista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å ha et særpreg som gjenkjennes av andre er viktig for næringsutviklinga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se, ette oon jotaki aivan ommaa mitä toiset tunnistethaan, oon tärkeä elämäkeinoitten eistykselle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan er kvensk kultur med å synliggjøre steders særpreg?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kunka kväänin kulttuuri oon myötä erottamassa yhen paikan muista, ja tekemässä sen näkyväksi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Nord-Norge er samisk og norsk kultur lett gjenkjennelig, mens kvensk har vært mindre synlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pohjas-Norjassa saamelaisen ja norjalaisen kulttuurin tunnistethaan helposti, ko taas kväänin kulttuuri oon ollu vähemän näkyvä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva vil en tilreisende gjenkjenne som kvensk?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mistä turisti saattaa sanoa, ette tämä kuuluu kväänin kulttuurhiin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å finne ut dette har jeg på ulike tidspunkt fotografert det offentlige rom i Vadsø, i Skallelv og på Storslett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie haluisin löytäät ulos tämän, ja sen tähen mie olen eri aikhoin ottanu kuvia Vesisaaren, Kallijoen ja Hansinkentän “viralisista paikoista”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stedene er analysert med tanke på om en utenforstående kan se noe ‘kvensk’ her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paikat oon analyseerattu sillä ajatuksella ette näkkeekö ulkopuolinen jotaki ‘kvääniä’ täälä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resultatet jeg kom frem til er at kvenene, for andre, fortsatt kan beskrives som et ‘usynlig’ og ‘taust’ folk ute i offentligheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Minun resyltaatti oon ette kväänit, muile, saattaa vieläki kuvvaila “näkymättömännä” ja “vaitonaisena” kansana viralisessa mailmassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjell Olsen, forsker IMMkven</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kjell Olsen, tutkija IMMKven</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ser du noe på bildet som du gjenkjenner som kvensk? Landsbyspelet Kyläpeli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Näetkö sie jotaki kuvassa jotaki, mitä kuuluu kväänin kulttuurhiin eli kielheen?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er høst og tid for spel i Nordreisa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kyläpeli Se oon syksy ja pelin aika Raisissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Scenen er fylt av barn, unge, amatører, profesjonelle og til og med en hest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lava oon täynä lapsia, nuoria, amatööriä, profesunellia ja vielä yksi hevonenki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med utgangspunkt i historie, lokalbefolkning, dyr, landskap, De underjordiske, musikk og sang, iscenesettes gamle fortellinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lähtökohtana histooria, paikalisväki, elläimet, maisema, manalaiset, musikki ja laulu, näytethään vanhat muistelukset lavala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kyläpeli ble arrangert første gang i 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kyläpelin laitethiin ensi kerran vuona 2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spelet viser hvordan historien tas i bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Peli näyttää kunka histoorian saatethaan ottaat pithoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortiden fortolkes og fortelles på nye måter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Entisaikkaa tulkithaan ja muistelhaan uusila tavoila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Velkommen til den kvenske lesekroken</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tervetulemaa kväänin lukemisnurkhaan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I lesekroken finner du noen smakebiter fra den rikholdige litteraturen om og av kvener.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lukemisnurkassa löyät muutaman makupalasen rikkhaasta litteratuurista kväänistä ja kväänitten kirjottamia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universitetsbiblioteket i Tromsø har lånt dette ut til vandreutstillinga Tuulessa/ I vinden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Universitetsbiblioteket i Tromsø oon lainanu nämät kirjat siirtonäyttelyä varten, Tuulessa / I vinden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ta gjerne turen til universitetsbiblioteket for å låne flere bøker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Käy mielelä yhen mukan universiteetin biblioteekissa ja laina lissää kirjoja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpne skapet: Lytt, kjenn, se</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Aukase kaapin: Kuule, tunne, katto</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
