<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">915070_1_p_l__nob.doc</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retningslinjer for bruk av midler fra Sametinget til de politiske gruppene - korrigert</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusat daid doarjagiid geavaheapmái maid Sámediggi juohká politihkalaš joavkkuide - njulgejuvvon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følgende retningslinjer gjøres gjeldende for bruk av tilskudd fra Sametinget til politiske grupper i Sametinget og tilskudd til opposisjonens arbeidsvilkår i Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš njuolggadusat dasa movt geavahit Sámedikki juolludusaid Sámedikki politihkalaš joavkkuide ja opposišuvnna bargoeavttuide Sámedikkis, biddjojit doibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse reglene gjelder all bruk av tilskudd fra Sametinget til politiske grupper i Sametinget og tilskudd til opposisjonens arbeidsvilkår i Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát njuolggadusat gusket buot doarjagiid geavaheapmái maid Sámediggi juolluda Sámedikki politihkalaš joavkkuide ja opposišuvnna bargoeavttuide Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet skal bare brukes til sametingsrelatert arbeid, herunder til drift av et nødvendig politisk og administrativt støtteapparat for gruppene, samt til anskaffelse av varer og tjenester som gruppene finner nødvendig for å ivareta sine funksjoner i Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja galgá geavahuvvot duššefal dakkár bargguide mat gusket Sámediggái, ja daidda politihkalaš ja hálddahuslaš veahkkedoaimmaide maid joavkkut dárbbašit, ja maiddái daid gálvvuid ja bálvalusaid oastimii maid joavkkut dárbbašit iežaset doaimmaid čađaheamis Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er gruppenes ansvar å påse at tilskuddsmidlene blir brukt som forutsatt i retningslinjene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavkkuin lea ovddasvástádus gozihit ahte doarjagat geavahuvvojit njuolggadusaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er man i tvil, forelegges saken for Plenumsledelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea eahpádus, de galgá ášši biddjot Dievasčoahkkinjođihangoddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rettslig stilling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievttálaš sadji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å motta midler etter disse retningslinjene, forutsettes det at gruppene i Sametinget er å betrakte som egne juridiske enheter med ansvar for eget personell og egen økonomi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus galgá oažžut doarjaga dáid njuolggadusaid mielde, de eaktuduvvo ahte Sámedikki joavkkut leat sierra juridihkalaš ovttadagat mat galget ovddasvástidit iežaset bargiid ja ekonomiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer at det gis opplysning om gruppens bankkontonummer og bekreftelse på at gruppen er registrert i enhetsregisteret i Brønnøysund.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mielddisbuktá ahte addo diehtu joavkku báŋkokontonummára birra ja duođaštus ahte joavku lea registrerejuvvon Brønnøysund ovttadatregistaris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddets størrelse Sametinget fastsetter ved budsjettbehandlingen det samlede tilskuddet, som Plenumsledelsen fordeler etter fastsatte retningslinjer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi mearrida bušeahttameannudeamis doarjaga sturrodaga, ja Dievasčoahkkinjođihangoddi juohká doarjaga mearriduvvon njuolggadusaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forhold til gruppenes organisasjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskavu ohta joavkkuid servv iide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tildelte midler er gruppenes egne midler og gruppenes hoved- eller partiorganisasjon kan ikke stille krav om overføring av midlene, jf § 2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolluduvvon doarjja lea joavkkuid iežaset ruhta ja joavkkuid váldo- dahje bellodatsearvvit eai sáhte gáibidit daid ruđaid, gč. § 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gruppene kan imidlertid kjøpe tjenester fra sin hoved-/partiorganisasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavkkut sáhttet dattetge oastit bálvalusaid iežaset váldo-/bellodatorganisašuvnnain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Godtgjørelser og naturalytelser til representanter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmamávssut ja luondduad dosat áira siidda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmidler kan utbetales som godtgjørelse til gruppens representanter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaruhta sáhttá máksojuvvot doaibmamáksun joavkku áirasiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innberetningspliktige ytelser skal spesifiseres i egen note i regnskapsrapporten, slik at det framgår hva hver enkelt har mottatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđihangeatnegahttojuvvon addosat galget spesifiserejuvvot sierra diehtun rehketdoalloraporttas, vai boahtá ovdan maid juohkehaš lea vuostáiváldán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Situasjonsbestemte ytelser som for eksempel åremålsgaver/tilstelninger og lignende faller utenfor, samt det som dekkes av Sametingets øvrige retningslinjer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dillemearriduvvon addosat, nugo ovdamearkka dihte mearreáigeskeaŋkkat/doalut ja sullasaččat, gahččet olggobeallái ovttas daiguin maid Sámediggi gokčá eará njuolggadusaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regnskap sføring og revisjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rehketdoallu ja dá rkkástus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal føres regnskap og rapport over bruken av midlene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtageavaheamis galgá ráhkaduvvot rehketdoallu ja raporta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årlig regnskapsrapport skal sendes til Plenumsledelsen innen 1. april påfølgende år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jahkásaš rehketdoal loraporta galgá sáddejuvvot Dievasčoahkkinjođihangoddái ovdal cuoŋománu 1. b. jagi maŋŋel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regnskapsrapporten skal følge kontantprinsippet og vise påløpte utgifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rehketdoalloraporta galgá čuovvut reaidoruhtaprinsihpa ja čájehit goluid mat leat leamaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regnskapene skal årlig revideres av en revisor oppnevnt av Plenumsledelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rehketdoallodárkkisteaddji maid Dievasčoahkkinjođihangoddi lea nammadan, galgá jahkásaččat dárkkistit rehketdoaluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De politiske gruppene er selv ansvarlig for å oversende underbilag til regnskapet til oppnevnt revisor innen ovennevnte frist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea politihkalaš joavkkuid iežaset ovddasvástádus nammaduvvon rehketdoallodárkkisteaddjái sáddet rehketdollui gull evaš duođaštusa id bajábealde namuhuvvon áigemeari sisa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utgiftene til revisjonen belastes Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi máksá dárkkistangoluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Revisjonsberetningen for hvert grupperegnskap framlegges for Plenumsledelsen innen en frist fastsatt av Plenumsledelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke joavkorehketdoalu dárkkistandieđáhus biddjo ovdan Dievasčoahkkinjođihangoddái ovdal dan áigemeari maid Dievasčoahkkinjođihangoddi lea mearridan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Revisor skal kunne bistå gruppene med nødvendige avklaringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárkkisteaddji galgá joavkkuide veahkkin čielggadit áššiid jus lea dárbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kostnaden for dette arbeidet kan refunderes fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid bargguid goluid sáhttá Sámediggi buhtadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenumsledelsen kan vedta å begrense refusjonen til et bestemt beløp pr gruppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkinjođihangoddi sáhttá mearridit ráddjet buhtadusa vissis ruhtasubmái juohke joavkku nammii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regnskapsrapporten og revisjonsberetningen gjøres offentlig tilgjengelige når de fremmes for Plenumsledelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rehketdoalloraporta ja dárkkistandieđáhus šaddá almmolažžan go ovddiduvvo Dievasčoahkkinjođihangoddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 7.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 7.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Manglende eller ufullstendig rapportering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporttat maid váilot dahje leat váilevaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Manglende eller ufullstendig regnskapsrapportering til Sametinget vil kunne medføre at tilskudd for påfølgende år vil bli avkortet eller ikke utbetalt, eller at tilskuddet kreves betalt tilbake til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váilevaš rehketdoalloraporttat, dahje jus raporttat eai leat buktojuvvon Sámediggái, sáhttá mielddisbuktit ahte boahtte jagi doarjja ii mákso dahje dat unniduvvo, dahje ahte doarjja gáibiduvvo máksojuvvot Sámediggái ruovttoluotta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme gjelder dersom revisor påpeker vesentlige feil og mangler ved rapporteringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma dáhpáhuvvá jus dárkkisteaddji gávdná duođalaš boasttuvuođaid ja váilevašvuođaid raporteremis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 8 Ut fyllende bestemmelser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 8 Deavddamearrádu s at</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det foretas to utbetalninger i året: 1.februar utbetales 75 % av tilskuddet og resterende 25 % utbetales når regnskapet er revidert og godkjent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máksojuvvojit guktii jagis: guovvamánu 1. beaivvi máksojuvvo 75 % doarjagis, ja báhcán 25 % máksojuvvo go rehketdoallu lea reviderejuvvon ja dohkkehuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utsettelse av innlevering av regnskaprapport kan innvilges dersom særlige grunner foreligger, som en selv ikke kan bebreides for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rehketdoalloraportta buktin sáhttá maŋiduvvot erenoamáš sivaid geažil, maidda ieš ii leat sivalaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad om fristutsettelse skal være plenumsledslsen i hende før 1.april.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigemeari maŋideami ohcan galgá leat ollen dievasčoahkkinjođihangoddái maŋimusat cuoŋománu 1. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maksimal fristutsettelse er 14 dager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigemeari sáhttá maŋidit eanemusat 14 beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For overskridelse av fristen for innlevering av regnskapsrapport, foretas det et trekk på 15 % på hver påbegynte måned fristen oversittes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus rehketdoalloraporta ii geigejuvvo áigemearrái, de gessojuvvo das rájes 15 % juohke álgán mánus maŋŋoneami geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er ikke regnskapsrapport mottatt innen 30/6 det påfølgende året og senere revidert og godkjent blir ikke siste termin utbetalt for gjeldende år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus rehketdoalloraporta ii leat boahtán maŋimusat 30/6 čuovvovaš jagi ja maŋŋil reviderejuvvon ja dohkkehuvvon, de gustovaš jagi maŋimus termiidna ii máksojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er ikke regnskapsrapport mottatt innen 31/12 det påfølgende året og senere revidert og godkjent kan Sametinget kreve beløpet tilbake.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus rehketdoalloraporta ii leat boahtán maŋimusat 31/12 čuovvovaš jagi ja maŋŋil reviderejuvvon ja dohkkehuvvon, de sáhttá Sámediggi gáibidit doarjaga ruovttoluotta máksojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retningslinjene og ordningen med én felles revisor trer i kraft fra den dagen de er vedtatt i Sametingets plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusat ja ortnet oktasaš dárkkisteddjiin biddjojit fápmui dan beaivvi rájes go leat Sámedikki dievasčoahkkimis mearriduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenumsledelsen kan utfylle disse retningslinjene ved behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkinjođihangoddi sáhttá dárbbu mielde ollistit dáid njuolggadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
