<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">assi_48-12_evttohus_12_-_kai_rune_haetta_bargiidbellodat_no.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vergemålsordning Statsforvalteren er lokal vergemålsmyndighet og behandler vergemålssaker i første instans.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši 48/12 Evttohus 12 - Kai Rune Hætta, Bargiidbellodat Váldeguoddinortnet Stáhtahálddašeaddji lea báikkálaš váldeguoddineiseváldi ja lea vuosttaš mii gieđahallá váldeguoddináššiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er statsforvalteren som avgjør søknader om vergemål, rekrutterer og lærer opp verger, utformer mandatet for vergeoppdragene og fører tilsyn med vergene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea stáhtahálddašeaddji mii mearrida váldeguoddinohcamiid, rekruttere ja oahpaha váldeguddiid, hábme váldeguoddidoaimmaid mandáhta ja goziha váldeguddiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre forvalter statsforvalteren vergehavernes midler og stadfester fremtidsfullmakter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin stáhtahálddašeaddji hálddaša váldevuollásačča ruđaid ja nanne boahtteáiggefápmudusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også statsforvalterens oppgave å veilede publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maiddái stáhtahálddašeaddji bargu bagadit álbmoga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er opptatt av at Vergemålsordningen skal ha et forsvarlig tilbud for det samiskspråklige samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki mielas váldeguoddinortnegis galgá leat dohkálaš fálaldat sámegielat servvodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget anmoder Sametingsrådet om å undersøke i hvilken grad vergemålsordningen er forsvarlig for det samiskspråklige samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bivdá sámediggeráđi guorahallat man dohkálaš váldeguoddinortnet lea sámegielat servvodaga dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget anmoder at Sametingsrådet går i dialog med Statsforvalteren, og undersøker i hvilken grad de samiskspråklige brukerne har et tilbud på de samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bivdá sámediggeráđi gulahallat stáhtahálddašeddjiin, ja guorahallat man muddui lea sámegielat fálaldat sámegiel geavaheddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er spesielt viktig i områdene innenfor det samiske språkforvaltningsområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea erenoamáš dehálaš guovlluin mat leat sámi giellahálddašanguovllu siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
