<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">budsjettdisponering_no.odt</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Definisjon på anvisning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máksinčujuhusa definišuvdna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Budsjettdisponeringsfullmakt er myndighet til å godkjenne at en utgift kan belastes det angitte budsjettet, herunder at de underliggende prosedyrer er fulgt, og at det er budsjettmessig dekning for utgiften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bušeahttahálddašanfápmudus lea váldi dohkkehit ahte namuhuvvon bušeahtas sáhttá olggosgoluide várret ruđa, jus bargočađahanvuogit mat gusket áššái leat čuvvojuvvon, ja ahte bušeahtas lea ruhta várremii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anvisning utløser betaling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máksinčujuhusa bokte čađahuvvo máksin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anvisning utføres i aktuelle økonomisystem (fakturabehandling, tilskudds behandling, selvbetjeningsportalen for lønn og reiseregninger).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máksinčujuhus čađahuvvo guoskevaš ekonomiijavuogádagain (rehkegiid meannudeapmi, doarjjameannudeapmi, bálkká ja mátkerehkegiid iešdoaimmahanportála).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fullmakt til å anvise Alle dispos isjoner som medfører økonomiske forpliktelser for virksomheten skal bekreftes av en som har budsjettdisponeringsmyndighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot geavahemiid mat dagahit ekonomalaš geatnegasvuođaid doibmii galgá duođaštit son geas lea bušeahttageavahanváldi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Virksomhetens leder delegerer budsjettdisponeringsmyndighet til direktøren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimma jođiheaddji fápmuda bušeahttageavahanválddi direktevrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direktøren kan delegere fullmakten til avdelingene ved avdelingsdirektørene, og avdelings-direktørene kan videre delegere fullmakten til sine fagledere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Direktevra sáhttá fápmudit válddi ossodagaide ossodatdirektevrraid bokte, ja ossodatdirektevrrat sáhttet fas fápmudit válddi iežaset fágajođiheddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Delegert budsjettdisponerings-myndighet kan delegeres videre, og delegering av budsjettdisponeringsmyndighet skal være skriftlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fápmuduvvon bušeahttageavahan-váldi sáhttá fápmuduvvot viidáseappot, ja bušeahttageavahanválddi fápmudeapmi galgá leat čálalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdeling med ansvar for økonomiforvaltning har ansvaret for til enhver tid å ha oversikt over personer med budsjettdisponeringsmyndighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ossodagas mas lea ovddas-vástádus ekonomiijahálddašeamis lea ovddas-vástádus áiggis áigái doallat geahčastaga olbmuin geain lea bušeahttageavahanváldi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den som innehar budsjettdisponeringsfullmakt, kan ikke attestere og anvise på samme faktura.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das geas lea bušeahttadisponerenfápmudus, ii sáhte duođaštit ja čujuhit máksimii seamma rehkegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den som anviser skal påse at:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son gii čujuha máksimii galgá gozihit ahte:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Påse at det er budsjettmessig dekning for utbetalingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bušeahtas lea ruhta ovdal olggosmáksima</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fakturaer behandles fortløpende, slik at Sametinget ikke blir påført unødvendig rentebelastning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Disposišuvdna lea ekonomalaččat dohkálaš Rehkegat meannuduvvojit dađistaga, nu ahte Sámediggái eai boađe liige reantomáksimat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viser til Sametingets økonomireglement kap. 9.1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čujuhit Sámedikki ekonomiijanjuolggadusaide kap. 9. 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
