<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">forslag_2.1_og_merknad_1_-_sak_pfk_00821_nob.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 2.1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 2.1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag til endring i sametingsrådets innstillling til sametingsbudsjett 2022 Tillegg: Ny post: 4.5.14 Vuonak Mánájåroj Målsetning: Styrke lulesamiskspråklig bærekraft De viktigste arbeidet for å skape flere samiske språkbærere gjøres i barnehage og skole, slik som å sikre samiske barns rett til samisk språkopplæring og at barn har et språklig barnehagetilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadusevttohus sámediggeráđi 2022 sámediggebušeahta árvalussii Lasáhus: Ođđa poasta: 4.5.14 Vuonak Mánájåroj Mihttomearri: Nannet julevsámegiela ceavzilvuođa Deháleamos bargu oažžun dihtii eanet sámegiela giellaguddiid dahkkojuvvo mánáidgárddis ja skuvllas, nugo sihkkarastit sámi mánáid vuoigatvuođa sámegiela oahpahussii ja ahte mánáin lea giellafálaldat mánáidgárddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lulesamisk og sørsamisk språk er i en særdeles utsatt situasjon og det er behov for særskilte tiltak opp mot disse to språkene om Sametingets målsetning om likeverd mellom språkene skal oppnås.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Julevsámegiella ja lullisámegiella leat erenoamáš hearkkes dilis ja lea dárbu sierra doaibmabijuide dán guovtti gillii jus Sámedikki mihttomearri ovttadássásašvuođa birra gielaid gaskka galgá olahuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vuonak Mánájåroj er foreløpig er den eneste førstespråklige lulesamisk barnehagen i landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuonak Mánájåroj lea dál dat áidna mánáidgárdi riikkas mas julevsámegiella lea vuosttašgiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagen har 40 plasser og har i dag en kapasitetsutnyttelse på 56%, og er dermed en betydelig nasjonal ressurs for å skape lulesamiskspråklig bærekraft i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddis leat 40 saji ja ávkkástallá kapasitehta 56 %, ja lea dasto stuora nationála resursa julevsámegiela ceavzilvuođa duddjomii boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det påligg et nasjonalt ansvar å sørge for at de små språkene har bærekraft fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea nationála ovddasvástádus fuolahit ahte unna gielažiin lea ceavzilvuohta ovddos guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette ligger et ansvar for å igangsette tiltak som sikrer at vi i fremtiden har barnehagetilbud også i de små språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dása gullá ovddasvástádus álggahit doaibmabijuid mat sihkkarastet ahte mis leat boahtteáiggis mánáidgárddit main lea giellafálaldat maiddái unna gielažiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det settes av kr 400.000,- i 2022 i direkte tilskudd til Vuonak Mánájåroj Reduksjon/inndekning: Post 87001 Samiske hovedorganisasjoner - søkerbasert tilskudd reduseres med kr 50.000,- Post 87101 Politiske grupper i Sametinget reduseres med kr 200.000,- Post 1510 Sametingsrådet reduseres med kr 150.000,-</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2022 várrejuvvo 400.000,- ru. njuolggodoarjjan Vuonak Mánájåroj Poasta 87001 Sámi váldoorganisašuvnnat - ohcanvuđot doarjja unniduvvo 50.000,- ruvnnuin Poasta 87101 Sámedikki politihkalaš joavkkut unniduvvo 200.000,- ruvnnuin Poasta 1510 Sámediggeráđđi unniduvvo 150.000,- ruvnnuin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens flertall er bekymret for situasjonen i Vuonak Mánájåroj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti eanetlohku lea fuolas Vuonak Mánájåroj dili geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagen er et av få lulesamiskspråklige barnehagetilbud og danner grunnlag for revitalisering av lulesamisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdi lea okta moatti julevsámegiel mánáidgárdefálaldagas ja lea vuođđun julevsámegiela ealáskahttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i 2021 gitt Vuonak Mánájåroj tilskudd for å avhjelpe situasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi attii Vuonak Mánájåroj doarjaga 2021:s buoridan dihtii dili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å finne langsiktige løsninger for barnehagen som sikrer et lulesamiskspråklig barnehagetilbud i dialog med barnehageeier, regjeringen og kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálaš lea gávdnat guhkes áiggi čovdosiid mánáidgárdái mat sihkkarastet julevsámegiel mánáidgárdefálaldaga gulahallama bokte mánáidgárdeeaiggádiin, ráđđehusain ja suohkaniin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må sikres et lulesamisk barnehagetilbud i Hamarøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Julevsámegiel mánáidgárdefálaldat ferte sihkkarastojuvvot Hábmeris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
