<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">hr-medarbeider_nob.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi søker deg som er nyutdannet innen HR</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ohcat du gii leat aitto gárven oahpu HR-suorggis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har ledig fast stilling som saksbehandler i personalseksjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>HR-bargi Sámedikkis lea rabas bistevaš virgi áššemeannudeaddjin bargiidjuhkosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjonen har 6 medarbeidere inkludert fagleder og hører under administrasjonsavdelingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juhkosis leat 6 bargi oktan fágajođiheddjiin ja gullá hálddahusossodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidssted er ett av Sametingets kontorsteder, med forbehold om ledig kontorkapasitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgin farggamusat. Bargosadji lea muhtin Sámedikki kánturbáikkiin, gos lea sadji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personalseksjonen har ansvar for utviklingsprosesser innen strategisk HR, hvor rekruttering, kompetanseutvikling, HMS og personal- og lønnspolitikk står sentralt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggut Bargiidjuhkosis lea ovddasvástádus HR strategalaš ovdánahttinproseassain, mas rekrutteren, gelbbolašvuođa ovdánahttin, DBS ja bargiid- ja bálkápolitihkka leat guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre driver seksjonen den løpende personalforvaltningen og forvalter tilhørende lov- og avtaleverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto doaimmaha juogus jotkkolaš bargiidhálddašeami ja hálddaša guoskevaš láhka- ja šiehtadusortnegiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingens primære arbeidsoppgaver:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggi váldobarggut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bistå i rekrutteringsprosesser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat veahkkin rekrutterenproseassain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rutineoppgaver innen ansettelsesforhold og lønnsarbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rutiidnabarggut mat gusket bargodiliide ja bálkábargguide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Koordinere møter i ansettelsesråd og samarbeidsutvalg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Koordineret virgáibidjanráđi ja ovttasbargolávdegotti čoahkkimiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bidra til effektivisering og digitalisering</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkehit beavttálmahttimiin ja digitaliseremiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bistå innen andre HR-relaterte oppgaver</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkehit eará bargguiguin mat gusket HR:i</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saksbehandling og andre oppgaver innen seksjonens ansvarsområder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššemeannudeapmi ja eará barggut mat gullet juhkosa ovddasvástádussurggiide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen kan også tillegges andre oppgaver knyttet til Sametingets virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgái sáhttet maid biddjot eará barggut mat gullet Sámedikki doibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen ønskes besatt av en person med bachelorgrad eller tilsvarende innen relevant fagområde (HR og personalledelse, organisasjonspsykologi m.m.) Minimum 3 års relevant arbeidserfaring kan kompensere noe for utdanningskravet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođagáibádus Virgái háliidit bargi geas lea bachelorgráda dahje vástideaddji oahppu relevánta fágasuorggis (HR ja bargiidjođiheapmi, organisašuvdnapsykologiija jna.) Unnimusat 3 jagi relevánta bargohárjáneapmi sáhttá muhtun muddui dohkkehuvvot oahppogáibádusa sadjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kandidater som behersker samisk, vil bli foretrukket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kandidáhtat guđet máhttet sámegiela, válljejuvvojit ovddabeallai earáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kandidater som ikke behersker samisk, vil måtte forplikte seg til å ta eksamen tilsvarende SÁÁL 1 og 2, innen ett år etter tiltredelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kandidáhtat guđet eai máhte sámegiela, galget ceavzit SÁÁL 1 ja 2 vástideaddji eksámeniid, jagi siste maŋŋel bargui álgima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette tilsvarer en halvårsenhet, som dekkes av arbeidsgiver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppu bistá jahkebeali, ja bargoaddi máksá oahppogoluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vektlegger:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii deattuhit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskaper om samiske samfunnsforhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhtu sámi servvodatdiliid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God muntlig og skriftlig framstillingsevne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buori njálmmálaš ja čálalaš ovdanbuktindáiddu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evne til å arbeide selvstendig, strukturert og målrettet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddu bargat iešheanalaččat, struktuvrralaččat ja ulbmillaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved vurdering av den best kvalifiserte, legges det vekt på utdanning, erfaring, personlig egnethet og motivasjon for stillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká- ja bargoeavttut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen lønnes etter Statens regulativ i stillingskode 1408 førstekonsulent eller 1434 rådgiver, avhengig av ansiennitet og kvalifikasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgi bálkáhuvvo Stáhta regulatiivva mielde virgekodas 1408 vuosttaškonsuleanta dahje 1434 ráđđeaddi, bargoduogáža ja gelbbolašvuođa vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
