<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kommunikasjonsradgiver_nob.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunikasjonsrådgiver - Vikariat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallanráđđeaddi - Sadjásašvirgi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har ledig ett års vikariat som kommunikasjonsrådgiver i kommunikasjonsstaben.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea rabas sadjásašvirgi gulahallanráđđeaddin gulahallanstábas jahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser etter en samfunnsengasjert, samarbeidsvillig og resultatorientert kommunikasjonsrådgiver med stor arbeidskapasitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ohcat gulahallanráđđeaddi gii lea servvodatberošteaddji, dáhtolaš ovttasbargat, boađusáŋgir ja geas leat buorit bargonávccat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunikasjonsstaben har ansvaret for kommunikasjon og informasjon av Sametingets arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggut: Gulahallanstábas lea ovddasvástádus Sámedikki gulahallan- ja diehtojuohkindoaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillings primære arbeidsoppgaver:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggi váldobarggut:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunikasjonsfaglig rådgivning til politisk ledelse og organisasjonen forøvrig</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallanfágalaš ráđđeaddin politihkalaš jođiheddjiide ja muđui organisašuvdnii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innsalg av saker til media og mediehåndtering</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jođihit áššiid mediai ja mediagieđahallan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Produksjon av innhold og publisering på nettsider og i sosiale medier</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sisdoalu buvttadit ja almmuhit neahttasiidduide ja sosiála mediaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bidra til å utforme kommunikasjonsstrategier og kampanjer i nært samarbeid med fagavdelingene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkehit hábmet gulahallanstrategiijaid ja kampánjjaid lagas ovttasbarggu bokte fágaossodagaiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre kommunikasjonsoppgaver</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará gulahallanbarggut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen ønskes besatt av en person med mastergrad eller tilsvarende, primært innen kommunikasjon eller journalistikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgái háliidit olbmo geas lea mastergráda dahje vástideaddji oahppu, vuosttažettiin gulahallamis dahje journalistihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kandidater med minimum bachelorgrad eller tilsvarende, og med minimum 5 års relevant arbeidserfaring innen kommunikasjon eller journalistikk kan komme i betraktning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohccit geain lea unnimusat bachelorgráda dahje vástideaddji oahppu, ja unnimusat 5 jagi relevánta bargohárjáneapmi gulahallamis dahje journalistihkas sáhttet árvvoštallojuvvot virgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kreves kompetanse i samisk språk og norsk, både muntlig og skriftlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibiduvvo sihke njálmmálaš ja čálalaš sámegiel- ja dárogielmáhttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedkommende må også beherske engelsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son guhte virgáduvvo ferte máhttit eŋgelasgiela maiddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ønskelig med erfaring med tekstskriving, foto, video, redigering og erfaring med målrettet kommunikasjon i sosiale medier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea sávahahtti ahte ohccis lea hárjáneapmi teakstačállimis, govvemis, filbmemis, čuohppamis ja ahte lea hárjánan ulbmillaččat gulahallat sosiála mediaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre vektlegges:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui deattuhit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskaper om samiske samfunnsforhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhtu sámi servvodatdiliid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God forståelse av politiske prosesser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buori ipmárdusa politihkalaš proseassain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God muntlig og skriftlig framstillingsevne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buori njálmmálaš ja čálalaš ovdanbuktindáiddu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evne til å arbeide selvstendig, strukturert og målrettet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddu bargat iešheanalaččat, struktuvrralaččat ja ulbmillaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved vurdering av den best kvalifiserte, legges det vekt på utdanning, arbeidserfaring, personlig egnethet og motivasjon for stillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká- ja bargoeavttut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen lønnes etter Statens regulativ i stillingskode 1434 rådgiver eller 1364 seniorrådgiver, avhengig av ansiennitet og kvalifikasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgi bálkáhuvvo Stáhta regulatiivva mielde virgekodas 1434 ráđđeaddi dahje 1364 seniorráđđeaddi, bargoduogáža ja gelbbolašvuođa vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
