<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kompetanse_opplaering_kurs_no.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regelverk for Kompetanse, opplæring og kurs - søkerbaserte tilskudd 2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjagelbbolašvuhtii, oahpahussii ja kurssaide - Njuolggadusat ohcanvuđot doarjagiidda 2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Næringsavtale for duodji 2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duoji ealáhusšiehtadus 2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedtatt i sak SR 207/21</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearriduvvon áššis SR 207/21</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norsk versjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>www.samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål og prioriteringer til tilskuddsordningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega mihttomearri ja vuoruheamit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.1.1 Mål for tilskuddsordningen 4 1.1.2 Prioriteringer 4 1.1.3 Kriterier for måloppnåelse 4 1.2 Søknadens form og innhold 4 1.2.1 Tilskuddsmottaker / Hvem kan søke 4 1.2.2 Søknadsfrist 4 1.2.3 Krav til søknaden 4 1.2.4 Vilkår til søker 5 1.3 Beregningsregler, definisjoner og EØS-reglement 5 1.3.1 Beregningsregler 5 1.3.2 Definisjoner 5 1.3.3 EØS-regler 5 1.4 Søknadsbehandling 6 1.4.1 Søknadsbehandling 6 1.4.2 Vedtak og aksept 6 1.4.3 Vilkår til tilskuddsmottaker 6 1.4.4 Frist for ferdigstillelse 6 1.4.5 Endringer i forutsetninger for tilskuddet 7 1.4.6 Utbetalingsvilkår 7 1.5 Rapportering 7 1.5.1 Rapportering i henhold til måloppnåelse 7 1.5.2 Rapportering og regnskap 7 1.5.3 Oppfølgning og evaluering 8 1.5.4 Tilbakebetaling og annullering av tilskudd 8</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.1.1 Doarjjaortnega mihttomearri 4 1.1.2 Vuoruheamit 4 1.1.3 Ulbmilolahusa eavttut 4 1.2 Ohcama hápmi ja sisdoallu 4 1.2.1 Doarjjaoažžu/Gii sáhttá ohcate 4 1.2.2 Ohcanáigemearri 4 1.2.3 Gáibádusat ohcamii 4 1.2.4 Eavttut ohccái 4 1.3 Meroštallannjuolggadusat, definišuvnnat ja EEO-njuolggadusat 5 1.3.1 Meroštallannjuolggadusat 5 1.3.2 Definišuvnnat 5 1.3.3 EEO-njuolggadusat 5 1.4 Ohcamiid meannudeapmi 6 1.4.1 Ohcamiid meannudeapmi 6 1.4.2 Mearrádus ja dohkkeheapmi 6 1.4.3 Eavttut doarjjaožžui 7 1.4.4 Gárvvistanáigemearri 7 1.4.5 Rievdadusat doarjjaeavttuin 7 1.4.6 Máksineavttut 7 1.5 Raporteren 7 1.5.1 Raporteren ulbmilolahusa ektui 7 1.5.2 Rehketdoalu raporteren 7 1.5.3 Čuovvuleapmi ja evalueren 8 1.5.4 Doarjaga ruovttoluotta máksin ja sihkkun 8 Doarjjaortnega mihttomearri ja vuoruheamit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål og prioriteringer til tilskuddsordningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega mihttomearri ja vuoruheamit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål for tilskuddsordningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega mihttomearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duodjibedriftenes og duodjiutøvernes profesjonalitet og kompetanse økes Prioriteringer Duodjivirksomheter som driver med duodji som næring og har som formål å øke egen inntjening.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loktet duodjefitnodagaid ja duojáriid ámmátlašvuođa ja gelbbolašvuođa Vuoruheamit Duodjefitnodagat mat barget ja ellet dujiin ja háliidit loktet sisaboađu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kriterier for måloppnåelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilolahusa eavttut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antall gjennomførte kompetansehevende tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man ollu gelbbolašvuođaloktema doaimmat leat čađahuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadens form og innhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcama hápmi ja sisdoallu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker / Hvem kan søke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu/Gii sáhttá ohcat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duodjivirksomheter, duodjiorganisasjoner og andre aktører innen duodjinæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjefitnodagat, duodjeorganisašuvnnat ja eará aktevrrat duodjeealáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foretak, institusjoner og organisasjoner som mottar tilskudd må være registrert i Enhetsregisteret i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodagat, ásahusat ja organisašuvnnat mat ožžot doarjaga galget leat registrerejuvvon Norgga Ovttadatregistarii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpen søknadsfrist Krav til søknaden</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rabas ohcanáigemearri Gáibádusat ohcamii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets digitale søknadsskjema i Sametingets tilskuddsportal skal benyttes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki digitála ohcanskovvi Sámedikki doarjjaportálas galgá geavahuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader som ikke oppfyller kriteriene for å kunne søke vil bli avvist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat mat eai ollašuhte ohcaneavttuid hilgojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mottakere av direkte tilskudd kan ikke forvente å motta tilskudd over søkerbaserte ordninger til aktiviteter og prosjekter som direkte tilskuddet skal dekke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat geat ožžot njuolggodoarjaga eai sáhte vuordit doarjaga ohcanvuđot doarjjaortnegiin doaimmaide ja prošeavttaide maid njuolggodoarjja galgá gokčat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fullstendig budsjett som viser kostnadsoverslag og finansieringsplan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollislaš bušeahtta mas lea gollogeahčastat ja ruhtadanplána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den som underskriver søknaden, må ha fullmakt til å forplikte foretaket/institusjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus guhte vuolláičállá doarjjaeavttuid, ferte leat fápmudus geatnegahttit fitnodaga/ ásahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følgende opplysninger legges ved søknaden: Det må fremgå av søknaden at kurslærer har tilfredsstillende fagkompetanse i form av relevant utdanning og/eller yrkeserfaring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš dieđut biddjojuvvojit ohcama mielde: - Ohcamis galgá boahtit ovdan ahte duodjeoahpaheaddjis lea dohkálaš fágagelbbolašvuohta nugo relevánta oahppu ja/dahje fidnohárjáneapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidsplan når og hvor kurset skal gjennomføres</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Kursaplána mas lea lagat čilgehus doaibmabijus - Áigeplána goas ja gos kursa čađahuvvo - Man ollu kursadiimmut - Ulbmil - Bušeahtta- ja ruhtadanplána - Oassálastilistu, galget leat unnimusat 5 oassálasti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved sluttutbetaling må deltakerliste legges ved.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahppamáksimis ferte oassálastilistu mielddusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søkerens virksomhet skal drives i samsvar med gjeldende lover og regler, herunder skatte-, avgifts- og regnskapslovgivningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eavttut ohccái Ohcci doaibma galgá dávistit gustovaš lágaide ja njuolggadusaide, dát guoská maiddái vearro-, divat- ja rehketdoalloláhkaaddimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltaket det søkes støtte til kan ikke være gjennomført eller påbegynt før Sametinget har mottatt søknaden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Doaibmabidju masa doarjja ohccojuvvo ii sáhte leat čađahuvvon dahje álggahuvvon ovdal go Sámediggi lea ožžon ohcama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når særskilte grunner foreligger, kan det denne regelen fravikes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamáš ákkaid vuođul sáhttá dás spiehkastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søker plikter å gi Sametinget alle opplysninger som er nødvendige for å behandle søknaden, inkludert informasjon om eventuell annen offentlig støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcci galgá buot dieđuid addit Sámediggái mat gusket ohcama meannudeapmái, maid leago ožžon eará almmolaš doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beregningsregler, definisjoner og EØS-reglement Beregningsregler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meroštallannjuolggadusat, definišuvnnat ja EEO-njuolggadusat Meroštallannjuolggadusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedre grense for tilskudd er kr 30 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolimus doarjja lea 30 000 ru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan bidra med tilskudd inntil 75 % av godkjent kostnadsramme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá addit doarjaga gitta 75 % rádjai dohkkehuvvon gollorámmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maksimalt tilskudd er inntil kr 500 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorámus doarjja lea gitta 500 000 ru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eget arbeid kan ikke overstige 20 % av godkjente kostnader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežas bargu ii sáhte leat badjel 20 % dohkkehuvvon goluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Egen lønn og leie av eget utstyr skal ikke overstige markedspris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežas bálká ja iežas dávviriid láigu ii sáhte leat badjel márkanhatti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det stilles krav til underskrevne timelister.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibiduvvojit vuolláičállojuvvon diibmolisttat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Omfanget av eget arbeid skal vurderes på søkertidspunktet og beskrives i søknaden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežas barggu viidodat galgá árvvoštallojuvvot dalle go ohcá ja čilgejuvvot ohcamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vurderer eget arbeid individuelt i hver søknad, dette gjelder også krav til egenkapital.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi árvvoštallá iežas barggu individuála dásis juohke ohcamis, dát guoská maiddái iežas kapitála gáibádussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som hovedregel gis det ikke tilskudd til driftsbetingede kostnader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii juolluduvvo doarjja doaibmagoluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ytes ikke tilskudd til grunnlagsinvesteringer, kjøretøy, jordbruksredskaper, varekostnader, vedlikehold, driftsbetingede kostnader, sosiale kostnader, tiltak som virker konkurransevridende, utleiebygg, lagerbygg og redskapshus, kjøp av eiendommer, leasing, rene utskiftinger, brukte maskiner og utstyr, lønnskostnader, grunnutdanning og til tiltak som finansieres over offentlige budsjettposter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja ii addojuvvo vuođđoinvesteremiidda, mohtorfievrruide, eanadoalloreaidduide, gálvogoluide, bajásdoallamii, doaibmavuđot goluide, sosiála goluide, doaibmabijuide mat botnjet gilvvu, láigohanvisttiide, vuorkávisttiide ja reaidovisttiide, giddodagaid oastimii, leasemii, sieiva lonuhemiide, geavahuvvon mašiinnaide ja reaidduide, bálkágoluide, vuođđoohppui ja doaibmabijuide mat ruhtaduvvojit almmolaš bušeahttapoasttaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regnskaps- og revisjonshonorar, rentekostnader, gebyrer, andre finanskostnader, skatte- og avgiftskostnader, strøm, kostnader til lokaler, forsikringer, pensjonskostnader, sosiale kostnader, andre personalkostnader, styrehonorar, kostnader til styre, bedriftsforsamlings- og generalforsamlingsmøter, avskrivinger og nedskrivinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmagollun lohkkojit: Rehketdoallo- ja revišuvdnabálkkážat, reantogolut, divadat, eará finánsagolut, vearro- ja divatgolut, elrávdnji, vistegolut, dáhkádusat, penšuvdnagolut, sosiálagolut, eará gargiidgolut, stivrabálkkážat, stivragolut, fitnodatčoahkkin- ja váldočoahkkingolut, árvonjeaidimat ja -geahpedeamit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med sosiale kostnader menes:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiálagollun lohkkojuvvojit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personalgaver, kurs for arbeidstakere, fri kantine og andre lignende goder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiid skeaŋkkat, bargiid kurssat, nuvttá kantiidna ja eará sullasaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med kjøretøy menes:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuodjinfievrun lohkkojuvvo:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjøretøy i henhold til kapittel 2 i FOR-1994-10-04-918 Forskrift om tekniske krav og godkjenning av kjøretøy, deler og utstyr (kjøretøyforskriften).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuodjinfievru FOR-1994-10-04-918 láhkaásahusa nuppi kapihttala mielde vuodjinfievrruid, osiid ja biergasiid teknihkalaš gáibádusaid ja dohkkeheami birra (vuodjinfievroláhkaásahus).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>EØS-regler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>EEO-njuolggadusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets tilskuddsordninger må ligge innenfor rammene av EØS-avtalens regler om statsstøtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doarjjaortnegat fertejit leat EEO-šiehtadusa njuolggadusaid rámmaid siskkobealde stáhta doarjaga ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er, på lik linje med andre deler av stats-, kommunal- og fylkesforvaltningen, bundet av de bestemmelser EØS-avtalen har nedfelt om adgangen til å tildele offentlig støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái gusket EEO-šiehtadusa mearrádusat seamma láhkai go stáhta- gieldda- ja fylkkahálddašeapmái dan ektui movt almmolaš doarjagat galget juolluduvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet kan i enkelte tilfeller tildeles i henhold til EØS – avtalens regler om bagatellmessig støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun diliin sáhttá doarjja juolluduvvot EEO-šiehtadusa mearkkašmeahttun doarjaga njuolggadusaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reglene om bagatellmessig støtte følger av forskrift av 14. november 2008 nr 1213.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusat unnibuš doarjagiid birra čuvvot skábmamánu 14. b. 2008 láhkaásahusa nr 1213.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ifølge disse reglene kan tilskuddsmottaker ikke motta bagatellmessig støtte på mer enn til sammen 200 000 Euro over et tidsrom på 3 regnskapsår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid njuolggadusaid mielde ii sáhte doarjjaoažžu vuostáiváldit unnibuš doarjaga eanet go oktiibuot 200 000 Euro 3 rehketdoallojagi áigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før tilskuddet kan utbetales, må tilskuddsmottaker bekrefte overfor Sametinget at det ikke er mottatt bagatellmessig støtte fra andre kilder i utbetalingsåret eller de to foregående årene som sammen med støtte fra Sametinget i gjennomsnitt overstiger NOK 600 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdalgo doarjaga sáhttá máksit ferte doarjjaoažžu duođaštit Sámediggái ahte ii oaččo unnibuš doarjaga eará sajis máksinjagi dahje guovtti ovddit jagiin mat oktiibuot Sámedikki doarjagiin gaskamearálaččat eai leat eanet go 600 000 Norgga ruvnnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved eventuelle nye søknader om offentlig støtte (uansett støttekilde), har støttemottaker plikt til å opplyse om denne støtten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vejolaš ođđa almmolaš doarjjaohcamiid oktavuođas (beroškeahttá gos oažžu doarjaga) lea doarjjaoažžus geatnegasvuohta dieđihit dán doarjaga birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplysningsplikten gjelder i 3 regnskapsår fra tilbudstidspunktet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđihangeasku gusto 3 rehketdoallojagi fálaldatáigemeari rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom tilskuddet ikke er gitt i overensstemmelse med reglene eller mottaker ikke bruker tilskuddet til det formål tilskuddet er gitt til, kan ESA kan pålegge Sametinget å kreve tilskudd tilbake fra mottaker Søknadsbehandling Søknadsbehandling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ESA sáhttá geatnegahttit Sámedikki gáibidit doarjaga ruovttoluotta doarjjaoažžus, jos doarjja ii leat geavahuvvon njuolggadusaid mielde dahje doarjjaoažžu ii geavat doarjaga dan ulbmilii masa lea addojuvvon. Ohcamiid meannudeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan innhente kredittopplysninger om søkeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá viežžat kredihttadieđuid ohcci birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Manglende rapporteringer og forsinkelser av ferdigstillelse i tidligere tilskuddssaker vil bli vektlagt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deattuhuvvo raporteremiid váilun ja gárvvisteami maŋŋoneapmi ovddeš doarjjaáššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader som ikke oppfyller kriteriene for å kunne søke vil bli avvist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat mat eai ollašuhte ohcaneavttuid hilgojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader blir behandlet fortløpende og innen tre måneder fra vi har mottatt søknaden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat meannuduvvojit dađistaga ja golmma mánu sisa dan rájes go ohcan lea joavdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan spørre etter mer dokumentasjon eller innkalle til en avklaringssamtale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá bivdit eanet duođaštusa dahje gohččut čielggadanságastallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget tar forbehold om at søknadssum og omfang av prosjekt kan justeres som del av vurderingen av totalrammen for tilskuddsmidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi váldá várašumi das ahte prošeavtta ohcansubmi ja viidodat sáhttá muddejuvvot oassin doarjjaruđaid ollislaš rámma árvvoštallamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader vurderes ut fra økonomiske, markedsmessige, tekniske, samfunnsmessig nytte, faglige og andre relevante hensyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat árvvoštallojuvvojit ekonomalaš, márkaniidguoski, teknihkalaš, servodatlaš ávkki, dáiddalaš, fágalaš ja eará guoskevaš beliid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet vurderes om prosjektet lar seg praktisk gjennomføre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará árvvoštallojuvvo ahte leago prošeavtta geavahusas vejolaš čađahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I vurderingen av søknader legges det vekt om tiltaket er innenfor Sametingets prioriteringer på faglig innhold, profesjonalitet og kvalitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamiid árvvoštallamis deattuhuvvo ahte gullá go Sámedikki vuoruhemiide fágalaš sisdoalu, ámmátlašvuođa ja kvalitehta ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved behandling av søknader vil Sametinget kunne vurdere søkers/virksomhetens langsiktighet, stabilitet, soliditet og gjennomføringsevne vil bli vurdert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamiid meannudeami oktavuođas sáhttá Sámediggi árvvoštallat ohcci/doaimma guhkes áiggi birgenlági, stabilitehta, nanusvuođa ja čađahannávccaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedtak og aksept</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádus ja dohkkeheapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker skal innen 5 uker fra vedtaksdato sende inn aksept av vilkår for tilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu galgá ovdal go lea gollan 5 vahku doarjjareivve dáhtona rájes čálalaččat dohkkehit doarjjaeavttuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis Sametinget ikke mottar aksept av vilkår, bortfaller tilskuddet uten ytterligere varsel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos Sámediggi ii oaččo eavttuid dohkkeheami, sihkkojuvvo doarjja duođi eanet dieđitkeahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet utbetales først når aksept av vilkår er innsendt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja addojuvvo easka go doarjjaoažžu lea čálalaččat dohkkehan ja vuolláičállán doarjjareivve, ja sádden dan ruovttoluotta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den som underskriver aksept av vilkårene, må ha fullmakt til å forplikte foretaket/institusjonen mv. Vilkår til tilskuddsmottaker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus guhte vuolláičállá doarjjaeavttuid, ferte leat fápmudus geatnegahttit fitnodaga/ásahusa jna. Eavttut doarjjaožžui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker skal opplyse om at Sametinget har støttet tiltaket/prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu galgá almmuhit ahte Sámediggi lea dorjon doaibmabiju/prošeavtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker skal opplyse om eventuell annen offentlig støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu galgá dieđihit jus oažžu eará almmolaš doarjagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker skal ha et likestillings- og mangfoldsperspektiv i sitt virke og i sine tjenester og produkter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžus galgá leat dásseárvo- ja máŋggabealatvuođa perspektiiva doaimmastis ja bálvalusainis ja buktagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frist for ferdigstillelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gárvvistanáigemearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frist for ferdigstillelse er på 1 år, men kan gis senest 2 år etter tilskuddsbrevets dato,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gárvvistanáigemearri lea 1 jahki, muhto sáhttá addojuvvot maŋimuštá 2 jagi maŋŋá doarjjareivedáhtona.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når særlige grunner foreligger, kan tilskuddsmottaker skriftlig søke om utsatt frist for ferdigstillelse av prosjektet/tiltaket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamáš ákkaid vuođul sáhttá doarjjaoažžu čálalaččat ohcat maŋidit prošeavtta/doaibmabiju gárvvistanáigemeari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknaden skal begrunnes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcan galgá vuođustuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ferdigstillelse av prosjektet kan ikke utsettes mer enn 2 år fra tilskuddsbrevets dato.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta gárvvisteapmi ii sáhte maŋiduvvot eanet go 2 jagi doarjjareivve dáhtona rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved ekstraordinære hendelser kan det gis en ytterlige forlenging av fristen, men dette må det søkes om. Endringer i forutsetninger for tilskuddet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamáš oktavuođain sáhttá maŋidit áigemeari vel eanet, muhto dan ferte ohcat. Rievdadusat doarjjaeavttuin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottakeren kan ikke foreta vesentlige endringer i det aktuelle prosjektet eller tiltaket uten at dette er skriftlig forelagt for og godkjent av Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu ii sáhte dahkat stuorábuš rievdadusaid guoskevaš prošeavttas dahje doaibmabijus almmá ahte čálalaččat lea ohcan dohkkeheami Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endring av godkjent finansieringsplan og investeringsplan vil alltid regnes som en vesentlig endring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dohkkehuvvon ruhtadanplána ja investerenplána rievdadusat lohkkojuvvojit álo stuorábuš rievdadussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utbetalingsvilkår</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máksineavttut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utbetales 50 % når prosjektet/tiltaket starter, og 50 % når alle vilkår i vedtaket er oppfylt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máksojuvvo 50 % go prošeakta/doaibmabidju álgá, ja 50 % go visot doarjjaeavttut leat ollašuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deltakerliste med minst fem deltakere må legges ved.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálastilistu mas unnimusat vihtta oassálasti galgá biddjot mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom søker tidligere har fått innvilget tilskudd fra Sametinget og vilkårene for tilskudd er misligholdt, vil det kunne medføre stans i utbetalinger inntil misligholdet er opphørt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos ohcci ovdal lea ožžon doarjaga Sámedikkis ja doarjjaoažžu lea rihkkon doarjjaeavttuid, de sáhttá dat dagahit dan ahte máksimat bissehuvvojit dassážiigo eavttuid rihkkun lea nohkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapportering Rapportering i henhold til måloppnåelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporteren ulbmilolahusa ektui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker skal rapportere om bruken av midlene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu galgá raporteret ruđaid geavaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>All rapportering skal gjøres gjennom Sametingets tilskuddsportal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporterenmálat mat leat Sámedikki doarjjaportálas galget geavahuvvot álo raporteremis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten skal vise resultater sett i sammenheng med prosjektets målsetting og tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporttas galget oidnot bohtosat doaibmabiju/prošeavtta mihttomeari ja doaibmabijuid gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antall kurstimerAntall deltakere på kurs Rapportering og regnskap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man ollu kursadiimmutMan ollu oassálastit kurssas Rehketdoalu raporteren</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antall kurstimer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man ollu kursadiimmut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antall deltakere på kurs Rapportering og regnskap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man ollu oassálastit kurssas Rehketdoalu raporteren</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regnskapet for bruken av midlene skal vise totale kostnader og inntekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rehketdoallu ruđaid geavaheamis galgá čájehit ollislaš goluid ja dietnasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette inkluderer andre eventuelle tilskudd og inntekter til prosjektet/tiltaket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa gullet prošeavtta/ doaibmabiju eará vejolaš doarjagat ja dietnasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I regnskapet skal det kun tas med kostnader og inntekter som er direkte knyttet til gjennomføring av prosjektet/tiltaket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rehketdollui sáhttá váldit mielde dušše dakkár goluid ja dietnasiid mat njuolga leat čadnojuvvon prošeavtta/doaibmabiju čađaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der det foreligger godkjent kostnadsoverslag, skal regnskapet skal være satt opp slik at det er sammenlignbart med kostnadsoverslaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle go lea dohkkehuvvon gollomeroštus, galgá rehketdoallu leat bardojuvvon nu ahte dan sáhttá buohtastahttit gollomeroštusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved vesentlige avvik mellom det godkjente kostnadsoverslaget og regnskapet så skal det kommenteres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorra spiehkastagaid dohkkehuvvon gollomeroštusa ja rehketdoalu gaskka galgá kommenteret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektregnskap over bruken av midlene skal bekreftes av autorisert regnskapsfører eller statsautorisert revisor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaautoriserejuvvon rehketdoalli galgá duođaštit ruđaid geavaheami prošeaktarehketdoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan be om ytterligere dokumentasjon fra regnskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá bivdit eanet duođaštusa rehketdoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krav om revisjon gjelder ikke virksomheter som revideres av kommunerevisjonen og Riksrevisjonen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Revišuvdnagáibádus ii guoskka fitnodagaide maid gielddarevišuvdna ja Riikkarevišuvdna revidereba.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For tilskuddsmottaker som er registrert i merverdiavgiftsregisteret skal regnskapet vise kostnader og inntekter eksklusive merverdiavgift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu gii lea registrerejuvvon momsaregistaris, galgá rehketdoalus čájehit goluid ja dietnasiid momssa haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder ikke de som er fritatt eller unntatt fra beregning av merverdiavgift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ii guoskka sidjiide geat leat luvvejuvvon momsadivadis dahje ožžot spiehkastit momsadivada rehkenastimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom de endelige kostnadene i regnskapet til prosjektet/tiltaket er mindre enn godkjent kostnadsoverslag i vedtaket, vil Sametinget avkorte tilskuddet tilsvarende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos loahpalaš golut prošeavtta/doaibmabiju rehketdoalus leat unnit go dat dohkkehuvvon gollomeroštus mii boahtá ovdan mearrádusas, de sáhttá Sámediggi oanidit doarjaga vásttolaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppfølgning og evaluering</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvuleapmi ja evalueren</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan iverksette kontroll med at midlene nyttes etter forutsetningene, jf. bevilgningsreglementet § 10 annet ledd og riksrevisjonsloven § 12 tredje ledd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá dárkkistit geavahuvvojit go ruđat eavttuid mielde, gč. juolludusnjuolggadusaid § 10 nuppi lađđasa ja riikarevišuvdnalága § 12 goalmmát lađđasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan be om ytterlige opplysninger som søker er pliktet til å gi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá bivdit eanet dieđuid maid ohcci lea geatnegas buktit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder opplysninger som skal brukes i statistikk og annen rapportering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská dieđuide mat galget geavahuvvot statistihkkii ja eará raporteremii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbakebetaling og annullering av tilskudd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjaga ruovttoluotta máksin ja sihkkun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved ferdigstillelse av prosjektet skal ubenyttede tilskuddsmidler tilbakebetales til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta gárvvisteami oktavuođas galget geavatkeahtes doarjjaruđat máksojuvvot ruovttoluotta Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget krever tilbakebetaling av for mye utbetalt tilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi gáibida doarjaga ruovttoluotta máksojuvvot jos dat lea máksojuvvon menddo ollu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil trekke tilbake tilsagn om tilskudd, holde tilbake tilskudd eller kreve tilbakebetaling av utbetalte tilskudd dersom:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá geassit doarjjalohpádusa ruovttoluotta dahje gáibidit ahte doarjja máksojuvvo ruovttoluotta jos:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottakeren har brutt opplysningsplikten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Doarjjaoažžu lea rihkkon dieđihangeaskku</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet ikke blir benyttet i henhold til formålet med tildeling og vilkårene fastsatt i tilskuddsbrevet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Doarjja ii geavahuvvo daid eavttuid mielde mat leat mearriduvvon doarjjareivves.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er begjært oppbud, fremsatt konkursbegjæring, åpnet private eller offentlige gjeldsforhandlinger hos tilskuddsmottaker eller tilskuddsmottaker innstiller sine betalinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lea gáibiduvvon heaittiheapmi, ovddiduvvon reastaluvvangohčus, priváhta dahje almmolaš vealgešiehtadallamat leat rahppojuvvon doarjjaoažžu ektui dahje doarjjaoažžu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker har brutt bestemmelsene i dette regelverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Doarjjaoažžu lea rihkkon dáid njuolggadusaid mearrádusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Investeringsobjektet blir solgt før fem år er gått etter at tilskudd er bevilget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Investerenobjeakta vuvdojuvvo ovdal vihtta jagi leat gollan dan rájes go doarjja juolluduvvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet kan bli redusert forholdsvis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja sáhttá unniduvvot sakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom mottaker ikke betaler tilbake i slike tilfeller, kan Sametinget iverksette rettslige skritt for å få utbetalt tilgodehavende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos doarjjaoažžu dákkár oktavuođain ii mávsse ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit máksojuvvot dan mii lea buorrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom tilbakebetaling ikke skjer innen den frist som blir gitt, kan det kreves forsinkelsesrenter i tillegg, jf. lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling mv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttá gáibidit maŋŋoneami ovddas reanttuid vel lassin, gč. juovlamánu 17. b. 1976 mannosaš lága nr. 100 reanttuid birra maŋŋonan máksima oktavuođas jna.máksima oktavuođas jna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
