<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">movttidahttinstipeande_njuolggadusat_no.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>R egelverk for stipend for elever med samisk i videregående skole</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>N juolggadusat - Sti peanda joatkkaskuvllaohppiide ohcanvuđot doarjja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedtatt i sak SR 220/20</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dohkkehuvvon áššis SR</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norsk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>samediggi@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.1 Mål og prioriteringer til tilskuddsordningen 4</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>www.samediggi.no 1.1 Doarjjaortnega mihttu ja vuoruheamit 4</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.1.1 Mål for tilskuddsordningen 4</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.1.1 Doarjjaortnega mihttu 4</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.1.2 Kriterier for måloppnåelse 4</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.1.2 Ulbmilolahusa eavttut 4</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.2 Søknadens form og innhold 4</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.2 Ohcama hápmi ja sisdoallu 4</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.2.1 Tilskuddsmottaker / Hvem kan søke 4</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.2.1 Doarjjaoažžu / Gii/geat sáhttet ohcat 4</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.2.2 Søknadsfrist 4</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.2.3 Gáibádusat ohcamii 4</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.2.4 Vilkår til søker 5</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.2.4 Eavttut oahccái 5</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.3 Beregningsregler 5</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.3 Stipeandda sturrodat 5</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.3.1 Beregningsregler 5</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.3.1 Stipeanda juolluduvvo ná: 5</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendet tildeles med: 5</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.4 Ohcamiid meannudeapmi 5</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.4 Søknadsbehandling 5</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.4.1 Ohcamiid meannudeapmi 5</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.4.1 Søknadsbehandling 5</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.4.2 Máksineavttut 5</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.5.1 Kontroll og oppfølgning 6</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.5.1 Bearráigeahčču ja čuovvuleapmi 5</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.5.2 Tilbakebetaling 6</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.5.2 Ruovttoluotta máksin 5</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål og prioriteringer til tilskuddsordningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega mihttu ja vuoruheamit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål for tilskuddsordningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaortnega mihttu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videregående elever har samisk i fagkretsen på videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joatkkaskuvlla ohppiin lea sámegiella fágan joatkkaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kriterier for måloppnåelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilolahusa eavttut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever på videregående skole gjennomfører samisk opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joatkkaskuvlla oahppit čađahit sámegieloahpahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Privatister tar eksamen i samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Privatisttat váldet eksámena sámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadens form og innhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcama hápmi ja sisdoallu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker / Hvem kan søke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaoažžu / Gii/geat sáhttet ohcat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever i videregående skole som har opplæring i samisk enten som førstespråk, andrespråk eller fremmedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joatkkaskuvlla oahppit geain lea sámegieloahpahus juogo vuosttášgiellan, nubbingiellan dahje amasgiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever i videregående skole som har opplæring i samisk enten som førstespråk, andrespråk eller fremmedspråk som fjernundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joatkkaskuvlla oahppit geain lea gáiddusoahpahussan sámegieloahpahus juogo vuosttášgiellan, nubbingiellan dahje amasgiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever som tar eksamen i samisk språk som privatist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit geat privatistan váldet eksámena sámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personer som er norske statsborgere, eller som har rett til å registrere seg som norsk statsborger og er tilknyttet et offentlig godkjent lærested i Sverige eller Finland og som har rett til støtte gjennom Statens lånekasse for utdanning i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš gii lea Norgga stáhtaborgár dahje vuoigatvuohta registreret iežas Norgga stáhtaborgárin ja lea oahppin almmolaččat dohkkehuvvon oahpposajis Ruoŧas dahje Suomas ja vuoigatvuohta oažžut doarjaga stáhta loatnakássas Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcanáigemearri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadene for skoleåret 2021/22 kan sendes inn fra 16.01.22 til 31.03.22.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamiid 2020/21 skuvlajahkái sáhttá sáddet 16.01.22 rájes 31.03.22 rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadene blir behandlet fortløpende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat meannuduvvojit dađistaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat mat sáddejuvvojit maŋŋá dán dáhtona eai meannuduvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad skal sendes via Sametingets tilskuddsportal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doarjjaportála galgá geavahuvvot ohcama sáddemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For søkere under 18 år må foresatte søke på vegne av eleven gjennom Sametingets tilskuddsportal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ohcci lea vuollel 18 jagi galgá fuolaheaddji ohcat Sámedikki doarjjaportála bokte ohcci ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må legges ved bekreftelse fra opplæringsstedet om at søker er heltidselev eller deltidselev som har hatt og fremdeles har opplæring i samisk som førstespråk, andrespråk eller fremmedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamis ferte leat oahpahussaji duođaštus das ahte ohcci lea ollesáiggi oahppi dahe oasseáiggi oahppi geas lea ja ain lea oahpahus sámegielas vuosttašgiellan, nubbingiellan dahje amasgiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bekreftelse er kun gyldig med opplæringsstedets stempel og signatur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duođaštus gusto dušše go das lea oahpahussaji steampil ja vuolláičála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Privatister må sende inn bekreftelse på oppmelding til eksamen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Privatisttat fertejit sáddet duođaštusa ahte leat eksámenii dieđihan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever som er tilknyttet et offentlig godkjent lærested i Sverige eller Finland må i tillegg sende inn informasjon fra faglærer om hvilket nivå opplæringen tilsvarer iht. Sametingets regelverk;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit geat leat oahppin dohkkehuvvon oahpposajis Ruoŧas dahje Suomas fertejit dasa lassin sáddet dieđuid fágaoahpaheaddjis das makkár dássi oahpahusas lea Sámedikki njuolggadusaid ektui;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samisk som førstespråk, andrespråk eller fremmedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámegiella vuosttašgiellan, nubbingiellan dahje amasgiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vilkår til søker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eavttut oahccái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personer som mottar stipend, må være elever ved et offentlig godkjent lærested i Norge, godkjent for utdanningsstøtte gjennom Statens lånekasse for utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son gii oažžu stipeandda fertet leat oahppi almmolaš dohkálaš oahpposajis Norggas, masa lea dohkkehuvvon oahppadoarjja stáhta loatnakássas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søkere som er tilknyttet et offentlig godkjent lærested i Sverige eller Finland må være norske statsborgere, eller ha rett til å registrere seg som norsk statsborger og ha rett til støtte gjennom Statens lånekasse for utdanning i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcci gii lea oahppin almmolaččat dohkkehuvvon oahpposajis Ruoŧas dahje Suomas ferte leat Norgga stáhtaborgár dahje vuoigatvuohta registreret iežas Norgga stáhtaborgárin ja vuoigatvuohta oažžut doarjaga stáhta loatnakássas Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Privatister må sende inn bekreftelse på avlagt eksamen i samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Privatisttat fertejit sáddet duođaštusa das ahte leat váldán eksámena sámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beregningsregler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meroštallannjuolggadusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beregningsregler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meroštallannjuolggadusat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil at flere skal velge, og gjennomføre, samiskundervisningen som førstespråk, og prioriterer derfor førstespråklige med høyest stipendsats.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida ahte eambbosat válljejit, ja čađahit, sámegieloahpahusa vuosttašgiellan, ja danne vuoruhuvvojit vuosttašgielagat alimus stipeanddain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendet tildeles med:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanda juolluduvvo ná:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kr 10 000 til elever som har samisk som førstespråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>kr 10 000 ohppiide geain lea sámegiella vuosttašgiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kr 6 000 til elever som har samisk som andrespråk – Samisk 2</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>kr 6 000 ohppiide geain lea sámegiella nubbingiellan – Sámegiella 2</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kr 3 500 til elever som har samisk som andrespråk - Samisk 3 eller Samisk 4</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>kr 3 500 ohppiide geain lea sámegiella nubbingiellan – Sámegiella 3 dahje Sámegiella 4</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kr 3 500 til elever som har samisk som fremmedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>kr 3 500 ohppiide geain lea sámegiella amasgiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsbehandling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamiid meannudeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsbehandling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamiid meannudeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader som ikke oppfyller kriteriene for å kunne søke vil bli avvist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat mat eai deavdde ohcaneavttuid hilgojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader blir behandlet fortløpende og innen tre måneder fra vi har mottatt søknaden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamat meannuduvvojit dađistaga ja golmma mánu sisa dan rájes go ohcan lea joavdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan spørre etter mer dokumentasjon eller innkalle til en avklaringssamtale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá dáhttut eanet duođaštusaid dahje gohččut čielggadanságastallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendet utbetales i sin helhet når tildeling av stipendet er vedtatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanda máksojuvvo ollásit go stipeandda juolludeapmi lea mearriduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendet til privatister blir utbetalt i sin helhet etter at bekreftelse på avlagt eksamen i samisk språk er sendt inn til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanda privatisttaide máksojuvvo ollásit go duođaštus das ahte lea váldán eksámena sámegielas lea sáddejuvvon Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontroll og oppfølgning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearráigeahčču ja čuovvuleapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan kontrollere at stipendmottaker har fullført skoleåret med opplæring i samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá iskat lea go stipeandda oažžu gergen sámegieloahpahusa skuvlajagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan be om ytterlige opplysninger som søker er pliktet til å gi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá dáhttut eanet dieđuid maid ohcci lea geatnegas buktit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder opplysninger som skal brukes i statistikk og annen rapportering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská dieđuide mat galget geavahuvvot statistihkkii ja eará raporteremii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbakebetaling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruovttoluotta máksin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan kreve stipendet tilbakebetalt i sin helhet dersom eleven ikke fullfører skoleåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá gáibidit doarjaga ruovttoluotta ollásit máksojuvvot jos oahppi ii gerge skuvlajagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan kreve tilbakebetaling av for mye utbetalt stipend.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sáhttá gáibidit ruovttoluotta máksojuvvot menddo ollu máksojuvvon stipeandda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom mottaker ikke betaler tilbake i slike tilfeller, kan Sametinget iverksette rettslige skritt for å få utbetalt tilgodehavende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos doarjjaoažžu dákkár oktavuođain ii mávsse ruovttoluotta, de sáhttá Sámediggi rievtti bokte gáibidit máksojuvvot dan mii lea buorrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom tilbakebetaling ikke skjer innen den frist som blir gitt, kan det kreves forsinkelsesrenter i tillegg, jf. lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling mv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos ruđat eai máksojuvvo ruovttoluotta dan áigemeari sisa mii lea biddjojuvvon, de sáhttá gáibidit maŋŋoneami ovddas reanttuid vel lassin, gč. juovlamánu 17. b. 1976 mannosaš lága nr. 100 reanttuid birra maŋŋonan máksima oktavuođas jna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
