<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">musikkutvikling_no.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det søkes om kr 50 000,- for gjennomføring av kursing og coaching for artisten, for å videreutvikle seg artistisk og komposatorisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artistta kursemii ja hárjeheapmái ohccojuvvo 50 000 ru, artisttalaš ja kompostoraláš ovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kurset består av 20 t kurs på piano/keyboard og 70 t studioteknikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kursa sisttisdoallá 20 dii. piáno/ keyboardkurssa ja 70 dii. studioteknihkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jf regelverk for ordningen musikkutvikling er målet synliggjøring og formidling av joik og samisk musikk innenlands og utenlands.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vrd. musihkkaovddideami njuolggadusaid, de lea mihttu oainnusmahttit ja gaskkustit luođi ja sámi musihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan søkes om promotering av samisk musikere og artister.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá ohcat promoteret sámi musihkkariid ja artisttaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget forvalter ikke midler til kurs og coaching for samiske musikere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ii hálddaš ruđaid sámi musihkkáriid kursemii ja hárjeheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget forventer at når samiske musikere søker om støtte til promotering har de allerede et grunnlag for utøving av musikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go sámi musihkkarat ohcet doarjaga promoteremii de vuordá Sámediggi ahte sis lea juo musihkalaš vuođđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette grunnlaget regnes som en del av musikerens grunnopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđu rehkenastojuvvo oassin musihkkára vuođđooahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kurs og coaching vil for øvrig regnes å falle inn under musikerens ordinære driftsoppgave, og søknaden fyller dermed ikke kriteriene for støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kursa ja hárjeheapmi rehkenastojuvvo musihkkára dábálaš doaibmabargun, ja ohcan ii deavdde dasto doarjjaeavttuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På denne bakgrunn avslås søknaden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan vuođul biehttaluvvo ohcan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
