<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nkf_211208_forslag_sametingets_budsjett_2021_vers_kl_1501_-2_no.doc</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets budsjett 2022 inkl langtidsbudsjett</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki 2022 bušeahtta oktan guhkesáiggebušeahtain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Erstatter rådets forslag)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Boahtá ráđi evttohusa ovdii)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innledning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggahus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets budsjett bygger på de økonomiske rammene regjeringen foreslår bevilget til Sametinget i regjeringens proposisjon til statsbudsjett (Prop. 1 S) for det aktuelle budsjettåret (se kap. 3.2 Økonomiske virkemidler).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki bušeahtta vuođđuduvvo ekonomalaš rámmaide maid ráđđehus evttoha juolludit Sámediggái ráđđehusa proposišuvnnas stáhtabušehttii (Prop. 1 S) boahtte bušeahttajahkái (geahča kap. 3.2 Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endringer i regjeringens forslag til statsbudsjett som følge av behandling og vedtak i Stortinget, innarbeides først ved revidering av Sametingets budsjett påfølgende vår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat rievdadusat maid Stuoradiggi iežas gieđahallamis mearrida bušeahttaevttohusas eai boađe Sámedikki bušehttii ovdalgo Sámedikki bušeahtta reviderejuvvo maŋit jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rammer og prinsipper</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rámmat ja prinsihpat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker et budsjett med fokus på at det samiske samfunn skal få størst mulig effekt av de begrensede økonomiske virkemidlene som gis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sávvá bušeahta mas lea fokus dasa ahte sámi servodat galgá oažžut eanemus lági mielde ávkki ráddjejuvvon ekonomalaš váikkuhangaskaomiin mat addojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De økonomiske virkemidlene skal forvaltes effektivt, og med det mål å utvikle samisk kultur, næring og samfunnsliv på en best mulig måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ekonomalaš váikkuhangaskaoamit galget hálddašuvvot beaktilit, ja dainna mihtuin ahte ovddidit sámi kultuvrra, ealáhusaid ja servodaga buoremus lági mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget erkjenner at samfunnet er i stor endring, og dermed er også det samiske samfunn i stor endring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi dovddasta ahte servodagas leat stuora rievdamat, ja danin rievdá maiddái sámi servodat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle distrikter avfolkes i et tempo som gir grunn til bekymring, og beregninger viser at befolkningen i nord vil være mer enn halvert i løpet av noen tiår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot boaittobealbáikkiin nohket olbmot dakkár leahtuin ahte lea vuorjašupmin, ja meroštallamat čájehit ahte davvi álbmot boahtá leat beliin unniduvvon muhtin logiid-jagiid geahčen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dermed vil også den samiske kulturen svekkes kraftig, spesielt i de områdene hvor den allerede står svakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan bokte návccahuvvá maid sámi kultuvra garrasit, earenoamážit guovlluin gos juo lea rašes dilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om det er mange ubesatte stillinger i nord</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko leat ollu virggit rabas davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Budsjettet bygger på prinsippet om at samiske kjerneområder og sjøsamiske områder skal ha en spesiell fokus i utviklingen av samisk kultur og næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bušeahtta lea hábmejuvvon prinsihpa mielde ahte guovddáš sámi guovlluide ja mearrasámi guovlluide galgá earenoamáš fokus sámi kultuvrra ja ealáhusaid ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med samiske kjerneområder menes områder hvor samisk kultur og språk fortsatt står sterkt, og områder hvor fornorskningen har visket vekk store deler av språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi váldoguovlluin oaivvilduvvojit guovllut gos sámi kultuvra ja giella ain leat nannosat, ja guovllut gos dáruiduhttin lea jávkadan stuora oasi gielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som utgangspunkt for budsjettet, ligger det at avtalte og innarbeidede ordninger videreføres for 2022, men at en dreining i budsjettert retning starter umiddelbart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolggasadjin bušehttii lea ahte šiehtadallojuvvon ja sajáiduvvon ortnegat viidásetfievrriduvvojit jagis 2022, muhto ahte joraheapmi bušetterema guvlui álggahuvvo dakka viđe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget utarbeider også et langtidsbudsjett, for å vise retning for de påfølgende tre årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi hábme maid guhkesáiggebušeahta, čájehan dihte guđe guvlui jorrá boahtte golbma jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tabell:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tabealla:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskap og skole</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riddu ja álbmot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utmarksbruk for alle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahccegeavaheapmi buohkaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kultur og kulturminnevern</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultuvra ja kulturmuitosuodjalus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordområdene og samarbeidsavtaler: steds og regionutvikling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviguovllut ja ovttasbargošiehtadusat: Báike- ja regiovdnaovddideapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helse og sosial og åndelighet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuohta, sosiála ja vuoiŋŋalašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internasjonalt samarbeid, likeverd og likestilling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaš ovttasbargu, ovttaárvosašvuohta ja dásseárvu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidsavtaler (lagt under kap 10)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargošiehtadusat (sirdojuvvon 10.kap. vuollai)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre tiltak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará doaibmabijut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sum økonmiske virkemidler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ekonomalaš váikkuhangaskaomi id submi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Drift politisk nivå</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibma politihkalaš dásis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Drift administrasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibma hálddahusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oppalaččat bušeahtta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språk skal ses og høres i alle områder det har eksistert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giella galgá oidnot ja gullot buot surggiin main lea gávdnon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker en fortsatt stor satsing på samisk språk, ut fra de rammer Sametinget har.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu ain bidjat olu návccaid sámi gielaide, daid rámmaid siskkobealde mat Sámedikkis leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det viktigste språkarbeidet må komme i regi av staten, med midler til samiskopplæring i barnehage, alle nivåer på skole, og med økt satsing på lærerutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deháleamos giellabarggu ferte stáhta áŋgiruššat, juolludemiid bokte sámegieloahpahussii mánáidgárddis, buot dásiin skuvllas, ja eanet árjjaid bidjat oahpaheaddjiohppui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig erkjenner Sametinget at det vil, uansett satsing, være for lite utdannet fagpersonell til å serve hele landet på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás dovddastit mii ahte vaikko man olu návccaid bidjá áŋggirdeapmái, de bohtet váilut oahppan fágaolbmot dikšut buot dárbbuid miehtá riikka sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må dermed prioriteres fremover de satsinger som gir språket et løft i prioriterte områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin ferte vuoruhit dakkár doaimmaid mat loktejit giela vuoruhuvvon surggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er det en realitet at for mange samer har norsk vært hjemmespråket i generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás lea duohtavuohta dat ahte oallugiin lea dárogiella leamaš ruovttugiellan máŋggaid buolvvaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse trenger andre virkemidler for å lære seg språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii dárbbašit eará lágan váikkuhangaskaomiid vai ohppet giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norskspråklige samer skal også ivaretas med gode språktilbud, med et utgangspunkt at man har like mye verdi, uansett om man snakker det samiske språk eller ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárogielat sápmelaččaide galgá maid addot buorre giellafálaldat, ja sin ferte maid vuhtiiváldit, dainna vuolggasajiin ahte buohkain lea seamma árvu, beroškeahttá hupmá go sámegiela vai ii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lule- og sørsamisk er alvorlig truede språk og må ha særskilte tiltak for å være bærekraftig i fremtiden, i tillegg må det settes inn ressurser på å revitalisere pitesamisk og skoltesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Julev- ja lullisámegielat leat garrasit áitojuvvon gielat ja daidda ferte bidjat earenoamáš doaibmabijuid nu ahte leat ceavzilat boahtteáiggis, dasa lassin ferte bidjat eanet resurssaid ealáskahttit bihtán- ja nuortalašgiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likeverd i språkpolitikken betyr at områder der språket står svakt prioriteres og løftes opp, og at de ulike samiske språkene behandles ulikt for å oppnå likeverdighet, samtidig er samiske språks utvikling er avhengig av sterke samiske språkmiljø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaárvosašvuohta giellapolitihkas lea dat go vuoruha ja lokte guovlluid gos giella lea rašes dilis, ja ahte iešguđet sámi gielat gieđahallojuvvojit iešguđet ládje vai olahit ovttaárvosašvuođa, seammás lea sámi gielaid ovdáneapmi sorjavaš nanu sámegielat giellabirrasiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor viktig å beholde disse miljøene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea dehálaš seailluhit daid birrasiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språk skal ses og høres både i nord-, sørsamisk-, og lulesamisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giella galgá oidnot ja gullot sihke davvi-, julev- ja lullisámi guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skole og utdanning er et essensielt virkemiddel for å utvikle de samiske samfunnene, samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvla ja oahpahus leat dehálaš váikkuhangaskaoamit sámi servodagaid ovdánahttimis, sámi gielaid ja kultuvrra ovdánahttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samfunnets kunnskap om samenes historie, eksistens og mangfold er viktig for å bygge et samfunn med anerkjennelse og respekt mellom folk og folkegrupper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Servodaga máhttu sápmelaččaid historjjá birra, leahkima ja girjáivuođa birra leat dehálaččat go galgat hábmet servodaga mii dohkkeha ja árvvusatná buot olbmuid ja olmmoščearddaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskap om samer og samiske forhold i norsk skole samt kunnskap om egen historie i samiske skoler gir samfunnet som helhet større mulighet til å utvikle et samfunn med forståelse og respekt for hverandre, og må være viktig satsingsområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttu sápmelaččaid ja sámi diliid birra norgga skuvllain, ja maid máhttu iežas historjjá birra sámi skuvllain, addá servodahkii obbalaččat buoret vejolašvuođa ovddidit servodaga ipmárdusain ja árvvusatnimiin guhtet guoibmámet, ja ferte leat dehálaš áŋgiruššansuorgi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremidler skal utvikles og være tilpasset nye læreplaner, der man kan skal Sametinget prioritere oversettelser av norske læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpponeavvut galget buvttaduvvot ja leat heivehuvvon ođđa oahppoplánaide, ja dalle go lea heivvolaš, galgá Sámediggi vuoruhit jorgalit dárogielat oahpponeavvuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn har behov for å følge med i utviklingen og arbeidet med å utvikle digitale læremidler på og i samiske språk intensiveres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáin lea dárbu čuovvot ovdáneami, ja bargu buvttadit digitála oahpponeavvuid sámegillii ja sámegielas, fertejit hoahpuhuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal utvikle ulike samiske barnehagetilbud som både ivaretar ulik språklig og kulturell bakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi galgá ovddidit iešguđetlágan mánáidgárdefálaldagaid mat vuhtiiváldet sihke iešguđetlágan gielalaš ja kultuvrralaš duogáža.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske barnehagetilbudet skal også inneholde natur- og kulturkunnskap, også for de norskspråklige barnehagebarna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidgárdefálaldagas galgá maid leat sihke luonddu- ja kulturoahpahus, maiddái dárogielat mánáidgárdemánáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagene er den første språklige og kulturelle innlæringsarenaen og vil være en rekrutteringsarena for samisk kompetanse i og utenfor samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddit leat dat vuosttaš gielalaš ja kultuvrralaš oahppanarenat ja bohtet leat rekruterenarenan sámi gelbbolašvuhtii sihke siskkobealde ja olggobealde sámi servodagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn uansett hjemmespråk, skal ha samme mulighet til å lære om sin egen historie og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánát, beroškeahttá ruovttugiela, galget oažžut seamma vejolašvuođa oahppat iežaset historjjá ja kultuvrra birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fisken, kysten og fjorden har gitt arbeidsplasser og levedyktige samfunn i generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolli, riddu ja vuonat leat addán bargosajiid ja ealli báikegottiid buolvvaid čađa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette må styrkes og utvikles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ferte nannet ja ovddidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bygdene i distrikter er viktig for opprettholdelse både av den sjøsamiske og fastboende samers kultur, og det gode samspillet mellom de ulike kulturer i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boaittobeale gilit leat dehálaččat mearrasápmelaččaid ja dálu sápmelaččaid kultuvrra seailluheapmái, ja dan buori ovttasdoaibmamii gaskkal iešguđet kultuvrraid davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er gjerne her man ser samiske tradisjonelle næringer og levemåte utfolde seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dávjá dáppe gos oaidná árbevirolaš sámi kultuvrraid ja eallindábiid doaibmame.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil intensivere sitt arbeid for å få sjøsamenes rett til fiskeressursene stadfestet og vil jobbe for bedre infrastruktur og samferdsel til og ved kysten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu hoahpuhit barggu oažžut mearrasámiid vuoigatvuođa guolleresurssaide nannejuvvot ja áigu bargat dan nala ahte buoridit infrastruktuvrra ja johtalusa riddui ja rittus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjøsamiske nettverk og institusjoner skal etableres og bygges.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrasámiid fierpmádagat ja institušuvnnat galget ásahuvvot ja huksejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kyst-samlingspunkter basert på flerkulturell samhold og samarbeid skal støttes fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riddo- čoahkkananbáikkit gos lea máŋggakultuvrralaš ovttasdoaibman ja ovttasbargu, galget dorjojuvvot Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil starte arbeidet med å etablere et kystsamisk hus som har fokus på både kystkulturen og næringsveier ved kysten, samt fylle rollen som en ressurs for småskalaprodusenter og etableringer av kombinasjonsnæringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu bidjat johtui barggu ásahit riddosámi viesu mas lea fokus sihke riddokultuvrii ja ealáhussurggiide rittus, ja maid deavdit rolla resursan smávvábuvttadeddjiide ja lotnolasealáhusaid álggahemiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Større grad av videreforedling av kystens ressurser skal støttes og prioriteres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet viidásetbuvttadeapmi rittu resurssain galget dorjojuvvot ja vuoruhuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Laksefiske i sjø og elv er viktige kulturbærere og det skal jobbes for at dette fisket skal ha forrang når reguleringer gjøres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luossabivdu mearas ja jogain leat dehálaš kulturguoddit ja ferte bargat dan nala ahte dán bivddus lea ovdasadji go reguleremat čađahuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål: Levende bærekraftige kystsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttu: ealli ja bistevaš riddoservodagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6. Utmarksbruk for alle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6. Meahcásteapmi buohkaid várás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærhet til naturen har alltid vært og skal være livsgrunnlaget vårt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lagasvuohta lundui lea álo leamaš ja galgá leat min birgenláhki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Havet, fjorden, skogen og fjellet er viktig del av identiteten og grunnlaget for næring og kultur i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearra, vuotna, meahcci ja várri leat dehálaš oasit ealáhusa ja kultuvrra identitehtas ja vuođus davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår naturnærhet og -bruk må anerkjennes som viktig del av vår kulturarv, og videreføres inn i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min lagasvuohta lundui ja luonddugeavaheapmi galget dohkkehuvvot dehálaš oassin min kulturárbbis, ja fievrriduvvot boahtteáigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Naturressursene skal danne grunnlaget for arbeidsplasser, kultur og verdensbilde, nå og i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luondduresursat galget leat vuođđun bargosajiide, kultuvrii ja máilmmigovvii, dál ja boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likeverdighet mellom kulturer og næringer, er et bærende prinsipp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dásseárvoprinsihppa kultuvrraid ja ealáhusaid gaskka, lea vuođđun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom generasjoners bruk har vi også vernet naturen, og bærekraftig bruk har gitt beste form for vern, også inn i vår moderne tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggaid buolvvaid geavaheami bokte mii leat maiddái suddjen luonddu, ja ceavzilis geavaheapmi lea buoremus vuohki suddjemii, maiddái ođđaáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har utmarksbruk som nytt eget satsingsområde - gjennom en sterk utmarksbruk tar man vare på naturen, ivaretar et samisk levesett og holder vedlikeholde den viktige naturkunnskapen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea meahcásteapmi ođđa sierra áŋgiruššansuorgin - nana meahcásteami bokte várjala luonddu, vuhtiiváldá sámi eallinvuogi ja bisuha dehálaš luonddumáhtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En sterk utmarksbruk i nord bidrar til forsterket identitet, mer naturglede og som er grunnlaget for videre næring i utmarka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nana meahcásteapmi davvin mielddisbuktá nanusmahtton identitehta, eanet luondduilu ja lea vuođđun viidásit ealáhussii meahcis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil satse på infrastrukturtiltak som sikrer tilgang til viktige utmarksområder og igangsette tiltak og prosjekter som bidrar til ivaretakelse av tradisjonell utmarksbruk i en moderne tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu vuoruhit infrastrukturdoaibmabijuid mat sihkkarastet beassama dehálaš meahcceguovlluide ja álggahit doaibmabijuid ja prošeavttaid mat váikkuhit árbevirolaš meahcásteami vuhtiiváldimii ođđaáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil også arbeide for at rammebetingelser som begrenser og hemmer bærekraftig utmarksbruk endres, eksempelvis garnrestriksjoner og motorferdselloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi maiddái áigu bargat dan ovdii ahte rievdadit rámmaeavttuid mat gáržžidit ja goazahit ceavzilis meahcásteami, ovdamearkka dihte fierbmelobi gáržžideapmi ja mohtorjohtolatláhka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål: Levende utmarksbruk som gir økt næringsatsning, rik høstingskultur og bolyst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearri: Doaibmi meahcásteapmi mii addá eanet ealáhusáŋgiruššama, nanu ávkkástallankultuvrra ja ássanmovtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klima og miljø vil påvirke våre daglig liv, samtidig skal klimatiltakene ikke ramme de som har bidratt minst til disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biras ja dálkkádat váikkuhit min beaivválaš eallimii, seammás eai galgga dálkkádatdoaibmabijut čuohcat sidjiide geat daidda leat unnimusat váikkuhan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil jobbe for en rettferdig klimapolitikk og miljøtiltak som ikke går på bekostning av samiske bygder og deres utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu bargat vuoiggalaš dálkkádatpolitihka ovdii ja birasdoaibmabijuid ovdii mat eai čuoza sámi gilážiidda ja daid ovdáneapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig skal det skapes verdiskapning i sirkulærøkonomien, blant annet ved at vi selv tar vare på eget avfall og gjenvinner den til fordel for lokalsamfunnene, eksempelvis energigjenvinningsanlegg ved avfallsanlegg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás galgá duddjot árvoháhkama sirkulára ekonomiijas, earret eará dainna lágiin ahte mii ieža gieđahallat iežamet doabbariid ja ođđasitgeavahit daid báikegottiide buorrin, ovdamearkka dihte energiijamáhcahanrusttegat doapparbáikkiid lahka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål: Rettferdig klima og miljøtiltak der FNs bærekraftsmål ivaretas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearri: Vuoiggalaš dálkkádat- ja birasdoaibmabijut main ON ceavzilvuođa mihttomearit vuhtiiváldojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>8. Næring og arbeidsplasser i hele nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8. Ealáhus at ja bargosajit davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsplasser er bærebjelken i ethvert samfunn, og nordområdene har utviklet seg til å bli en råvareeksportør for andre regioner nasjonalt og globalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargosajit leat buot servvodagaid geađgejuolggit, ja davviguovllut leat ovdánan dainna lágiin ahte leat fievrridišgoahtán vuođđoávdnasiid eará regiovnnaide nationálalaččat ja máilmmiviidosaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har sett at landsdelen i stadig mindre grad har blitt tilgodesett med de arbeidsplassene verdiskapningen kunne bidratt til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat oaidnán ahte dán riikkaoassái eai leat fuolahuvvon dat bargobáikkit maid árvoháhkan livččii sáhttán mielddisbuktit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når vi i tillegg opplever et nasjonalt lovverk som i stadig større grad legger begrensninger på den næringsutvikling som kunne funnet sted, har dette bidratt til at landsdelen er preget av fraflytting og kompetanseflukt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dasa lassin vásihit nationála láhkaortnega mii eanet ja eanet gáržžida dan ealáhusovdáneami mii livččii sáhttán leat, de dát lea váikkuhan dasa ahte dán riikkaoasis leat olbmot fárren eret ja gelbbolašvuohta ii leat bisson doppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske, norske og kvenske lokalsamfunn står nå i fare for å komme i en situasjon der det ikke er mulig å tilby befolkningen basale behov for offentlige tjenester, noe som bidrar til å akselerere den negative utviklingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi, dáža ja kvena báikegottiin lea dál várra gártat dillái mas ii leat vejolaš fállat álbmogii almmolaš bálvalusaid mat gokčet sin dábálaš dárbbuid, mii fas mielddisbuktá ahte dilli hedjona vel jođáneappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget anerkjenner at samiske distrikt og områder er avhengig av å kunne tilby innbyggerne attraktive arbeidsplasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi dovddasta ahte sámi guovllut leat sorjavaččat das ahte sáhttet fállat ássiide geasuheaddji bargosajiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uten et arbeidsmarked vil den negative befolkningsutviklingen fortsette og tappe samiske distrikter og bygder for både samiskspråklig og kulturell kompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ii leat bargomárkan, de dát negatiivvalaš álbmotovdáneapmi joatkašuvvá ja sámi guovlluin ja gilážiin nohká dasto sámegiel ja kultuvrralaš gelbbolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil være i fremtiden være viktig å ha et variert næringsliv der samer ønsker å bo og leve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte boahtteáiggis gávdnojit máŋggabealálaš ealáhusat guovlluin gos sámit háliidit orrut ja eallit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil ikke på prinsipielt grunnlag si nei til næringsutvikling og industri, men sikre prosesser der man er tidlig med i planer og har reell medbestemmelse på både etableringer og avkastninger til lokalsamfunnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi prinsihpalaččat ii hilggo ealáhusovdáneami ja industriija, muhto háliida sihkkarastit proseassaid main árrat searvvahuvvo plánaide ja main lea mielde mearrideame sihke ásahemiid ja buvttademiid báikegottiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil i sterkere grad ha fokus på sjøsamiske næringsveier og bidra til å etablere kystsamisk kompetansesenter som bidrar med hjelp til etableringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu eanet fokuseret mearrasámi ealáhusgeainnuide ja váikkuhit dasa ahte ásahuvvo riddosámi gelbbolašvuođaguovddáš mii lea veahkkin ásahemiid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil også jobbe for en avbyråkratisering for de små næringslivsutøverne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi maiddái áigu bargat dan ovdii ahte unnidit byråkratiija smávva ealáhusdoaimmaheddjiid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål: Levende samiske bygder med mangfoldig kultur og variert næringsliv i hele landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearri: Ealli sámi gilit máŋggabealálaš kultuvrrain ja máŋggabealálaš ealáhusaiguin miehtá riikka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Natur- og kulturnæringer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luonddu- ja kulturealáhusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Naturressursene har sikret bosetting gjennom alle tider, og gitt et naturlig fortrinn som fortsatt må være bærebjelken for utviklingen samisk, kvensk og norsk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luondduresursat leat sihkkarastán ássama áiggiid čađa, ja leat lunddolaččat buktán ovdamuni mii ain ferte leat sámi, kvena ja dáža kultuvrraid ovddideami geađgejuolgin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ressursene er i distriktene, og rettferdig fordeling og prinsipp om goder til de som avgir ressurser, vil bygge landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Resursat gávdnojit doaresbealguovlluin, ja vuoiggalaš juogadeami bokte ja prinsihpain ahte sis geain resurssat bohtet, ožžot ábu juoga ládje, huksešii riikka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med fremtidsrettet næringsutvikling, god infrastruktur og trygge arbeidsplasser skal nordområdene bli den beste utgaven av seg selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtteáiggi ealáhusovddidemiin, buriin infrastruktuvrrain ja oadjebas bargosajiiguin galget davviguovllut šaddat nu buorren go fal sáhttet šaddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reell medbestemmelse og samarbeid i alle beslutningsprosesser gir eierskap til samisk, kvensk og norsk utvikling i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohta mielmearrideapmi ja ovttasbargu buot mearridanproseassain addá eaiggátvuođa sámi, kvena ja dáža ovddideapmái davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Naturnæringer omfatter næringer som landbruk, skogbruk, utmarksnæring inkludert reindrift, fjordfiske, innlandsfiske, sanking og all naturbasert næring i utmarka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luondduealáhusat leat ealáhusat nugo luonddudoallu, meahccedoallu, meahcásteapmi oktan boazodoaluin, vuotnaguolástemiin, sáivaguolástemiin, čoagginealáhusaiguin ja buot luondduvuđot ealáhusaiguin meahcis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den største trusselen mot samisk språk og kultur er avfolkning og forgubbing av distriktene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorámus áitta sámegillii ja sámi kultuvrii lea go guovllut guorranit ja go gaskamearálaš ahki loktana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er behov for etableringer av nye næringer i tillegg til å utvikle de tradisjonelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dárbu ásahit ođđa ealáhusaid lassin daid árbevirolaš ealáhusaid ovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil vurdere samfunnsnytten opp mot ulempene slike etableringer medfører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii árvvoštallat servvodatávkki daid hehttehusaid ektui maid dákkár ásaheamit mielddisbuktet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil i sterkere grad ha fokus på sjøsamiske næringsveier og bidra til å etablere kompetansesenter for utmarksbruk- og næring, som bidrar med hjelp til næringsetableringer og moderne utmarkskompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu eanet fokuseret mearrasámi ealáhusgeainnuide ja váikkuhit dasa ahte ásahuvvo gelbbolašvuođaguovddáš meahcásteami ja ealáhusa várás mii lea veahkkin ealáhusásahemiid ja ođđaáigásaš meahcástangelbbolašvuođa oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil også jobbe for en avbyråkratisering for de små næringslivsutøverne, og lovendringer som hindrer bærekraftig utmarksbruk i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi maiddái áigu bargat dan ovdii ahte unnidit byråkratiija smávva ealáhusdoaimmaheddjiid várás, ja bargat dan ovdii ahte rievdadit lágaid mat leat hehttehussan ceavzilis meahccegeavaheapmái davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sterkt moderne samisk næringsliv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nanu o đđaáigásaš sámi ealáhusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske samfunnenes levedyktighet er avhengig av en bærekraftig næringsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi servodagaid ceavzinvejolašvuohta dárbbaša nanu ealáhusovdánahttima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fremtidig næringsutvikling skal være basert på nytenkning og modernisering, med bolyst, økonomi, sosiale forhold og bærekraft som bærende elementer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhusovdánahttin boahtteáiggis galgá leat huksejuvvon ođđajurddašeapmái ja ođasmahttimii, mas lea ássanmokta, ekonomiija, sosiála dilit ja ceavzilvuohta vuođđoelemeantan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De digitale mulighetene skal utnyttes til fordel for samisk bygder og næringsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi gilit ja ealáhusat fertejit oažžut ávkki digitála vejolašvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil fremover satse på kompetanseheving, innovasjon og teknologi lokalisert i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu bidjat eanet návccaid gelbbolašvuođaloktemii, innovašuvdnii ja teknologiijii mat leat sajustuvvon sámi guovlluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske næringshager og klynger med kompetansemiljø skal etableres rundt omkring i samiske områder, og gjerne gjennom et sterkt og godt samarbeid med andre offentlige instanser og lokalt næringsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ealáhussiiddat ja čoahkkádusat main leat gealbobirrasat galget ásahuvvot feara gosa sámi guovlluide, ja áinnas nanu ja buori ovttasbarggu bokte eará almmolaš ásahusaiguin ja báikkálaš ealáhusaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidsavtaler skal tas i aktivt bruk for å få til nysatsninger i samiske distrikt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargošiehtadusaid ferte áŋgirit váldit atnui vai oažžut eanet ođđaásahemiid sámi guovlluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Industri og samfunnsansvar</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Industri ija ja servodatovddasvástád us</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Naturressurser i nord skal gi grunnlag for lokal verdiskapning, arbeidsplasser, lokal makt, bosetning og bolyst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luondduresurssat davvin galget addit vuođu báikkálaš árvoháhkamii, bargosajiide, báikkálaš mearridanváldái, ássamii ja ássanmoktii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom samarbeid med industri og myndigheter stilles krav om miljø, lokalt eierskap og medvirkning skal industri bidra til attraktive bo- og arbeidsplassområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbarggu bokte industriijain ja eiseválddiiguin mat bidjet gáibádusaid birrasii, báikkálaš eaiggátvuhtii ja mielváikkuheapmái, galgá industriija mielddisbuktit geasuheaddji ássan- ja bargosadjeguovlluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil ikke være prinsipielt i mot etableringer av industri i områder som er viktig for samisk bosetning, men vil alltid stille krav nullutslipp og avkastingning til lokalsamfunnene ved slike etableringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ii prinsihpalaččat hilggo industriija guovlluide mat leat dehálaččat sámi ássamii, muhto áigu álo bidjat gáibádussan ahte ii gávdno nuoskkideapmi, ja ahte báikegottit galget dinet dákkár ásahemiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>All etablering av industrivirksomhet i samiske områder skal forpliktes til samfunnskontrakt der deres ansvar for miljø og lokalsamfunnet klargjøres og synliggjøres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot ásaheamit sámi guovlluide galget geatnegahttojuvvot servodatšiehtadusa dahkat mas sin ovddasvástádus birrasii ja báikegoddái čielggaduvvo ja čalmmustahttojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil alltid vurdere samfunnsnyttet opp mot ulemper ved slike etableringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu álo servvodatávkki daid hehttehusaid ektui maid dákkár ásaheamit mielddisbuktet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kultur og kulturutvikling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kultuvra ja k ultur ovddideapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kultur og kulturelle utrykk er en viktig identitetsfaktor for samene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kultuvra ja kultuvrralaš buktagat leat dehálaš identitehtafáktorat sápmelaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kultur og uttrykk utvikler seg i sin samtid gjennom private, frivillige, offentlige og institusjonelle initiativ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kultuvra ja buktagat ovdánit áiggi mielde priváhta, eaktodáhtolaš, almmolaš ja institušuvnnalaš návccaid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kultur og uttrykk er ofte både sted- og tidsbunden, og er et uttrykk for lokale samiske forhold i sin samtid og fortid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kultuvra ja buktagat leat dávjá čadnon sihke báikái ja áigái, ja leat bohtosat báikkálaš sámi diliin sihke dálá áiggis ja ovddeš áiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil skape rammer som sikrer kulturell utvikling både hos de samiske institusjonene og i den samiske frivillige sektoren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu addit rámmaid mat sihkkarastet kultuvrralaš ovdáneami sihke sámi institušuvnnain ja sámi eaktodáhtolaš suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske sivile samfunnet er motoren i utvikling av samisk kultur for å nå ut med kunnskap om samisk kultur og språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi siviila servodat lea mohtor sámi kultuvrra ovdánahttimis, ja sámi kultuvrra ja giela birra gaskkusteamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal satses på medier og plattformer som når den oppvoksende generasjonen og som gir samisk kultur en naturlig plass i den norske kulturarven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás galgá bidjat eanet árjjaid mediaide ja vuogádagaide mat olahit bajásšaddi buolvva ja mat addet sámi kultuvrii lunddolaš saji dáža kulturárbbis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål: En levende og sterk samisk kultur over hele landet, og en være en anerkjent del av Norges kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttu: Ealli ja nanu sámi kultuvra miehtá riikka, ja leat dohkkehuvvon oassin Norgga kulturárbbis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skal sikre at lokalbefolkningen har samme trygghet for sitt leveområde, sine arbeidsplasser, kultur og natur, som andre i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii galgat sihkkarastit ahte báikegoddeálbmogis lea seamma oadjebasvuohta sin eallinguovlluide, sin bargosajiide, kultuvrii ja lundui, go earáin Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samfunnet skal utvikles for å styrke tilstedeværelsen, og sikre og trygge samfunnslivet i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Servvodat galgá ovddiduvvot nannen dihte oasálastima, ja sihkkarastit ja suodjalit servvodateallima davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk, kvensk og norsk kultur og tilstedeværelse hører til i nord, og alle tre skal anerkjennes og respekteres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi, kvena ja dáčča kultuvra ja oassálastin gullá davás, ja buot golmmas galget dohkkehuvvot ja árvvus atnot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal legges til rette for at kulturene kan leve side om side også i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá láhčit dili nu ahte kultuvrrat sáhttet eallit bálddalaga boahtteáiggis maid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barn og unge er vår felles fremtid, og vi skal bygge nord for fremtidige generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát ja nuorat leat min oktasaš boahtteáigi, ja mii galgat hukset davi boahttevaš buolvvaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å gi ungdom og unge voksne muligheter til utdanning og attraktive arbeids- og boområder i nord vil øke vår bærekraft, både kulturelt og økonomisk i et generasjonsperspektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraide ja nuorra rávisolbmuide addit vejolašvuođa oahpahussii ja bivnnuhis bargo- ja orrunsajiide davvin lasiha ceavzilvuođa, sihke kultuvrralaččat ja ekonomalaččat buolvaperspektiivvas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samfunnskontrakten om at naturressursene skal komme innbyggerne til gode, skal ligge til grunn gjennom arbeidsplasser og ringvirkninger i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Servodatšiehtadus ahte luondduresurssat galget ássiide buorrin, galgá vuođđun bargosajiid ja lassiváikkuhusaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den negative befolkningsutviklingen i nord er ikke bare en utfordring for den nordligste landsdelen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Negatiiva álbmotovdáneapmi ii leat dušše hástalussan riikka davimus guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en like stor utfordring for samiske distrikt og bærekraften for levende samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea seamma stuora hástalussan sámi boaittobealguovlluide ja ceavzilis ealli sámi gielaide ja kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal invitere de nordligste fylkeskommunene til samarbeid og samhandling for gjennomføre en slagkraftig nærings- og bosetningsstrategi for nordområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi galgá bovdet davimus fylkkagielddaid ovttasbargui ja servvoštallamii čađahan dihte gievrras ealáhus- ja orrunstrategiija davviguovlluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil bidra til utstrakt samarbeid og samhandling med ulike nivåer og organer nettopp for å sikre bosetning og gode liv i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu váikkuhit viiddis ovttasbarggu ja servvoštallama iešguđetlágan dásiin ja orgánaiguin sihkkarastit ássama ja buori eallima davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordområdene skal gi gode levekår, bolyst, arbeidsplasser og befolkningsvekst, som vil bidra til styrket sikkerhetspolitikk i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviguovllut galget addit buori birgenlági, ássanmovtta, bargosajiid ja olmmošlassáneami, mii váikkuha dasa ahte nannet sihkarvuođapolitihkka davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åndelige verdier er viktig del av samisk, både innen helse, pleie og omsorg - og også som del av vår levemåte og verdensbilde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoiŋŋalaš árvvut leat dehálaččat sámiide, sihke dearvvašvuođa, fuolahus - ja maid oassin min eallinvuogis ja máilmmigovas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har vi fortsatt en natur- og åndelig nærhet innenfor mange samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea mis ain lagasvuohta lundui- ja vuoiŋŋalašvuhtii olu sámi dilálašvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kristendommen, og spesielt læstadianismen, står også sterkt, og mennesker har generelt et nært forhold til sin tro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Risttalašvuohta, erenoamážit lestadianisma, lea nanus, ja obbalaččat lea olbmuin lagasvuohta oskui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tanken om at kropp og sjel henger sammen er sterkt rotfestet på i de samiske samfunnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jurdda ahte gorut ja siellu gullaba oktii lea nannosit cieggan sámi servvodagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil jobbe for et likeverdig helse- og sosialtilbud til samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu bargat dan ala ahte oažžut dásseárvosaš dearvvašvuođa- ja sosiálafálaldaga sápmelaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette tilbudet skal ta utgangspunkt i brukerens språklig og kulturelle bakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán bálvalusa vuolggasadjin galgá leat geavaheaddji gielalaš ja kultuvrralaš duogáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vil Sametinget kompetanseutvikling på komplementære og tradisjonelle behandlingsformer, som et tillegg til konvensjonell medisin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin Sámedikki ollisteaddji gealboháhkamii ja árbevirolaš dikšunvugiide, boahtit lassin dábálaš dálkumii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal skapes mer åpenhet rundt den åndelige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá vuoiŋŋalašvuođa birra šaddat eanet rabasvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk tradisjonelle hjelpemetoder som healing og skal aksepteres som del av vår levemåte og det psykososiale helsetilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi árbevirolaš veahkehanvuogit nu go dálkkodeapmi ja "lohkan" galget dohkkehuvvot dego oassin min eallinvuohkái ja psykososiála dearvvasvuođafálaldahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål: Gode og likeverdige helsetjenester til samer, hvor også den åndelige dimensjonen er integrert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttu: Buorit ja ovttadássásaš dearvvasvuođabálvalus sápmelaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12. Internasjonalt arbeid, likeverd og likestilling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12. Riikkaidgaskasaš bargu, ovtta árvos ašvuohta ja dásseárvu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er full likestilling og likeverd både på Sametinget og i samfunnet forøvrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttu lea dievaslaš dásseárvu ja ovttaárvosašvuohta sihke Sámedikkis ja muđui servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spesielt den sjøsamiske kulturen er lite anerkjent, lider av fornorskningsprosessen og at det samiske samfunn i dag ikke har samme aksept for sjøsamer, blant annet fordi de i hovedsak har norsk som morsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamážit mearrasámi kultuvra ii leat bálljo dohkkehuvvon, gillá dáruiduhttinproseassa ja ahte sámi servodagat eai ge dohkket mearrasámiid, earret eará dan dihte go sis lea dárogiella eatnigiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mye av det samme ser vi med fastboendes utmarksbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu lea seamma ládje dáloniid meahccegeavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samer og kvener har levd side om side, og har ofte sterke slektsbånd og har påvirket hverandres kulturer over generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat ja kvenat leat orron bálddalaga, ja dávjá leat nanu fuolkevuođačanastagat sis ja leat báidnán goabbat guoimmi kultuvrraid buolvvas bulvii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil jobbe for økt samisk-kvensk samarbeid der det er naturlig, for tar vi vare på kvensk kultur, tar vi også vare på samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu bargat dan ala ahte nannet sámi- kvena ovttasbarggu doppe gos lea lunddolaš, jus fuolahit kvena kultuvrra, de fuolahit maid sámi kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom samarbeid over grensene i Norden vil Sametinget skape allianser for hele nordområdet og på den måten gi hele nordområdet større kraft og gjennomslagskraft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkain ovttasbarggu bokte rájáid rastá áigu Sámediggi ráhkadit ovttastusa olles davviguovlluin ja dainna lágiin addit olles davviguvlui eanet vuoimmi ja vuoitinvuoimmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>13. Andre tiltak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>13. Eará doaibmabijut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske samfunn står i en særstilling i Norge ved at man er i et stort mindretall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmot lea erenoamáš dilálašvuođas Norggas go lea unnitlogus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er dermed behov for tiltak for å sikre samisk demokrati og medbestemmelse i samfunnslivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea dárbu doaibmabijuide sihkkarastin dihte sámi demokratiija ja mielmearrideami servodateallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Politisk arbeid og robuste organisasjoner skal sikre samers demokratiske medbestemmelse i sivilsamfunnet og på politisk nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politihkalaš bargu ja nanu organisašuvnnat galget sihkkarastit demokráhtalaš mielmearrideami siviila servvodagas ja politihkalaš dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>14. Politisk og administrativt nivå</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>14. Politihkalaš ja hálddahuslaš dássi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ledes av en politisk ledelse og har egen administrasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis galgá politihkalaš jođiheapmi ja galgá leat sierra hálddahus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å gjennomføre politikk er politikere og administrasjon gjensidig avhengig av hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai politihka čađahuvvo leat politihkkarat ja hálddahus sorjjálaččat nubbi nuppis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det må være en balanse mellom det Sametinget bevilger ut til det samiske sivile samfunnet og det Sametinget bruker på egen administrativ og politisk virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferte dássedeaddu Sámedikki juolludemiid gaskkas sámi siviila servodahkii ja das maid Sámediggi atná iežas hálddahussii ja politihkalaš doibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er avhengig av tillat hos eget folk og i samfunnet for øvrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi dárbbaša doaibmabijuid sámi álbmogis ja muđui servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor viktig at det samiske demokratiet utvikles, effektivseres og moderniseres i takt med eget folk og at Sametinget har god kontakt med de samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea dehálaš ahte sámi demokratiija ovddiduvvo, beavttálmahtto ja ođasmahtto iežas álbmoga dárbbu mielde ja ahte Sámedikkis lea buorre oktavuohta sámi servodagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedmål:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldomihttu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et effektivt og moderne samisk demokrati med tillit hos folket, og et Sameting med god kontakt med det. samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaktilis ja ođđaáigásaš sámi demokratiija masa álbmot luohttá, ja Sámediggi mas lea buorre oktavuohta sámi servodagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Delmål:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Hálddahuslaš dási beavttálmahttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Effektivisering av det politiske nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Politihkalaš dási beavttálmahttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styrking av demokratiske prosesser, med spesiell fokus på opposisjonens muligheter til å fremme saker i plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nannet demokráhtalaš proseassaid, mas erenoamážit opposišuvnna vejolašvuohta ovddidit áššiid dievasčoahkkimis guovdilasto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Gjeninnføring av Tilskuddstyret, som fordeler søkerbaserte tilskudd til næring- og kulturtiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđasit ásahit Doarjjastivrra, mii juohká ohcanvuđot doarjagiid ealáhus- ja kulturdoaibmabijuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Politisk og administrativt nivå effektiviseres, og skal over en fireårsperiode reduseres fra en andel på 31%, til en andel på maks 21% av budsjettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politihkalaš ja hálddahuslaš dásit beavttálmahttojuvvojit, ja galget njealji jagi badjel unniduvvot 31% rájes eanemusat 21% rádjái bušeahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komite og plenum gjennomføres samme uke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi ja dievasčoahkkin čađahuvvo seamma vahkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Daglige pauser under komite og plenum reduseres fra 4 timer timer til 1,5 timer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivválaš bottut lávdegoddi ja dievasčoahkkima oktavuođas unniduvvot 4 diimmus 1,5 diibmui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det avholdes digitale møter der hensiktsmessig og det ikke går utover kvaliteten, som skal gi innsparinger både økonomisk og ved mindre reisevirksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitála čoahkkimat dollojuvvojit doppe gos lea ulbmilaš ja ii hehtte kvalitehta, mii galgá seastit sihke ekonomalaččat ja unnidit mátkkošteami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget presenterer også et langtidsbudsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ovdanbuktá maiddái guhkesáiggebušeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Langtidsbudsjettet bygges på en antakelse om at man får samme tilordning fra staten som tidligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhkesáiggebušeahta vuođđun lea árvalus ahte stáhtas boahtá seamma juolludeapmi go ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er målet til enhver tid å redusere avviket mellom budsjettbehov og reelt budsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás lea čađat mihttu unnidit gaskka gaskal bušeahttadárbbu ja duohta bušeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil ikke komme til uttrykk i langtidsbudsjettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ii boađe ovdan guhkesáiggebušeahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Langtidsbudsjettet vil vise hvilken retning Sametinget ønsker for de nærmeste årene, og hvor man vil stå budsjettmessig om fire år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhkesáiggebušeahtta čájeha guđe guvlui Sámediggi háliida lagamus jagiid, ja gos mii leat bušeahta dáfus njealji jagi geahčen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et sterkt og effektivt sameting med tillit hos folket, og med en nærings- og arbeidspolitikk som gir lys i husan og et levende samisk samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nanu ja beaktilis sámediggi mas lea luohttámuš álbmogis, ja mas lea ealáhus- ja bargopolitihkka mii mielddisbuktá čuovgga viesuide ja ealli sámi servodat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er tatt høyde for en lønns- og prisvekst pr år på ca 3%.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sullii 3 % dábálaš bálká- ja haddegoargŋun lea rehkenastojuvvon mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Satsinger for perioden er kysten og folket, utmarksbruk, nordområdene;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŋgiruššamat dán áigodagas leat riddu ja álbmot, meahccegeavaheapmi, davviguovllut;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>steds- og regionsutvikling inkludert næringsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>báike- ja regiovdnaovddideapmi, dasa gullá maid ealáhusovddideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
