<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">odda_assit_tbkaven_ny_retning_i_naerings_samegillii_ja_darogillii.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny retning i nærings- og bosetningspolitikken Nord-Norge, og spesielt distriktene i nord, avfolkes i et tempo som skremmer både myndighetene og sivilsamfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa hálti ealáhus- ja ássanpolitihkas Davvi-Norga, ja erenoamážit guovllut davvin, guorranit johtilit mii suorggaha sihke eiseválddiid ja siviilaservodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det fins jobber i nord, men fortsatt er synker folketallet måned for måned.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvin gávdnojit barggut, muhto ain njiedjá olmmošlohku mánus mánnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når distriktene avfolkes, avfolkes også de samiske samfunn, som gjerne står svakt i utgangspunktet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go guovllut guorranit, de nohká maiddái sámi servodat, mii juo vuolggasajis lea heittot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å snu samfunnsutviklingen, trenges det både meningsfylte arbeidsplasser gjennom relevant næringsutvikling, god samfunnsmessig infrastruktur og bolyst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go servodatovdáneami galggaš jorgalahttit, de dárbbašuvvojit maiddái bargosajit relevánta ealáhusovddideami, buori servodatlaš infrastruktuvrra ja ássanmiela bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal bo folk i husan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viesuin galget ássat olbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folk flytter på grunn av de store ting som kjærlighet og arbeidsplasser, og blir på grunn av de små ting, som barnehager, godt bomiljø og meningsfylt fritid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot fárrejit stuorra áššiid geažil mat leat ráhkisvuohta ja bargosajit, ja bisánit smávva áššiid geažil, nugo ahte leat mánáidgárddit, buorre ássanbiras ja dohkálaš astoáiggefálaldat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skal nord være attraktivt for egen befolkning og tilflyttere, må man jobbe på tvers av fagmiljøer og fylker, og finne det unike for hvert område og bygge næring og bosetning rundt dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos Davviguovlu galggaš geasuhit iežas álbmoga ja sisafárrejeddjiid, de fertet bargat rastá fágabirrasiid ja fylkkaid, ja gávdnat dan mii lea áidnalunddot guovllus ja hukset ealáhusa ja ássama dan birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget fremfor noen, bør være opptatt av å snu utviklingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi berrešii ovdalis earáid, beroštit ovdáneami jorgalahttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedgang i befolkningen vil gå hardt utover den samiske befolkningen, som allerede er i mindretall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmošlogu njiedjan čuohcá garrasit sámi álbmogii, mii juo lea unnitlogus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stedsutvikling og bolyst må defineres for alle områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikeovddideapmi ja ássanmiella ferte definerejuvvot buot surggiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man bør også identifisere og endre rammebetingelser som hindrer næring og gode liv i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Berre maiddái identifiseret ja rievdadit daid rámmaeavttuid mat eastadit ealáhusaid ja buori eallima davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har alene begrensede økonomiske ressurser til å snu utviklingen i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis okto leat unnán ekonomalaš resurssat ovdáneami jorgalahttimii davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig har Sametinget påvirkningsmulighet på rammebetingelser for øvrig, og for å være pådriver for god infrastruktur, proaktiv holdning til nærings- og bosetningstiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás lea Sámedikkis váikkuhanvejolašvuohta rámmaeavttuide muđui, ja sáhttá doaibmat buori infrastruktuvrra láidesteaddjin, ovdagihtii láhčit ealáhus- ja ássandoaibmabijuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget må invitere de nordligste fylkeskommunene til en felles innsats for ny nærings- og bosetningspolitikk i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ferte bovdet davimus fylkkagielddaid oktasaččat áŋgiruššat ođđa ealáhus- ja ássanpolitihkain davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom ny nærings- og bosetningspolitikk for nord, skal befolkningstallene igjen øke, og nord fortsette å bestå av bærekraftige samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa ealáhus- ja ássanpolitihka bokte davvin, lassánišgoahtá fas olmmošlohku, ja davviguovlu fas lea ceavzilis servodat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med stor fokus på infrastruktur og samferdsel, juridiske rammebetingelser, økonomiske incitament, stedsutvikling og bolyst, vil nord kunne ha stor geopolitisk betydning også i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lea stuorra fokus infrastruktuvrii ja johtalussii, juridihkalaš rámmaeavttuide, ekonomiijai, báikeovddideapmái ja ássanmillii, de sáhtášedje davviguovllut leat geopolitihkalaččat hui dehálaččat maiddái boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
