<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm_-_sametinget_har_gitt_tilskudd_til_to_fiskere_i_nord-troms.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Sametinget har gitt tilskudd til to fiskere i Nord-Troms</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PRM: Sámediggi lea addán doarjaga guovtti guolásteaddjái Davvi-Romssas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har innvilget 300 000,- til Røyelkampen AS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea juolludan 300 000,- Røyelkampen AS:i.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selskapet er basert i Nordreisa og eid av Oskar Marvik, som nå skal kjøpe sitt første fiskefartøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat lea Ráissas ja dan eaiggáduššá Oskar Marvik, gii dál áigu oastit iežas vuosttaš bivdofatnasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har også innvilget 331 000,- til Norberg AS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea maiddái juolludan 331 000,- Norberg AS:i.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selskapet eies av Simen Nymo og holder til i Vannvåg, Karlsøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Simen Nymo eaiggáduššá fitnodaga, ja dat lea Vándarvágis, Gálssás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse tilskuddene bidrar til nyrekruttering til fiskeryrket i Nord-Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát doarjagat mielddisbuktet ođđarekrutterema guolástusealáhussii Davvi-Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er glade for å kunne bidra til å styrke den lokale fiskeflåten i regionen og håper tilskuddene vil gi de unge fiskerne en god start på egne karrierer som fiskere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ilus go sáhttá veahkkin nannet regiovnna báikkálaš bivdofatnasiid ja sávvá ahte doarjagat leat veahkkin addime dán guovtti nuorra guolásteaddjái buori álggu iežaska guolástandoaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er veldig viktig å gi bevilgninger til de som ønsker å etablere seg som fiskere i de samiske områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea hui dehálaš juolludit doarjagiid sidjiide geat háliidit bargagoahtit guolástusealáhusas sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nyrekruttering skaper gode ringvirkninger for lokalsamfunn i Nord-Troms, så det er positivt at to unge vil satse som fiskere, sier sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđarekrutteremis leat buorit váikkuhusat báikkálaš servvodagaide Davvi-Romssas, nu ahte lea buorre go guokte nuorra olbmo áiguba áŋgiruššat guolástusealáhusas, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>+47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat gažaldagat dahje áiggut jearahallat, váldde oktavuođa sámediggeráđiin Silje Karine Muotka in (NSR), mob. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
