<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tegnsprak_nob.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norsk tegnspråk og dets stilling i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárogiela mearkagiella ja dan sadji sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil løfte opp norsk tegnspråk og dets stilling i det samiske samfunnet som sak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NSR háliida loktet dárogiela mearkagiela ja dan sajádaga sámi servodagas, áššin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det offentlige skal sikre tilgang til språklige rettigheter og til likeverdig deltagelse i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolašvuohta galgá sihkkarastit gielalaš vuoigatvuođaid ja ahte buohkat sáhttet searvat servodahkii ovtta dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beaiveálgu-erklæringen setter søkelys på dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaiveálgu-julggáštus čalmmustahttá dán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Samer med funksjonsnedsettelser har krav på like rettigheter og muligheter i det samiske samfunnet gjennom tiltakene i likestillingsmeldingen».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiin geain lea doaibmavádjitvuođat leat seamma vuoigatvuođat ja vejolašvuođat sámi servodagas dásseárvodieđáhusa doaibmabijuid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er det ofte slik at samiske barn som velger tegnspråk som språk ikke nødvendigvis får samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea dávjá nu ahte ahte sámi mánát geat válljejit mearkagiela giellan, eai oaččo dan sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller omvendt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dahje nuppebeliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det handler om manglende kompetanse og ressurser, samt at det ikke ligger godt nok inne i plan og rammeverk for skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás lea sáhka váilevaš gelbbolašvuođas ja ressurssain, ja dasa lassin ii leat dát doarvái bures biddjon skuvllaplánaide ja rámmavuogádagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å utvikle språk og identitet er en menneskerett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdánahttit giela ja identitehta lea olmmošvuoigatvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Språkstatus 2021- fra Språkrådet gis tegnspråk ekstra plass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Språkstatus 2021 čállosis- maid Språkrådet lea almmuhan, lea mearkagiela birra ollu čállon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fram til 80-tallet ble døve barn undervist uten bruk av tegnspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gitta 80-logu rádjai ožžo bealljehis mánát oahpahusa mearkagiela geavakeahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tegnspråk var ikke anerkjent, noe som er endret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkagiella ii lean dohkkehuvvon, muhto dát lea rievdan dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rettigheten til norsk tegnspråk er uavhengig av hørsel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárogiela mearkagiela vuoigatvuohta ii leat čatnon gullui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mennesker med tilknytning til minoriteten har rettigheter til tegnspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Minoritehtii čatnon olbmuin lea vuoigatvuohta mearkagillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkmelding (Meld. St.8 (2018 – 2019)) Regjeringen utnevnte 13. aug. 2021 et offentlig utvalg som skal utrede situasjonen for norsk tegnspråk på bakgrunn av den nye språkloven som trer i kraft 1. jan 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielladieđáhus (Meld. St.8 (2018 – 2019) Ráđđehus nammadii borgemánu 13. beaivvi 2021 almmolaš lávdegotti mii galgá guorahallat dárogiela mearkagiela dili ođđa giellalága vuođul, mii boahtá fápmui ođđajagemánu 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR ber Sametinget/ sametingsrådet opprette kontakt med utvalget og initiere et samarbeid slik at utvalget ser på samiske døve sine rettigheter til tegnspråk, hvordan det har fungert og hvordan det har virket inn på ulike områder i livet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NSR bivdá Sámedikki/Sámediggeráđi ásahit oktavuođa lávdegottiin ja vuolggahit ovttasbarggu nu ahte lávdegoddi maiddái geahčada sámi bealjehemiid mearkagiella vuoigatvuođaid, mo dát lea doaibman ja mo dát lea váikkuhan eallima iešguđetlágan beliide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
