<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">joar-nango.4448217-97565.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den første kunstneren som flytter inn i Lásságámmi er Joar Nango, født i Alta i 1979.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttamuš dáiddár guhte fárre Lásságámmái, lea Joar Nango, guhte riegádii Áltái 1979.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han skal bebytte boligen i perioden 2. - 10. januar 2008. I denne artikkelen kan du lese mer om Nangos arbeid og hans opphold i boligen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son gevaha viesu áigodaga ođđajagemánu 2.-10. b. Dán artihkkalis don sáhtát lohkat eambbo Nango barggu ja orruma birra Lásságámmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Joar er av Masislekt og har vokst opp i Alta og Molde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joar lea mázelaš sogas, ja bajásšaddan Álttás ja Moldes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han studerer ved NTNU i Trondheim, men bor for tiden i Berlin hvor han fullfører sitt Diplomarbeide i Arkitektur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea oahpu ožžon NTNU:s Troanddimis, muhto orru dál Berliinnas. Doppe son lea gearggaheamen iežas diplomabarggu arkitektuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet hans er et studie av det moderne samiske rommet, og har den foreløpige tittelen ”Samisk Arkitektur”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su bargu lea dutkat ođđa-áigásaš sámi lanja, ja das lea gaskaboddasaš namman ”Sámi arkitektuvra”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette sier Nango sjøl om arbeidet sitt: Hvordan de gamle samiske tradisjoner og den moderne samiske identiteten kan smelte sammen for å formgi ”Et moderne samisk rom”?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná Nango ieš dadjá iežas barggu birra: Mo boares sámi árbevierut ja ođđa-áigásaš sámi identitehta sáhttet suddat oktii ja hábmet ”Ođđa-áigásaš sámi lanja”?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den siste tiden har jeg reist rundt i Sapmi og gjort detaljerte studier av samisk arkitektur slik vi finner den idag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimuš áiggi son lea jođašan Sámis ja dutkan dárkilit sámi arkitektuvrra dan hámis mas dat odne lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har gjort studier på tre ulike områder;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lea dutkan golbma sierra suorggi;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>den samiske tradisjonsarkitekturen, de moderne samiske boforhold, og den samiske institusjonsarkitekturen slik vi finner den idag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámi árbevirolaš arkitektuvrra, ođđa-áigásaš sámi orrundili, ja sámi institušuvdnaarkitektuvrra dan hámis mas dan odne deaivvahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mine studier har tatt meg til bl.a. Trondheim, Mazé, Guovdageaidnu, Gáivuona, Tromsø, Bodø, Kirkenes, Karasjok og nå altså Skibotn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu dutkamušat leat dolvvodan mu ee. Troandimii, Mázii, Guovdageidnui, Gáivutnii, Tromsii, Bodedjui, Girkonjárgii, Kárášjohkii, ja dál fas Ivgobahtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere i sommer reiste jeg også rundt i Canada og gjorde studier på den nord-østamerikanske Mi´kmaq stammens boforhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabut dán geasi mun jođašin maid Kanádas ja dutken davvenuorta-amerihkálaš Mi´kmaq nammasaš čeardda orrundili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg besøkte i alt 7 forskjellige reservater, og samlet inn materialer som ble nyttige i sammenligningsstudierstudier av urbefolkningsarkitektur i møtet mellom modernitet og tradisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun galledin buohkanassii 7 sierra reserváhta, ja čohkkejin ávdnasiid mat šadde ávkin go buohtastahtten álgoálbmotarkitektuvrraid ođđa-áigásašvuođain ja árbevieruiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet består av tre ulike deler;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargui gullet golbma oasi;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>en innstallasjon, en reiseskildring og en mer visjonær fanzine som fabulerer omkring temaet ”samisk arkitektur”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>installašuvdna, mátkeválddahallan ja beroštusgihpa (fanzina) mas geahčadan ovddas guvlui ja govahalan fáttá ”sámi arkitektuvrra”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Installasjon skal bygges i Galleri KIT i Trondheim.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Installašuvdna: Installašuvdna ceggejuvvo Galleri KIT nammasaš báikái Troandimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den vil bygges som et personlig lite rom tapetsert med mine tanker og skisser fra underveis i prosessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ráhkaduvvo persovnnalaš unna lanjažin mas lean skoađastan iežan jurdagiid ja válddahallamiid barggu olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Strukturen vil bli presentert i et lite utstillingsvindu inne i galleriet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Struktuvra čájehuvvo unna čájáhusláses ieš gálliris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De to andre arbeidene vil presenteres inne i dette rommet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duot guokte nuppit barggut čájehuvvojit duon namahuvvon lánjas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reiseskildringen er en redigert versjon av mine bilder, tanker og studier fra de reisene jeg har gjort i løpet av det siste halve året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkeválddahallan: Matkeválddahallama lean ođasmahttán govaiguin, jurdagiiguin ja dutkamiiguin duoin mátkkiin maid lean čađahan maŋimuš jahkebeali.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med til dette hører også en prosjektbeskrivelse av et arbeidetmed ild og snø, en workshop jeg skal lede for og med samisk ungdom i Kirkenes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa maid gullá prošeaktačilgehus barggus maid čađahan dolain ja muohttagiin, go dat lea bargobádji (workshop) maid galggan jođihit Girkonjárggas sámi nuoraid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil være en del av samtidskunstfestivalen som går av stabelen tidlig i februar nå i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat šaddá leat oassi dálášdáiddafestiválas mii čađahuvvo árrat guovvamánus dán jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fanzinen vil bestå av tegninger og presentasjoner av ulike designkonsepter for moderne og futuristiske, samiske boløsninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beroštusgihpa (fanzina): Gihppagis šaddet leat sárgumat ja máŋggalágan designkonseapttat ođđa-áigásaš ja boahtteáigásaš sámi orrunčovdosiid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne blekka har som mål å være mitt lekne og inspirerende inspill i en debatt om hva samisk arkitektur er eller kan være for noe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna gihppagiin mu ulbmil lea leaikkain ja beroštahtti vugiiguin searvat divaštallamii das mii sámi arkitektuvra lea dahje sáhttá leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En debatt jeg håper og tror at flere samer etterhvert vil engasjere seg i.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan divaštallamii mun doaivvun dađistaga eanet sámiid beroštit searvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under mitt opphold her i Skibotn og Lásságámmi vil jeg begynne mitt arbeide med denne fanzinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lean Ivgobađas ja Lásságámmis, de áiggun álggahit fanzina-barggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forehåpentlig kan jeg forære boligen et eksemplar av denne når den blir ferdig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaivvun sáhttit vissui skeŋket ovtta gihppaga go dat gárvána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er for meg en stor ære og få lov til å bo her i Lassagammi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Munnje lea stuorra gudnin beassat orrut Lásságámmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik jeg ser det er denne boligen et veldig interessant studieobjekt for oppgaven jeg holder på med. Jeg (som så mange andre unge samer) har også et veldig sterkt forhold til Nils Aslak Valkeapää og hans kunstneriske arbeider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Musge (nugo ollu eará nuorra sámiinge) som så mange andre unge samer) leat nana čatnasat Áillohažžii ja su dáiddalaš bargguide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forhåpentligvis kan mitt opphold her være med på å gi meg inspirasjon til det prosjektet jeg for tiden holder på med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaivut lea ahte mu áigi dás sáhttá addit munnje ollu moktaga prošektii mainna dál barggan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
