<document xml:lang="fkv" id="no_id">
  <header>
    <title> 
Pressemelding
</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>284</wordcount>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <submitter name="Sindre Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/>
    <multilingual/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 105912 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="sma">Nr.:</p>
    <p xml:lang="nob">Dato:</p>
    <p xml:lang="sms">26.05.2010</p>
    <p xml:lang="fin">Kontaktperson:</p>
    <p xml:lang="nno">Kommunikasjonssjef Hanne Gjørtz, t. 95 75 52 13</p>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="bold">Nasjonal konferanse for revitalisering av kvensk språk </em>
    </p>
    <p xml:lang="nob">7. og 8. juni 2010 arrangerer Kulturdepartementet, Kunnskapsdepartementet og Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet konferanse om revitalisering av kvensk språk i Norge. Konferansen finner sted i Skibotn i Storfjord kommune i Troms. Samme uke åpner kvensk kulturuke, Paaskiviikko, i regi av Halti kvenkultursenter.</p>
    <p xml:lang="nob">- Konferansen er en oppfølging av regjeringens språkmelding, sier kulturminister Huitfeldt. - Kvensk språk er truet. Det er viktig å få til et samarbeid mellom språkbrukere og myndigheter som kan legge til rette for at kvensk kan bestå som et levende språk i Norge også i fremtiden, sier kulturministeren.</p>
    <p xml:lang="nob">Konferansen skal gi mulighet for oppdatering om dagens faktiske språksituasjon og gi retning til det videre arbeidet fra regjeringens side. Konferansen vil også berøre finskopplæring i skoleverket.</p>
    <p xml:lang="nob">Statssekretær Raimo Valle har tidligere berømmet kvenske språkmiljø for deres arbeid for revitalisering av språket. - Myndighetene kan bidra til å legge til rette for språkrevitalisering, men utviklingen er avhengig av den daglige innsatsen til språkbærerne og språkmiljøene, sier Valle. - Jeg håper konferansen vil tjene til inspirasjon og diskusjon om fremtiden for kvensk språk i Norge.</p>
    <p xml:lang="nob">Målgruppen for konferansen er språkbrukere, organisasjoner og institusjoner som jobber med kvensk og finsk og myndigheter på lokalt, regionalt og sentralt nivå.</p>
    <p xml:lang="nob">Program for konferansen er tilgjengelig på www.fad.dep.no og fins også her (lenke).</p>
    <p xml:lang="nob">Påmelding gjøres til Storfjord språksenter, mer informasjon her (lenke).</p>
    <p xml:lang="nno">
      <em type="bold">Pressemelding </em>
    </p>
    <p xml:lang="nno">Kulturdepartementet</p>
    <p xml:lang="sme">Postboks 8030 Dep</p>
    <p xml:lang="sme">0030 Oslo</p>
    <p xml:lang="nob">Kontoradr.: Akersg. 59</p>
    <p xml:lang="nob">Org. nr. :972 417 866</p>
    <p xml:lang="nob">www.regjeringen.no/kud</p>
    <p xml:lang="nno">info@kud.dep.no</p>
    <p xml:lang="nno">Kommunikasjonssjef</p>
    <p xml:lang="nno">Hanne Gjørtz</p>
    <p xml:lang="nno">Telefon 22 24 70 83</p>
    <p xml:lang="nno">Mobil 957 55 213</p>
    <p xml:lang="nob">Informasjonsrådgivere</p>
    <p xml:lang="nno">Karen M. Møllerop tlf. 22 24 78 58</p>
    <p xml:lang="nno">Marius Bakke tlf. 22 24 78 56</p>
    <p xml:lang="nob">Side 2</p>
  </body>
</document>
