<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title/>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="swe"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.regjeringen.no/upload/LMD/Vedlegg/Regelverk/Reindrift_Omraadeprotokoll_til_konvensjon_mellom_Norge_Sverige_260209.pdf</origFileName>
    <parallel_text location="Reindrift_Omraadeprotokoll_til_konvensjon_mellom_Norge_Sverige_Nordsamisk.pdf" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="Reindrift_Omraadeprotokoll_til_konvensjon_mellom_Norge_Sverige_lulesamisk.pdf" xml:lang="smj"/>
    <parallel_text location="Reindrift_Omraadeprotokoll_til_konvensjon_mellom_Norge_Sverige_Soersamisk.pdf" xml:lang="sma"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 43736 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>1
</p>
    <p>Vedlegg 1
</p>
    <p xml:lang="swe">Bilaga 1
</p>
    <p>Områdeprotokoll til konvensjon mellom Områdesprotokoll till konventionen mellan
Norge og Sverige om grenseoverskridende
Sverige och Norge om grånsoverskridande
reindrift
renskotsel
Innledende bestemmelser
</p>
    <p>Inledande bestAmmelser
</p>
    <p>§1
1§
Denne protokoll inneholder nærmere
Detta protokoll innehåller nårmare beståmbestemmelser om hvilke områder som
melser om vilka områden som samebyar och
reinbeitedistriktog samebyer kan anvende i
renbetesdistrikt får anvanda i det andra landet
det andre landet for reindrift i henhold til renskotsel enligt artikel 6 i konventionen
for
artikkel 6 i konvensjonen mellom Norge og
mellan Sverige och Norge om grånsoverskridSverige om grenseoverskridende reindrift. ande renskotsel.
Geografiske
</p>
    <p>navn,
</p>
    <p>beskrivelser
</p>
    <p>og
Geografiska namn, beskrivningar och koordikoordinater
(WGS
84 i Norge
og
nater (SWER EF99 TM i Sverige och WGS
SWER EF99 TM i Sverige) i protokollen 84 i Norge) i protokollet år håmtade från
er
hentet fra offisielle kart. I Norge er de hentet
officiella kartor. I Sverige år de håmtade från
fra kartserien M-711, publisert av Statens
Oversiktskartan, publicerad av Lantrnåt-eriet,
kartverk, og i Sverige fra Oversiktskartan, i Norge från kartserien M-71 1, publicerad
och
publisert av Lantmåteriet. Områdene er av Statens kartverk. Områdena år redovisade
vist
på oversiktskart i kartvedleggene 1-4.
på oversiktliga kartor i kartbilagorna 1-4.
§2
2§
Reinbeitedistriktog sameby har rett til Sameby och renbetesdistrikt, som har rått till
, som
beite i et område i det andre landet rett bete i ett område i det andra landet, har rått att
, har
til å flytte til og fra områdetMelding om flytta till och från området.
.
</p>
    <p xml:lang="swe">Anmålan
</p>
    <p>om
</p>
    <p>flytting skal gis til berørte reinbeitedistrikt
flyttning ska goras till berorda samebyar och
og samebyer Ved uenighet om flytteveien
.
renbetesdistrikt. Vid oenighet om flyttvåg
avgjøres saken av Reinbeitenemnden. avgors frågan av Renbetesnåmnden.
Bestemmelser om beiteområder
</p>
    <p xml:lang="swe">Beståmmelser om betesområden
</p>
    <p xml:lang="swe">§3
Doi i i Troms
</p>
    <p xml:lang="swe">3§
Dol i i Troms Ike
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p>Dolpi har følgende grenser
(Kartvedlegg 1): Dolpi har foljande grånser (Kartbilaga 1): I
I nord Fra riksgrensen ved Treriksrøysa
:
norr: Fran riksgrensen vid Treriksroset langs
</p>
    <p>langs Golddajåvriog Govdajohkatil GovdaGolddajåvri och Govdajohka till Govdajåvri,
vattendraget till 'Cazajåvri, langs
denne sjø til dennes nordligste (34 W denna sjo till dess nordligaste vik (34 W
vik
469568 7676869), vdere langs bekken i
469568 7676869), vidare langs båcken i
Siktagura og Gaskasuorgi til 'CoalgedanSiktagura och Gaskasuorgi till 'Coalgedanvuovddijohka (Kitdalselva denne elv til vuovddijohka (Kitdalselva), denna ålv till
),
</p>
    <p>jåvri, videre vassdraget til 'Cazajåvri, langs
vidare
</p>
    <p>Storfjord, langs fjorden og 'Cieknjaleatnu
Storfjord,
</p>
    <p xml:lang="swe">langs fjorden och 'Cieknjaleatnu
</p>
    <p xml:lang="swe">S'
</p>
    <p>2
(Signaldalelva) til vei E6, videre langs E6 til
(Signaldalelva) till våg E6, vidare langs E6 till
Gårgån
(Nordkjosbotn),
videreGårgån (Nordkjosbotn), vidare Båhccavuotna
Båhccavuotna (Balsfjorden) fra Gårgån til
(Balsfjorden) från Gårgån till Sørkjosen. I
Sørkjosen. I vest: En rett linje fra Kjoselvas
vaster: En råt linje från Kjoselvas utlopp (34
utløp (34 W 431426 7680211) tilW 431426 7680211) till Stuorajåvris
Stuorajåvris (Storvatnets) nordligste vik (34
(Storvatnets)
</p>
    <p xml:lang="swe">nordligaste vik (34 W 432918
</p>
    <p>W 432918 7675123), langs Stuorajåvri til
7675123), langs Stuorajåvri till dess
den sydligste vik (34 W 432776 7672860),
sydligaste vik (34 W 432776 7672860), vidare
videre en rett linje til Andorjåvris nordvest- råt linje till Andorjåvris nordvåstligaste vik
en
ligstevik (34 W 431195 7670635),
denne sjø (34 W 431195 7670635),denna sjo till dess
til den sydligste vik (34 W 432113sydligaste vik (34 W 432113 7669074),
7669074), derfra en rett linje til Svensborgsdårifrån en råt linje till Svensborgselvas utelvas utløp i Geatkejåvri, videre langs
lopp i Geatkejåvri, vidarelångs Geatkeeatnu
Geatkeeatnu til Øverbygd. I sør: Målselva Øverbygd. I soder: Målselva från
till
fra Øverbygd til Vuolit Rostojåvri, videre Øverbygd till Vuolit Rostojåvri, vidare langs
langs Rostoeatnu til Rostojåvri (Store RostaRostoeatnu till Rostojåvri (Store Rostavatn)
vatn) og denne sjø fram til riksgrensen ved denna sjo fram till riksgrånsen vid Rr 287.
och
Rr 287. I øst: Riksgrensen fra Rostojåvri til oster: Riksgrånsen från Rostojåvri till
I
Treriksrøysa.
Treriksroset.
</p>
    <p>Dolpi er inndelt i tre delområder B og C
, A,
.
</p>
    <p xml:lang="swe">Dolpi år indelat i tre delområden B och C.
; A,
</p>
    <p>Område A er beiteområde for KonkåmåOmråde A år betesområde for Konkåmå
sameby Område B kan nyttes av Konkåmå
.
sameby. Område B far nyttjas av Konkåmå
sameby i tiden 1. april - 14. november og av
sameby under tiden den 1 april - 14 november
</p>
    <p xml:lang="swe">Helligskogen reinbeitedistrikt 15. november
och av Helligskogen renbetesdistrikt den 15
-
</p>
    <p>15. mars.
</p>
    <p xml:lang="swe">Konkåmå
</p>
    <p xml:lang="swe">Område
</p>
    <p>sameby
</p>
    <p>i
</p>
    <p>C kan
</p>
    <p>tiden
</p>
    <p>nyttes
</p>
    <p>av
november - 15 mars. Område C får nyttjas av
</p>
    <p>Konkåmå sameby under tiden den 1 april - 31
31. oktober og av Mauken reinbeitedistrikt
oktober och av Mauken renbetesdistrikt den
15. november - 31. mars.
</p>
    <p>1. april
</p>
    <p>15 november -31 mars.
</p>
    <p>Område A er den del av Dolpi som ligger sør
Område A år den del av Dolpi
som ligger
for linjen Signaldalen - Stordalen - Storsoder om linjen Signaldalen - Stordalen dalselva til den møter Breidalselva samt øst
Stordalselva till den moter Breidalselva samt
for linjen Sørkjosen - Marknesdalen - Svensoster om linjen Sørkjosen - Marknesdalen borgdalen -østligste
viken av Fjellfroskvatn, Svensborgdalen -ostligaste
viken av Fjellderetter en rett linje til Stormyra (34 Wfroskvatn, dårefter en råt linje till Stormyra
</p>
    <p xml:lang="swe">438450 7661983) ved Tamokelva, denna elv W 438450 7661983) vid Tamokelva,
(34
denna ålv till sammanflodet med Rostaelv.
</p>
    <p>til samløpet med Rostaelv.
</p>
    <p>Område B (Markusfj ellet) er den del av
Område B (Markusfjjellet) år den del av Dolpi
</p>
    <p>Dolpi som ligger
nord for linjen Signaldalen som ligger norr om linjen Signaldalen - Stordalen - Stordalselva til den møter BreiStordalen - Stordalselva tills den moter Breidalselva.
dalselva.
</p>
    <p>Område C (Marknesdalen) er den del av
Område C (Marknesdalen) år den del av Dolpi
Dolpi som ligger vest for linjen Sørkjosen som ligger vaster om linjen Sørkjosen -
</p>
    <p>Marknesdalen - Svensborgdalenøstligste Marknesdalen - Svensborgdalen - ostligaste
viken av Fjellfroskvatn, deretter en rett linje
viken av Fjellfroskvatn, dårefter en råt linje
til Stormyra (34 W 438450 7661983) ved Stormyra (34 W 438450 7661983) vid
till
</p>
    <p xml:lang="swe">A-
</p>
    <p>3
Tamokelva, denne elv til samløpet medTamokelva, denna alvtill sammanflodetmed
Rostaelv.
Rostaelv.
Lakselvdal/Lyngsdal reinbeitedistrikt har rett
Lakselvdal/Lyngsdal renbetesdistrikt har ratt
å flytte
</p>
    <p>gjennom
</p>
    <p>Dolpi.
</p>
    <p>Flyttingen
</p>
    <p>skal att
</p>
    <p xml:lang="swe">flytta
</p>
    <p xml:lang="swe">genom
</p>
    <p>Dolpi.
</p>
    <p>Flyttningen
</p>
    <p xml:lang="swe">ska
</p>
    <p>gjenomføres gjennom den nordlige delengenomfdras genom den norra delen av Dolpi
av
Dolpi i løpet av høyst 14 dager på høsten og under hogst 14 dagar på hosten och hogst sju
</p>
    <p>høyst syv dager på våren og meldes til
dagar på våren och anmalas till Konkama
Konkama sameby minst syv dager i forveien.sameby minst sju dagar i fdrvåg.
Gjerder: Det skal være gjerde:
Stangsel:Det ska finnasstangsel
1. Fra Treriksrøysa, etter Breidalen, Govda- från Treriksroset, genom Breidalen
1.
, Govdajåvri og fram til Gaskasuorgi i Kitdalen.
jåvri och fram till Gaskasuorgi i Kitdalen, och
2. Fra Øvergård til Oteren på vestsiden av från Øvergård till Oteren på våstsidan av
2.
E6.
E6.
§4
Saivomuotkai NorrbottensIan
Saivomuotka
(Kartvedlegg
</p>
    <p xml:lang="swe">har
</p>
    <p>følgende
</p>
    <p>4§
Saivomuotkai NorrbottensIan
grenser
Saivomuotka har foljande graner (Kartbilaga
</p>
    <p>1): I vest: Fra Muonioalven 1): I vaster:
</p>
    <p xml:lang="swe">Från
</p>
    <p xml:lang="swe">Muonioalven
</p>
    <p>(SWER
</p>
    <p>(SWER EF99TM 8369827586385)i høyde EF99TM 836982 7586385) i hojd med Kallomed Kallojårvi (SWER EF99TM 836324 jarvi (SWER EF99TM 836324 7586235), en
7586235), en rett linje over denne sjø til rat linje over denna
</p>
    <p xml:lang="swe">Kuoppajarvi
</p>
    <p>(SWER
</p>
    <p xml:lang="swe">sjo till Kuoppajarvi
</p>
    <p>EF99TM
</p>
    <p>835251(SWER EF99TM 835251 7585953), vidare i
7585953), videre i rette linjer til Hanhijarvet rata linjer till Hanhijarvet (SWER EF99TM
(SWER EF99TM 832002 7582217) - 832002 7582217) - Jupukkajarvi (SWER
Jupukkajårvi
(SWER EF99TM
833442 EF99TM 833442 7579181) - Kelojårvi
7579181) - Kelojarvi (SWER EF99TM (SWER EF99 TM 830208 7577052) 830208 7577052) - Kalattomajårvi (SWER Kalattomajarvi (SWER EF99TM 829336
EF99TM 829336 7573901) - Nuulankijarvi 7573901) - Nuulankijarvi (SWER EF99TM
(SWER EF99TM 830152 7572032) - Ruko- 830152 7572032) - Rukojarvi (SWER
jarvi (SWER EF99TM 833331 7572032). I EF99TM 833331 7572032). I soder: Vattensør: Vassdraget fra Rukojårvi over Ruko-draget från Rukojarvi over Rukolompolo fram
lompolo fram til det punkt der bekken den punkt der backen korsar skogsvegen
till
krysser skogsveien til Tervaharjut (SWER
till Tervaharjut (SWER EF99TM 836523
EF99TM 836523 7566449), derfra en rett 7566449), darifrån en rat linje till Heinajarvet
linje til Heinajarvet (SWER EF99TM(SWER EF99TM 837971 7567795), vidare
837971 7567795), videre rett linje til rat linje till Muodosjarvi (SWER EF99TM
Muodosjarvi (SWER EF99TM 846709 846709 7566808) och fram till våg 99 i hojd
7566808) og fram til vei 99 i høyde med med Kahtovaara (SWER EF99TM 850009
Kahtovaara (SWER EF99TM 8500097567946). I oster och norn: Vag 99 från nyss
7567946). I øst og nordVei 99 fra sist nemnda punkt till i hojd med Noijan:
nevnte punkt til i høyde med Noijanpolan- polanvaara
(SWER EF99TM
848218
vaara (SWER EF99TM 848218 7572225), 7572225),
</p>
    <p xml:lang="swe">dårefter
</p>
    <p>rakt
</p>
    <p>osterut
</p>
    <p xml:lang="swe">till
</p>
    <p>deretter rett østover til Muonioalven (SWER
Muonioålven (SWER EF99TM 848891
EF99TM
848891
7572377),
videre 7572377), vidare Muonioålven upp till i hojd
Muonioalven opp til i høyde med Kallojårvi med Kallojårvi (SWER EF99TM 836982
(SWER EF99TM 836982 7586385).
7586385).
</p>
    <p>4
Saivomuotka er beiteområde for reinbeiteSaivomuotka år betesområde for renbetesdistrikt fra Troms reinbeiteområde. Området
distrikt från Troms reinbeiteområde.
Området
kan brukes i tiden 1. oktober - 30. april. får anvandas under tiden den 1 oktober - 30
I
øvrige deler av året skal det ikke forekomme
april. Under ovriga delar av året får det inte
noen reindrift i området.
f6rekomma någon renskotsel i området.
Gjerder: Det skal være gjerde fra vei 99 ved
Stangsel:
Det ska finnas stangsel från våg 99
Palolaki langs områdegrensen i vest og syd Palolaki langs områdesgrånsen i vaster
vid
fram til vei 99 ved Kahtovaara.
och soder fram till våg 99 vid Kahtovaara.
</p>
    <p xml:lang="swe">§5
Likka i Troms
</p>
    <p xml:lang="swe">5§
Likka i Troms
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p>Likka har følgende grenser (Kartvedlegg 1):
Likka har f6ljande gråner (Kartbilaga 1): I
I nord: Fra Rostojåvri ved Rr 287 etter
norr: Från Rostojåvri vid Rr 287
efter
Rostoeatnu til Vuolit Rostojåvri,langs denne Rostoeatnu till Vuolit Rostojåvri, langs denna
sjø og Rostojohka
til samløpet med
sjo och Rostojohka till sammanflodet med
Dievåideatnu (Divielva) ved Rostanes. Dievåideatnu (Divielva) vid Rostanes. I
I
vest: Langs Dievåideatnu fra Rostanes opp
vaster: Langs Dievåideatnu från Rostanes upp
til Håvgajohkas innløp i nevnte elv. I sør: Håvgajohkas inflode i nyss nåmnda alv. I
till
Håvgajohka fra Dievåideatnu opp til utløpet
soder: Håvgajohka från Dievåideatnu upp till
fra Håvgaj åvri, derfra en rett linje til utloppet från Håvgajåvri, dårifrån en råt linje
Gorvvejåvris
nordvestligste
vik
vedtill Gorvvejåvris nordvastligaste
vik vid
riksgrensen.
I
øst:
Riksgrensen
fra
riksgransen.
I oster: Riksgrånsen
från
Gorvvejåvri til Rostojåvri.
Gorvvejåvri till Rostojåvri.
</p>
    <p>Likka er beiteområde for Lainiovuoma Likka år betesområde fdr Lainiovuoma samesameby.
by.
Nord-Senja
</p>
    <p xml:lang="swe">reinbeitedistrikt
</p>
    <p>skal
</p>
    <p xml:lang="swe">kunne
Nord-Senja renbetesdistrikt
</p>
    <p xml:lang="swe">ska kunna nyttja
</p>
    <p>bruke område Cåvarri innenfor Likka som
området Cåvarri inom Likka som vinterbete,
vinterbeite,
</p>
    <p>når beiteforholdene
</p>
    <p xml:lang="swe">på Nordnår
</p>
    <p xml:lang="swe">betesf6rhållandena
</p>
    <p xml:lang="swe">på
</p>
    <p xml:lang="swe">Nord-Senja
</p>
    <p xml:lang="swe">år
</p>
    <p>Senja er vanskelige. Slik bruk skal meldes på
svåra. Sådant nyttjande ska
anmålas f6rvåg
i
forhånd til Lainiovuoma sameby. Ved uenig- Lainiovuoma sameby. Vid oenighet om
till
het om bruken skal spørsmålet avgjøres av
nyttjandet ska frågan avgoras av RenReinbeitenemnden. Nemnden kan også betesnåmnden Nemnden
gi
.
får också ge
</p>
    <p>nærmerebestemmelser bruken.
om
</p>
    <p xml:lang="swe">nårmarebeståmmelser nyttjandet.
om
</p>
    <p>Cåvarri har følgende grenser
(Kartvedlegg Cåvarri har foljande gråner(Kartbilaga 1): I
1): I nord: Fra Divielvas utløp i Rostaelv og
norr: Från Divielvas utlopp i Rostaelv och
</p>
    <p>etter Rostaelva til Litle Rostavatn, videre
efter Rostaelva till Litle Rostavatn, vidare
langs dette vann til Rostelvas utløp i Litle
langs denna sjo till Rostelvas utlopp i Litle
Rostavatn I øst: Langs Rostaelva til det
.
RostavatnI oster Langs Rostaelva till den
.
:
punkt hvor Rostaelva møter Sørdalselva,
punktdår Rostaelva moter Sørdalselva
, vidare
videre langs Sørdalselva til Tverrelvas utløp
langs Sørdalselva till Tverrelvas utlopp i
i Sørdalselva
(34 W 447227 7647617),Sørdalselva W 447227 7647617),
(34
dårifrån
derfra en rett linje til nordligste vik en råt linje til nordligasteviken i Devddesjåvri
i
Devddesjåvri W 446777
(34
7643686), langs(34 W 4467777643686 langs denna sjo till
),
dette vatn til Devddesjohka.
I sør:
Devddesjohka I soder: Devddesjohka till
.
Devddesjohka til DivielvaI vest: Divielva Divielva I vast: Divielva till sammanflodet
.
.
</p>
    <p>5
til samløpet i Rostaelv.
</p>
    <p>med Rostaelv.
</p>
    <p>Gjerder:Det skal være gjerde:
Stangsel: ska finnas stangsel
Det
1. Langs riksgrensen fra Rr 287 ved langs riksgrensenfrån Rr 287 vid
1.
Rostujåvri til det punkt der nasjonalparksRostujåvri till den punkt der nationalparksgrensen møter riksgrensen
, videre nord for gransen moter riksgrensen, vidare non om
Rostueatnu
fram til Rostohytta.
Rostueatnu fram till Rostohytta, och
2. Langs grensen mellom beiteområdene langs grensen mellan betesområdena Likkå
2.
Likkå og Anj avuopmi fra riksgrensen tiloch Anjavuopmi från riksgrensen till JulusJulusjohka i Dividalen.
johka i Dividalen.
§6
</p>
    <p>6§
</p>
    <p>An'avuo
</p>
    <p xml:lang="swe">mi i Troms
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p xml:lang="swe">An'avuo mi i Troms
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p>Anjavuopmi
har
følgende
grenserAnjavuopmi har fdljande grenser (Kart(Kartvedlegg 1): I nord: Fra utløpet av
bilaga 1): I non: Från utloppet av Kirkeselva i
Kirkeselva i Målselva, videre Målselva tilMålselva, vidare Målselva till utloppet av
utløpet av Divielva. I øst: Divielva til Divielva. I oster: Divielva till Havgajohkas
Havgajohkas
utløp
i Divielva,
videre utlopp i Divielva, vidare Havgajohka till
</p>
    <p>Havgajohka til utløpet av Havgajåvri, derfra
utloppet av Havgajåvri, derifrån i en rat linje
i en rett linje til Gorvvejåvri's nordligste vik, till Gorvvejåvri's nordligaste vik, vidare riksvidere riksgrensen
fra dette punkt til
grensen från denna punkt till Leinavatnets
Leinavatnets østligstevik. I sør: Leinavatnet, ostligaste vik. I soder: Leinavatnet, derefter
deretter Altevatn til utløpet av Koievasselva.Altevatn till utloppet av Koievasselva. I våst:
</p>
    <p>I vest: Koievasselva til nordligste vik iKoievasselva till nordligaste viken i KoieKoievatnet, videre fra dette punkt til
vatnet, vidare från denna punkt till KopparKopparskarstinden høyde 1387 og derfra i en
skarstinden hojd 1387 och darifrån i en rat
rett
</p>
    <p>linje
</p>
    <p>til
</p>
    <p>hvor
</p>
    <p>Kopparskarselva
</p>
    <p>oglinje
till
der
Kopparskarselva
och
Skinnskarelvamøtes, deretteren rett linje Skinnskarelva mots, dårefter den rat linje till
til
Tverrelvas sørligste punkt i TverrelvdalenTverrelvas sydligaste punkt i Tverrelvdalen
</p>
    <p>(34 W 401809 7635197), videre denne elv til W 401809 7635197), videre denna alv till
(34
det punkt der Skardelva og Påveskardelva
den punkt der Skardelva och Påveskardelva
</p>
    <p>møtes, derfra i en rett linje til hvormots, derifrån i en rat linje till punkten der
Frøkentindelva og Iselva møtes og deretter
Frøkentindelva och Iselva mots och derefter
Iselva og Kirkeselva til dennes utløp Iselva och Kirkeselva till dennas utlopp i
i
Målselva.
Målselva.
Anjavuopmi er inndelt i to delområder; A og
Anjavuopmi år indelat i två delområden; A
B. Område A er beiteområde for Saarivuoma B. Område A år betesområde for Saarioch
sameby. Område B kan nyttes av Saarivuoma sameby. Område B får nyttjas av
vuoma sameby i tiden 1. april - 15. oktober
Saarivuoma sameby under tiden den 1 april og av Hjerttind reinbeitedistrikt 1. november oktober och av Hjerttind renbetesdistrikt
15
- 31. mars.
</p>
    <p>den 1 november - 31 mars.
</p>
    <p>Område A er det området innenfor AnjaOmråde A år det område inom Anjavuopmi
vuopmi som ligger øst for en linje fra som ligger oster om en linje från Kirkeselvas
</p>
    <p>Kirkeselvas utløp i Målselva, videre etter
utlopp i Målselva, vidare efter Kirkeselva till
Kirkeselva til Sauskarselvas utløp i KirkesSauskarselvas utlopp i Kirkeselva och darefter
elva og deretter en rett linje via Kirkestind rat linje via Kirkestind punkt 1677 till
en
høyde 1677 til Gaskasjohkas utløp Gaskasjohkas utlopp i Altevatn.
i
</p>
    <p>6
Altevatn.
Område B er det området innenfor Anj aOmråde B år det område inom Anjavuopmi
vuopmi som liggervest for en linje fra som ligger våster om en linje från Kirkeselvas
Kirkeselvas utløp i Målselva - videre etter
utlopp i Målselva, vidare efter Kirkeselva till
Kirkeselva til Sauskarselvas utløp i KirkesSauskarselvas utlopp i Kirkeselva och dårefter
elva og deretter i en rett linje via Kirkestind i en råt linje via Kirkestind punkt 1677 till
høyde 1677 til Gaskasjohkas utløp i AlteGaskasjohkas utlopp i Altevatn. I området
vatn. I området fra parkeringsplassen ved parkeringsplatsen vid Altevann till Koiefrån
Altevann til Koievasselva gjelder retten til å
vasselva galler råtten att uppfora nodvåndiga
</p>
    <p>oppføre nødvendig husvære etter reindriftsbyggnader enligt beståmmelserna i norska
lovens bestemmelser også for Saarivuoma
reindriftsloven
också forSaarivuomasameby.
sameby.
Nord-Senja
</p>
    <p xml:lang="swe">reinbeitedistrikt
</p>
    <p>skal
</p>
    <p>kunne
Nord-Senja renbetesdistrikt får nyttja området
</p>
    <p>bruke område Langfjellet, innenfor område
Langfjellet, inom område A, som vinterbete
A, som vinterbeite, når beiteforholdene på
når betesfdrhållandena
på Nord-Senja år
</p>
    <p>Nord-Senja er vanskelige. Slik bruk skal
svåra. Sådant nyttjande ska anmålas på
meldes på forhånd til Saarivuoma sameby.
forhand till Saarivuoma sameby. Vid oenighet
Ved uenighet om bruken skal spørsmålet av- nyttjandet ska frågan avgoras av Renom
gjøres av Reinbeitenemnden
. Nemnden kan betesnåmnden
. Nåmnden får också ge nårmogså gi nærmere bestemmelser om bruken. beståmmelser om nyttjandet.
are
Området Langfjellet har følgende grense: IOmrådet Langfjellet har foljande gråner: I
øst fra samløpet av Divielva og Rostaelv,
oster från sammanflodet av Divielva och
etter Divielva til Høgskardhus. I sør fraRostaelv efter Divielva till Høgskardhus. I
Høgskardhus og i en rett linje over
soder från Høgskardhus och i en råt linje over
Høgskarvatnet til samløpet Leaddojohka og
Høgskarvatnet till sammanflodet
Leaddojohka
</p>
    <p>Beagasanjohka. I vest etter Sandelva och Beagasanjohka
til
. I våster efter Sandelvatill
Sandelvvatnets nordligste punkt. Videre i en
Sandelvvatnets nordligaste punkt. Vidare i en
rett linje til Målselvas sørligste krok (34 Wråt linje till Målselvas sydligaste krok (34 W
427073 7653954) ved Alvheim.nord langs 427073 7653954) vid AlvheimI norr langs
I
.
Målselva til Divielvas utløp i Målselva.
Målselva till Divielvas utlopp i Målselva.
Hjerttind reinbeitedistrikt skal kunne bruke
Hjerttind renbetesdistrikt får nyttja området
område Mannan6eårru, innenfor område A,
Mannaneårru, inom område A, som
som vinterbeite når beiteforholdene vinterbete når betesforhållandena svåra på
er
år
vanskelige på distriktetsvinterbeiteområder
i
distriktets vinterbetesområden i Sverige och
Norge og Sverige. Slik bruk skal meldes på
Norge. Sådant nyttjande ska anmålas på
forhånd til Saarivooma sameby. Ved forhand till Saarivuoma sameby. Vid oenighet
uenighet om bruken skal spørsmålet avgjøres nyttjandet ska frågan avgoras av Renom
av Reinbeitenemnden
. Nemnden kan også gibetesnåmndenNåmnden far också ge
.
nærmerebestemmelserom bruken.
nårmare beståmmelser om nyttjandet.
</p>
    <p>Området
</p>
    <p xml:lang="swe">Mannaneårru
</p>
    <p xml:lang="swe">har
</p>
    <p xml:lang="swe">følgende Området MannanCeårruhar fdljande gråner: I
</p>
    <p>grenser: I nord: Fra Suttesgaldojohkas utløp i
</p>
    <p xml:lang="swe">norr: Från Suttesgaldojohkas utlopp i Altevatn
</p>
    <p>Altevatn ved Langbukta, videre en rett linje vid Langbukta, vidare en råt linje till den
til den sørøstligste vik i Darfaljåvri (34 W sydostligaste viken i Darfaljåvri (34 W
459639 7600773) og derfra i en rett linje til 459639 7600773) och dårifrån i en råt linje till
Rr 280. 1 øst: Langs riksgrensen fra Rr 280
</p>
    <p xml:lang="swe">Rr 280. 1 oster: Långs riksgrånsen från Rr 280
</p>
    <p>7
til Leinavatn.I sørog vest: Langs Leinavatn, till Leinavatn. I soder och vaster: Langs
videre Altevatn til Suttesgaldojohkas utløp i
Leinavatn, vidare Altevatn till SuttesgaldoLangbukta.
johkas utlopp i Langbukta.
Gjerder: Det skal være gjerde:
Stdngsel Det ska finnas stangsel
:
1. Fra Koievasselvas utløp i Altevatn langs 1. från Koievasselvas utlopp i Altevatn langs
områdegrensen til skrenten opp mot Koppar-områdesgransen till branten upp mot Koppar-
</p>
    <p>skardtinden (34 W 414092 7625460).
skardtinden W 414092 7625460),
(34
2. Fra Kopparskardtangen (34 W 410188 från Kopparskardtangen W 410188
2.
(34
7627400) til samløpet mellom Vasskardelva 7627400) till sammanflodet mellan Vasskardog Strømslitverrelva.
elva och Strømslitverrelva,
och
3. Fra Rr 279A langs riksgrensen til 3. från Rr 279A langs riksgransen till
Leinavatn.
Leinavatn.
</p>
    <p>§7
</p>
    <p>7§
</p>
    <p xml:lang="swe">Duoddaras i Troms
</p>
    <p>Duoddaras
har
(Kartvedlegg 1):
I
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p xml:lang="swe">Duoddaras i Troms
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p>følgende
grenserDuoddaras har fdljande grenser (Kartbilaga
nord:
Lenesjåvri1): I norr: Lenesjåvri (Leinavatn) från riks-
</p>
    <p>(Leinavatn) fra riksgrensen og videre langsgrånsen och vidare langs Aldesjåvri (AlteAldesjåvri
(Altevatnet)
og Aldesjåkka vatnet) och Aldesjåkka (Barduelva) fram till
</p>
    <p>(Barduelva) fram til Sørdalselvas innløp vedSørdalselvas inflode vid Øyvoll. I vaster:
Øyvoll. I vest: Sørdalselva fra sist nevnte Sørdalelva från nyss nåranda sammanflode till
samløp til Grensevatnan og Rr 272 på Grensevatnan och Rr 272 på riksgrånsen. I
riksgrensen. I sør og øst: Riksgrensen fra Rr
soder och oster: Riksgrensen från Rr 272
272 (Pålnorøset) til Lenesjåvri.
(Pålnoroset) till Lenesjåvri.
Duoddaras er beiteområde for Talma sameDuoddarasarr
betesområde Talma sameby.
for
</p>
    <p>by.
Gjerder: Det skal være gjerde:
</p>
    <p>Stdngsel: Det ska finnas stangsel
</p>
    <p>1. Fra Pålnovikentil Sørdalen.
</p>
    <p xml:lang="swe">1. från Pålnoviken till Sørdalen,
</p>
    <p>2. Fra bukten 1 km sørøst for (uolbmaædnos från viken 1 km sydost om luolbmaædnos
2.
utløp til Skierreluokta.
utflode till Skierreluokta, och
3. Fra Havgaluokta til Altevatn.
3. från Havgaluokta till Altevatn.
§8
N'uoravuo
</p>
    <p xml:lang="swe">mi i Norrbottens lån
</p>
    <p>8§
N'uoravuo mi i Norrbottens lån
</p>
    <p>Njuoravuopmi har følgende grenser
(Kartvedlegg
1): I sør: Jernbanen
</p>
    <p>Njuoravuopmi
</p>
    <p>riksgrensen.
</p>
    <p>korsar riksgrensen.
</p>
    <p xml:lang="swe">har
</p>
    <p>foljande
</p>
    <p>granser
</p>
    <p>fra(Kartbilaga 1): I soder: Jårnvågen
från
riksgrensen til Tornehamn kapell. I øst: En
riksgrensen till Tornehamn kapell. I oster:
rett linje fra Tornehamns kapell til Rr 272 rit linje från Tornehamns kapell till Rr 272
En
(Pålnorøset). I nord og vest: Riksgrensen fra(Pålnoroset). I norr och vaster: Riksgrensen
Rr 272 til det punkt der jernbanen krysser
från Rr 272 till den punkt dår jårnvågen
</p>
    <p>Njuoravuopmi er beiteområde for Gielas
Njuoravuopmi år betesområde fdr Gielas renreinbeitedistrikt.
betesdistrikt.
</p>
    <p>8
§9
Bahca'eail i Norrbottens lan
Bahcajeagil
</p>
    <p xml:lang="swe">har
</p>
    <p>9§
Bahca'ea il i Norrbottens lan
</p>
    <p>følgende
</p>
    <p>grenserBahcajeagil har foljande graner (Kartbilaga 1):
</p>
    <p>(Kartvedlegg 1): I vest og syd: Sjøsystemet I vaster och soder: Sjusystemet Tornetrask Tornetrask - Dårrajåvri - Jiegajåvri - Alajåvri
Dårrajåvri - Jiegajåvri - Alajåvri - Våhkujåvri - Våhkujåvri - Nuorajåvri fram til Kallojarvi.
Nuorajåvri fram till Kallojarvi. I oster och norr:
I øst og nord: Fra Kallojårvi sjøsystemet Från Kallojårvi sjusystemet Lulip Vuolusjåvri Lulip Vuolusjåvri - Davip Vuolusjåvri, fraDavip Vuolusjåvri, från sistnamnda sjos
sistnevnte sjøs nordvestligste vik en rett linje nordvastligaste vik en rat linje till Lulip
til Lulip Stålujåvris sydøstligste vik, videreStålujåvris sydostligaste vik, vidare sjusystemet
sjøsystemet Lulip Stålujåvri - Stålujohka -Lulip Stålujåvri - Stålujohka - Korttojårvi Korttojårvi - Tornetrask.
Tornetråsk.
</p>
    <p>Bahcajeagil kan brukes av Gielas reinbeite- Bahcajeagil får nyttjas av Gielas renbetesdistrikt
</p>
    <p>i tiden
</p>
    <p>15. januar
</p>
    <p>- 30. april.
</p>
    <p>distrikt under tiden den 15 januari - 30 april.
</p>
    <p>Bahcajeagil kan brukes av Talma sameby i Bahcajeagil får nyttjas av Talma sameby under
tiden 1. mai - 14. januar.
</p>
    <p xml:lang="swe">§10
Skaitelandet/Anttis i Norrbottens lan
</p>
    <p>tiden den 1 maj -14 januari.
</p>
    <p xml:lang="swe">10§
Skaitelandet/Anttis i Norrbottens lan
</p>
    <p>Skaitelandet/Anttis har følgende grenser
Skaitelandet/Anttis har foljande graner (Kart(Kartvedlegg 1): I vest og sør Langs lapp- bilaga 1): I vaster och soder: Langs lapp:
marksgransen Tornealven til Myllyjoki, marksgransen från Tornealven till Myllyjoki,
fra
derfra en rett linje til Jårvikaiset (SWERdarifrån en rat linje till Jårvikaiset (SWER
EF99TM 809026 7503418) og videre tilbake EF99TM 809026 7503418) och vidare åter till
til Tornealven nedstrøms Juopakoski (SWERTornealven nedstroms Juopakoski (SWER
EF99TM 813533 7504215), videre denne elv EF99TM 813533 7504215), vidare denna alv
til Paavosaari (SWER EF99TM 847353till Paavosaari (SWER EF99TM 847353
7487712) i Lehonsuanto. I øst: En rett linje 7487712) i Lehonsuanto. I oster: En rat linje
fra Paavosaari til et tjern (SWER EF99TMfrån Paavosaari till en tjårn (SWER EF99TM
</p>
    <p>843432 7487712) nordøst om Saukkuvuoma 843432 7487712) nordost om Saukkuvuoma
og videre til Pellijoki (SWER EF99TM och vidare till Pellijoki (SWER EF99TM
843514 7488384),
denne bekk opp til
843514 7488384), denna back upp till Pellijarvi
Pellijarvi
(SWER
EF99TM
835201 (SWER EF99TM 835201 7494173), darifrån en
7494173), derfra en rett linje til Ainettijokis rat linje till Ainettijokis sydostligaste krok
sydøstligste krok (SWER EF99TM 833534 (SWER EF99TM 833534 7496231), vidare
7496231), videre Ainettijoki fram til Lainio- Ainettijoki
fram till Lainioalven,
langs
alven, langs Lainioalven opp til Rauvoskoski Lainioalven upp till Rauvoskoski (SWER
</p>
    <p>(SWER EF99TM 824811 7519771). I nord: EF99TM 824811 7519771). I norr: Från
Fra nevnte punkt i Lainioalven til Saarijårvi
namnda punkt i Lainioalven till Saarijårvi
(SWER EF99TM 823259 7519274), videre (SWER EF99TM 823259 7519274), vidare en
en rett linje over Tonkijarvi og Liikamaa rat linje over Tonkijårvi och Liikamaa fram till
dår
lappmarksgransen
skår
</p>
    <p>fram til det punkt der lappmarksgrensen
den
punkt
krysser Tornealven.
Tornealven.
</p>
    <p>Skaitelandet/Anttis er beiteområde for SkaitelandetlAnttis ar betesområde for renbetesreinbeitedistrikt fra Troms reinbeiteområde distrikt från
Troms reinbeiteområde och
og Skjomen reinbeitedistrikt. Området kan Skjomen renbetesdistrikt. Området får anvandas
</p>
    <p>9
brukes i tiden 1. oktober - 30. april. I øvrige
under tiden den 1 oktober - 30 april. Under
deler av året skal det ikke forekomme noen
ovriga delar av året far det inte forekomma
reindrift i området.
någon renskotsel inom området.
Gjerder: Det skal være gjerder:
</p>
    <p>Stangsel: Det ska fmnas stangsel
1. Langs områdegrensen fra Tornealven ved langs områdesgrånsen Tornealven vid
1.
från
lappmarksgransen til
Rauvosniemi
i lappmarksgransen
till
Rauvosniemi
i
Lainioålven.
Lainioålven, och
2. Langs områdegrensen fra Ainettijokis langs områdesgrånsen
2.
från Ainettijokis
</p>
    <p>utløp i Lainioålven til Tornealven ved
utlopp i Lainioalven till Tornealven vid
Paavosaari.
Paavosaari.
§11
</p>
    <p>11§
</p>
    <p>Beatnakvuo i Nordland
mi
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p>Beatnakvuo i Nordland
mi
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p>Beatnakvuopmi
har følgende
grenser
Beatnakvuopmi
har
fdljande
granser
(Kartvedlegg 1): I nord: Jernbanen fra
(Kartbilaga 1): I norr: Jarnagen från riksgrånsen till Gåtterats station vaster: Från
. I
riksgrensen til Gåtterats stasjon. I vest: Fra
Gåtterats stasjon til Ruoidnaoohkka (høydeGåtterats station till Ruoidnacohkka (hojd
1360) til sydligste Ruoidnajåvri, siden i rett 1360) till sydligaste Ruoidnajåvri, sedan i råt
linje til Beajojiekna (høyde 1475), derfra i linje till Beajojiekna (hojd 1475), dårifrån i råt
</p>
    <p>rett linje til Våhttecohkka (høyde 1494), linje till Våhtte6ohkka (hojd 1494), dårifrån i
derfra i rett linje til den nordligste viken i
råt linje till den nordligaste viken i Basejåvri,
Basej åvri, derfra til den sydligste viken idårifrån till den sydligaste viken i samma
</p>
    <p>samme vann, derfra i rett linje (over breen
vatten, dårifrån i råt linje (over glaciåren
Basejiekna
)
</p>
    <p>til
</p>
    <p xml:lang="swe">Leirvatnet,
</p>
    <p>deretter
</p>
    <p>den
</p>
    <p>østligste
</p>
    <p>i
</p>
    <p>rett
</p>
    <p>viken
</p>
    <p>i
Basejiekna
)
</p>
    <p xml:lang="swe">till
</p>
    <p>den
</p>
    <p xml:lang="swe">ostligaste
</p>
    <p>viken
</p>
    <p>i
</p>
    <p>linje
</p>
    <p>til
Leirvatnet, dårefter i råt linje till Storsteins(høyde 1379). I sør: Fra fjellet (hojd 1379). I soder Från hojd 1379 i
:
</p>
    <p>Storsteinsfjellet
høyde 1379 i rett linje langs breen sør for råt linje langs glaciåren soder om Sealggajåvri
Sealggajåvri til høyde 1289, derfra i rett linjetill hojd 1289, dårifrån i råtlinje langs
langs fjellsiden til Aksu, derfra i rett linje fjjållsluttningen till Aksu, dårifrån i råt linje
over Cunojåvri til denne sjøs østligste vik, over Cunojåvri till denna sjos oytigaste vik,
derfra til det punkt der grensen mellom dårifrån till den punkt dår granen mellan
Gabna
og
Laevas
samebyer
møter Gabna och Laevas samebyar moter riksgranriksgrensen ved Rr 263. I øst: Riksgrensen en vid Rr 263. 1 oster: Riksgransen från Rr
fra Rr 263 mot nord til det punkt der263 åt norr till den punkt dår jårnvågen korsar
jernbanen krysser riksgrensen.
riksgranen.
</p>
    <p>Beatnakvuopmi er inndelt i to delområder; A
Beatnakvuopmi år indelat i två delområden; A
og B.
och B.
Område A erden del av Beatnakvuopmisom
Område A år den del av Beatnakvuopmi som
ligger øst for en rett linje fra Katterat til
ligger oster om en råt linje från Katterattill
Ristaoohkka høyde 1683
, derfra rett linje til Ristacohkka hojd 1683, dårifrån råt linje till
høyde 1289 (33 W 622780 7572394) sør hojd 1289 (33 W 622780 7572394) soder om
for Sealggajåvri
. Områdeter beiteområdefor
Sealggajåvri. Området år betesområde for
Gabnasameby.
Gabna sameby.
Område B er den del av Beatnakvuopmi somOmråde B år den del Beatnakvuopmi som
ligger vest for en rett linje Katterat, ligger vaster om en råt linje Katterat,
</p>
    <p>10
Ristacohkka høyde 1689, derfra rett linje til
Ristacohkka hojd 1689, dårifrån råt linje till
høyde 1289 (33 W 622780 7572394) sør hojd 1289 (33 W 622780 7572394)
for
soder om
Sealggajåvri. Området kan brukes av Gabna
Sealggajavri Området får nyttjas av Gabna
.
sameby i tiden 1. mai - 30. september og av
sameby under tiden den 1 maj - 30 september
Skjomen reinbeitedistrikt 1. oktober - och av Skjomen renbetesdistrikt den I oktober
30.
april.
-30 april.
§ 12
Nuo 'on'
unnii Nordland
Nuorjonjunni
(Kartvedlegg
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p xml:lang="swe">12§
Nuo 'on'unni i Nordland
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p>har
følgende
grenser
Nuorjonjunni
har
foljande
gråner
1): I nord: Fra det punkt (Kartbilaga 1): I norr: Från den punkt dår
der
</p>
    <p>grånsen mellan Gabna och Laevas samebyar
grensen mellom
Gabna og Laevas samebyer
møter riksgrensen ved Rr 263 en rett linje til riksgrånsen vid Rr 263 en råt linje till
moter
Lossivatnets
</p>
    <p>utløp. I vest en rett linje Lossivatnets utlopp. I våster en råt linje från
fra
</p>
    <p>nevnte utløp til høyde 1727 (33 W 613104
nånmda utlopp till hojd 1727 (33 W 613104
7562205)
</p>
    <p>(nordøst
</p>
    <p>for
</p>
    <p>Durmålstinden),
7562205) (nordost om Durmålstinden),
</p>
    <p xml:lang="swe">dår-
</p>
    <p>deretter til Rundtuva (høyde 474) i Sørdalen, till Rundtuva (hojd 474) i Sørdalen, dårefter
deretter rett i Sørelven (33 W 605538
efter rakt i Sørelven (33 W 605538 7561408).
7561408). I vest og syd: Langs Sørelva i
I våster och soder: Langs Sørelva i hojd med
høyde med Rundtuva, videre etter Kobbelva
Rundtuva, vidare efter Kobbelva till
til Nuorjjojåvri, videre til den sydøstligste
Nuorjjojåvri, vidare till den sydostligaste
viken
i
Nuorjjojåvri,
derfra
langs
viken
i
Nuorjjojåvri,
dårifrån
langs
Nuorjjojohka, Guovdelisjåvri og Vanasjåvri
Nuorjjojohka, Guovdelisjåvri och Vanasjåvri
til det punkt der grensen mellom Laevas og
till den punkt dår grånsen mellan Laevas och
Girjas samebyer møter riksgrensen ved Rr
Girjas samebyar moter riksgrånsen vid Rr 259
259 (Ivarstein). I øst: Langs riksgrensen (Ivarsten I oster: Långs riksgrånsen från den
fra
).
det punkt der grensen mellom Laevas og
punkt dår grånsen mellan Laevas och Girjas
Girjas samebyer møter riksgrensen ved Rr
samebyar moter riksgransen vid Rr 259, till
259, til det punkt der grensen mellom Gabna punkt dår gransen mellan Gabna och
den
og Laevas samebyer møter riksgrensen Laevas samebyar moter riksgrånsen vid
ved
</p>
    <p xml:lang="swe">Rr 263.
</p>
    <p xml:lang="swe">Rr 263.
</p>
    <p>Nuorjonjunni er inndelt i to delområder, A
Nuorjonjunni år indelat i två delområden; A
og B.
och B.
Område A er beiteområdefor Laevas Område A år betesområde for Laevas sameby.
sameby. Området er den del av Nuorjonjunni
Området år den del av Nuorjonjunni som
som ligger sør for linjen der grensen mellom
ligger soder om linjen dår grånsen mellan
Gabna og Laevas samebyer møter riksgrensGabna och Laevas samebyar moter riksgransen ved Rr 263, videre i rett linje mot Gållan- vid Rr 263, vidare i råt linje mot Gållanen
</p>
    <p>cohkka (høyde 1171), i rett linje til Stohkkcohkka (hojd 1171), i råt linje till Stohkkenjunni (høyde 1226), derfra i rett linje mot
enjunni (hojd 1226), dårifrån i råt linje mot
vest til eåihnavårri (høyde 1381), derfra
vaster till låihnavårri (Mid 1381), dårifrån
</p>
    <p>over breen til høyde 1727 (33 W 613104 glaciåren till hojd 1727 (33 W 613104
over
7562205) nordøst for Durmålstinden.
7562205) nordost om Durmålstinden.
Område B kan brukes av Laevas sameby i
Område B far nyttjas av Laevas sameby under
tiden 15. juni - 30. september og av Skjomen
tiden den 15 juni - 30 september och av
reinbeitedistrikt
1. oktober - 14. juni.
Skjomen renbetesdistrikt den 1 oktober - 14
</p>
    <p>11
Området er den del av Nuorjonjunni som juni. Områdetår den del av Nuorjonjunnisom
ligger nord for linjen der grensen mellom ligger norr om linjen dår grånsenmellan Gabna
Gabna og Laevas møter riksgrensen ved Rr och Laevas samebyar moter riksgransen vid Rr
263, videre i rett linje mot Gållanohkka 263, vidare i råt linje mot Gållancohkka(hojd
(høyde 1171), i rett linje til Stohkkenjunni 1171), i råt linje till Stohkkenjunni (hojd 1226),
(høyde 1226 derfra i rett linje mot vest til dårifrån i råt linje mot våster till Cåihnavårri
),
</p>
    <p>Cåihnavårri(høyde 1381), derfra over breen (hojd 1381), dårifrånover glaciårentill hojd
til høyde 1727 (33 W 613104 7562205) 1727 (33 W 613104 7562205) nordost om
nordøstom Durmålstinden.
Durmålstinden.
§13
Skåvhlåi Nordland Ike
Skåvhlå
</p>
    <p xml:lang="swe">har
</p>
    <p>følgende
</p>
    <p xml:lang="swe">13§
Skåvhlåi Nordland Ike
grenser Skåvhlå har fdljande granser(Kartbilaga 1): I
</p>
    <p>(Kartvedlegg 1): I nord: Den sydlige grensen
for Nuorjonjunni fra riksgrensen ved Rr 259
til Nuorjjojåvri , derfra vassdraget til utløpet i
Skjomenfj orden,
derfra
ut
gjennom
Skjomenfjorden. I vest: Langs distriktsgrensen
mellom
Skjomen
og
Frostisen
</p>
    <p>norr: Den sydliga grånsen for Nuorjonjunni
</p>
    <p xml:lang="swe">konventionsområde från riksgransen vid Rr
259 till Nuorjjojåvri, dårifrån vattendraget till
utloppet i Skjomenfjorden, dårifrån ut genom
Skjomenfjorden. I vaster: Langs distriktsgrånsen mellan Skjomen och Frostisen renbetesdistrikt in i Sørskjomen vidare till
</p>
    <p>reinbeitedistrikter Sørskjomen videre til
inn
Skjombotn derfra en rett linje til Skjombotn, dårifrån en
,
</p>
    <p xml:lang="swe">råt
</p>
    <p>linje
</p>
    <p xml:lang="swe">till
</p>
    <p>Vasstjørnan i Tjårdadalen, fra dette tjern til
</p>
    <p xml:lang="swe">Vasstjørnan i Tjårdadalen, från denna tjårn till
</p>
    <p>nordligste viken i Kjårdavatn derfra til
,
</p>
    <p xml:lang="swe">nordligaste viken i Kjårdavatn dårifrån till
,
</p>
    <p>Kjårdavatnets sydligste vik ved riksgrensen. Kjårdavatnets sydligaste vik vid riksgrånsen. I
I sør: Langs riksgrensen til det punkt der soder: Långs riksgrånsen till den punkt dår
grensen mellom Girjas og Laevas samebyer grånsen mellan Girjas och Laevas samebyar
møter riksgrensen ved Rr 259.
moter riksgrånsen vid Rr 259.
</p>
    <p>Skåvhlåer beiteområdefor Girjassameby.
</p>
    <p>Skåvhlåår betesområdefor Girjassameby.
</p>
    <p>§14
</p>
    <p>14§
</p>
    <p xml:lang="swe">Stuorri'dai Nordland Ike o Norrbottens Stuorri'da i Norrbottens lån och Nordland
f ylke
</p>
    <p xml:lang="swe">lån
</p>
    <p>Stuorrijda
har følgende grenser
Stuorrijda har foljande grånser (Kartbilaga 1):
(Kartvedlegg 1): Fra Kjårdavatnets sydligste Från Kjårdavatnets sydligaste
vik vid
vik ved riksgrensen til nordligste viken i riksgrånsen nordligasteviken i Kjårdavatn,
till
derfra til Vasstjørnan i dårifrån till Vasstjørnan i Tjårdadalen,från
Tjårdadalen fra tjernet i en rett linje til tjårnenen råt linje till Skjombotn, danfrån till
,
Skjombotn derfratil Gangarneset,videre en Gangarnesetvidare en råt linje till utloppet
,
,
rett linje til utløpet fra NordreBukkevatnet, från Nordre Bukkevatnet dårifrånen råt linje
,
derfra en rett linje til Isfjellet høyde 1437, till Isfjellet hojd 1437, dårifrånen råt linje till
derfraen rett linje fra sydligste viken i dette sydligaste viken i sjon med hojd 700 (33 W
vann med høyde
700 (33 W 578072
578072 7556164 dårifrån en råt linje till
),
Kjårdavatn,
</p>
    <p>7556164 ), derfra en rett linje til vestligste våstligaste viken av Baugevatnetvidare denna
,
viken av Baugevatnet videre dette vatn og sjo och vattendraget over Rounasjåvri till
,
vassdraget over Rounasjåvri til utløpet i utloppet i Siiddasjåvri,dårifrånen råt linje till
</p>
    <p>Siiddasjåvri derfra en rett linje til sydligste sydligaste viken i Kjårdavatnet vid riks,
viken i Kjårdavatnet riksgrensen.
ved
grånsen.
</p>
    <p>12
</p>
    <p>Stuorrijda er et felles beiteområde for
Stuorrijda år ett gemensamt
betesområde for
Frostisen reinbeitedistrikt samt Girjas og
Girjas och Baste samebyar samt Frostisen
Baste samebyer. En felles bruk av området
renbetesdistrikt.Ett gemensamt
nyttjande av
forutsetter en samarbeidsavtale mellom
områdetforutsåtter ett samarbetsavtalmellan
reinbeitedistriktet og samebyene i henhold samebyarna och renbetesdistriktet enligt
til
artikkel 7 i konvensjonen.
artikel 7 i konventionen.
Dersom slik avtale ikke kommer i stand eller ett sådant avtal
Om
inte finns eller upphor, år
opphører, er følgende område beiteområde
fdljande område betesområde for Girjas och
for Girjas og Baste samebyer: Fra riksgrensBaste samebyar: Från riksgransen vid
en ved Kjårdavatnets søndre ende, langs
Kjårdavatnets sodra ande, langs denna sjo till
dette vatnet til dets nordre ende, derfra en
dess norra ande, dårifrån en råt linje till
rett linje til Middagsvatnets søndre ende,
Middagsvatnets sodra ande, denna sjo till
dette
vanntil
bekken(33 W 595197
båcken (33 W 595197 7560246) som rinner ut
7560246) som rennerut i dette vatnet, fra i denna sjå, från båckmynningenen råt linje
bekkemunningen en rett linje til Vabakkvatn, Vabakkvatn, denna sjo och båcken till
till
dette vatn og bekken til Forsvatn, dette vatn
Forsvatn, denna sjo och båcken till
og bekken til Siiddasjåvri, fra bekkemunnSiiddasjåvri, från båckmynningen råt linje i
en
ingen en rett linje i sydvestlig retning over
sydvåstlig
riktning
over Baugefjell
till
Baugefjell til smaleste sundet i Baugevatnet
smalaste sundet i Baugevatnet W 585121
(33
(33 W 5851217553741),videre langs dette
7553741), vidare langs denna sjo i ostlig
vatn i østlig retning og vassdraget fram riktning och vattendraget fram till riksgrånsen.
til
riksgrensen.
Gjerder: Det skal være gjerde:
Stangsel: ska finnas stangsel
Det
1. Fra Forsvatnet til Siiddasjåvri (se § 46). 1. från Forsvatnet till Siiddasjåvri (se 46 §),
och
2. Fra Forsvatnet til Langvatnet (se § 46). 2. från Forsvatnet till Langvatnet (se 46 §).
Under forutsetning av en samarbeidsavtale
Under fdrutsåttningav ett samarbetsavtalska
skal det være et skillegjerde innenfordet
finnas
ett
skiljningsgårde
inom
</p>
    <p xml:lang="swe">beiteområdet.
</p>
    <p xml:lang="swe">betesområdet.
</p>
    <p>§ 15
</p>
    <p>15§
</p>
    <p xml:lang="swe">Båv i i Nordland
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p xml:lang="swe">Båv i i Nordland
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p>Båvgi har følgende grenser
(Kartvedlegg 1) I Båvgi har fdljande gråner (Kartbilaga 1): I
nord: Fra riksgrensen der Båvgijåhka krysser
norr: Från riksgrånsen dår Båvgijåhka korsar
riksgrensen til utløpet fra Baugevatn, denne
riksgrånsen till utloppet från Baugevatn, denna
</p>
    <p>sjø til sjøens vestligste vik, derfra en rett till sjons våstligaste vik, dårifrån en råt linje
sjo
linje til sjøen med høyde 700 (33 W 578072 sjon med
till
hojd 700 (33 W 578072 7556164)
7556164)
og
vassdraget
gjennom
och vattendraget
genom Austerdalen
till
Austerdalen til Innerpollen i Tysfjorden. I Innerpollen
i Tysfjorden. I våster: Från
vest: Fra Innerpollen langs Tysfjorden til
Innerpollen langs Tysfjorden till Slåbåvuodna
</p>
    <p xml:lang="swe">Slåbåvuodna
</p>
    <p>(Sørfjorden),
</p>
    <p>derfra
</p>
    <p>til
(Sørfjorden), dårifrån till Baddjejåvrre (ØverBaddjejåvrre (Øver-Sørfj ordvatnet). I sør:
Sørfjjordvatnet). I soder: Fran Baddjejåvrre
Fra Baddjejåvrre (Øver-Sørfjordvatnet), opp
(Øver-Sørljjordvatnet), upp efter vattendraget
etter vassdraget til den østligste viken till den ostligaste viken i Sadjemjåvrre, dårifrån
i
Sadjemjåvrre, derfra en rett linje til høyde
en rat linje till hojd 1236 i Gihtsejiegna,
</p>
    <p>i J
</p>
    <p>13
1236 i Gihtsejiegna, derfra en rett linjedarifrånen rlt linje till den vstligaste viken i
til
den vestligste viken i Noaidejåvri, derfra
Noaidejåvri, dårifrån langs denna sjo till
langs dette vatn til Lavzejåvri, derfra langs
Lavzejåvri, dårifrån langs vattendraget till
vassdraget til Bovrojåvri, dette vatnBovrojåvri, denna sjo till riksgransen. I oster:
til
riksgrensen. I øst: Langs riksgrensen til det riksgrensen till den punkt dårrBåvgijåhka
Langs
punkt der Båvgijåhka krysser riksgrensen.
korsar riksgrensen.
Båvgi er beiteområde for Baste sameby. Båvgi r betesområde for Baste sameby.
</p>
    <p xml:lang="swe">§ 16
Slah en'ar a Nordland
i
</p>
    <p xml:lang="swe">16§
Slah en
ar a i Nordland
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p>Slahpenjargga
har
følgende
grenser
Slahpenjargga
har fdljande
grenser (Kartbi(Kartvedlegg 1): I nord: Fra det punkt laga 1): I norr: Fran den punkt der riksgrensen
der
riksgrensen krysser nordre breddekorsar norra stranden av Bovrojåvri, denna sjo
av
Bovrojåvri, dette vatn langs vassdraget til vattendraget till Lavzejåvri, vidare till
langs
Lavzejåvri, videre til Noaidejåvri og til dette
Noaidejåvri och till denna sjos vasstligastevik,
</p>
    <p>vatnets vestligste vik, fra denne vik en rett denna vik en ret linje till hojd 1236 i
från
linje til høyde 1236 i Gihtsejiegna, derfra en
Gihtsejiegna, darifrån en rååtlinje till ostligaste
rett linje til østligste viken i Sadjemjåvrre, i Sadjemjåvrre, från denna vik over sjon
viken
fra denne vik over vatnet langs vassdraget til vattendraget till Baddjejåvrre (Øverlangs
Baddjejåvrre (Øver-Sørfj ordvatnet), videre
Sørfjordvatnet),
vidare
till
Slåbåvuodna
til Slåbåvuodna (Sørfjorden). I vest: (Sørfjorden). I vaster: Från Slåbåvuodna
Fra
Slåbåvuodna (Sørfjorden), langs Tysfjorden
(Sørfjorden) langs Tysfjorden och sundet
og sundet mellom Hulløya og fastlandet. I
mellan Hulløya och fastlandet. I soder: Från
sør: Fra sundet, inn Mannfjorden fram til
sundet in i Mannfjorden fram till utloppet i
utløpet i fjorden fra Storvatnet, dette
fjorden från Storvatnet, detta vattendrag till
</p>
    <p>vassdrag til Storvatnets sydligste vik, fra
Storvatnets sydligaste vik, från viken en ret
viken en rett linje til (oadnejåvris
</p>
    <p>nordligste till Cadnejåvris nordligaste vik, dårifrån
linje
vattendraget
till
til riksgrensen I øst: Langs riksgrensen
.
riksgrensen. I oster: Langs riksgrensen norrut
nordover til det punkt der riksgrensen den punkt der riksgransen korsar norra
till
krysser nordre bredde av Bovrojåvri.
stranden av Bovrojåvri.
</p>
    <p>vik, derfra dette vatnet og videre vassdraget sjo och vidare
denna
</p>
    <p>Slahpenjargga er beiteområde for Sorkaitums
Slahpenjargga år beteeområde for Sorkaitums
</p>
    <p>sameby.
</p>
    <p>sameby.
</p>
    <p xml:lang="swe">§17
Ruonasvå
</p>
    <p>e Nordland
i
</p>
    <p xml:lang="swe">Ruonasvågge
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p>grenser
Ruonasvågge har fdljande granser (Kart(Kartvedlegg 2): I nord: Fra riksgrensen i 2): I norn: Från riksgrensen i Valddabilaga
Valddajåvri
og
langs
vassdraget jåvri och langs vattendraget til Gussajåvri,
til
Gussajåvri, videre langs Njallajåhkå vidare langs Njallajåhkå til sammanflodet med
til
samløpet med Sørelva. Mot vest og Sørelva.
sør:
I vester
och
soder:
Langs
Langs Ravggajåhkå (Sørelva) og videre
Ravggajåhkå
(Sørelva)
och
vidare
vassdraget i Ruonasvagge til riksgrensen.
vattendraget i Ruonasvagge till riksgrånsen. I
Møt øst: Langs riksgrensen til Valddajåvri.
oster: Langs riksgrensen till Valddajåvri.
Ruonasvågge
</p>
    <p xml:lang="swe">har
</p>
    <p xml:lang="swe">17§
Ruonasvå e Nordland
i
</p>
    <p>Ike
følgende
</p>
    <p>er beiteområde
</p>
    <p>Ruonasvågge
for Sirges
</p>
    <p xml:lang="swe">fir beteeområde
</p>
    <p>for
</p>
    <p>Sirges
</p>
    <p>14
sameby og kan brukes i tiden 1. juli - 15. sameby och far nyttjas under tiden den 1 juli september.
</p>
    <p>15 september.
</p>
    <p>§ 18
</p>
    <p>18 §
</p>
    <p xml:lang="swe">Lijnå i Nordland
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p xml:lang="swe">Lijnå i Nordland
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p>Lijnå har følgendegrenser(Kartvedlegg 2): I Lijnå har fdljande grenser (Kartbilaga 2): I
nord: Fra Rr 246 på Såvtsasj rett linje til den norr: Från Rr 246 på Såvtsasj en råt linje till
sørøstligste viken i Heargejåvri, derfra langs den sydostligaste viken i Heargejåvri, dårifrån
dette vatn til vatnets utløp. I vest: En rett langs denna sjo till sjons utlopp. I vaster: En
linje fra utløpet fra Heargejåvri til Jierda- råt linje från utloppet från Heargejåvri till
</p>
    <p>jåvri, deretter vassdraget til Juoksajåvri, Jierdajåvri, dårefter vattendraget till Juoksavidere vassdraget til Gaskajåvrrit, derfra jåvri, vidare vattendraget till Gaskajåvrrit,
vassdraget til Linåjåvri (33 W 552429 dårifrån vattendraget till Linåjåvri (33 W
</p>
    <p>7503370) og dette vatn til den sydligste 552429 7503370) och denna sjo till den sydviken i Gorzejåvri. I sør: Fra nevnte vik en
</p>
    <p xml:lang="swe">ligaste
</p>
    <p>viken
</p>
    <p xml:lang="swe">i Gorzejåvri.
</p>
    <p>I soder:
</p>
    <p xml:lang="swe">Från
</p>
    <p>rett linje til Ridoalggicohkka, høyde 1273, nåmnda vik en råt linje till Ridoalggicohkka,
videre en rett linje til Rr 244 på Hurrevårre. I hojd 1273, vidare en råt linje till Rr 244 på
øst: Fra Rr 244 langs riksgrensen til Rr 246 Hurrevårre. I oster: Från Rr 244 langs rikspå Såvtsasj.
grfinsen Rr 246 på Såvtsasj.
till
Lijnå er beiteområde for Sirges sameby.
</p>
    <p xml:lang="swe">§ 19
Si'ddas i Nordland
</p>
    <p>Ike o
</p>
    <p xml:lang="swe">Norrbottens lan
</p>
    <p>Lijnå år betesområde for Sirges sameby.
</p>
    <p xml:lang="swe">19§
Rastevårre i Rastevårre i Norrbottens lån och Si'ddas i
Nordland
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p>Rastevårre
har
følgende grenser Rastevårre har fdljande
gråner (Kartbilaga 2):
(Kartvedlegg 2): I nord: Fra det punkt I norr: Fran den punkt i Trolldalen
i
dar granen
Trolldalen der grensen mellomSirges og mellan Sirgesoch Tuorpons samebyar moter
Tuorpons samebyar møter riksgrensen, langs
riksgranen,
langs samebygransen till
samebygrensen til Vastenjaure, derfra over
Vastenjaure, darifrån over Vuojatsavon till
Vuojatsavon til Virihaure. I øst: Over Virihaure. I oster Over Virihaure
:
till
Virihaure til Tukijåkkås utløp. I sør: Langs Tukijåkkås utlopp. I soder Langs Tukijåkkå
:
Tukijåkkå til Gasakjavrre, videre
langs vass-till Gasakjavrre, vidare langs vattendraget till
</p>
    <p>draget til det punkt (33 W 555288 7464930)
den punkt (33 W 555288 7464930) dar
der vassdraget
møter riksgrensen
i
vattendraget moter riksgranen Leirvatnet. I
i
Leirvatnet. I vest: Riksgrensen fra Leirvatnet
vaster: Riksgransen från Leirvatnet till
til Trolldalen.
Trolldalen.
</p>
    <p xml:lang="swe">Sijddas
</p>
    <p xml:lang="swe">har
</p>
    <p>(Kartvedlegg
</p>
    <p>følgende
</p>
    <p>yttergrenser
Sijddas har fdljande
granser
(Kartbilaga 2): I
</p>
    <p>2): I nord: Fra Rr 242A pånorr: Från Rr 242A på Snøtoppen en råt linje
</p>
    <p>Snøtoppen en rett linje til Ragoelvas utløptill Ragoelvas utlopp i Storskogvatnet, dårefter
i
Storskogvatnet,
deretter
langs
søndre
langs sodra stranden till utloppet från
stranden til utløpet fra Storskogvatnet, videre
Storskogvatnet, vidare en råt linje till
en rett linje til vestligste viken i Bassejåvri, våstligaste viken i Bassejåvri, från denna vik
fra denne vik en rett linje til Skardvatnet, råt linje till Skardvatnet, dårefter langs
en
deretter langs Lappelva til Andkjelvatnet. Lappelva till Andkjelvatnet. I vaster: Från
I
vest: Fra Andkjelvatnet langs Fagerbakkelva
Andkjelvatnet
langs
Fagerbakkelva
till
til utløpet fra Siiddasjåvri, videre over dette
utloppet från Siiddasjåvri, vidare over denna
</p>
    <p>15
vatn til dets sydligste vik. I sør: Fra nevntesjo till dess sydligaste vik. I soder: Fran
vik en rett linje til Sisovasstinden, høydenåmnda vik en råt linje till Sisovasstinden,
1411, deretter
over Ålmåjalosjiegnahojd 1411, dårefter over Ålmåjalosjiegna
(Blåmannsisen) til Leirvatnet, videre over(Blåmannsisen) till Leirvatnet, vidare over
dette vatn til riksgrensen (33 W 555288 denna sjo till riksgrånsen (33 W 555288
7464930). I øst: Riksgrensen fra Leirvatnet 7464930). I oster: Riksgrånsen från Leirvatnet
</p>
    <p>til Rr 242A på Snøtoppen.
</p>
    <p xml:lang="swe">till Rr 242A på Snøtoppen..
</p>
    <p>Sijddas og Rastevårre er felles beiteområder
Sijddas och Rastevårre år gemensamma
for Duokta reinbeitedistrikt og Tuorpons betesområden fdr Tuorpons sameby och
sameby. En felles utnyttelse av områdeneDuokta renbetesdistrikt. Ett gemensamt nyttforutsetter en samarbeidsavtale mellom
jande av områdena fdrutsåtter ett samarreinbeitedistriktet og samebyen i henhold til
betsavtal mellan samebyn och renbetesartikkel 7 i konvensjonen.
</p>
    <p xml:lang="swe">distriktet enligt artikel 7 i konventionen.
</p>
    <p>Dersom slik avtale ikke kommer i stand eller Om ett sådant avtal inte finns eller upphor, ar
opphører, er riksgrensen grensen mellom riksgrånsen grans mellan samebyn och
</p>
    <p>reinbeitedistriktet og samebyen.
</p>
    <p xml:lang="swe">renbetesdistriktet.
</p>
    <p xml:lang="swe">§ 20
Sålla iNordland
</p>
    <p xml:lang="swe">20 §
Sålla i Nordland
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p>Sålla har følgende grenser(Kartvedlegg 2): I Sålla har fdljande gråner (Kartbilaga 2): I
nord og vest: Fra det punkt (33 W 555288norr och vaster: Från en punkt (33 W 555288
7464930) der Leirvatnet møter riksgrensen, 7464930) dår Leirvatnet moter riksgrånsen,
over
dette
vatn
til
Ålmåjalosjiegna over
denna
sjo
till
Ålmåjalosjiegna
(Blåmannsisenover denne bre til høyde (Blåmannsisen over denna glaciår till hojd
),
),
</p>
    <p>1283 (33 W 547133 7456435),derfra en rett 1283 (33 W 547133 7456435), dårifrån en råt
linje til sydvestligste viken av Storelvvatnan, linje till sydvåstligaste viken av Storelvvatnan,
derfra en rett linje til det punkt der
dårifrån en råt linje till den punkt dår
riksgrensen skjærer nordre bredden av
riksgrånsen
skår
norra
stranden
av
Labbasjåvri. I øst: Langs riksgrensen fra
Labbasjåvri. I oster: Langs riksgrånsen från
Labbasjåvri til Leirvatnet.
Labbasjåvri till Leirvatnet.
</p>
    <p>Sålla er beiteområde for Tourpons og Loukta
Sålla år betesområde
for
- Mavas samebyer.
Luokta-Mavas samebyar.
Gjerder:
</p>
    <p>Det
</p>
    <p>skal
</p>
    <p>være
</p>
    <p>gjerde
</p>
    <p>fra Stangsel: Det ska finnas
</p>
    <p>Loamejavrri til Bieskehavrre.
</p>
    <p xml:lang="swe">och
</p>
    <p xml:lang="swe">stangsel från
</p>
    <p xml:lang="swe">Loamejavrri till Bieskehavrre.
</p>
    <p xml:lang="swe">§ 21
Gråddasi Nordland Ike
</p>
    <p xml:lang="swe">Tuorpons
</p>
    <p>21 §
GrØdas i Nordland Ike
</p>
    <p>Gråddas
har
følgende
grenser Gråddas har fdljande grånser (Kartbilaga 2): I
(Kartvedlegg 2): I nord og vest: Fra Rr 235norr och vaster: Från Rr 235 till den sydtil den sørøstligste viken i Bållavrre, over ostligaste viken i Bållavrre, over denna sjo till
</p>
    <p>dette vatn til dettes sydligste vik, derfra en
dess sydligaste vik, dårifrån en råt linje till
mellan Arggalajjåhkå och
og Skiejdejåhkå, deretter langs Skiejdejåhkå
Skiejdejåhkå, dårefter langs Skiejdejåhkå till
til samløpet med Gråddasjåhkå. I sør: Fra
sammanflodet med Gråddasjåhkå. I soder:
rett linje til samløpet mellom Arggalajjåhkå sammanflodet
</p>
    <p>16
sistnevnte samløp
, langs Gråddasjåhkå det Från sistnåmnda sammanflode, långs
til
punkt der den krysser riksveg 77, derfra Gråddasjåhkå till den punkt dår den korsar
denne veg fram til riksgrensen. I øst: riksvåg 77, dårifrån denna våg fram till riksRiksgrensen fra det punkt der riksveg 77 gransen. I oster: Riksgransen från den punkt
krysser riksgrensen til Rr 235.
dår riksvåg 77 korsar riksgrensen till Rr 235.
</p>
    <p>Gråddas er beiteområde for
Semisjaur- Gråddas år betesområde for Semisjaur-Njargs
Njargs sameby.
sameby.
Gjerder:Det skal være gjerde:
</p>
    <p>Stangsel:Det ska finnasstångsel
i från Ikesjaure till sydostligaste viken i
1.
Balvatnet,
2. Fra viken i Balvatnet ved Skiedjevagge från viken i Balvatnet vid Skiedjevagge och
2.
og langs vassdraget gjennom Skiedjevagge
langs vattendraget genom Skiedjevagge till
til der dalen møter Arggalajvagge.
der dalen moter Arggalajvagge,
3. Fra Arggalavaggehytta
til Tausafjellet3. från Arggalavaggehytta till Tausafjellet
1. Fra Ikesjaure
Balvatnet.
</p>
    <p>til sydøstligste
</p>
    <p>viken
</p>
    <p>(33W 5325587412483).
(33W 5325587412483),
4. Fra sydvestskråningen av Klibbo øst for från sydvåstsluttningen av Klibbo oster om
4.
Skaiti (33W 531559 7409416) til NyslåttSkaiti (33W 531559 7409416) till Nyslåttbekken sør for Fredheim.
bekken soder om Fredheim, och
5. På
</p>
    <p>tre
</p>
    <p>mindre
</p>
    <p>strekninger
</p>
    <p>langs 5. på tre mindre stråckor langs Graddiselva
</p>
    <p>Graddiselva.
§ 22
Alvsb
</p>
    <p>i Norrbottenslen
</p>
    <p xml:lang="swe">Alvsbyn
</p>
    <p xml:lang="swe">22 §
Ålvsb
</p>
    <p xml:lang="swe">i Norrbottens lån
</p>
    <p xml:lang="swe">har
</p>
    <p>følgende
grenserAlvsbyn har foljande grånser (Kartbilaga 2):
(Kartvedlegg 2): Fra Holmsel langs veien til
Från Holmsel langs vågen till Åtraskets
Åtråskets sydøstre ende, derfra en rett linje
sydostra ande, dårifrån en råt linje till
til vestligste viken i sjøen Manjårv, derfravåstligaste viken i sjon Manjårv
, dårifrån
langs veien fra Manjårv til vei 94 ved langs vågen från
Manjårv till våg 94 vid
Vistheden, videre vei 94 fram til Piteålven,
Vistheden, vidare våg 94 fram till Piteålven,
denna elv vestover til Holmsel.
denna ålv våsterut till Holmsel.
</p>
    <p xml:lang="swe">Alvsbyn er beiteområde for Balvatn Ålvsbyn år betesområde for Balvatn renbetesreinbeitedistriktog kan brukestiden 1 distrikt och far nyttjas under tiden den 1
i
.
oktober-30. april.
oktober-30 april.
§ 23
Svan' å i Nordland Ike
Svanjggå
</p>
    <p xml:lang="swe">har
</p>
    <p>23 §
Svan å i Nordland Ike
'
</p>
    <p>følgende
</p>
    <p>grenser
Svanjggå har foljande grånser (Kartbilaga 2):
(Kartvedlegg 2): Fra det punkt der vei 77
Från den punkt dår våg 77 korsar riksgrånsen,
krysser riksgrensen, langs denne vei til E6,
långs denna
våg till E6, dårefter E6 soderut till
</p>
    <p>deretter E6 sørover til det punkt der E6
den punkt dår E6 korsar Nordlandsbanan,
krysser Nordlandsbanen, denne jernbane til i
denna jårnvåg till i hojd med Ståkkåhjåhka,
høyde med Ståkkåhjåhka, videre denne elv
vidare denna ålv till den punkt dår grånsen
til det punkt der grensen mellom Semisjaurmellan Semisjaur-Njargs
och Svaipa samebyar
Njargs
og
Svaipa
samebyer
møter
moter riksgrånsen (33 W 518200 7375859),
riksgrensen (33 W 518200 7375859), langs
langs riksgrånsen norrut till den punkt dår våg
</p>
    <p>17
riksgrensennordovertil det punkt der vei 77 77 korsarriksgrenen.
krysserriksgrensen.
Svanjggå er inndelt i to delområder og B
;A
.
</p>
    <p>Svanjggå år indelat i två delområden; A og B.
</p>
    <p>Område A er den del av Svanjggå som ligger
</p>
    <p>Område A år den del av Svanjggå som ligger
</p>
    <p>nord for Dybenåga
. Området kan brukes av norn om Dybenåga
. Området får nyttjas av
Semisjaur
-Njargs sameby i tiden juli - 15. Semisjaur
.1
-Njargs sameby under tiden den 1
septemberog av Saltfjellet reinbeitedistrikt -juli septemberoch av Saltfjelletrenbetesi 15
tiden 16. september 30. juni.
-
</p>
    <p>distrikt under tiden den 16 september - 30
juni.
</p>
    <p>OmrådeB er den del av Svanjggå som ligger Område B år den del av Svanjggå som ligger
sør for Dybenåga
. Området kan brukes av soder om Dybenåga
. Områdetfår nyttjas av
SemisjaurNjargs sameby i tiden. mai - 10 SemisjaurNjargs sameby under tiden den 1
1
.
november og av Saltfjellet reinbeitedistrikt i mai - 10 novemberav Saltfjellet
och
renbetestiden 11. november 30. april
.
distrikt under tiden den 11 november - 30
</p>
    <p>april.
§24
Storsundi Norrbottenslan
Storsund
har
(Kartvedlegg 2):
</p>
    <p>24§
Storsundi Norrbottenslån
</p>
    <p xml:lang="swe">følgende
grenser Storsund har fdljande gråner
(Kartbilaga 2):
Fra
Storsund
langs Från Storsund langs jårnvågen till landsvegen
</p>
    <p>jernbanen til landsveien StortråsklidenStortråskliden -
</p>
    <p xml:lang="swe">Koler denna våg
,
</p>
    <p xml:lang="swe">till
</p>
    <p>Koler, denne vei til Lillpiteålvendenne elv Lillpiteålven
,
, denna alv till vegskålet nordvest
til vegskillet nordvest om Lillpite
, derfra om Lillpite dårifrån vågen till Grantrasket,
,
veien til Grantråsket videre vegen over vidare vågen over Liden till Arvidstråsk,
,
Liden til Arvidstråsk derfra vegen over darifrån vågen over Teugertråsk till Storsund.
,
</p>
    <p>Teugertråsk Storsund.
til
Storsund er beiteområdefor Saltfjellet - Storsund år betesområde for Saltfjellet renrein
beitedistriktog kan brukes i tiden 1
. oktober betesdistriktoch får nyttjas under tiden den 1
- 30. april
.
oktober- 30 april.
§ 25
Aahkavaerie
/And ellet i Nordland Ike
</p>
    <p xml:lang="swe">25 §
Aahkavaerie
/And ellet i Nordland Ike
</p>
    <p>Aahkavaerie
/Andfjjellethar følgende grenser
Aahkavaerie
/Andfjellet har fdljande granser
(Kartvedlegg 3): I nord Fra det punkt der (Kartbilaga 3): I norn Från den punkt dår
:
:
grensen mellom Semisjaur
-Njargs og Svaipa gransen mellan Semisjaur
-Njargs och Svaipa
samebyer møter riksgrensen W 518200 samebyar moter riksgransen W 518200
(33
(33
</p>
    <p>7375859) til Ståkkåhajåhkå
, langs Ståkkåha7375859 till Ståkkåhajåhkå
)
, langs Ståkkåhajåhkå til samløpet med Ruovadajåhkå (Ranjåhkå till sammanflodet med Ruovadajåhkå
dalselva I vest: Fra samløpet mellom(Randalselva. I vaster Från sammanflodet
).
)
:
</p>
    <p>Ståkkåhajåhkåog Ruovadajåhkå (Randalsmellan Ståkkåhajåhkå och Ruovadajåhkå
elva), langs Ruovadajåhkå og Ranelva til
(Randalselva langs Ruovadajåhkå och
),
Messingågas utløp i denne elv, langs
Ranelva till Messingågas utlopp i denna ålv,
Messingåga til samløpet mellom Jarfjelllangs Messingåga till sammanflodet mellan
</p>
    <p>bekken og Kjerringelva
, deretteren rett linje Jarfjellbekken och Kjerringelva
, dårefteren rat
</p>
    <p>18
til Giftfjellet (høyde 1127), deretter en rettlinje till Giftfjellet (hojd 1127), dårefter en råt
linje til Jånghkere (høyde 1459). I sør: Fra
linje till Jånghkere (hojd 1459). I soder: Från
Jånghkere (høyde 1459) en rett linje til nordJånghkere (hojd 1459) en råt linje till
ligste viken i Kvepsendalstjønna,
</p>
    <p>videre en nordligaste viken i Kvepsendalstjønna,
</p>
    <p xml:lang="swe">vidare
</p>
    <p>rett linje til den vestligste viken i Rundbjor- råt linje till den våstligaste viken i Runden
vatnet, derfra en rett linje til det punkt på
bjorvatnet, dårifrån en råt linje till den punkt
riksgrensen der grensen mellom Grans og riksgrånsen dår grånsen mellan Grans och
på
Rans samebyer begynner (Rr 223). I øst: Rans samebyar borjar (Rr 223). I oster: Långs
</p>
    <p>Langs riksgrensen fra Rr 223 til koordinat 33
riksgrånsen från Rr 223 till koordinat 33 W
W 518200 7375859 ved Ståkkåhajåhkå.
518200 7375859 vid Ståkkåhajåhkå.
Aahkavaerie/Andfjellet er indelt i to delom-Aahkavaerie/Andfjellet indelat två delomår
i
råden Aahkavaerie och Andfjellet.
;
</p>
    <p>råder; Aahkavaerie og Andfjellet.
</p>
    <p>Andfjellet er den del av Aahkavaerie/And- Andfjellet år den del av Aahkavaerie/Andfjellet som ligger øst for Virvassåga - fjellet som år belåget oster om Virvassåga -
</p>
    <p>Bjoråga fram til koordinat 33 W 510805Bjoråga fram till koordinat 33 W 510805
7350489, deretter en rett linje til nordligste 7350489, dårefter en råt linje till nordligaste
viken i Kvepsendalstjønna.
Andfjellet erviken i Kvepsendalstjønna. Andfjellet år
</p>
    <p>beiteområde for Svaipa og Grans samebyer. betesområde for Svaipa och Grans samebyar.
Aahkavaerie er den del av Aahkavaerie/AndAahkavaerie år den del av Aahkavaerie/Andfjellet
</p>
    <p>som ligger vest for Virvassåga
</p>
    <p>- fjellet som år belåget våster om Virvassåga -
</p>
    <p>Bjoråga fram til koordinat 33 W 510805Bjoråga fram till koordinat 33 W 510805
7350489, deretter en rett linje til nordligste 7350489, dårefter en råt linje till nordligaste
viken i Kvepsendalstjønna. Aahkavaerie kanviken i Kvepsendalstjønna. Aahkavaerie får
nyttes av Svaipa og Grans samebyer i tidennyttjas av Svaipa och Grans samebyar under
1. mai - 15. oktober og av Ildgruben tiden den 1 maj - 15 oktober och av Ildgruben
reinbeitedistrikt 16. oktober - 30. april.
renbetesdistrikt den 16 oktober - 30 april.
Gjerder: Det skal være:
</p>
    <p>Stangsel Det ska fmnas
:
</p>
    <p>1. Gjerde fra Kvepsendalstjønna i nord- stångsel från Kvepsendalstjønna i nord1.
vestlig retning til koordinat 33 W 507222 våstlig riktning till koordinat W 507222
33
7349428 i skråningen opp mot Junkeren.
7349428 i sluttningen upp mot Junkeren, och
2. Skillegjerde på hensiktsmessig sted i 2. skiljningsgarde på låmplig plats i Virvass-
</p>
    <p xml:lang="swe">dalen.
</p>
    <p xml:lang="swe">Virvassdalen.
§ 26
Goe setahke i Nordland
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p xml:lang="swe">26 §
Goe set ahke i Nordland
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p>Goepsetjahke
har
følgende
grenser Goepsetjahke
har
foljande
gråner
(Kartvedlegg 3): I nord og vest: Fra Rr 223,(Kartbilaga 3): I norr och våster: Från Rr 223,
</p>
    <p>der grensen mellom Grans og Rans samebyer grånsen mellan Grans och Rans samebyar
dår
begynner, en rett linje til den vestligste viken borjar, en råt linje till den våstligaste viken i
</p>
    <p>i Rundbjorvatnet, videre en rett linje til
Rundbjorvatnet, vidare en råt
</p>
    <p xml:lang="swe">linje till
</p>
    <p>nordligste viken i Kvepsendalstjønna, videre nordligaste viken i Kvepsendalstjønna, vidare
etter Goepsejohke til utløpet i Kvepsen- efter Goepsejohke till utloppet i Kvepsendals-
</p>
    <p>dalsbukta, derfra en rett linje til vestligste
bukta, dårifrån en råt linje till våstligaste viken
viken i Kjerrtjønna, derfra en rett linje til RrKjerrtjønna, dårifrån en råt linje till Rr 220A.
i
220A. I sør og øst: Fra Rr 220A langs I soder och oster: Från Rr 220A langs
</p>
    <p>19
riksgrensen Rr 223.
til
</p>
    <p xml:lang="swe">riksgransen till Rr 223.
</p>
    <p>Goepsetjahke er beiteområde
sameby.
</p>
    <p>for Rans Goepsetjahke
sameby.
</p>
    <p xml:lang="swe">år
</p>
    <p xml:lang="swe">betesområde
</p>
    <p>for
</p>
    <p xml:lang="swe">Rans
</p>
    <p>Gjerder: Det skal være gjerdefra Rr 223 Stangsel:Det ska finnas stangsel Rr 223
från
</p>
    <p>langs beiteområdegrensen fram til Kald
- långs betesområdesgransen till Kaldfram
vatnet, derfra langs vatnets østre og søndre vatnet
, dårifrån langs sjons ostra och sodra
strand til
beiteområdegrensenved strand till
betesområdesgrånsen vid
Kjerrtjønna,videre langs denne grensen til Kjerrtjønna,vidare langs denna grans till Rr
Rr 220A.
220A.
§27
Gierkiet
'ahke i Våsterbottenslån
</p>
    <p xml:lang="swe">27§
Gierkiet i Våsterbottenslån
'ahke
</p>
    <p>Gierkietjahke har følgende grenser (Kart- Gierkietjahke
vedlegg 3): 1 øst: Fra Rr 220A en rett linje til (Kartbilaga 3): I
østligste viken av Kåtaviken i Over-Uman. I linje till ostligaste
sør: Over-Uman fra Kåtaviken gjennom Ror- Uman. I soder:
</p>
    <p xml:lang="swe">har
fdljande
granser
oster: Från Rr 220A en råt
viken av Kåtaviken i OverOver-Uman från Kåtaviken
</p>
    <p xml:lang="swe">sundet til sydligste punkt på Krabbfjållnåset, genom Rorsundet till sydligaste punkten på
derfra
</p>
    <p>en rett
</p>
    <p>linje
</p>
    <p xml:lang="swe">till
</p>
    <p>det
</p>
    <p>punkt
</p>
    <p>der
</p>
    <p xml:lang="swe">Krabbfjållnaset,
</p>
    <p xml:lang="swe">dårifrån en rått linje till den
</p>
    <p>riksgrensen krysser nordre stranden av punkt dår riksgrånsen korsar norra stranden av
Graesiejaevrie (Grasvatnet). I vest og nord: Graesiejaevrie (Gråsvattnet). I vaster och norr:
Fra Rr 217A langs riksgrensen til Rr 220A.
Från Rr 217A langs riksgrånsen till Rr 220A.
Gierkietjahke er beiteområde
</p>
    <p>for Ildgruben
</p>
    <p xml:lang="swe">reinbeitedistrikt.
</p>
    <p>Gierkietjahke
</p>
    <p>år betesområde
</p>
    <p>for Ildgruben
</p>
    <p xml:lang="swe">renbetesdistrikt.
</p>
    <p>Gjerder:Det skal være gjerde:
Stangsel: ska fmnas stangsel
Det
1. Fra Rr 220A til Kåtabåckens utløp i Kåta- 1. från Rr 220A till Kåtabåckens utlopp i
viken.
Kåtaviken, och
2. Fra Over-Uman
</p>
    <p>til Grasvatnet vest for
</p>
    <p xml:lang="swe">Fjållripfjållet.
§ 28
Ovlevuelie i Nordland
</p>
    <p xml:lang="swe">2. från Over-Uman till Gråsvattnet vaster om
</p>
    <p xml:lang="swe">Fjållripfjjållet.
28 §
Ike
</p>
    <p xml:lang="swe">Ovlevuelie i Nordland
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p>Ovlevuelie
har
følgende
grenserOvlevuelie har fdljande grånser (Kartbilaga
(Kartvedlegg 3): I nord: Fra riksgrensen 3): I norr: Från riksgrånsen i Graesiejaevrie
i
Graesiejaevrie (Grasvatnet), deretter denne
(Grasvatnet), dårefter denna sjo till koordinat
</p>
    <p>sjø til koordinat 33 W 472797 7326613 ved W 472797 7326613 vid Oksfjjellhumpen. I
33
Oksfjellhumpen. I vest: Fra nevnte koordinat
våster: Från nåmnda koordinat en råt linje till
en rett linje til Steiktuva (høyde 1058), derfra
Steiktuva (hojd 1058), dårifrån en råt linje till
en rett linje til Bessedørelvas utløp Bessedørelvas utlopp i Reevhtse (Røssvatnet),
i
Reevhtse (Røssvatnet), deretter denne sjø
dårefter denna sjo fram till Sørdalselva i
</p>
    <p>fram til Sørdalselva i Sørdalen. I sør: Etter
Sørdalen. I soder: Utmed Sørdalselva till
Sørdalselva til Varnvatnet, videre FamnvassVarnvatnet,
</p>
    <p xml:lang="swe">vidare
</p>
    <p>Fanmvasselva
</p>
    <p xml:lang="swe">till
</p>
    <p>elva til Famnvatnet, videre Bolvasselva til
Famnvatnet, vidare Bolvasselva till Bolvatnet,
Bolvatnet, deretter veien mot Joesjo til det
dårefter vågen mot Joesjo till den punkt dår
punkt der den krysser riksgrensen. I øst: Fra korsar riksgrånsen. I oster: Från denna
den
</p>
    <p>20
punkt langs riksgrensen till Graesiejaevrie
dette punkt langs riksgrensen til Graesiejaevrie(Grasvatnet).
(Grasvatnet).
Ovlevuelie
sameby.
</p>
    <p>er beiteområdefor Ubmeje Ovlevuelie år betesområde fdr Ubmeje
sameby.
</p>
    <p>Gjerder Det skalvære gjerde fra koordinatStangsel: Det ska finnas stångsel från
:
33 W 472797 7326613 ved Oksfjellhumpen koordinat W 472797 7326613 vid Oksfjell33
til nordligste skrentenopp mot Oksskolten.
humpen till nordligaste sluttningen upp mot
Oksskolten.
§ 29
Ramsele i Vasterbottenslån
</p>
    <p>29 §
Ramselei Vasterbottens lan
</p>
    <p>Ramsele
har
følgende
grenser
Ramsele har foljande grenser
(Kartbilaga 3): I
(Kartvedlegg 3): I vestFra landsvågsbroen vaster Fran landsvågsbron over Umeålven vid
:
:
over Umeålven ved Ottontråsk
, langs veien Ottontråsk langs vågen over Sundo och
,
over Sundo og Skivsjo til søndre endenSkivsjo till sodra anden av Skivsjon
av
. I soder:
Skivsjon. I sør En rett linje fra Skivsjons En råt linje från Skivsjons sydligaste vik till
:
sydligste vik til Harrselsfors og nord:Harrselsfors I oster och non Från Harr. I øst
.
:
Fra Harrselsfors langs veien over Sarsjoselsfors langs vågen over Sarsjoliden, Hogås
liden, Hogås og Nyby til Umeålven
, videre och Nyby till Umeålven
, vidare denna ålv till
</p>
    <p>denne elv til Ottontrask.
</p>
    <p xml:lang="swe">Ottontråsk.
</p>
    <p>Ramsele er beiteområde for Ildgruben reinRamsele år betesområde for Ildgruben renbeitedistrikt og kan brukes i tiden oktober betesdistriktoch far anvandasunder tiden den
. 1
- 30. april.
1 oktober- 30 april.
§ 30
</p>
    <p>30 §
</p>
    <p xml:lang="swe">Kruvhte envaerie
/ Vaekie i Nordland
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p>Kruvhte envaerie/Vaekie i Nordland
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p>Kruvhtegenvaerie
/ Vaekie
har
følgende Kruvhtegenvaerie/Vaekie har fdljande gråner
grenser (Kartvedlegg 3): I nord Fra det (Kartbilaga 3): I norn: Från den punkt dår
:
punkt der veien mellom Joesjo og Varntresk
vågen mellan Joesjo och Varntresk korsar
</p>
    <p>krysser riksgrensen
, denne vei til Valen ved
riksgrensen
, denna våg till Valen vid FamnFamnvatnet videre over dette vatn og langs
,
vatnet vidare over denna sjo och langs Famn,
Famnvasselvatil Varnvatnet
, derfra Sørdals- vasselva Varavatnet, dårifrån Sørdalselva
till
elva til Reevhtse (Røssvatnet vest: Langs till Reevhtse (Røssvatnet vaster: Langs
). I
). I
Reevhtse til Bjørkåselvas
</p>
    <p>utløp i sjøen,
Reevhtse
</p>
    <p xml:lang="swe">till Bjørkåselvas
</p>
    <p>utlopp i sjon,
</p>
    <p>derfra i en rett linje over nordligste vikenderifrån i en råt linje over nordligaste viken i
i
Aalesjaevrie
(Elsvatnettil nordligste viken i Aalesjaevrie(Elsvatnet till nordligaste viken i
)
)
Åanghkejaevrie (Unkervatnet.
)
I
sør: Åanghkejaevrie (Unkervatnet . I soder:
)
Åanghkejaevrieog Skardmodalselva rikstil Åanghkejaevrieoch Skardmodalselva rikstill
grensen I øst: Langs riksgrensen fra Skard.
grånsen I oster Langs riksgrensen från Skard.
:
</p>
    <p>modalselva til det punkt der veien mellan
modalselva till den punkt dår vågen mellan
Joesjo og Varntresk krysser riksgrensen. Joesjo och
Varntresk korsarriksgrensen.
Kruvhtegenvaerie
/Vaekie er beiteområdefor
Kruvhtegenvaerie
/Vaekie år betesområde for
Vapstens sameby.
Vapstens sameby.
</p>
    <p xml:lang="swe">C'
</p>
    <p>21
Gjerder Det skal være gjerde:
:
</p>
    <p>StangselDet ska finnas stangsel
:
1. Langs nordsiden av veien fra vatnet langs nordsidan av vågen från sjon Kalven
1.
</p>
    <p>Kalven til Tverrelvasutløp i Famnvatnet. till Tverrelvasutlopp i Famnvatnet,och
2. Fra Famnvatnet til Røssvatnet ved från Famnvatnet till Røssvatnet vid
2.
Sørdalen.
Sørdalen.
§31
Me'vankileni VåsterbottensIan
</p>
    <p xml:lang="swe">31 §
Mejvankileni VasterbottensIan
</p>
    <p>Mejvankilen har
følgende
grenser
Mejvankilen har foljande grånser (Kart(Kartvedlegg
3): 1 vest: En rett linje fra bilaga3): I våster En råt linjefrån Grundfors:
Grundforsdammen
i Umeålven til nordligstedammen i Umeålven till nordligaste viken i
viken i Yttre Jorantråsk (SWER EF99TM
Yttre Jorantråsk (SWER EF99TM 617299
617299 7204173), derfra en rett linje til 7204173), dårifrån en råt linje till
Bjornabåcksjon fra denne sjø vassdraget til
,
Bjornabåcksjon från denna sjo vattendraget
,
Paubåcken videre Paubåcken til dennes
,
till Paubåcken, vidare Paubåcken till dess
</p>
    <p>sydøstligste
krok (SWER EF99TM 635569 sydostligaste
krok (SWER EF99TM 635569
7187833), fra dette punkt en rett linje til7187833 ), från denna punkt en råt linje till
Orntråskets nordligste vik. I sør: Fra Orntråskets nordligaste vik. I soder: Från
Orntråskets nordligste vik en rett linje tilOrntråskets nordligaste vik en råt linje till
Rustråskets utløp videre Rusbacken til Rustråskets utlopp, vidare Rusbacken till
,
Umeålven . I øst: Fra Rusbacken utløp i Umeålven I oster Från Rusbacken utlopp i
.
:
Umeålven til Grundforsdammen.
Umeålven till Grundforsdammen.
</p>
    <p>Mejvankilen er beiteområde for Ildgruben Mejvankilen år betesområde for Ildgruben
reinbeitedistrikt og kan
</p>
    <p>brukes i
</p>
    <p xml:lang="swe">tiden 1
. renbetesdistrikt och får nyttjas under tiden den
</p>
    <p>oktober 30. april.
-
</p>
    <p>1 oktober30 april.
-
</p>
    <p xml:lang="swe">§ 32
Råaksoentjahke Nordland
i
</p>
    <p>32 §
Ike
</p>
    <p xml:lang="swe">Råaksoent
jahke iNordland
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p>Råaksoentjahke følgende
har
grenser
</p>
    <p>Råaksoentjahke har fdljande grånser (Kart(Kartvedlegg 3): I nord Fra det punkt der bilaga 3): I norr Från den punkt dår Skard:
:
Skardmodalselva krysser riksgrensen, denne
modalselva korsar riksgransen, denna alv till
elv til Finnskardbekkens utløp i SkardmoFinnskardbekkens
utlopp i Skardmodalselva.I
dalselva I vest og sørFinnskardbekken til våster och soderFinnskardbekken till Finn.
:
:
Finnskardtjørnaderfra en rett linje til nord skardtjørna
,
, dårifrånen råt linje till nordligaste
ligste viken i Råaktjoenjaevrie
(Rotvatn), viken i Råaktjoenjaevrie (Rotvatn denna sjo
),
</p>
    <p>dette vatn og Rotvaselva til det punkt der Rotvaselva till den punkt dår alven korsar
och
elven krysser riksgrensen øst: Fra sist riksgrensen oster Från nyss nåmnda punkt
. I
. I
:
nevnte punkt langs riksgrensentil det punkt
langs riksgransen till den punkt dår
der Skardmodalselva krysser riksgrensen. Skardmodalselva
korsarriksgrensen.
Råaksoentjahke kan brukes av Vilhelmina
</p>
    <p>Råaksoentjahke far nyttjas av Vilhelmina norra
</p>
    <p>norrasameby i tiden 1. juli - 31. august og av sameby under tiden den 1 juli - 31 augusti och
Byrkije reinbeitedistrikt 1. september30.
-
</p>
    <p xml:lang="swe">av Byrkije renbetesdistrikt den 1 september -
</p>
    <p>juni. Vilhelmina norra sameby kan også 30 juni. Vilhelmina norra sameby får nyttja
bruke området til andre tider reindrift området aven under annan tid, når renskotsel
, når
foregår i tilstøtende grensetrakter i Sverige.
</p>
    <p>bedrivs i angrånsande område i Sverige.
</p>
    <p>22
Gjerder: Det skal være gjerde fra
Stangsel: Det ska finnas stangsel från
Ritterifjellet langs beiteområdegrensen Ritterifjellet langs betesområdesgransen till
til
Raastetjahke og derfra til Valtanjaure.
Raastetjahke och darifrån till Valtanjaure.
§ 33
Raajnese Nordland
i
</p>
    <p xml:lang="swe">33 §
Raa nese Nordland
i
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p>Raajnese
har
følgende
grenserRaajnese har fdljande gråner (Kartbilaga 3): I
(Kartvedlegg 3): I nord: En rett linje fra
norn: En råt linje från riksgransen vid Valtanriksgrensenved Valtanjaure (33 W 475165 jaure (33 W 475165 7240956) till ostligaste
7240956) til østligste viken av vatnet Luvlie viken av sj on Luvlie Diehpele (Austre
Diehpele (Austre Tiplingen). I vest og sør: Tiplingen). I vaster och seder: Fran nåmeda
Fra nevnte vik over Luvlie Diehpele til vik over Luvlie Diehpele till sammanflodet
samløpet mellom Muerhkienjeanoe
(Tipling- mellan Muerhkienjeanoe (Tiplingelva) och
</p>
    <p>elva) og Råtnoenjohke (Simleelva), derfra enRåtnoenjohke (Simleelva), dårifrån en råt linje
rett linje til vestligste viken i Råtnoenjaevrie till
</p>
    <p xml:lang="swe">våstligaste
</p>
    <p>viken
</p>
    <p>i
</p>
    <p xml:lang="swe">Råtnoenjaevrie
</p>
    <p>(Råtnan), dette vatn og videre vassdraget til
(Råtnan), denna sjo och vidare vattendraget
riksgrensen i Bijjie Raentsere
(Ranseren). I till riksgransen i Bijjie Raentsere
(Ransaren). I
øst: Fra Bijjie Raentsere langs riksgrensen til
oster Fran Bijjie Raentsere langs riksgransen
:
</p>
    <p xml:lang="swe">koordinat
</p>
    <p>33 W 475165
</p>
    <p xml:lang="swe">7240956 på till koordinat 33 W 475165 7240956 på
</p>
    <p>riksgrensen
ved Valtanjaure.
</p>
    <p xml:lang="swe">riksgransen vid Valtanjaure.
</p>
    <p>Raajnese kan brukes av Vilhelmina
sameby i tiden 1. juli - 31. august.
</p>
    <p>norraRaajnese får nyttjas av Vilhelmina norra
sameby under tiden den 1 juli - 31 augesti.
</p>
    <p>Gjerder: Det skal være gjerde fra Stangsel: Det ska finnas stangsel från
Valtanjaure til samløpet mellom RåtnoenValtanjaure
till
sammanflodet
mellan
johke og Ranserelva.
Råtnoenjohke och Ranserelva.
§ 34
</p>
    <p xml:lang="swe">34 §
Lo deå i Våsterbottens o Vasternorrlands deå i Våsterbottens
Lo
lan
lan
</p>
    <p xml:lang="swe">och Våsternorrlands
</p>
    <p>Logdeå har følgende grenser (Kartvedlegg Logdeå har fdljande graner (Kartbilaga 3):
3): Fra Logdeålvens utløp i Nordmalings- Fran Logdealvens utlopp i Nordmalingsfjjarrden, langs elven til Klesforsen, deretterfjården, langs alven till Klesforsen, dårefter
veien til Yttre Lemesjo, videre veien til vågen till Yttre Lemesjo, vidare vagen till
</p>
    <p>Flårke, derfra Husån til dennes utløp Flarke, dårifrån Husån till dess utlopp i
i
Bottenviken, deretter Degerfjården videre til
Bottenviken, dårefter Degerfjarden vidare till
Nordmalingsfjården
</p>
    <p>utløp.
</p>
    <p>og
</p>
    <p>til
</p>
    <p>Logdeålvens Nordmalingsfjarden
</p>
    <p xml:lang="swe">och
</p>
    <p xml:lang="swe">till
</p>
    <p xml:lang="swe">Legdealven
</p>
    <p>utlopp.
</p>
    <p>Logdeå er beiteområde for Byrkije reinbeite- Logdeå år betesområde Byrkije renbetesfor
distrikt og kan brukes i tiden 1. oktober - 30.distrikt och far nyttjas under tiden den
</p>
    <p>april.
</p>
    <p>1 oktober - 30 april.
</p>
    <p xml:lang="swe">23
§ 35
Jitnemen i Nordland o
fYlker
</p>
    <p>Jitnemen
</p>
    <p xml:lang="swe">har
</p>
    <p>følgende
</p>
    <p xml:lang="swe">35 §
Nord-Trøndela Jitnemeni Nordland och NordTrøndela
fylker
grenser
</p>
    <p xml:lang="swe">(KartJitnemenhar fdljande gråner (Kartbilaga3): I
</p>
    <p>vedlegg 3): I nord: Fra riksgrensen i Bijjienorr: Från riksgransen i Bijjie Raentsere
Raentsere (Raneren ), langs Raentseren-(Ranseren langs Raentserenjeanoe och
)
</p>
    <p>jeanoe og vassdraget til sørvestligste viken ivattendraget till sydvåstligaste viken i sjon
vatnet øst for Flåfjellet (33 W 458364 oster om Flåfjellet W 458364 7227126). I
(33
7227126). I vest: Fra nevnte vik en rett linje våster Från nemnda vik en råt linje till den
:
til den sørligsteviken i Jitnemenjaevrie, sydligaste viken i Jitnemenjaevrie, Bijjie. I
Bijjie. I sør: Fra denne vik langs vassdraget soder: Från denna vik langs vattendragettill
til Jitnemenjaevrie og videre til det punkt der
Jitnemenjaevrieoch vidare till den punkt dår
Jitnemenjohke krysser riksgrensen. I øst:
Jitnemenjohke korsar riksgrånsen oster:
. I
Langs riksgrensen fra Jitnemenjohke til
Långs riksgrånsen från Jitnemenjohke till
Bijjie Raentsere
(Ranseren).
Bijjie Raentsere (Ranseren).
</p>
    <p>Jitnemen er beiteområde Vilhelmina Jitnemen år betesområde for Vilhelmina sodra
for
sodra
sameby.
sameby.
Gjerder: Det skal være gjerde fra utløpet av
Stangsel: Det ska finnas stangsel från utloppet
Raentserenjeanoe
i
Bijjie
Raentsere
av Raentserenjeanoe i Bijjie Raentsere
(Ransaren langs beiteområdegrensen til
)
(Ransaren langs betesområdesgrånsen till
)
JitnemenjaevrieBijjie.
,
Jitnemenjaevrie, Bijjie.
</p>
    <p>§ 36
</p>
    <p>36 §
</p>
    <p>Si mehkei Nord-Trøndela
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p>Si mehkei Nord-Trøndela
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p>Sipmehke
har
følgende
grenser Sipmehke har fdljande grånser (Kartbilaga 3):
(Kartvedlegg 3): I nord: Fra det punkt der norr: Från den punkt dår Jitnemenjohke
I
Jitnemenjohke
krysser riksgrensen langskorsar riksgrånsen langs vattendraget till
vassdraget til sydligste viken i Jitnemensydligaste viken i Jitnemenjaevrie, Bijjie. I
jaevrie, Bijjie. I vest: Fra nevnte vik en rettvaster: Från nåmnda vik en råt linje till den
linje til den sydligste viken i Såålejaevrie, sydligaste viken i Såålejaevrie
, dårifrånlangs
</p>
    <p>derfra langs vassdraget til Bijjie
-Sipmehke vattendraget
</p>
    <p xml:lang="swe">till
</p>
    <p>Bijjie-Sipmehke
</p>
    <p xml:lang="swe">(Vestre
</p>
    <p>(Vestre Sipmeken), videre vassdraget til riks- Sipmeken vidare vattendraget till riksgrånsen
),
</p>
    <p>grensen i
Vuelie-Sipmehke (Austre Sipmek- i Vuelie-Sipmehke (Austre Sipmeksjøen). I
sjøen). I øst: Langs riksgrensen fra Vuelie- oster:
Langs
riksgrånsen
från VuelieSipmehke (Austre Sipmeksjøen) til det punkt Sipmehke (Austre Sipmeksjøen) till den punkt
der Jitnemenjohke krysser riksgrensen.
dår Jitnemenjohke korsar riksgrensen.
</p>
    <p>Sipmehke er beiteområde for Frostviken
Sipmehke år betesområde for Frostviken norra
norra sameby.
sameby.
Gjerder:
</p>
    <p>Det
</p>
    <p>skal
</p>
    <p>være
</p>
    <p>gjerde
</p>
    <p>fra
Stangsel. Det
</p>
    <p xml:lang="swe">ska finnas stångsel från
</p>
    <p>Jitnemenjaevrie Bijjie langs beiteområde-Jitnemenjaevrie Bijjie langs betesområdes,
,
grensen til Vuelie-Sipmehke (Austre grånsen tillVuelie-Sipmehke (Austre SipmekSipmeksjøen).
sjøen).
</p>
    <p xml:lang="swe">C1
-
</p>
    <p>24
</p>
    <p>§ 37
</p>
    <p xml:lang="swe">37 §
Baa me i Amtlands Ian
</p>
    <p xml:lang="swe">Baå me i J2mtlands Ian
</p>
    <p>Baajme
har følgende
grenser
(Kart- Baajme har fdljande granser (Kartbilaga 4):
vedlegg 4): Fra riksgrensen i Sipmehke- Från riksgrånsen i Sipmehkejaevrie till Sipjaevrie til Sipmehkejukke, dette vassdrag til
mehkejukke, detta vattendrag till samman-
</p>
    <p>samløpet med Gavostjukke, dette vassdrag til
flodet med Gavostjukke, detta vattendrag till
Leipikvattnet, deretter over Leipikvattnet og
Leipikvattnet,dårefter
over Leipikvattnet och
langs Bjurålven og Storålven
(grensen for langs Bjurålven och Storålven (grånsen fdr
eiendommen Leipikvattnet 1:1 i Stromsunds fastigheten Leipikvattnet 1:1 i Stromsunds
kommun) til riksgrensen, deretter langskommun) till riksgransen, dårefter langs
riksgrensen til Sipmehkejaevrie.
riksgrånsen till Sipmehkejaevrie.
</p>
    <p>Baajme er beiteområde for Østre Namdal
Baajme år betesområde fdr Østre Namdal renreinbeitedistrikt.
betesdistrikt.
Gjerder:
</p>
    <p>Det
</p>
    <p>skal
</p>
    <p>være gjerde fra Stangsel: Det
</p>
    <p xml:lang="swe">ska finnas stångsel från
</p>
    <p>Sipmehkejaevrie Ankarvattnet.
til
</p>
    <p xml:lang="swe">Sipmehkejaevrie till Ankarvattnet.
</p>
    <p>§ 38
</p>
    <p>38 §
</p>
    <p xml:lang="swe">Mesklum en i Jåmtlands lan
</p>
    <p xml:lang="swe">Mesklum en i Jåmtlands lan
</p>
    <p>Mesklumpen
(Kartvedlegg
</p>
    <p>Guevtelejohke
</p>
    <p xml:lang="swe">har
4):
</p>
    <p>Fra
</p>
    <p>følgende
det
</p>
    <p xml:lang="swe">(Storålven)
</p>
    <p>grenser
Mesklumpen har
</p>
    <p>punkt
</p>
    <p>krysser
</p>
    <p>fdljande gråner
(Kartderbilaga 4): Fran den punkt dår Guevtelejohke
</p>
    <p xml:lang="swe">riks-(Storålven) korsar riksgrånsen vid Ingen-
</p>
    <p>grensen ved Ingenmansland, langs denne
mansland langs denna ålv och Bjurålven till
,
elven og Bjurålven til Leipikvattnet, videre Leipikvattnet, vidare langs sodra stranden av
langs søndre stranden av
Leipikvattnet til Leipikvattnet till Leipikålven, denna ålv till
Leipikelven, denne elv til Ankarvattnet, overAnkarvattnet, over sjon och vidare langs
vatnet og videre langs vassdraget til Stor- vattendraget till Stor-Blåsjon, denna sjo till
Blåsjon, dette vatnet til byen Stora Blåsjon, byn Stora Blåsjon, vidare vågen till Ostra
</p>
    <p>videre veien til Ostra Vallervattnet og derfra
Vallervattnet och dårifrån riksgrånsen till
riksgrensen til Guevtelejohke (Storålven). Guevtelejohke (Storålven).
Mesklumpen er et felles område for Østre
Mesklumpen år ett gemensamt område fdr
Namdal reinbeitedistrikt og Frostviken norra
Frostviken norra sameby och Østre Namdal
sameby. En felles utnyttelse av området renbetesdistrikt. Ett gemensamt utnyttjande av
</p>
    <p>forutsetter en samarbeidsavtale mellom
området forutsåtterett samarbetsavtalmellan
reinbeitedistriktet og samebyen i henhold til
samebyn och renbetesdistriktet enligt artikel 7
artikkel 7 i konvensjonen.
</p>
    <p xml:lang="swe">i konventionen.
</p>
    <p>Dersom slik avtale ikke kommer i stand ellerOm ett sådant avtal inte finns eller upphor, år
opphører, er Mesklumpen beiteområde for
Mesklumpen betesområde fir Østre Namdal
Østre Namdal reinbeitedistrikt
</p>
    <p xml:lang="swe">og kan da
renbetesdistrikt och får då nyttjas under tiden
</p>
    <p>brukes i tiden 1. oktober - 30. april. I tiden
den 1 oktober - 30 april. Under tiden den 1 1. - 30. november kan også Frostviken norra
30 november får också Frostviken norra
sameby bruke området.
sameby nyttja området.
</p>
    <p xml:lang="swe">25
§ 39
Jorm i Jåmtlands Ian
</p>
    <p xml:lang="swe">39 §
Jormi Jåmtlandslan
</p>
    <p>Jorm har følgende grenser (Kartvedlegg 4):
Jorm har fdljande graner (Kartbilaga 4):
Veien fra riksgrensen ved Ostra VallerVågen från riksgransen vid Ostra Vallervattnet
vattnet til byen Stora Blåsjon, deretter Stor- byn Stora Blåsjon, dårefter Stor-Blåsjon,
till
Blåsjon,
Lill-Blåsjon,
Blåsjoålven,
Stor Lill-Blåsjon,
Blåsjoålven,
Stor
Jorm,
Jorm, Kycklingvattnet, Kvambergsvattnet tilKycklingvattnet,
Kvarnbergsvattnet till
veibroen ved Gåddede, deretter veien landsvågsbron vid Gåddede, dårefter vågen till
til
Murusjøen,
</p>
    <p>og videre riksgrensen til Ostra
Murusjøen, och vidare riksgransen till Ostra
Vallervattnet.
</p>
    <p xml:lang="swe">Vallervattnet.
</p>
    <p>Området er beiteområde
</p>
    <p>for Østre Namdal
Området år betesområde fir Østre Namdal
</p>
    <p>reinbeitedistrikt. Renbetesfjållet Blåsjokilen
renbetesdistrikt. Renbetesfjjållet Blåsjokilen
kan brukes året rundt. Øvrige deler av Jorm nyttjas å runt. Ovriga delar av Jorm far
får
ret
</p>
    <p>kan brukes i tiden 1. oktober - 30. april.
</p>
    <p>nyttjas under tiden den 1 oktober - 30 april.
</p>
    <p>Gjerder: Det skal være gjerde fra vatnet Lill-Stångsel: Det ska fmnas stångsel från sjon
Våktaren cirka 2 kilometer i retning motLill-Våktaren cirka 2 kilometer i riktning mot
</p>
    <p>Lill-Blåsjon (se § 46).
</p>
    <p>Lill-Blåsjon (se 46 §).
</p>
    <p>§ 40
Mealhkoe iNord- Trondel
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p>40 §
Mealhkoe i Nord-Trøndela
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p>Mealhkoe
har
følgende
grenser
Mealhkoe har fdljande granser (Kartbilaga 4):
(Kartvedlegg 4): Fra Rengen i Sørli langsFrån Rengen i Sørli langs Sørlivassdraget till
Sørlivassdraget til Lenlingens nordligste vik,
Lenlingens nordligaste vik, dårifrån langs
derfra langs riksveien over Lauvsjølia til
riksvågen over Lauvsjølia till bron på nåset
broen på eidet mellom Laksjøen og Sandmellan Laksjøen och Sandsjøen
, vidare langs
sjøen, videre langs Sandsjøen til GamvollSandsjøen
till
Gamvollbekken,
dårifrån
bekken, derfra riksveien til Kveeidet, videre
riksvågen
till
Kveeidet,
vidare
langs
langs Murusjøen til det punkt der vei 74
Murusjøen till den punkt dår våg 74 korsar
krysser riksgrensen, derfra langs riksgrensen
riksgrånsen, darifrån langs riksgransen till
til Rengen i Sørli.
Rengen i Sørli.
</p>
    <p>Mealhkoe er beiteområde for Jiingevaerie
Mealhkoe år betesområde for Jiingevaerie
sameby og to siidaandeler fra Østre Namdal
sameby och två siidaandeler från Østre
reinbeitedistrikt. Disse to siidaandeler kan
Namdal renbetesdistrikt. Dessa två
siidaogså bruke Jiingevaerie samebys beiteomandelerfar också nyttja Jiingevaerie samebys
råde i Sverige.
betesområdei Sverige.
§41
Laadth- ieles i Jåmtlands Ian
</p>
    <p xml:lang="swe">41 §
Laadth- ielesi Jåmtlands lån
</p>
    <p>Laadth-gieles
har
følgende
grenser Laadth-gieles har fdljande granser (Kart(Kartvedlegg 4): I øst: Fra riksgrensen bilaga 4): I oster: Fran riksgransen i Holdern
i
</p>
    <p>Holdem over sjøen tilden sydligste viken, over sjon till den sydligaste viken, dårefter
deretter langs Holdersstrommen til vatnet
långs Holdersstrommen till sjon Torron. I
Torron. I sør: Langs Torron over Gaunvikensoder: Langs Torron over Gaunviken och
og Gaunan til riksgrensen. I nordvest: Fra
Gaunan till riksgransen. I nordvåst: Från
</p>
    <p>26
Gaunan langs riksgrensen til Holdere.
</p>
    <p xml:lang="swe">Gaunan langs riksgrensen till Holdern.
</p>
    <p>Laadth-gieles er beiteområde for Skæhkere
Laadth-gieles år betesområde for Skæhkere
reinbeitedistrikt. Jaktretten i området innehas
renbetesdistrikt. Jaktretten i området innehas
dog bare av Kalls sameby.
dock endast av Kalls sameby.
Gjerder: Det skal være gjerde fra Långnåset
Stangsel: Det ska fmnas stengsel
från Långi Jåvsjon til Torrun.
nåset Jåvsjon till Torron.
i
</p>
    <p xml:lang="swe">§ 42
Enan i Jåmtlandslan
</p>
    <p xml:lang="swe">42 §
Enan i JåmtlandsIan
</p>
    <p>Enan har følgende grenser (Kartvedlegg 4):Enan har foljande granser (Kartbilaga 4): I
I
nord: Fra riksgrensen langs E14 til veikrysset
norr: Fran riksgrensen langs E14 till vagskalet
til Rundhugen. I øst og sør: Fra dette vei- Rundhugen. I oster och soder: Fran detta
till
</p>
    <p>krysset langs veien til Rundhugen, videre en
vegskål langs vagen till Rundhugen, vidare en
rett linje til Sevedholm og derfraen rett linje linje till Sevedhoim och darifran en rat
rat
over Blåhammarklappen til riksgrensen ved
linje over Blåhammarklåppen riksgransen
till
Svaletjahke (SWER EF99TM 356084
vid Svaletjahke (SWER EF99TM 356084
6997276)
</p>
    <p>I vest:
</p>
    <p>Langs
</p>
    <p>riksgrensen
</p>
    <p>Svaletjahke til E14.
</p>
    <p>fra
6997276)
</p>
    <p>I vaster: Langs riksgrensen
</p>
    <p xml:lang="swe">från
</p>
    <p xml:lang="swe">Svaletjahke till E14.
</p>
    <p>Enan er beiteområde for Essand reinbeiteEnan år betesområde for Essand renbetesdistrikt. Den del av området som ligger
distrikt Den del av området som ligger inom
.
innenfor renbetesfjjåll
kan nyttes rundt. renbetesfjjållfår nyttjas året runt. Ovriga delar
året
Øvrig deler av Enan kan brukes i tiden 1. Enan får nyttjas under tiden den 1 oktober av
oktober - 30. april.
</p>
    <p>30 april.
</p>
    <p>Gjerder: Det skal være gjerde fra
Stangsel: Det ska finnas stangsel från
Rundhugen langs beiteområdegrensenRundhugen langs betesområdesgrånsen till
til
riksgrensen ved Svaletjahke.
</p>
    <p>§ 43
Bealjehkhi Sør-Trøndela
</p>
    <p xml:lang="swe">riksgrensen Svaletjahke.
vid
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p>43 §
Bealjehkhi Sør-Trøndela
</p>
    <p>Ike
</p>
    <p>Bealjehkh
har
følgende
grenserBealjehkh har foljande gråner (Kartbilaga 4):
(Kartvedlegg 4): I nord: Fra riksgrensen ved norr: Fran riksgrensen vid Svaletjahke (33 V
I
</p>
    <p>Svaletjahke (33 V 356084 6997276) en rett
356084 6997276) en råt linje till
linje til Gorfuglhåmmåren (høyde 839),
Gorfuglhåmmåren (hojd 839), dårifran en råt
derfra en rett linje til Nesjøen ved Esna (33
linje till Nesjøen vid Esna (33 V 349336
V 349336 6993114).I vest: Fra Esna langs
6993114). I vaster: Fran Esna langs Nesjøen
Nesjøen til Storbekkens utløp (33 V 352037 Storbekkens utlopp (33 V 352037
till
6986732). I sør: Fra dette utløp en rett linje
6986732). I soder: Fran detta utlopp en råt
til Neklumpen (høyde 1014), derfra en rett
linje till Neklumpen (hojd 1014), dårifrån en
linje til det punkt der Ekornåa krysser linje till den punkt der Ekornåa korsar
råt
riksgrensen. I øst: Langs riksgrensen fra
riksgrensen. I oster: Langs riksgrensen från
Ekomåa til Svaletjahke.
Ekornåa till Svaletjahke.
Bealjehkh er beiteområde for Handelsdalens Bealjehkh år betesområde for Handelsdalens
sameby.
sameby.
</p>
    <p>27
</p>
    <p>Stangsel:Det ska finnas stangsel
1. Fra riksgrensen ved Svaletjahke langs1. från riksgransen vid Svaletjahke langs betbeiteområdegrensen til Esna ved Nesjøen. esområdesgransen till Esna vid Nesj øen, och
Gjerder: Det skal være gjerde
</p>
    <p>2. Fra Storbekkens
</p>
    <p>beiteområdegrensen
</p>
    <p xml:lang="swe">utløp i Nesjøen langs 2. från Storbekkens
</p>
    <p>til
</p>
    <p>det
</p>
    <p>punkt
</p>
    <p>utlopp i Nesjøen langs
</p>
    <p xml:lang="swe">der
betesområdesgrånsen till den punkt
Ekornåa korsar riksgransen.
</p>
    <p>Ekornåa krysser riksgrensen.
</p>
    <p>§ 44
</p>
    <p xml:lang="swe">dår
</p>
    <p>44 §
Grovelsjoni Dalarnaslan
</p>
    <p xml:lang="swe">Grovels'on i Dalarnas lan
</p>
    <p>Grovelsjon har følgende grenser (Kartvedlegg
Grovelsjon har fdljande grånser
(Kartbilaga
4): Fra riksgrensen ved Grovelsjon
, denne sjø 4): Fron riksgransen i Grovelsjon, langs
</p>
    <p>til Grovfans utløpderfra en rett linje til Rr denna sjo till Grovlansutlopp, darifrånen rat
,
140A, videre langs riksgrensen til Grovelsjon.
linje till Rr 140A, vidare langs riksgransen
</p>
    <p>till Grovelsjon.
Grovelsjon er beiteområde for Elgå reinbeite- Grovelsjon
ar betesområde
for Elgå
distrikt. De deler av området
som ligger uten- renbetesdistrikt. De delar av området som
for året-runt-mark kan brukes i tiden 1. ligger utanfor året-runt-mark far nyttjas
oktober - 30. april.
under tiden den 1 oktober - 30 april.
Gjerder: Det skal være gjerde fra Grovfans Stangsel Det ska finnas stangsel Grov:
från
utløp fra Grovelsjon langs beiteområde- lans utlopp från Grovelsjon langs betesomgrensen til Rr 140A.
rådesgransen Rr 140A.
till
</p>
    <p>Særskilte bestemmelserom gjerder
</p>
    <p>Sårskilda bestAmmelser om stångsel
</p>
    <p xml:lang="swe">45 §
i
Nord- Sårskilda riks ansstan sel i Jamtlands och
och Hedmark
Dalarnas lan samt i Nord-Trøndela
Sør-
</p>
    <p>§ 45
Særskilte
</p>
    <p>riks ense
'erder
</p>
    <p>Trøndela
</p>
    <p>Sør
-Trøndela
</p>
    <p xml:lang="swe">lker samt i Jamtlands och Dalarnas lan
</p>
    <p xml:lang="swe">Trøndela och Hedmark
</p>
    <p>lker
</p>
    <p>Det skal være gjerde langs riksgrensen:
Det ska finnas stångsel langs riksgransen
1. Mellom Loarte reinbeitedistrikt og Jovne- 1. mellan Jovnevaerie sameby och Loarte
</p>
    <p>vaerie sameby fra vatnet Stor-Kingen tilrenbetesdistrikt från sjon Stor-Kingen till
Bjorkvattnet (se § 46).
</p>
    <p>2.
</p>
    <p>Mellom
</p>
    <p xml:lang="swe">Loarte
</p>
    <p>Bjorkvattnet (se 46 §),
</p>
    <p xml:lang="swe">reinbeitedistrikt
</p>
    <p>og2. mellan Njaarke sameby och Loarte
Njaarke sameby fra Bjorkvattnet til JAvsjon. renbetesdistrikt från Bjorkvattnet till Jåvsjon,
3. Mellom Skæhkere reinbeitedistrikt og3. mellan Kalls sameby och Skæhkere
Kalls sameby samt mellom Gaasken-Laante renbetesdistrikt samt mellan Kalls sameby
reinbeitedistrikt og Kalls sameby fra vatnet
och Gaasken-Laante renbetesdistrikt från
Torron til Breivatnet.
4. Mellom Gaasken-Laante
</p>
    <p xml:lang="swe">sjon Torron till Breivatnet,
reinbeitedistrikt 4. mellan Kalls sameby och Gaasken-Laante
</p>
    <p>og Kalls sameby fra Skalsvattnet til Teveldalrenbetesdistrikt från Skalsvattnet till Tevelstasjon (se § 46).
de station (se 46 §),
5.
</p>
    <p>Mellom
</p>
    <p>Essand
</p>
    <p xml:lang="swe">reinbeitedistrikt
</p>
    <p>og 5. mellan Handelsdalens
</p>
    <p xml:lang="swe">och Mittådalens
</p>
    <p xml:lang="swe">Handelsdalens og Mittådalens samebyer fra
samebyar och Essand renbetesdistrikt från
Ekornåa til Rr 153 (se § 46).
Ekornåa till Rr 153 (se 46 §),
</p>
    <p>28
6. Mellom Riast-Hylling reinbeitedistrikt6. mellan Mittådalens sameby och Riastog
Mittådalens sameby samt mellom RiastHylling renbetesdistrikt samt mellan sameHylling reinbeitedistrikt og samebyen Ruvhten sijte och Riast-Hylling renbyn
Ruvhten sijte fra Hyddsjon til Rr 146 Aa. betesdistrikt från Hyddsjon till Rr 146 Aa,
7. Mellom Femund reinbeitedistrikt og same7. mellan samebyn Ruvhten sijte och
byen Ruvhten sijte fra Rr 146 Aa Femund renbetesdistrikt från Rr 146 Aa till
til
Rogshåen i elven Røa.
</p>
    <p>Rogshåen i alven Røa,
</p>
    <p>8. Mellom Elgå reinbeitedistrikt og Idre Nya mellan Idre Nya sameby och Elgå
8.
sameby fra Rogshåen i elven Røa renbetesdistrikt från Rogshåen i ålven Røa
til
Grovelsjon.
till Grovelsjon, och
9. Ved Elgå reinbeitedistrikt fra Rr 140 A9. vid Elgå renbetesdistrikt från Rr 140 A till
til
det punkt der vei 218 krysser riksgrensen.
den punkt dår våg 70 korsar riksgranen.
</p>
    <p>§ 46
</p>
    <p>46 §
</p>
    <p>For gjerde som angis i §§ 14, 39 og 45 nr. 1, de stangsel som anges i 14 och 39 §§
For
4 og 5 som er oppført på grunn av andre 45 § 1, 4 och 5, vilka år uppforda på
samt
forpliktelser enn det som følger av overens- av andra forpliktelser an som foljer av
grund
</p>
    <p>komst mellom de to land, endres ikke
overenskommelse mellan de båda lånderna,
gjeldende ansvarsforhold.
andras inte gallande ansvarsforhållanden.
§ 47
47 §
Ansvarsfordelingen mellom de to land for
Ansvarsfordelningenmellan de båda lånderoppføring og vedlikehold av gjerder som for uppforandeoch underhållav stangsel,
na
angis i denne protokoll, framgår av vedlegg
som anges i detta protokoll
, framgår av
til protokollen (Særskilt vedlegg).
bilaga till protokollet
(Sårskildbilaga).
Gjerder som er oppført på grunnlag Stangsel som år uppforda med stod av tidigav
tidligere overenskomster mellom de to land,overenskommelser mellan de båda landare
og som ikke angis i denne protokoll, erna, och som inte anges i detta protokoll,
skal
rives. Det samme gjelder anlegg som ikke rivas. Detsamma ska galla for anlåggska
har
en
fortsatt
funksjon
for
den
ningar som inte har någon fortsatt funktion
grenseoverskridende reindriften. Ansvar forden grånsoverskridande
for
renskotseln.
rivingen påhviler det land som har Ansvar for rivningen åvilar det land som har
hatt
ansvar for oppføringen.
haft ansvar for uppforandet.
</p>
    <p>Sluttbestemmelser
</p>
    <p>Slutbeståmmelser
</p>
    <p>§ 48
48 §
Om en nasjonal myndighet i det ene landet, nationell myndighet i det ena landet,
Om en
innen konvensjonen om grenseoverskridende konventionen om grånsoverskridande
innan
reindrift har trådt i kraft, har tillatt et tiltak
renskotsel har trått i kraft, har tillåtit en åtsom vesentlig kan vanskeliggjøre reindriften som påtagligt kan forsvåra renskotseln i
gård
i
</p>
    <p>et
</p>
    <p xml:lang="swe">beiteområde
</p>
    <p>i
</p>
    <p xml:lang="swe">henhold
</p>
    <p>til
</p>
    <p>denne betesområde
ett
</p>
    <p xml:lang="swe">enligt detta protokoll, ska
</p>
    <p>protokoll, skal det landet se til at behovet for
det landet se till att behovet av renbete
reinbeite sikres for berørt reinbeitedistrikt
tryggas for berord sameby eller reneller sameby fra det andre landet.
betesdistrikt från det andra landet.
§ 49
49 §
De to land skal innen konvensjonen om båda lånderna ska, innan konventionen
,
De
</p>
    <p>29
</p>
    <p>grenseoverskridende reindrift har trådt i om gransoverskridande renskotsel har tritt
kraft, treffe en særskilt overenskomst kraft, treffa en sårrskild overenskommelse
vedrørende en tidsplan for oppføring og betråffande en tidsplan for uppforande och
rivning av gjerder og anlegg.
</p>
    <p xml:lang="swe">rivning av stangsel och anlggningar.
</p>
    <p xml:lang="swe">S
'.
</p>
  </body>
</document>
