<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stabbursdalen-oversatt_til_kvensk_av_kvensk_institutt_15.6.2020-1.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stabbursdalen er en nordlig utløper av Finnmarksvidda, på mange måter et Finnmark i miniatyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuoma oon Finmarkun tunturin pohjainen haara, ja se oon monela tavala Finmarkku miniatyyrissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I nasjonalparken finner vi karrige høyfjell, slettelandskap, bjørkeskog og verdens nordligste furuskog.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kansalistarhaasta löyttyy karrui kaisoi, laatasmaita, koivumettii ja mailman pohjoissiin pötäjämettä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De vekslende biotopene fører også til et variert plante-, fugle- og dyreliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Biotooppi täälä oon monenlainen, ja sen tähen löyttyy monnii erilaissii kasvui, linttui ja eläviitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Geologi er læren om jordas oppbygging og historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Geologii oon oppi maapallon ylösrakenuksesta ja histuuriista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontinenter og hav har oppstått og forsvunnet, mens nye land- og havområder har kommet til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kontinentit ja meret oon syntynheet ja jaukkunheet, ja uuet maa- ja merialat oon tulheet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Landskapsformene i Stabbursdalen er resultat av geologiske hendelser som strekker seg flere hundre millioner år tilbake og som pågår den dag i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuoman maisemanhaamut oon geoloogisten tapattumiin resyltaatti, joka mennee monta sattaa miljuunaa vuotta takaisin ja joka tapattuu vielä tääpänäki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klimaet i Stabbursdalen har vært svært vekslende de siste 900 tusen år – for å si det mildt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuoman kliima oon vaihetellu kovasti viimi 900 tuhanen vuoen aikana – kevveesti sanottunna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Små og store isbreer har kommet og gått.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pienet ja isot jäätiköt oon tulheet ja menheet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Havnivået har på samme måte variert med 100-150 meter, i takt med oppbygging og smelting av breene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samala tavala oon merentasa vaihetellu 100-150 meetterillä, ko jäätiköt oon syntynheet ja sulanheet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter siste istid for ca. 11 tusen år siden, har Stabburselva gravd seg ned i tidligere avsatte løs masser og vært med på å forme Stabbursdalen slik vi kjenner den i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Viimi jääkauen jälkhiin nuoin 11 tuhatta vuotta aikkaa Rautusjoki oon kaivanu ittensä alas löysämasshoin. Tällä tavala se oon ollu myötä haamustamassa Rautusvuoman niin ko met tunnema sen tääpänä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høyfjellet eller Gáissene i Stabbursdalen, er rester fra en stor fjellkjede som ble dannet for om lag 400-500 millioner år siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuoman kaisat oon rästit isosta vaararaiosta joka syntyi nuoin 400-500 miljuunaa vuotta aikkaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den hadde likhetstrekk med dagens Himalaya-fjellkjede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sillä oon paljon yhtheistä tääpälisen Himalaya-vaararaion kans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fjellkjeden oppstod etter en voldsom kollisjon mellom to kontinentalplater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaararaito syntyi ko kaksi kontinentaaliplaattaa tölmäs toinen toista vasten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Norge strekker restene av den kaledonske fjellkjeden fra Rogaland til Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norjassa kaledonilaisen vaararaion rästit löyythään Rogalandista kiini Finmarkkhuun saakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle planter trenger lys, varme, vann og næring, men ikke alltid like mye av hvert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaikki kasvut tarvithaan näkköö, lämmintä, vettä ja ravinttoo, mutta ei jammisti yhtä paljon siitä kaikesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen planter klarer seg med lite vann, andre vokser i vann.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jokku kasvut tarvithaan tyhä vähäsen vettä, ja toiset kasuthaan veessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen liker mye sol og varme, mens andre vokser i skyggen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jokku tykäthään paljon auringosta ja lämpimästä, ja toiset kasuthaan kalvheessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen vokser på skrinne grusrygger som blir tidlig fri for snø, andre liker seg best i næringsrike dalsøkk hvor snøen ligger lenge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jokku kasuthaan karruin karisölkkiin päälä mistä lumi lähtee varhain, ja toiset trivastuthaan parhaiten ravintorikkhaissa kursuissa missä lumi jää kauvoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Langs bekker og i elvedaler vokser de mer kravstore plantene som er mer avhengig av både vann, lys og varme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pitkin oijii ja runkoissa kasuthaan vaativammat kasvut, jokka pärjäthään huonomin ilman vettä, näkköö ja lämmintä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Stabbursdalen nasjonalpark finnes noen få oaser med rike plantesamfunn, med det er de små og nøysomme plantene som dominerer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuoman kansalistarhaassa löyttyy muutampi oaasi missä oon rikkhaita kasvusamfynnii, mutta pääassiissa täälä oon pienii ja vaatimattomii kasvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plantene som har klort seg fast i Gáissene har tøffe oppvekst vilkår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Elämänehot oon kovat kasvuile jokka oon kynsilä pitänheet Kaisoista kiini.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette området er lokalisert på 400-1000 m.o.h og utgjør største delen av nasjonalparken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä ala oon 400-100 meetterii yli merentasan, ja se oon kansalistarhaan issoin osa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Suolováravži er både botanisk og geologisk sett en interessant dal i den nordlige delen av nasjonalparken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alala oon pääassiissa ravintoköyhää pahtamaata, paljon louhikoita ja kuivii kivi-, kari- ja hietasölkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette område finner vi en del hornblendeskifer, som er lettere nedbrytbar, og som inneholder mange mineraler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Poröösit hieta- ja karialat jaksethaan tyhä vähäsen piätellä vettä, ja sen tähen kasvut kuivuthaan helposti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den danner derfor grobunn for en litt rikere flora enn områdene rundt, og på snøleiene i dalen finner vi bl.a. dvergsoleie, grynsildre, dverggråurt og den rødlistete snøsoleia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lisäksi kassuumisaika oon lyhykäinen, ja tyhä kasvut jokka oon sovitelheet ittensä tänne oon jaksanheet asettuut: Tankipiippo (fi) ja karttajäkälä oon kasvut jokka tavalisesti löyythään ylimissä paikoissa vaaranlakkiin likelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På litt fuktigere steder vokser ellers flere vierarter, kvann, gulmjelt og den lett giftige firbladurten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alempanna vaaramassiivissa variksenmarja, kurjenkanerva (fi) ja sielikkö (fi) piethään karisölkkiistä kovasti kiini.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De største myrområdene i Stabbursdalen Nasjonalpark finner vi i områdene rundt Nuorttat Bastinjavri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuoman kansalistarhaan issoimet jänkkäalat löyttyy aloila Nuorttat Bastinjavrin ympäriltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse myrene er dels grunne fattigmyrer med rundstarr og duskull, men også med en del multer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nämät jänkät oon osittain matalat köyhäjänkät missä kassuu aapasaraa (fi) ja luhtavillaa (fi), mutta kans jonku verran hilloi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen steder går myrene helt ut i vannet hvor vi finner områder med både flaske- og nordlandsstarr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joissaki paikoissa jänkät menhään kiini järvheen saakka, ja sielä oon alat mistä löyttyy sekä pullosara (fi) ja vesisara (fi).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Luoppal/Lompola-området er det mest interessante området i hele nasjonalparken, både botanisk og landskapsmessig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Luoppal/Lompola-ala oon koko kansalistarhaan interessantissiin paikka, sekä sen botaanikin ja maiseman tähen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innsjøene her er omgitt av store flommark-områder med stor artsrikdom med bl.a. mange av de vanligste starrartene som sennagress, nordlandsstarr og flaskestarr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täälä järviin ympäri oon isot tulvimaa-alat missä kassuu monnii kasvui, muun myötä tavaliset jänkkäheinäsortit niin ko kenkäheinä, vesisara (fi) ja pullosara (fi).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innafor flommarkene kommer vi først til tette vierbelter med mest svartvier og setervier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tulvimaitten sisälä tulema ensisti aloile missä oon tivhiit pajumettät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lengre inn finner vi bjørkeskogen, flettet inn med selje, or, osp og en del rogn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Syvemällä oon koivumettää, ja sen välissä kassuu paivuu, leppää, haappaa ja jonku verran pihlajaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Litt høyere, og spesielt på vestsiden mot Ganečohkka, begynner furuskogen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pikkusen korkkeemalla, ja eriliikaisesti vestapuolela Ganečohkkaa vasten, alkkaa pötäjämettä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Furu trives godt på solrike steder og vokser ofte på områder som er for tørre for andre treslag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pötäjä triivastuu hyvin paikoissa missä oon paljon aurinkkoo, ja se kassuu ushein aloissa mikkä oon liian kuivat muile puulajile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Stabbursdalen nasjonalpark finner vi de rikeste furuskogområdene fra Luoppal/Lompola og nord-vestover mot Ganečohkka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuoman kansalistarhaasta löyttyy rikkhaimat pötäjämettäalat Lompolasta saakka ja pohjaisvästäkäsin kiini Ganečohkkaa vasten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her finner vi både store og gamle trær.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täälä löyttyy sekä issoi ja vanhoita puita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De eldste er datert til omkring 500 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vanhiimet oon dateerattu nuoin 500 vuoen vanhaaksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Furuskogen på østsiden av Stabburselva strekker seg fra Rávttošgoržži/Fossekulp-området og nordover helt til Suffvárri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pötäjämettä Rautusjoven öystäpuolela mennee Rautuskurkkiin alalta pohjoisheen käsin kiini Suffvárrhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærmere elva blir furuskogen avbrutt av områder med lauvskog.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Likemäksi jokkee ittää lehtimettä pötäjämettän keskelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innafor Stabbursdalen Landskapsvernområde finner vi fine furuskoger opp mot Máđirjávri, på Njallavárri, og en rik blandingsskog nord for Dilljajávri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuoman maisemasuojelualala löyämä sievät pötäjämettät ylös kohti Matarajärvee, Njallavárrin päälä, ja rikkhaan sekamettän Tiliijärven pohjaispuolela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.3 Fugle- og dyreliv Det er mange arter som har sitt nordligste leveområde i Stabbursdalens furuskog.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1.3 Linnut ja elävät Monila laijiila oon pohjoissiin elämänala Rautusvuoman pötäjämettässä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ekorn og fugleartene, lavskrike og konglebit finner du ikke lengre nord enn her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä oon pohjoissiin paikka mistä löyttyy orava ja linnunlaijit kuukhainen ja kävynpureksiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I gode frøår finner vi også gran- og furukorsnebb i furuskogen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hyvinä siemenvuosina löyttyy kans pikkukäpylintu (fi) ja isokäpylintu (fi) pötäjämettässä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere har det vært en liten bestand av storfugl i Stabbursdalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuomassa oon varhemin ollu pikku isolinnun populasjuuni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er det bare sporadiske observasjoner av arten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nykyisin sitä löyttyy vain sieltä täältä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elgen var vanlig i Stabbursdalen og Finnmark allerede for 7000-8000 år siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Elka oli tavalinen elävä Rautusvuomassa ja Finmarkussa jo 7000-8000 vuotta aikkaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I nyere historisk tid og fram til ca.1950, var det imidlertid en svært begrenset elgstamme i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta nuoremassa histuurisessa aijassa kiini nuoin vuotheen 1950 saakka oli Finmarkussa tyhä kovin rajalinen elkapopulasjuuni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Stabbursdalen var elgen fortsatt en sjelden gjest fram til 1960-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuomassa oli elka jatkuuvasti harvinainen vieras kiini 1960-luvule saakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er beitende elg et vanlig syn i furuskogen vinterstid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tääpänä oon tavalista nähä nykkiivä elka pötäjämettässä talven aikhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om våren viser forskning at en stor del av elgbestanden trekker ut av Stabbursdalen og har sommeropphold hos nabokommuner og/eller andre steder i Porsanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tutkimus näyttää ette iso osa elkoista lähtee Rautusvuomasta ja oon kesälä krannikomuuniissa ja/tahi muuvala Porsangissa. Lompolassa oon kesälä viljasti linttui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den tette bjørkeskogen dominerer ofte sang fra bjørkefink og løvsanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sakkeissa koivumettissä kuuluu usseestiki peipposen ja pajulintu (fi) lauluu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helt nært elvekanten høres trillene fra sivsanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Likelä jovenranttaa kuuluu ruohokerttusen (fi) lauleleminen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I de stilleflytende elvepartiene hekker det ulike gress- og dykkender.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lompoloissa hauothaan erilaiset ruuhosuorsat ja sukelttaavat suorsat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Laks- og siland er også vanlig forekommende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lehmäkoskelo ja pikkukoskelo oon kans tavaliset täälä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lengere opp i Stabbursdalen forandrer fuglelivet seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kiini 1960-luvule Lompolassa oli kans pari kalakokkoperettä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I vannene hekker det havelle og sjøorre, og av og til en og annen sangsvanefamilie. I det karrige fjellpartiet Gáissene er boltit og steinskvett vanlige sommergjester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuoman ylipuolela löytyi ennen paljon naaliita, mutta sama niin ko karhuun ja ketun kans se naali näkkyy hirmu harvoin kansalistarhaassa ja sen ympärillä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gaupe og jerv yngler regelmessig i nasjonalparken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ilveskissa ja ahma pruukathaan kanttaat kansalistarhaassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Furuskogen i Stabbursdalen er rester av en barskog som vandret inn fra øst for ca. 9000 år siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuoman pötäjämettä oon hakomettän rästit, joka kulki tänne öystältä käsin nuoin 9000 vuotta aikkaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Furu var en periode det dominerende treslaget i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pötäjä oli yhen aijan se puunlaji mitä Finmarkussa oli enniimiitten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et kaldere klima førte til et treslag skifte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kylmemän kliiman tähen tapattui puunlajinmuutos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I de øvre delene av Stabbursdalen ble etter hvert bjørkeskogen nesten enerådende, mens furua biter seg fast i et begrenset område i det mest lune og lavtliggende partiet av Stabbursdalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ylimissä Rautusvuoman osissa oli kohta tyhä koivumettä, ko taas pötäjä kynsii rajatthuun alhaan kiini Rautusvuoman suojimassa ja matalimassa osassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Furuskogen i Stabbursdalen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuoman pötäjämettä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Furuskogen i nasjonalparken er med på å skape et lunere klima som kommer dyre- og fuglelivet til gode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kansalistarhaan pötäjämettä oon myötä luomassa suojaman kliiman, joka oon eläville ja linnuile hyväksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elgen livnærer seg mye av rogn og furu, og et for stort antall elg i vinterhalvåret er med på å gi skogen store skader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Elka syöpi paljon pihlajaa ja pötäjää, ja jos oon liian paljon elkkaa talvela, se havoittee mettää isostiki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette går mest ut over de unge trærne, og forsinker dermed gjenveksten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nuoriimat puut kärsithään enniimitten tästä, ja siksi tullee hithaasti uuttaa mettää sen vanhaan sijale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Furua fra Stabbursdalen har vært en viktig ressurs for menneskene i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuoman pötäjät oon olheet tähelinen resyrsi alan ihmisille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stubber og spor av hogst finner vi i store deler av furuskogen, men også områder med gammel og grov furu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kannot ja puunhakon jäljet löyythään usseessa paikassa pötäjämettässä, mutta kans aloila missä oon vanhoita ja krouvii pötäjiitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble bygget båter og laftet hus for salg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Näistä rakenethiin venheitä ja salvothiin huonheita mitä sitte myythiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tyrived ble samlet inn og brent i tjæremiler, som vi i dag kan se som forsenkninger i terrenget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tervaspuita kovothiin ja poltethiin tervahauoissa. Nämät hauat näjemä nyt niin ko hautamat maassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tjæremile i Stabbursdalen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tervahauta Rautusvuomassa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stabburselva er selve livsnerven i Stabbursdalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>3.0 Rautusjoki Rautusjoki oon Rautusvuoman elämänlanka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange tilreisende kommer hvert år for å prøve fiskelykken i Stabburselva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Monet reisathaan joka vuosi tänne ja freistathaan näppiikö kala Rautusjovessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke alle får fangst, men de fleste finner fred og ro langs elvebredden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ei kaikki saa kallaa, mutta usseemat löyethään rauhan täälä joven varrela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stabburselva renner ut fra Nordre Stabbursdalsvann, som ligger helt nord på Finnmarksvidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusjoki juoksee läpi Pohjais-Rautusvuomanjärven, joka oon Finmarkun tunturin pohjaispuolela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elva er omkranset av bjørkeskog helt ned til Rávttošgoržži/Stabbursfossen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joven ympärillä oon koivumettää kiini Rautuskurkkiisseen saakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedenfor fossen blir innslaget av furu økende og elva bukter seg gjennom to små vann: Luoppal/Lompola.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kurkkiin alapuolela lissäintyy pötäjän määrää ja joki mukitellee kahen pienen järven läpi: Lompola.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved Stabbursnes munner elva ut i Porsangerfjorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusniemessä Rautusjoki juoksee Porsanginvuonhoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I de øvre deler av vassdraget er ørret og gjedde de vanligste fiskeslagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vesikön ylimissä osissa hauki ja tammukka oon tavalissiimat kalalajit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lenger ned og opp til vandringsbarrieren;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alemalla ja ylös kalapaole saakka;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Njahkágoržži/ Njakkafossen, finnner vi laks, sjøørret og brunørret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Njahkágoržži-kurkkiista, löyämä lohta, meritammukkaa ja ojatammukkaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.1 Elvebåten, tradisjonelt fiske og tømmerdrift</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>3.1 Jokivenet, tradisjunelli fisku ja tukkityöt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært laget elvebåter i Stabbursdalen helt opp til våre dager, men i dag er det ikke noen utstrakt ferdsel på elva med elvebåt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kiini meän päivhiin saakka oon laitettu jokivenheitä Rautusvuomassa, mutta tääpänä ei kuljeta jovela jokivenheelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tidligere tider ble elvebåten brukt til fiske og transport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Entishiin aikhoin jokivenettä piethiin fiskhuun ja kuljetuksheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elvebåtene som ble benyttet på Stabburselva var relativt korte, noe som kan forklares med at Stabburselva har mange stryk og derfor trenger en lett manøvrerbar båt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jokivenheet jokka kuljethiin Rautusjovela olthiin joksiki lyhykäiset. Rautusjovessa oon monet nivat, ja sielä tarvithaan venheen mitä oon helppo styyrätä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Garn- og stengselsfiske er effektive fiskemetoder som har vært i bruk i flere hundre år i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Fisku verkola ja paola oon effektiiviset konstit mitä oon pietty monen saan vuoen aijan Finmarkussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Stabburselva var fiske med faststående redskaper tillatt fram til midten av 1970-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusjovessa oli lupa onkkiit kiinitetyllä kaluila kiini 1970-luvun keskipuolele saakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere av navnene på fiskekulpene i elva, vitner om en lang tradisjon med stengselsfiske: Reŋkusavvon og Boađđoreŋku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Usseemista joven suvanoitten nimet muistelhaan ette kalapaola oon pitkä tradisjuuni täälä: Reŋkusavvon ja Boađđoreŋku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begge kulpnavnene viser til at det på disse plassene har det vært vanlig å sette opp en trebukk med tilhørende stengsel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Molemat suvanon nimet muistelhaan ette täälä se oon ollu tavalista panna ylös patokrenkun ja paon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tømmeret fra Stabbursdalen kunne fraktes ut av skogen med hest eller ved fløting på Stabburselva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Valmistelhaan pattoo Rautusvuoman tukit kuljetethiin mettästä hevosella tahi uitethiin Rautusjovela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er registrert fløting i elva så tidlig som 1886.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jovela oon uitettu tukkii niin varhain ko vuona 1886.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tømmeret ble tatt i land på Stabbursnes og Snekkernes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tukit nostethiin ranthaan Rautusniemelä ja Nikkariniemelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved Stelletsavvon/Sagstolkulpen ble tømmerstokkene skåret opp i plank.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Stelletsavvon/Sagstolkulpenin vieressä sahathiin tukit plankuiksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4.0 Spor av mennesker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tukkii sahathaan käsin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I indre del av Porsanger er det registrert 6 lokaliteter som viser at området var i bruk allerede i eldre steinalder (10 000-4500 f.Kr.).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Porsangivuonon sisäosassa oon rekistreerattu 6 lukaliteettii mikkä näytethään ette ala oli piossa jo vanhempanna kivikautena (10 000-4500 ennen Kr.).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av disse lokalitetene ligger nær utløpet av Stabburselva ved Bevkopneset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yksi näistä lukaliteetista oon likelä Rautusjoven suuta Peukaniemelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne perioden levde menneskene et nomadisk liv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tähän aikhaan ihmiset elethiin nomaadiina.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra starten av var fangst av sjøpattedyr, fisk, fugl, egg og skalldyr var viktige ressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jo alusta saakka olthiin meri-imuelävän-, kalan-, kilpielävän- ja linnunpyytö ja munan kokkoominen tärkkeet resyrsit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Langsomt ble innlandet isfritt og etter hvert ble det etablert skoger av selje, bjørk og furu på vidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jää kulki hithaasti sisämaasta pois, ja aika myöen kasuthiin paivu-, koivu- ja pötätjämettät tunturissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjorde det mulig for menneskene å ta i bruk innlandet hvor de jaktet etter bl.a. rein, bjørn og elg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämän tähen ihmiset saatethiin ottaat pithoon sisämaan, missä het pyethiin porroo, karhuuta ja elkkaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra eldre steinalder fram til i dag finner vi spor av mennesker i Stabbursdalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vanhemasta kivikauesta kiini tähän päivhään saakka löyämä ihmisten jäljet Rautusvuomassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bortsett fra en bofast periode i Yngre steinalder, har det opp til nyere tid vært sesongmessige flyttinger knyttet til bosetting og bruk av området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joskus varhempanna kivikautena sielä oli fasta asutus, mutta uuemassa aijassa ihmiset oon jutanheet vuoenaijan myöten, ja sen myötä asunheet ja pitänheet alan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jakt på villrein har vært viktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Peuranpyytö oon ollu tärkkee.”…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 1500-tallet begynner man å få flere skriftlige kilder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>yhen vuoen aikana merisaamelaiset oon erilaisissa paikoissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av en ukjent forfatter på denne tiden, trolig en prest fra kysten av Finnmark, får man kjennskap til sjøsamenes bruk av fjordområdene:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Syksylä het oon merirannala missä kassuu mettää. Hyväsääpäivinä het souethaan mertä, mutta huonosääpäivinä het oon mettässä hakkaamassa tukkii venheen rakenuksheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjøsamer fra Porsanger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lisäksi het pyyethään mertä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en generell beskrivelse av sjøsamene i Finnmark, men det er mye som taler for at denne beskrivelsen også passer for Porsanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Porsangin merisaamelaiset Tämä oon ylheinen kuvvaus Finmarkun merisaamelaisista, mutta tämä kuvvaus saattaa rohki hyvin passata kans Porsangille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med bakgrunn i eldre skriftlige kilder fra Porsanger, får man vite at det i Porsanger var 2 siidaer (Finnebyer): Nord (el. øst) Porsanger og sør (el. vest) Porsanger Finneby.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vanhemat kirjaliset kalttiit muistelhaan ette Porsangissa oli 2 siidaa (Saamelaiskyllää): Pohjais- (tahi öystä) Porsanki ja etelä (tahi vesta) Porsangin saamelaiskylä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stabbursdalen har da inngått i Sør-Porsanger Siida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuoma oon kuulu Etelä-Porsangin siidale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4.2 Innvandring fra Finland</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusniemi nuoin vuona 1920</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På slutten av 1700-tallet og utover på 1800-tallet, var det en økt innvandring av folk til Finnmark fra Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1700-luvun lopussa ja 1800-luvula siirtyi enämpi ja enämpi väkkee Suomesta Finmarkkhuun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og særlig fra grenseområdene mellom Finland og Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eriliikaisesti raja-aloilta Suomen ja Ruottin välilä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse bosatte seg gjerne i elvedalene innerst i fjordene, i nærheten og blant sjøsamene i Porsanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nämät asetuthiin usheen sisävuonoin jokilakshoin, merisaamelaisten likelä ja heän keskelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jens A. Friis utga i 1861 kartserier som viser etnisitet, bo-standard og språkutbredelse i Nord-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jens A. Friis antoi ulvos vuona 1861 karttaseeriät jokka näytethään Pohjais-Norjan etnisiteetit, asumisstandardit ja kielet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved bruk av symboler ble det skilt mellom tømmerhus og gamme, om husstanden var samisk, kvensk eller norsk og hvilke språk husstanden behersket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän piti symbooliita ette eroittaa hirsihuonheet ja kammit, oliko huonheessa saamen-, kväänin- tahi norjankielissii, ja mikkä kielet huonheen assuujat saatethiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På kartbladet fra Indre Porsanger, ser vi at det er registrert 6 husstander, i eller i umiddelbar nærhet av Stabbursdalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sisä-Porsangin karttablaaista näjemä ette oon rekistreerattu 6 huonetta Rautusvuomassa tahi likelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle familiene er samiske og bor i tømmerhus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaikki perheet oon saamelaiset ja asuthaan hirsihuonheissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hos en av familiene behersker husfaren i tillegg kvensk og minst en person snakker norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yhessä perheessä isäntä saattaa lisäksi kväänin kieltä, ja vähhiinthään yksi ihminen puhhuu norjaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Langs Lakselva blir det samtidig registrert 15 kvenske familier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samhaan aikhaan rekistreerathaan ette Lemmijokkee pitkin assuu 15 kvääniperettä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle familiene behersker i tillegg samisk språk, men bare hos to familier snakker minst en person norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaikki perheet saatethaan kans saamen kieltä, mutta tyhä kahessa perheessä puhhuu vähhiinthään yksi ihminen norjaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenene som bosatte seg i Lakselvdalen har i likhet med befolkningen på Stabbursnes, hatt Stabbursdalen som et viktig ressursområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuoma oon ollu tärkkee resyrsiala Rautusniemen väjele ja kvääniile, jokka asetuthiin Lemmijokilakshoon. 5.0 Luonon korju</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fram til nyere tid har høsting av naturen vært den viktigste leveveien for bosatte i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kiini uuemphaan aikhaan luonon korju oon ollu tärkkein elämänkeino Finmarkun assuujille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For enkelte næringer som for eksempel jordbruk, reindrift og fiske, har Finnmarks naturressurser fortsatt stor betydning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muutamille elämänkeinoile, niin ko maapruuki, poronhoito ja fisku, Finmarkun luononresyrsit oon jatkuuvasti täheliset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5.1 Fra villreinfangst til tamreindrift</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>5.1 Peuranpyyöstä poronhoithoon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Stabbursdalen finner vi små og store fangstanlegg for villrein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuomassa löyämä pienii ja issoi pyytörustinkkiita peuraa varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På 1500-1600 tallet skjedde det en gradvis overgang fra villreinfangst til tamreindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1500-1600-luvula alethiin vähän kerta hoitamhaan porroi sen sijhaan ko pyyttäät peuroi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nord-samiske reindriften slik vi kjenner den i dag – med flyttemønster mellom kyst og innland – utviklet seg gradvis på 1500 - 1600 tallet hos både sjø- og fjellsamer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pohjais-saamelainen poronhoito niin ko met tunnema sen tääpänä – ette porot jutethaan rannikon ja sisämaan välilä – eistyi vähän kerta 1500-1600-luvula sekä meri- ja tunturisaamelaisten kesken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enkelte av sjøsamene i Porsanger hadde flokker av tamrein med opptil 700-800 dyr i en periode på 1600-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muutamilla Porsangin merisaamelaisilla oli porotokat jossa oli kiini 700-800 porroo joskus 1600-luvula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før den tid var det vanlig blant Finnmarks samer å holde rein temmet til kjøring, kløvtransport og som lokkedyr til villreinfangst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ennen sitä se oli tavalista Finmarkun saamelaisten kesken ette porot kesytethiin ja piethiin aijamisheen, frahtaamhaan tavaraa ja ko villithiin peuroi pyyön aikana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innenfor Stabbursdalen nasjonalpark er det i dag fire reindrifts-siidaer: Njeaiddán-, Skaideduottar-, Vuorji- og Láhtin siida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tääpänä Rautusvuoman kansalistarhaassa oon nelje poronhoion siidaa: Njeaiddán-, Skaideduottar-, Vuorji- ja Láhtin siida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En siida er en gruppe av reineiere som utøver reindrift i fellesskap på bestemte arealer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siida oon yksi roikka poronomistaajiita kekkä hoitethaan porroi yhtheistyössä vissiilä aloila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Felles for alle siidaene er at arealene i nasjonalparken er viktige vår-, sommer- og høstbeiteområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yhtheistä kaikile siidoile oon ette kansalistarhaan alat oon tärkkeet kevät-, kesä- ja syksylaitumet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Láhtin siida har hele sitt sommerbeiteområde innenfor nasjonalparken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Láhtin siidan koko kesälaiun oon kansalistarhaassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siidaens sommerboplass er også lokalisert i nasjonalparken, ca 35 km fra nærmeste vei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämän siidan kesäsija oon kans kansalistarhaassa, nuoin 35 km likkiimästä tiestä pois.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>All transport av personer og utstyr i barmarkssesongen skjer derfor med ATV på godkjente løypetraseer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaikka toisila siidoila ei ole kesäsijjaa kansalistarhaassa, löytty kans paimenhyttii, poroaittoi ja lattuita poronhoittoo varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om de andre siidaene ikke har sommerboplasser i nasjonalparken, så finnes det i parkområdet også gjeterhytter, reingjerder og løypetraseer til reindriftsformål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuoman ylin osa oon hirmu tärkkee jutoala, sekä kevvhäälä ja syksylä ko jutethaan poroila. 5.2 Jahti ja pyytö Rautusvuomassa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fangstanleggene for rein som finnes i Stabbursdalen, er vitner om mange tusen års historie knyttet til jakt og fangst i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Peuranpyyön rustingit Rautusvuomassa muistelhaan monen tuhanenvuotinen histuuriin jahista ja pyyöstä tällä alala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jakt og fangst av villrein var vanlig over store deler av Finnmark fram til 1600-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli tavalista jahata ja pyyttäät peuraa isoissa osissa Finmarkkuu kiini 1600-luvule.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har få skriftlige kilder knyttet til tidligere tiders jakt i Stabbursdalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meilä oon tyhä vähän kirjalissii kalttiita jokka muistelhaan pyyöstä Rautusvuomassa entishiin aikhoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet imidlertid at fangst og jakt av ryper og fjellrev - i mange generasjoner – har vært utbredt i dalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met tieämä ette se oon ollu joukon tavalista pyyttäät ja jahata riekkoo ja naalii monessa sukupolvessa täälä vuomassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I øvre del av Stabbursdalen har det vært jegere fra Alta og indre Finnmark, og i nedre dalstrøk har det vært rypejegere fra Stabbursnes og nabobygder samt Lakselvdalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jääkärit Alattiosta ja Sisä-Finmarkusta pois oon käynheet Rautusvuoman päälipuolela, ja alempanna vuomaa oon käynheet riekonpyttääjät Rautusvuomasta ja krannikylistä, ja lisäksi Lemmijovenlaksosta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I hele Stabbursdalen finnes tufter av jaktgammer og også noen som ennå er i bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Koko Rautusvuomassa löyttyy jahtikammiin sijat ja kans kammit jokka oon vielä piossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snarefangsten av ryper startet som regel etter snøfall og kunne vare ut til mars/april.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ihmiset alethiin pyyttäät riekkoi ansala lumisään jälkhiin, ja het pyyethiin riekkoi kiini marsi-aprillikuuhun saakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er det lite snarefangst i Stabbursdalen, men dalen blir fortsatt besøkt av rypejegere med gevær.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tääpänä pyyethään harvoin ansala Rautusvuomassa, mutta tänne tullee vieläki jääkärit jokka pyyethään riekkoi kiväärillä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden 1960-tallet har det vært elgjakt i Stabbursdalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuomassa oon ollu elkanjahti 1960-luvulta saakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det tidligste jordbruket i Stabbursdalen var basert på overflatedyrking, gress- og lavsanking.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Maapruukkiin ympärillä kasus tyhä vähän heinää, ja enniin osa heinästä nouethiin ulkoniityiltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved folketellinga i 1865 var det fem gårder i Stabbursdalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niittyi löytyi eri puolelta Rautusvuomaa, ja eriliikaisesti Lompolassa oli viljasti heinää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gårdene hadde følgende antall husdyr: Storfe (49 stk.), sauer (76 stk.) og rein (70 stk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Heinät kuivathiin niitylä ja kuljetethiin asumapaikale talvela hevosela ja reelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til det lille høyet som vokste rundt gårdene, ble mesteparten hentet fra slåtter i utmarka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Heinäniityn lisäksi leikathiin Lompolassa kans paljon kenkäheinii. Kenkäheinää piethiin vuotakengissä, kallokhaissa ja vantthuissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var slåtteplasser på ulike steder i Stabbursdalen, og særlig Luoppal-området var rikt på gress.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä oli ennen kaikkee omhaan pithoon, mutta se myythiin kans jonku verran kenkäheinää Rautusvuomasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gresset ble tørket på slåtteplassen og fraktet ned til boplassen med hest og slede om vinteren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Petoelläimiitten tähen paimenethiin pikkukarjaa kesälä. Maapruukiissa paimenethiin karjaa vuorola.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til slått av gress til husdyrfór, var det også en omfattende skjæring av sennagress i Luobbal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Olema saanheet tiettäät ette joskus sovithiin porosaamelaisten kans ette jos het paimenethaan lamphaita, niin het saahaan lypsäät niitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sennagress ble benyttet i kommager, skaller og votter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuomassa kovothiin jäkälää kiini 1960-luvun alkhuun saakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var først og fremst til eget bruk, men det ble også solgt en del sennagress fra Stabbursdalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Erilaisila perheilä oli kullaki omat jäkäläsarkat. Jäkälän kovothiin ja laothiin läjiksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utmarksslåtter fra Luoppal/Lompola</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lopuksi panthiin oksan jäkäläläjän läpi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nedre delen av Stabbursdalen ble nyttet til beite for stor- og småfe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oksa toimi krippana ko jäätynheet jäkäläläjät kovothiin ja kannethiin alas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På grunn av rovdyrplage ble småfeet tidligere gjett om sommeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko jäkälän oli valmhiiksi hauetpaan ylisyrjässä, annethiin tämän sekoituksen lehmile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjetingen gikk på omgang mellom de enkelte gårdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Variksenmarja oli tärkkee talviruoka, ja sitä kovothiin paljon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det opplyses at det også kunne inngås avtaler med reindriftsamene om å påta seg av gjeting av sau, mot at de til gjengjeld fikk melke sauene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Marjat sekhaanuthiin vaikka poronmaion kans. Tämän sekoituksen panthiin poronvatthoin ja henkathiin ylös, ja piethiin sitte talvela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5.4 Sanking</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vattat, jossa oli variksenmarjamaittoo, saatethiin kuosuttaat jääpalaisina tahi paassa lämmitettyinä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lav er ofte forbundet med fór til rein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täälä kovothiin kans paljon hilloi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I store deler av Finnmark var lav tidligere en av ingrediensene i husdyrenes vinterfór.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sillä ei ollu merkitys tyhä ruokana, mutta hyvinä marjavuosina se oli kans monele tärkkee tienasti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lav ble sanket og lagt i passende hauger/jeagillimpput.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Syyryheinä, variksenmarja ja hilla piethään sisälä paljon C-vitamiinii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til slutt stakk man en kvist ned gjennom lavdungen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hillan hyvän effektin oon kauvoin tunnettu täälä pohjaisessa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvisten fungerte som et bærehåndtak når en senere på vinteren skulle samle og frakte ned de frosne lavhaugene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yksi ensi lääkkiistä jokka tulthiin Norjhaan, tyskälainen Henrik Høyer, aukasi lääkikontturin Perunassa vuona 1593.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På gården ble laven tilsatt løypingsgryta (en stor jerngryte) etter at tang, tare, fiskehoder og fiskeavskjær var kokt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pohjaisnorjalaisilta jokka tulthiin Perunhaan kuivakalan kans hän sai tiettäät ette se saatethiin paranttaat keripukin hilloila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter laven var ferdig øverst i løypingsgryta, ble fórblandingen gitt til kyrne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 1747 mariinilääki James Lind toisti ette sitrysfryktiilä oon sama paranttaava vaikutus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Transport av lav fra Stabbursdalen Som en del av vinterkosten ble krøkebær i tidligere tider, samlet i store mengder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta hilloin ja sitrysfrykttiin merkityksen unhetethiin, ja 1800-luvun lopussa oli sellainen ymmärys ette keripukki oli myrkytys määntynheestä ruvasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krøkebæra kunne for eksempel blandes med reinsdyrmelk, blandingen ble deretter fylt opp i reinmager og hengt opp til bruk om vinteren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se toenethiin tietheelisesti vasta vuona 1907 ette se saattaa saaha keripukin jos saapi liian vähän C-vitaminii ruvan kautta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Multebær ble også plukket i store mengder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raasi oli kans paljon tahottu ruoka varhaiskesälä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den hadde ikke bare betydning som mat, men var også i gode bær år en viktig inntektskilde for mange.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sannaa huonheensija arkeoloogisessa yhtheyessä piethään siinä missä se saattaa löyttäät jälkkii tahi nähä rakenuksen rästit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Engsyre, krøkebær og multer er planter som er rike på C-vitamin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kamminsija näkkyy maassa vaikka matalanna törmänä tahi runkana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Multebærenes gunstige effekt har lenge vært kjent i nord:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tavalisen ymmyräisen turvetkammin panthiin ylös vissin prinsipin jälkhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av de første leger som kom til Norge, tyskeren Henrik Høyer startet sin praksis i Bergen i 1593. Han fikk vite av nordlendinger som kom til Bergen med tørrfisk, at skjørbuk kunne helbredes med multer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kammin konstruksjuunin tahi tällingin (usheen koivutangot) panthiin ylös ymmyräisistä tahi ovaalista renkhaasta, ja konstruksjuunin osat nojathiin kaksi kaarii vasten, jokka olthiin kaltossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Marinelegen James lind påviste i 1747 at sitrusfrukter hadde samme helbredende virkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Päälipuolen seinile panthiin tuohta ja turvetta. Sitte laothiin turpheen päälitysten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men både multer og sitrusfrukters betydning ble glemt, og på slutten av 1800-tallet ble skjørbuk betraktet som en forgiftning av bedervet mat. Først i 1907 ble det vitenskapelig påvist at mangel på C-vitaminholdig kost kan gi skjørbuk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yhtheiskammi antoi sijan ihmisille ja elläimille. Yhtheiskammi oli usheen ovaalihaamuinen, ja tavallissiin oli kolmiosainen kammi: Ihmiset ja elläimet olthiin kummatki omala puolela, ja keskiloma oli molempiin ovi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvann var også en plante som var ettertraktet som mat tidlig på sommeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täälä saattoi kans olla arinan paikka. Eri-ikäiset kamminsijat löyythään pitkin koko laksoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stabbursdalen er rik på kulturminner og funnene strekker seg over en tidsperiode på nesten 10 000 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lompolasta kiini jovensuuhun saakka oon 7 km, ja sielä oon rekistreerattu 32 kamminsijaa, ja 2 näistä oon yhtheiskammit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste funnene er knyttet til samisk bosetning og ressursutnyttelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vanhiimat kamminsijat saatethaan olla kiini 1000 vuotta vanhaat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordet tuft i arkeologisk sammenheng benyttes hvor en kan spore eller se rester etter en bygning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samala välimatkala oon rekistreerattu 13 kamminsijaa nuoremasta kivikauesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En gammetuft vil for eksempel kunne sees i terrenget som en lav jordvoll eller forsenkning i terrenget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rekistreeratut teltta-asumapaikat saatethaan olla monentyyppiset. Teltta-asumapaikat saatethaan olla laavontyyppinen tahi kammintyyppinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En vanlig rund torvgamme (bealljegoahti) ble satt opp etter: Det vil si at reisverket (ofte stenger av bjørk) ble satt opp fra en rund eller oval sirkel, og at deler av reisverket hvilte mot to skråstilte buer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Poronhoiossa paimenet piethiin usseesti laavon, ja perheet piethiin kammin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvendig ble veggene kledd med never og torv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Usseesti kammissa oli kolme ossaa erilänsä: Ovi, arina ja köökki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Torva ble deretter lagt lagvis opp på hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Teltan laiat olthiin istuma- ja nukkumapaikat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fellesgamme var en bygning som ga rom til både mennesker og dyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Valkkeesijan tehthiin jammisti kivistä, ja se oli ovaalihaamuinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fellesgammen hadde ofte oval form og det mest vanlige var en tredelt gamme: Folk og dyr holdt til på hver sin side og det midterste rommet var inngangsparti for begge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ala-Rautusvuomassa oon rekistreerattu 29 teltta-asumapaikkaa (sekä laavon- ja kammintyyppinen) Yhen teltta-asumapaikan vieressä oon nelje rengasta, ja näitten renkhaitten ympärille oon pantu kivvii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kunne også ildstedet/árran være plassert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Renkhaitten keskele oon laitettu pikkuisen arinan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gammetufter av varierende alder finnes langs hele dalføret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Informantit oon muistelheet ette Kirkogárdderohtussa oon ollu hautuumaita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De eldste gammetuftene kan være inntil 1000 år gamle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täälä oon vielä varhain 1900-luvula nähty 3 puuristii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På samme strekning er det gjort 13 registreringer av tufter fra yngre steinalder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vähän matkan päästä, Jámešroggin likelä, oon näkyny ovaaliita kiviymmyräiset kiini 1950-luvule saakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Telboplasser kan være av lávvu-type eller goahti-type.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Arvelhaan ette viimi mainittu oon hautuumaa ennen Kristuksen syntymää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I reindrifta brukte gjeterne som oftest lávvu, mens familiene brukte goahti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Molemat paikat oon likelä tietä joka mennee Luobbalin parkkeerauspaikale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som oftest var goahti inndelt i tre adskilte deler: Dørdelen/uksa, ildstedet/árran og kjøkkendelen/boaššu).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Porot kovothiin porohaakhiin/ maitoaithaan vaatimen lypsymäaikana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sidene/loaidu i teltet var sitte- og soveplasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuomassa piethiin porohaakit niin hiljain ko 1950-luvula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En slik form for organisering finner vi både i telt såvel som i torvgamme - i allefall i gamle dager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pyytörustingit peuraa varten oli pääassiissa kuopat jokka kaivethiin sinne missä peura juti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ildstedet var altid laget av stein, og hadde svak oval form.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se saattoi olla ahtaassa paikassa maassa ja kaalamapaikoin likelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tilknytting til en av teltboplassene ved Diljávri er det fire steinsatte ringer med diameter inntil 1,5 meter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli tavalista pittäät kujjaa jonka oli laitettu risuista. Näitten rustinkkiin lisäksi oli usheen ampumasuojapaikkoi ja laakerikuoppii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I midten av ringene er det anlagt et ildsted i miniatyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Viimi mainitun muurathiin kivestä, ja täälä laakrathiin lihhaa yhen aijan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informantopplysninger tyder på at dette har vært lekeplasser for barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuoman päälipuolela Rautusjärviin kohala, oon rekistreerattu kolme pyytörustinkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antagelig benyttet tidlig på 1900-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ala-Rautusvuomassa oon rekistreerattu yhen isoman pyytörustingin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ifølge informanter har det vært gravplasser lokalisert i Kirkogárdderohtu/Kirkegårdsskogen. Her skal det ennå tidlig på 1900-tallet vært sett 3 trekors.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuomassa ja ympärillä oon usseemat paikannimet mitä arvelhaan ette net oon muistot saamelaisesta uskonosta ennen Kristuksen syntymää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke langt unna, ved Jámešroggi/Dødninge-gropen, skal det ha vært synlige ovale steinsettinger fram til 1950-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se saattaa olla ette niittypaikala Jogabeana/ Elvehund Rautusjovela oon tehty uhrimarituaalit kalalykkyy varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sistnevnte sted er mest sannsynlig en førkristen gravplass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vestapuolela Máđirjávrii oon Gárenašgurra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begge stedene ligger ved veien inn til P-plass Loubbal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sana Gárenaš saattaa meinata kori jonka oon tehty tuohesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reinhager/melkegjerde var oppsamlingssteder for reinen i den tiden simla kunne melkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Entisheen aikhaan ko uhrithiin se oli tavalista ette hauathiin elläinuhrin luunrästit tuohikorhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fangstanleggene for villrein bestod som regel av groper plassert i tilknytning til reinens trekkveier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Gárenašgurrala oon pyytörustinki peuraa varten, ja sen tähen arvelhaan ette täälä oon uhrittu peuroi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kunne være i plassert ved innsnevringer i terrenget og i nærheten av vadesteder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se saattaa olla ette Bátnálasháldin vaaran oon nähty pyhänä vaarana missä suojelushenget olthiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ledegjerde av ris var vanlig å benytte. I tilknytning til anleggene var det ofte skyte skjul og lagringsgroper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kohta Bátnalasháldin pohjaisvestan puolela löyttyy paikannimi Varračuojluohkká, ja arvelhaan ette nimi oikkeestansa oon Varračuovjjeluohkká, joka meinaa Verivattanluokka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sistnevnte ble murt av stein og her ble overskudd av kjøtt lagret for en periode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joskus oli tavalista uhriit vertä, ja tässä paikassa oon piian uhrittu vertä Bátnálásháldin hengile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øverst i Stabbursdalen ved Stabbursdalsvannene, er det registrert tre fangstanlegg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuoman kansalistarhaan perustethiin vuona 1970, ja sen laajenethiin vuona 2002.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Nedre Stabbursdalen er det registrert ett større fangstanlegg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Laajenemisen jälkhiin kansalistaras oon 747 kvadraattikilomeetterin suurukainen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I og nært opptil Stabbursdalen er det flere stedsnavn som sannsynligvis er minner fra den samiske førkristne religion.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusjoki juoksee auttiin ja kaunhiin maiseman läpi, missä oon paljon Finmarkun tyyppilissii maisemanhaamui ja luonontyyppii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På slåtteplassen Jogabeana/ Elvehund ved Stabburselva kan det f. eks. ha vært utført offerritualer for å få fiskelykke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuoman kansalistarhaassa löyttyy yksi mailman pohjaissiimista pötäjämettistä, joka oon koskemattoman vesikön vieressä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordet Gárenaš kan bety neverkiste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sielä oon mahtaavat geoloogiset haamut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved tidligere tiders ofringer var det vanlig å begrave beinrestene etter dyreofferet i en neverkiste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuoma oon kans pohjaissiin elämäala usseemiille elävä- ja lintulajile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fjellet Bátnálasháldi kan i tidligere tider ha vært oppfattet som et hellig fjell hvor skytsånder hadde tilholdssted.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kansalistaras oon Porsangin ja Valasnuoran komuuniissa Tromssan ja Finmarkun fylkissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Like nordvest for Bátnalasháldi finnes stedsnavnet Varračuojluohkká, som formodentlig egentlig er Varračuovjjeluohkká og som da betyr: Blodmagebakken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuoman kansalistarhaan perustethiin ette säilyttää ison luontoalan maholisiman paljon teknisiltä sekkaintumisilta, ja kans ette turvaa bioloogisen monipuolisuuen – ökosysteemit, lajit ja populasjuunit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I noen sammenhenger var det vanlig å ofre blod og på dette stedet kan det ha vært ofret blod til åndene i Bátnálasháldi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Klima- og miljødepartementet oon antanu päätösvallan Rautusvuoman kansalistarhaan styyrile ette valvoo kansalistarhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>7.0 Stabbursdalen nasjonalpark Stabbursdalen nasjonalpark ble etablert i 1970 og utvidet i 2002.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lisäksi oon yksi kansalistarhaan valvooja, joka oon fylkinmiehen työssä, sekretariaatti styyrii varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter utvidelsen har nasjonalparken en størrelse på 747 kvadratkilometer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä ihminen oon styyrin alla niissä assiissa, jokka kuuluthaan suojelusalan valvomisheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den karakteristiske fjellrekka Gáissene, rager over det ellers slake Finnmarkslandskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hänen tehthäävä oon pittäät hyvvää kontaktii paikalisen miljöön kans, ja hän pittää tuntteet tämän hyvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Stabbursdalen nasjonalpark finner du en av verdens nordligste furuskoger langs et urørt vassdrag med storslagne geologiske formasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Valvooja kattoo kans ette valvominen tapattuu internasjunaalisten velvolisuuksiin, nasjunaalisten suuntalinjoin, luononmonipuolisuuslain ja alan suojelumääräyksen jälkhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stabbursdalen er også det nordligste leveområdet for flere dyre- og fuglearter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuoman kansalistarhaassa oon alat missä saattaa mennä kävelymukale ja hihata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nasjonalparken ligger i Porsanger og Kvalsund kommuner i Finnmark fylke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muutamat polut oon merkitty, ja se löyythään aukinaiset hytät ja kammit mitä saatat pittäät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med Stabbursdalen nasjonalpark er å bevare et stort naturområde tilnærmet fri for tekniske inngrep, for å sikre biologisk mangfold med økosystemer, arter og bestander.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kansalistarhaassa saatat panna ylös teltan ja yöttyyt missä hyvänsä. Mutta se oon omat reekelit jokka jälläthään orgaaniseeratut ja kommersiellit mukat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette inngår blant annet å bevare en del av verdens nordligste furuskog, variert vassdragsnatur og Gaissene med et karakteristisk preg, samt geologiske forekomster og kulturminner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuoman kansalistarhaan styyri omistaa kolme enkkelii yöttymispaikkaa, ja kaksi näistä löyttyy merkittyy polkkuu pitkin Rautusniemen ja Okselvin välissä kansalistarhaassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klima- og miljødepartementet har delegert myndighet for å forvalte nasjonalparken til Stabbursdalen nasjonalparkstyre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ivar-stua oon alkuperäisesti telegraafintupa minkä restaureerathiin vuona 2012. Hytässä saatethaan laittaat ruokkaa ja siinä oon uuni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er en nasjonalparkforvalter ansatt hos fylkesmannen sekretariat for styret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ivar-stuasta oon nuoin 7 km toisheen kämpphään: Turvetkammi minkä pykäthiin vuona 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forvalteren skal også påse at forvaltninga skjer i samsvar med internasjonale forpliktelser, nasjonale føringer, naturmangfoldloven og områdets verneforskrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kammi oon vaatimaton ja siinä oon puu-uuni missä saatethaan laittaat ruokkaa. Molemat yöttymispaikat oon aukinaiset, ja net oon sivvukulkkijoita varten – ei pitemän aijan vierhaile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stabbursdalen nasjonalpark byr på flotte områder for turer både til fots og med ski.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Reŋkosavvon/Rørkulpenin vieressä oon hyttä mikä oon aukinainen septemperikuusta kiini maikuuhun saakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enkelte stier er merket, og det finnes åpne hytter og gammer som du kan bruke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hyttä oon tyhä 1 km Lompolan parkkeerauspaikalta, ja se oon maisemansuojelusalala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fiskemulighetene er gode, både i Stabburselva og i omkringliggende vann.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hytässä saattaa laittaat ruokkaa ja siinä oon kans uuni missä saattaa laittaat valkkeen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også gode muligheter for småviltjakt i nasjonalparken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Helppoin tie Rautusvuoman kansalistarhaasseen mennee Rautusniemen kautta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Turmulighetene er mange</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tie oon 6 kilomeetterin pitukainen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I nasjonalparken kan du telte og overnatte hvor du vil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täältä oon nuoin 4 km kävelymatka kansalistarhaan rajale saakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes imidlertid egne regler knyttet til organiserte og kommersielle turer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Polun oon merkitty kiini Rávttošgoržži-kurkkiisseen saakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stabbursdalen nasjonalparkstyre eier tre enkle overnattingssteder, hvorav to er lokalisert i nasjonalparken langs den merkete stien mellom Stabbursnes og Okselv:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Merkitty polku Rautusniemen ja Okselvin välissä mennee Rautusjoven pohjaispuolela. Nikkariniemen bommin likeltä oon hyvä alkkaat jos sie tarvittet parkkeerata biilin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ivar-stua er opprinnelig ei telegrafstue som ble restaurert i 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täältä mennee karitie joka viepi sinun kohta kiini kansalistarhaan rajale saakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra Ivar-stua er det om lag 7 km til neste krypinn: En torvgamme som ble oppført i 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nikkariniemestä kiini Ivarstuhaan saakka oon 18 kilomeetterin kävelymatka. 7 kilomeetterin jälkhiin tulet kammile Leaktojohkan likelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begge overnattingsstedene står åpne, og er beregnet for tilfeldige gjester – ikke lengere opphold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Viiminen matka kiini Okselvhiin saakka E6in vieressä oon 13 kilomeetterin pitukainen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved Reŋkosavvon/Rørkulpen er det lokalisert ei hytte som er åpen i perioden september-mai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Skuanvaarasta oon polku/ajojälki yli tunturin kiini Alattion komuunhiin saakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hytta er lett tilgjengelig bare 1 km fra P-plassen i Luoppal/Lompola og er lokalisert i landskapsverneområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko sie menet tätä polkkuu pitkin, se oon 19 kilomeetterin matka Skuanvaarasta kiini Leavnnjašjávrhiin saakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hytta har koke- og fyringsmuligheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kansalistarhaan raja oon Váddásgáissan likelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>8.2 Innfallsporter til Stabbursdalen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joatkan tunturitupa saattaa olla hyvä paikka mistä alkkaat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den enkleste veien inn til Stabbursdalen nasjonalpark, går via Stabbursnes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täältä oon nuoin 22 km kansalistarhaan rajale saakka Pohjais-Rautusvuomanjärven vieressä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra E6 tar det av en grusvei inn til Luoppal/Lompola.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lemmijoven likelä löyämä lyhykäissiimän tien vaara-alale: Kaisat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veien er 6 km lang. Ved parkeringsplassen i furuskogen er det en tilrettelagt grill- og fuglekikkerplass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Viisi kilomeetterii eteläpuolela Lemmijokkee, matkala Karhunkostheele, se käypi laihiin parkkeerata Pahanmukan likelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Herfra er det om lag 4 km å gå til nasjonalparkgrensa. Stien er merket fram til Stabbursfossen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täältä mennee 4 kilomeetterin polku ylös pystöö vaarapaikkaa kiini Stuorra Vuođđojávrhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den merkete stien mellom Stabbursnes og Okselv går på nordsida av Stabburselva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Järveltä se oon nuoin 2,5 kilomeetterin matka kansalistarhaan rajale, mikä oon Oppardatjohkan likelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et fint utgangspunkt for parkering av bil, er ved bommen på Snekkernesveien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>8.3 Mukkalattuut Lompolan parkkeerauspaikalta mennee usseempi merkattu mukkalattuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Herfra går det en grusvei som tar deg nesten helt fram til nasjonalparkgrensa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lyhykäissiin lattuu, joka oon nuoin 1 kilomeetterin pitukainen, mennee Rautusjovele Reŋkosavvonin/Rørkulpenin likelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra Snekkernes til Ivarstua er det en marsj på 18 km. Etter nye 7 km kommer du fram til en gamme ved Leaktojohka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vähän pitempi merkattu lattuu mennee mainitulta parkkeerauspaikalta Rávttošgoržži-kurkkiisseen saakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den siste distansen fram til Okselv ved E6, er på 13 km.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä mukka oon nuoin 5 kilomeetterin pitukainen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra Skoganvarre er det sti/kjørespor over vidda til Alta kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tästä lattuusta mennee merkitty mukkalattuu kiini Biŋalvárrin lajele saakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å følge denne stien er det en strekning på 19 km fra Skoganvarre til Leavnnjašjávri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>DNT oon laittanu merkityn mukkapolun kansalistarhaan läpi joka jatkuu kiini Nordkapphiin saakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her treffer du grensa til nasjonalparken ved Váddásgáissa. Fra Alta går det flere stier til Stabbursdalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuoman kansalistarhaassa oon monta tärkkeetä ja heikossii lintu- ja elävä-elämän biotooppiita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et godt utgangspunkt kan være Joatka fjellstue.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusjoki oon populääri sporttionkiijalle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Herfra er det ca 22 km til parkgrensa ved Nordre Stabbursdalsvann.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Osa jovessa missä lohi kulkkee oon 27 km.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Like ved Lakselv finner vi den korteste veien opp til fjellområdet: Gaissene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lohen, merirauun ja ojatammukan lisäksi löyttyy kans hauki Lompolassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fem km sør for Lakselv, på veien til Klemetstad, er det mulig å parkere ved Pahđanmukka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lohen kulkemaosan päälipuolelta löyttyy jonku verran ojatammukkaa, ja lisäksi kans pienet haukipopulasjuunit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Herfra går det en 4 km lang sti opp etter et bratt fjellparti til Stuorra Vuođđojávri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lohenpyyön aika oon juunikuusta kiini aukustikuun lopphuun saakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra vannet er det ca 2,5 km til nasjonalparkrensa ved Oppardatjohka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saalhiitten määrä vaihetellee vuoesta toisheen 1-5 tuhan kilon välilä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En litt lengere merket løype går fra over nevnte P-plass til Rávttošgoržži/Stabbursfossen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meritammukoita oon joksiki pieni määrä, ja joka vuosi pyyethään 80-150 meritammukkaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lengde på denne turen er ca. 5 km. Fra denne løypa er det merket ei turløype til toppen av Biŋalvárri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meritammukan populasjuunila oon ollu negatiivinen eistys 2000-luvula, ja sen tähen sen oon periuudissa ollu rahoitettu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfra er det en flott utsikt over nedre del av Stabbursdalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Fiskun reguleerathaan kalupion, pyyetyn määrän myötä ja sen myötä kunka isot kalat oon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>DNT har anlagt en merket tursti gjennom nasjonalparken som fortsetter til Nordkapp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Monet sporttionkkiijat tykäthään tästä ja tulhaan onkimhaan jovessa joka vuosi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stabbursdalen nasjonalpark har mange viktige og sårbare biotoper knyttet til fugle- og dyreliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jovessa oon monet hyvät suvanot missä passaa hyvin onkkiit sluukan ja höyhenongen kans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er viktig å ha i tankene ved ferdsel i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joka vuosi otethaan muutaman lohen 15-20 kilon välilä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Særlig i tidsrommet april-juni bør en være oppmerksom, med hensyn til reinkalving og fuglehekking.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lohen kulkemaosan päälipuolela saattaa hyvinki saaha ojatammukkaa, usheen 2-5 hg suurukoista kallaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>8.4 Sportsfiske i Stabburselva og Stabbursdalen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joven kummanki puolen järvissä saattaa häärätä sporttionkimista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stabburselva er ei populær sportsfiskeelv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tammukka ja rautu oon tavalissiimat kalasortit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Laksefisket foregår i tidsrommet fra juni til slutten av august.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusjovessa oon monet hyvät kaalamapaikat ko oon vähän vettä, hiljaiskesälä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fangstene svinger fra år til år og kan variere fra 1-5 tonn laks.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jyynikuussa oon joukon vaikkee, tahi ei käy olheen laihiin, kaalaat joven poikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjøørretbestanden er relativt liten og det tas årlig mellom 80-150 sjøørret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joka syksy käy jääkäriitä Rautusvuomassa pyytämässä mettäneläviitä niin ko jäniksii, riekkoi ja muita pikkueläviitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjørøyebestanden har hatt en negativ utvikling på 2000-tallet, og har derfor i perioder vært fredet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kansalistarhaan pyytöalat oon kaukana tieltä – ja sen tähen jokhaisella jääkärillä oon joksiki paljon tillaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fisket er regulert med hensyn til bl.a. redskapsbruk, fangstmengde og størrelse på fisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuoman alhaisemissa osissa, maisemansuojelualala, oon hyvät sieni- ja marjapaikat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bortsett fra bebyggelsen på Stabbursnes ved utløpet av vassdraget, og noen få spredte hytter langs elva opp til Luoppal, finnes det ikke tekniske inngrep i Stabburselva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hiljemin syksylä sielä käy paljon ihmissii kokkoomassa puoloi terrassilla Rautusniemen likelä. Se oon joksiki uutta ette ihmiset käyhään pötäjämettässä kokkoomassa sienii, ja se tapattuu usheemin ja usheemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange sportsfiskere setter pris dette og oppsøker elva år etter år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rautusvuomassa oon monenlaista maisemaa mikä soppii kans talviaktiviteethiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elva har mange fine kulper som er godt egnet til både sluk- og fluefiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mukkalattuu Rautusniemen ja Okselvin välissä ei ole merkattu hihtajiille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennomsnittslaksen som tas i elva er mellom 4-5 kg. Hvert år tas det noen få laks mellom 15-20 kg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sää muuttuu niin fakki läpi talven täälä Rautusvuomassa, ja siksi se oon tähelistä ette otat myötä hyvät mukkakamppheet ja ette sinula oon hyvä plaana ko sie käyt talvimukala kansalistarhaassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Over den lakseførende strekninga er det gode muligheter til få brunørret, ofte fisk i størrelse på 2-5 hg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kesälä vuona 2018 kansalistarhaan hallinto teki tutkimuksen Rautusvuoman kansalistarhaan kävijöistä kysymäsjeeman avula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På begge sider av elva er det i tillegg gode muligheter for sportsfiske i omkringliggende vann.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kysymäsjeemat olthiin loovissa paikoissa, missä oon tärkkeimät pääsyt kansalistarhaasseen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ørret og røye er de vanligste fiskeslagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Resyltaattiitten yhtheenpanema saattaa lyhenttäät tähän laihiin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stabburselva har mange gode vadesteder når vannføringa er liten, på seinsommeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon nuoin sama määrä ulkomaalaissii ko norjalaissii joka tullee käymhään kansalistarhaassa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I juni er det svært vanskelig, ofte umulig, å vade over elva. Vading over Stabburselva</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norjalaisista käviijöistä 41 % assuu Porsangin, Valasnuoran, Alattion tahi Kaarasjoven komuuniissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hver høst er det besøk av småviltjegere i Stabbursdalen. De fleste småviltjegerne jakter rype.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Osa ensikäviijöitä oli iso, tyhä 39 % vastaajiista oon käyny varhemin Rautusvuomassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jaktområdene i nasjonalparken ligger langt fra vei – noe som gjør at tettheten av jegere er relativt lav.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Net jokka olthiin käynheet alala varhemin olthiin keskimääräisesti käynheet sielä monta kerttaa – 12 kessää ja 13 talvee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det jaktes også elg i nasjonalparken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Arvelhaan ette het tunnethaan alan hyvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likevel benyttes dette området ofte til vinterturer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yhtheensä 77 % sanoi ette päämoli oli kävelymukka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vinter i Stabbursdalen 8.6 Hvem er brukerene av Stabbursdalen nasjonalpark ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämän lisäksi tulthiin kävijät tavalisesti tänne onkimhaan, pyytämhään ja kokkoomhaan marjoi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sommeren 2018 gjennomførte nasjonalparkforvaltningen en brukerundersøkelse i Stabbursdalen nasjonalpark ved hjelp av spørreskjema. Spørreskjemaene var plassert i kasser ved de viktigste innfallsportene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Osa niistä kekkä tykäthään vähemän sovitteluista ja kekkä tykäthään vähemän kohata muita ko het oon mukala, oon iso verrattunna usseemphiin muihin suojelualhoin jokka oon kartoitettu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av norske brukere var 41 % bosatt i kommunene Porsanger, Kvalsund, Alta eller Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Usheemat oon rohki tytyväiset ulkoilmaelämän sovittelhuun Rautusvuoman kansalistarhaassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennomsnittsalderen på besøkende var 43 år og kjønnsfordelinga tilnærmet lik, med en liten overvekt av menn (53/47 %).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Käviijän keskimäräinen ikä oli 43 vuotta, ja oon kohta sama määrä vaimoi ja miehii, tyhä vähäsen enämpi miehii (53/47 %).</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
