<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>217</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>ášši 04 22, Ann Finnbog, valgtrøbbel nob.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="assi_04_22_ann_finnbog_valgtrobbel_sme.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Gjennomføring av Sametingsvalget 2021 Ifølge NRK Sàpmi har det aldri vært mer trøbbel med gjennomføringen av Sametingsvalget enn i 2021. Hver tredje kommune hadde trøbbel med Sametingsvalget og tilbakemeldinger er at valget ble gjennomført ganske uryddig. En undersøkelse i regi av Kommunal- og moderniseringsdepartementet slår fast følgende: <span type="quote">«De foreløpige resultatene tyder på at utfordringene ved sametingsvalget 2021 har vært større enn ved tidligere gjennomførte valg»</span> - 35 % av kommunene opplevde utfordringer med gjennomføring av sametingsvalget. Trolig er dette tallet enda høyere. - Flere av kommunene opplevde at valget ble gjennomført på en nokså uryddig måte. - Det har vært utfordringer med manntall, utsending av valgprogram og rutiner for sametingsvalget generelt, kontra rutiner for stortingsvalg. - Problemer med opplæring og informasjon fra valgmyndighetene har vært mangelfull, og til tider fraværende. Det har videre vært store mangler med manntallslistene som har ført til at flere hundre valgsendinger er kommet i retur til avsender. Dette går utover demokratiet og samiske rettigheter, og gjør at folket mister tiltro til Sametinget.. Plenumsleder Tom Sottinen har uttalt at arbeidet med evalueringen av valget starter straks etter nyttår. Vi er nå i begynnelsen av mars og Samefolkets Parti`s spørsmål til Sametingsrådet er som følger. Hva har Sametingsrådet gjort for at Sametingsvalget 2024 vil bli gjennomført på en tilfredsstillende måte i likhet med Stortingsvalget?</p>
</body></document>
