<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>396</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Avdelingslederne har ansvar nob.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="avdelingslederne_har_ansvar_sme.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Avdelingslederne har ansvar for at alle seksjoner har levert all tekst som skal med. Velg filen og <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nno">«Åpne i App»</span> </em>for å redigere. For at vi enkelt skal kunne finne de som har lagt inn tekst må den som legger inn teksten legge inn en merknad om at de har skrevet teksten., dette gjør det lettere å kommunisere til riktig person dersom oppfølging er nødvendig. (Bruk merknader under fanen <span type="quote">«se igjennom»</span> i Word-dokumentet, og ny merknad. Det ligger også et eget notat der dere skal legge inn møter. Det er ikke nødvendig da og omtale møter i teksten. Vi skal ha fokus på rapportering på saker. <em type="italic">Vi ber videre om at dere la merke til følgende skriveregler: </em></p>
<list><p type="listitem">Bruk <em type="italic">font Arial og skriftstørrelse 10, linjeavstand 1,5. </em></p>
<p type="listitem">Gi beskjed til BUS om dere har vedlegg som skal med beretningen.</p>
<p type="listitem">Når det skrives om saker presidenten har gjort eller møter hun har deltatt på etc., bruk benevnelsen <span type="quote">«sametingspresident Silje Karine Muotka»</span>.</p>
<p type="listitem">Når det skrives om saker de ulike rådsmedlemmer har arbeidet med i perioden, møter de har deltatt på etc., bruk benevnelsen <span type="quote" xml:lang="swe">«sametingsråd»</span> men ikke navn.</p>
<p type="listitem">Når det skrives om saker eller møter der politisk rådgiver har deltatt, skriv <span type="quote">«politisk rådgiver»</span>, men ikke navn.</p>
<p type="listitem">Når det skrives om saker administrasjonen har gjort, møter vi har deltatt på etc., bruk benevnelsen <span type="quote">«Sametinget»</span>.</p>
<p type="listitem">Datoer skal følge formatet <em type="italic">dd-måned-åååå </em>, altså 01 januar 2022. </p>
</list><p>Beretningen skal få fram hva Sametinget gjør og oppnår eller hvorfor målene ikke kan nås. Skriv korte og gjennomtenkte innlegg som har fokus på va som er viktig å formidle til plenum og omverdenen. IKKE KOPIER FRA FORRIGE BERETNING. Er vi i prosess så skriv om hvor langt i prosessen vi har kommet og hvordan. Skriv om hvordan vi har arbeidet med sakene og hva slags resultater vi har hatt i perioden. Eksempel kan være: <em type="italic">Statistikk </em>: Sametinget har i perioden hatt møter med SSB der målet er å gi innspill til det kommende statistikkprogrammet, og anbefaling for innehold og konkrete forslag for utvikling for den offisielle samiske statistikken. Innspill til statistikkprogrammet har første prioritet og er under utarbeiding. Samarbeidsavtalen mellom SSB og Sametinget skulle vært fornyet men er utsatt. Grunnen til dette er at innholdet i samarbeidsavtalen vil avhenge av innhold i det nasjonale statistikkprogrammet som er under arbeid. <em type="italic">NB! Hvis det er noen som ikke har tilgang til teamet ta kontakt med noen fra BUŠ </em>. </p>
</body></document>
