<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>228</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Bestilling - helse nob.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="bestilling_-_helse_sme.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Bestilling - helsestasjonen </em></p>
<p><em type="italic">Sametingets bibliotek registrerer bestillingene og sender bokpakken gratis, inkludert postutgifter. Pakken sendes direkte til helsestasjonen. All materiale er på nord-, sør- og lulesamisk, noe også på norsk. </em></p>
<p>Når helsestasjonen velger å bestille bokpakken, blir det betraktet som påmelding til prosjektet. Det finns ingen annen formell påmelding.</p>
<p><em type="italic">Last ned infomateriale </em></p>
<p xml:lang="dan">Helsestasjonen kan bestille basispakken med tøyveske:</p>
<list><p type="listitem">Boka Revungen. Riebančivga (nordsamisk), Riebientjovke (sørsamisk), Riebijtjivgga (lulesamisk) av Vibeke Røgler med tekst Birgit Andersen. Bildebok for de minste. (2021)</p>
<p type="listitem">Teksthefte med samme illlustrasjoner og med utfyllende tekst til samme bildeboka. På tre samiske språk parallelt. Med ordlister på norsk. (2021)</p>
<p type="listitem">Les for meg! - Språk fra første stund. Leseveiledning. Hefte. På norsk og samiske språk for seg.</p>
<p type="listitem">Invitasjonskort til biblioteket for 2-åring og 4-åring. På samiske språk og norsk for seg.</p>
</list><p>Helsestasjonen kan bestille hele pakken med disse brosjyrer i tillegg:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Barnets språk. Om språkutvikling fra 6 mnd til 3 år. Brosjyrer. På samisk.</p>
<p type="listitem">Språkvalg er viktig. Veiledningshefte. Tospråklig norsk og samisk (nordsamisk versjon er kun tilgjengelig som <em type="italic">nedlastbar brosjyre </em>). </p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Sanghefte. Snakk samisk med barnet. På 3 samiske språk og norsk parallelt.</p>
<p type="listitem">Boktips-brosjyrer om samisk barnelitteratur. På samisk.</p>
</list><p>I bestillingen velger du hvilken pakke, hvor mange pakker og på hvilket samisk språk.</p>
<p>Du må huske å skrive postadresse i bestillingen.</p>
<p xml:lang="nno">Skriv ellers kontaktopplysninger med epostadresse og telefonnummer.</p>
<p>Bestillingen sendes til:  <em type="italic">sambib@samediggi.no </em></p>
<p xml:lang="sme">Loga maid: <em type="italic">Bagadallan dearvvašvuođastašuvdnii (PDF, 471 kB) </em></p>
</body></document>
