<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>431</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Bures Siv Kvernmo nob.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="bures_siv_kvernmo_sme.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="sme">Hei/(bures) Siv Kvernmo,</p>
<p>Jeg er Lea Kantonen, finsk billedkunstner og forsker. Jeg arbeider på et kunstuniversitet i Helsingfors og leder forskningsprosjektet Taking Back the Museum: Opening the Space of Community Museums to Recover the Art of Indigenous People til desember dette året. I de kommende år (2023–2024) vil Hanna Guttorm ved Samisk høgskole lede arbeidet sammen med professorhjelp. I vår forskningsgruppe er det 7 forskere og kunstnere, og halvparten av gruppa tilhører en urfolksgruppe. UiTs professor Britt Kramvig, Hanna Guttorm og jeg er også med i UiTs prosjekt Indigenous Voices.</p>
<p>Jeg skriver dette fordi jeg vil vite om jeg må søke om en uttalelse fra en etisk komite til dette. Vår forskning er ikke direkte knyttet til helse, men vi kan likevel skrive om helse som en sidestilt sak. Forskningsgruppa er interessert i forholdet mellom kunst og helse.</p>
<p>Vårt prosjekt forsker på hvordan museene på en kunstnerisk måte kan inngå en avtale eller arbeide sammen med urfolk og spesielt med urfolksungdommer. Vi arrangerer workshops i urfolksmuseer med ungdommer og etter det skriver vi forskning om workshoppene.</p>
<p>I oktober i år arrangerer museet i Karasjok De Samiske Samlinger workshop på skolen med 5.–7. klassinger. Den meksikanske wixarikanske kunstneren og dokumentinstruktøren Juan Carrillo er lærer. Han skal lære ungdommene wixárikansk garnfarging på wixárikansk- måte. Ungdommene kan også filmes under arbeidet (hvis foreldrene gir tillatelse). Sammen lager vi en utstilling til museet De Samiske Samlinger.</p>
<p>Workshopen har fått Helsingfors' Kunstuniversitets etiske komites uttalelse.</p>
<p>I den Wixarikanske verden er kunst og helse bundet sammen. De beste tradisjonelle Wixárikanske kunstnerne opptrer i grupper med de åndelige samfunnstoppene og får samtidig undervisning i tradisjonell medisin og kunstmåter. En del av deres undervisning består i å lage offergaver, som for eksempel farget garn, som blir bragt til hellige steder. Begrepet <em type="italic">nierika </em>, garnfarging, presiserer gaven å kunne ‘se’. Wixarika kunstnerne lager garnfarger for å kunne se fargene i verden samt andre ting. </p>
<p>Selv om vi ikke skal lage garnfargingsoffer i Karasjok (de er annerledes) og selv om Carrillo ikke snakker om helse eller tro i Karasjok, vil vi likevel ta hensyn til forskninga, som at i den wixárikanske verden er duodji en åndelig øvelse og den påvirker helsa, i den wixárikanske verden samt de samiske ungdommenes helse. Vår forskningsgruppe skriver med hensyn til dette. Vi skriver ingen disputtasjon om forholdet mellom kunst og helse fordi vi ikke kjenner til helsesektoren.</p>
<p>Våre forskningsspørsmål er ikke enda blitt nøyaktig vurdert fordi vi først skal rådslå oss om innholdet i forskninga med det samiske- og i wixárika samfunnet (med lærere, ansatte på museumet, med håndverkere og foreldre).</p>
<p xml:lang="dan">Vennlig hilsen</p>
<p xml:lang="est">Lea Kantonen</p>
</body></document>
