<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>259</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Førstekonsulent i seksjon for kultur nob.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="forstekonsulent_i_seksjon_for_kultur_sme.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Sametingets kulturseksjon søker etter deg som jobber selvstendig og strukturert med kultur og offentlig forvaltning</p>
<p xml:lang="nno">Har du indre glød for samisk kultur og har ønske om å bidra i det samiske samfunnet? Det er kanskje nettopp deg som kan bli vår nye kollega</p>
<p>Førstekonsulent i seksjon for kultur</p>
<p>Om stillingen:</p>
<p>Vi har ledig stilling som førstekonsulent i seksjon for kultur. Seksjonen er del av avdeling for næring, kultur og helse, ledes av avdelingsdirektør og har tre seksjonssjefer. Seksjonen har 10 ansatte.</p>
<p>Avdelingen har en ledig fast stilling som førstekonsulent</p>
<p>i kulturseksjonen. Stillingens arbeidsområde er knyttet til blant annet saksbehandling, forvaltning av virkemiddelordninger og oppfølging av kulturinstitusjoner.</p>
<p xml:lang="dan">Stillingen er ledig omgående, og tiltredelse ønskes snarlig.</p>
<p xml:lang="nno">Arbeidsoppgaver:</p>
<p>Stillingens primære arbeidsoppgaver er</p>
<p>Saksbehandling og forvaltning av virkemiddelordninger knyttet til kultur i Sametinget</p>
<p>Oppfølging av kulturinstitusjoner og -organisasjoner med finansiering fra Sametinget</p>
<p>Dernest politikkutvikling og – oppfølging av sentrale fagområder knyttet til Sametingets arbeid på kulturfeltet.</p>
<p>Stillingen kan også tillegges andre oppgaver knyttet til Sametingets virksomhet.</p>
<p xml:lang="vep">Kvalifikasjoner:</p>
<p>Stillingen ønskes besatt av deg som har indre glød og drivkraft for å jobbe med kultur og offentlig forvaltning. Du har gjerne erfaring fra arbeid med kulturinstitusjoner, oppfølging av kulturinstitusjoner og/eller erfaring fra offentlig forvaltning innenfor kultur.</p>
<p>Du må ha høyere utdanning fra universitet eller høyskole, fortrinnsvis bachelorgrad som er knyttet til kulturområdet eller fra et tilsvarende fagområde. Lang relevant praksis kan kompensere for kravet om formell utdanning. Meget god og relevant praksis kan kompensere noe for kravet til formell utdanning.</p>
<p>Det vil vektlegges kunnskap om samiske kulturinstitusjoner og samiske samfunnsforhold, samt erfaring fra offentlig virksomhet.</p>
</body></document>
