<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1159</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Forslag til endringer i Sametingsrådets innstilling nob.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="forslag_til_endringer_i_sametingsradets_innstilling_sme.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="italic">Forslag til </em><em type="italic">endringer </em><em type="italic">i Sametingsrådets innstilling </em><em type="italic">Endring i: </em><em type="italic">Kapitel 4 Språk </em>All økning til lønns- og prisstigning til fylkeskommuner og kommuner i forvaltningsområdet for samiske språk samt språksentra strykes. Tabeller og tekst i tilknytning til dette justeres i samsvar med strykningene. <em type="italic">Til sammen kr 1.974.000,- i lønns- og prisstigning </em><em type="italic">Tillegg: </em></p>
<p><em type="italic">Lulesamisk </em><em type="italic">profilskole </em></p>
<p>Det settes av 500.000 kr til forprosjekt til en lulesamisk profilskole.</p>
<p>Riksrevisjonen kommer med en nedslående rapport når gjelder samisk undervisning (Riksrevisjonens undersøkelse av samiske elevers rett til opplæring i og på samisk (2019-2020)). Ingen aktører kan si noe om kvaliteten på undervisningen som gis, og riksrevisjonens funn viser både til lærermangel som et vedvarende problem, mangel på læremidler som svekker opplæringstilbudet og generelt svakhet i organiseringen av fjernundervisningstilbudet.</p>
<p>Lulesamisk språk er det samiske språket som har størst utfordringer ihht opplæring i og på samisk. Forprosjektet skal skissere innhold, organisering, eierskap, modell på undervisning, samt økonomisk og sosial bærekraft. Det vil være naturlig å utrede klasseromsundervisning, fjernundervisning og læremiddelproduksjon som en del av profilskolen.</p>
<p>Oppdragsgiver: Sametinget</p>
<p xml:lang="smj">Oppdragsutfører: Hábmera suohkan - Hamarøy kommune</p>
<p><em type="italic">Samisk sosial entreprenørskap for samisk språk – søkerbasert ordning </em>Det settes av kr 1.000.000 Mål: utvikle modeller for god og stabil samiskundervisning i skolen Tiltak; forprosjekter som skisserer modeller for samisk språkundervisning i offentlig skole Denne ordningen skal invitere private, organisasjoner og offentlige instanser til samarbeid om forprosjekter som kan realiseres inn i den offentlige skolen slik at alle elever med krav om samiskundervisning får en reell og faglig god undervisning i samisk språk Søknadsberettiget: offentlige organer, organisasjoner og privat næringsaktører <em type="italic">Endring under: </em>4.4.1 Samletabell - Hjertespråket <em type="italic">1.setning skal bli som følger: </em>Post 13200 Oppfølging av Hjertespråket reduseres med kr 1.084 000.  <em type="italic">Setningen </em>: -Kr 4 290 000 fordeles for å dekke lønns- og prisstigning til mottakere av direkte tilskudd.- <em type="italic">strykes i sin helhet </em><em type="italic">Endringer i: </em><em type="italic">Kapitel 5 Kunnskap </em>All økning som er gitt til lønns-og prisstigning strykes. Tabeller og tekst tilhørende disse postene justeres i samsvar med strykningene. <em type="italic">Til sammen kr 46.000,- i lønns- og prisstigning </em><em type="italic">Endringer i: </em><em type="italic">Kapitel 6 Areal, miljø og klima </em>All økning som er gitt til lønns-og prisstigning strykes. Tabeller og tekst tilhørende disse postene justeres i samsvar med strykningene. <em type="italic">Til sammen kr 15.000,- i lønns- og prisstigning </em>Endring: Post 6.2.3. Annen oppfølging av samiske rettigheter arealer og ressurser - søkerbasert tilskudd reduseres med kr 800.000,- <em type="italic">Endring i: </em><em type="italic">Kapitel 7 Næringer </em>All økning som er gitt til lønns-og prisstigning strykes. Tabeller og tekst tilhørende disse postene justeres i samsvar med strykningene. <em type="italic">Til sammen kr 180.000,- </em><em type="italic">i lønns- og prisstigning </em><em type="italic">Tillegg; </em><em type="italic">Koronastøtte for næringslivet - søkerbasert </em>Det settes av kr 3.200.000 Mål: Småbedrifter i Sametingets geografiske område for næringssatsning og samiske næringer utenfor Prioriteringer: </p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Vedlikehold av reiselivsanlegg</p>
<p type="listitem">Opparbeidelse av nye distribusjons- og markedskanaler</p>
<p type="listitem">Kompetanseutvikling i bedrift</p>
<p type="listitem">Kontantstøtte til de som falt utenfor i den statlige ordningen</p>
</list><p><em type="italic">Flere næringsparker i samiske områder – forprosjekt – søkerbasert </em>Det settes av kr 435.000,- til forprosjekt for utvikling av flere næringsparker i samiske områder. Forprosjektet skal beskrive modell, etableringsprosesser samt hvordan tilknytte etablering til lokalt næringsliv og samisk kulturforståelse. Prosjektet må også beskrive forankring i allerede eksisterende næringsparkprogram Mål: utvikle flere næringsparker i samiske områder <em type="italic">Endring </em><em type="italic">i: </em><em type="italic">Kapitel 8 Kultur </em>All økning som er gitt til lønns-og prisstigning strykes. Tabeller og tekst tilhørende disse postene justeres i samsvar med strykningene. <em type="italic">Til sammen kr 2.565.000,- </em><em type="italic">i lønns- og prisstigning </em><em type="italic">Endring i: </em><em type="italic">Kapitel 10 Helse og sosial </em>All økning som er gitt til lønns-og prisstigning strykes. Tabeller og tekst tilhørende disse postene justeres i samsvar med strykningene. <em type="italic">Til sammen kr 18.000,- </em><em type="italic">i lønns- og prisstigning </em><em type="italic">Tillegg; </em><em type="italic">Samisk ressurs- og kunnskapssenter om vold i samiske samfunn - forprosjekt </em>Det settes av kr 500.000,- til forprosjekt for etablering av et ressurs- og kunnskapssenter om vold i samiske samfunn Forprosjektet skal skissere modell, hvordan kunnskap om samiske forhold skal formidles og forankres i offentlige organer samt økonomisk og sosial bærekraft Oppdragsgiver: Sametinget Oppdragsutfører: Árran i samarbeid med Jasska-prosjektet og Hamarøy kommune <em type="italic">Endring i: </em><em type="italic">Kapitel 11 Urfolksrettigheter, internasjonalt samarbeid og likestilling </em>All økning som er gitt til lønns-og prisstigning strykes. Tabeller og tekst tilhørende disse postene justeres i samsvar med strykningene. <em type="italic">Til sammen kr 34.000,- </em><em type="italic">i lønns- og prisstigning </em><em type="italic">Endring i: </em><em type="italic">Kapitel 13 Andre tiltak </em>All økning som er gitt til lønns-og prisstigning strykes. Tabeller og tekst tilhørende disse postene justeres i samsvar med strykningene. <em type="italic">Til sammen kr 86.000,- </em><em type="italic">i lønns- og prisstigning </em><em type="italic">Endring i: </em><em type="italic">Kapitel 14 Politisk nivå </em>Post 1010 Sametingets plenum reduseres med kr 1 500.000,- <em type="italic">Tillegg: </em>Ny setning under tabell 14.2 Driftsutgifter politisk nivå: - Sametingspolitikernes godtgjørelser fryses frem til 2023.- <em type="italic">Endring i: </em><em type="italic">Kapitel 15 Administrativ nivå </em>Setningen: «- Det påregnes økte kostnader på administrativt nivå som følge av dette. Posten økes med kr 307 000.- strykes og økning i tabell for administrativt nivå kr 307.000,-« strykes. Tillegg: Ved innkjøp av voterings-og tolkeanlegg må man se på app- og internettløsninger istedenfor fysiske investeringer. <em type="italic">Tallendringer, budsjett </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">POST </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Tekst </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Beløp </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Beløp </em></p>
<p xml:lang="koi">4.2.2.</p>
<p>Tospråklighetstilskudd til kommuner- direkte tilskudd</p>
<p xml:lang="koi">-942 000</p>
<p xml:lang="koi">4.2.3.</p>
<p>Tospråklighetstilskudd til fylkeskommuner - direkte tilskudd</p>
<p xml:lang="koi">-86 000</p>
<p xml:lang="koi">4.3.4.</p>
<p>Samiske språksentra - direkte tilskudd</p>
<p xml:lang="koi">-946 000</p>
<p xml:lang="koi">5.2.5.</p>
<p>Juvleámi gielletjehppe - direkte tilskudd til Árran mánnájgárdde</p>
<p xml:lang="koi">-16 000</p>
<p xml:lang="koi">5.6.2.</p>
<p>Nettverk for samiskopplæring/ NetSam - direkte tilskudd til Sámi allaskuvla</p>
<p xml:lang="koi">-12 000</p>
<p xml:lang="koi">5.7.2.</p>
<p>Ovttas|Aktan|Aktasne - direkte tilskudd til Sámi allaskuvla</p>
<p xml:lang="koi">-18 000</p>
<p xml:lang="koi">6.2.2.</p>
<p>Stiftelsen Protect Sàpmi - direkte tilskudd</p>
<p xml:lang="koi">-15 000</p>
<p xml:lang="koi">7.3.3.</p>
<p>Sápmi Nærngshage - direkte tilskudd</p>
<p xml:lang="koi">-10 000</p>
<p xml:lang="koi">7.3.4.</p>
<p>Ungt entrepnørskap - direkte tilskudd</p>
<p xml:lang="koi">-6 000</p>
<p xml:lang="koi">7.5.2.</p>
<p>Duodjeinstituhtta - direkte tilskudd</p>
<p xml:lang="koi">-124 000</p>
<p xml:lang="koi">7.5.3.</p>
<p>Utvikling og rekruttering i duodjinæringen - direkte tilskudd til Opplæringskontoret i reindrift og duodji</p>
<p xml:lang="koi">-40 000</p>
<p xml:lang="koi">8.3.2.</p>
<p>Festivaler - direkte tilskudd</p>
<p xml:lang="koi">-141 000</p>
<p xml:lang="koi">8.3.3.</p>
<p>Teatre - direkte tilskudd</p>
<p xml:lang="koi">-585 000</p>
<p xml:lang="koi">8.3.4.</p>
<p>Tilskudd til Internasjonalt Samisk Filminstitutt - direkte tilskudd</p>
<p xml:lang="koi">-42 000</p>
<p xml:lang="koi">8.3.5.</p>
<p>Museer -direkte tilskudd</p>
<p xml:lang="koi">-986 000</p>
<p xml:lang="koi">8.3.6.</p>
<p>Samiske kulturhus og kulturformidlingsinstitusjoner - direkte tilskudd</p>
<p xml:lang="koi">-461 000</p>
<p xml:lang="koi">8.4.3.</p>
<p>Tilskudd til utvikling og fremming av samisk litteratur - direkte tilskudd</p>
<p xml:lang="koi">-160 000</p>
<p xml:lang="koi">8.4.9.</p>
<p>Samiske medier - direkte tilskudd</p>
<p xml:lang="koi">-116 000</p>
<p xml:lang="koi">8.5.2.</p>
<p>Samisk idrett - direkte tilskudd</p>
<p xml:lang="koi">-74 000</p>
<p xml:lang="koi">10.2.2.</p>
<p>Brukerrettede tilbud for eldre samer - direkte tilskudd til Várdobáiki</p>
<p xml:lang="koi">-14 000</p>
<p xml:lang="koi">10.2.3.</p>
<p>Samisk legeforening - direkte tilskudd</p>
<p xml:lang="koi">-4 000</p>
<p xml:lang="koi">11.4.2.</p>
<p>Tilskudd til internasjonalt arbeid - direkte tilskudd</p>
<p xml:lang="koi">-26 000</p>
<p xml:lang="koi">11.6.4.</p>
<p>Tilskudd til samiske likestillingsorganisasjoner - direkte tilskudd</p>
<p xml:lang="koi">-8 000</p>
<p xml:lang="koi">13.1.2.</p>
<p>Tilskudd til Noereh - direkte tilskudd</p>
<p xml:lang="koi">-5 000</p>
<p xml:lang="koi">13.1.3.</p>
<p>Samiske hovedorganisasjoner - søkerbasert tilskudd</p>
<p xml:lang="koi">-68 000</p>
<p xml:lang="koi">13.1.4.</p>
<p>Tilskudd til organisasjonene til partier og grupper som er representert i Sametinget - søkerbasert tilskudd</p>
<p xml:lang="koi">-13 000</p>
<p xml:lang="nno">Administrativt nivå</p>
<p xml:lang="koi">-807 000</p>
<p xml:lang="koi">6.2.3.</p>
<p>Annen oppfølging av samiske rettigheter arealer og ressurser - søkerbasert tilskudd</p>
<p xml:lang="koi">-700 000</p>
<p xml:lang="koi">1010</p>
<p>Sametingets plenum</p>
<p xml:lang="koi">-1 500 000</p>
<p xml:lang="koi">4.4.1.</p>
<p xml:lang="nno">Hjertespråk</p>
<p xml:lang="koi">2 290 000</p>
<p xml:lang="eng">Ny post</p>
<p xml:lang="nno">Hjertespråk</p>
<p>Lulesamisk profilskole- forprosjekt</p>
<p xml:lang="koi">500 000</p>
<p xml:lang="eng">Ny post</p>
<p xml:lang="nno">Hjertespråk</p>
<p xml:lang="nno">Samisk sosial entreprenørskap- samiskundervisning</p>
<p xml:lang="koi">1 000 000</p>
<p xml:lang="eng">Ny post</p>
<p xml:lang="kal">NÆRING</p>
<p xml:lang="dan">Coronastøtte - søkerbasert ordning</p>
<p xml:lang="koi">3 200 000</p>
<p xml:lang="eng">Ny post</p>
<p xml:lang="dan">Næring</p>
<p>Flere næringsparker i samiske områder - søknadbasert</p>
<p xml:lang="koi">435 000</p>
<p xml:lang="eng">Ny post</p>
<p xml:lang="nno">Helse og sosial</p>
<p>Samisk ressurs- og kunnskapssenter om vold i samiske samfunn - forprosjekt</p>
<p xml:lang="koi">500 000</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Toalt </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">-7 925 000 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">7 925 000 </em></p>
</body></document>
