<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>246</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>fraser budsjett nob.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="fraser_budsjett_sam.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Er organisasjonen registrert i merverdiavgiftsregisteret?</p>
<p>Dokumentasjon. Organisasjonene må dokumentere at de pr. 31.12. to år før budsjettåret hadde minst 500 betalende medlemmer. Med dokumentasjon menes at revisor eller statsautorisert revisor skal bekrefte antall lokallag og betalende medlemmer.</p>
<p xml:lang="fin">Dokumentasjon *</p>
<p>Organisasjonene må dokumentere at de pr. 31.12. to år før budsjettåret hadde minst 500 betalende medlemmer. Med dokumentasjon menes at revisor eller statsautorisert revisor skal bekrefte antall lokallag og betalende medlemmer.</p>
<p>Faglig innhold og tilknytning *</p>
<p>Beskrivelse av hvordan prosjektet får effekt utover søknadsperioden? *</p>
<p>Plan for erfaringsspredning.</p>
<p xml:lang="dan">Hvordan kan prosjektets resultater anvendes/videreføres internt i skolen, og hvordan prosjektets resultater kan videreformidles til andre skoler?</p>
<p>Beskrivelse av hvordan likestillingsperspektivet ivaretas i prosjektet</p>
<p>Aktuelle samarbeidspartnere *</p>
<p xml:lang="pol">Prosjektgruppe *</p>
<p>Oppgi hvem som skal være med i gjennomføringen av prosjektet.</p>
<p>Hvilke tradisjonelle tiltak/aktiviteter skal gjennomføres? *</p>
<p>Hvilke tiltak er forankret i de ulike fagene i læreplanene, og for hvilke nivå? *</p>
<p xml:lang="dan">Oppgi eventuelle nødvendige lokale tilpasninger i forbindelse med tiltaket/aktiviteten. *</p>
<p>Eventuelle samarbeidspartnere</p>
<p>Velg ordning Kulturtiltak Kulturtiltak - artisthonorar eller reisestøtte Kulturtiltak - filmproduksjoner</p>
<p>Målgruppe</p>
<p>Kontoinnehaver</p>
<p xml:lang="fkv">Bankkonto</p>
<p xml:lang="nno">Markedsføringsplan for tiltaket</p>
<p xml:lang="dan">Fullstendig prosjektbeskrivelse</p>
<p>Oversetting eller tilpasning av applikasjoner til samisk?</p>
<p>Ved søknad om oversetting eller tilpasning av applikasjoner til samisk skal kontrakt med rettighetshaver foreligge.</p>
<p>Kursplan for samiskkurs må være vedlagt søknaden.</p>
<p>Jeg har samisk som fjernundervisning</p>
<p xml:lang="fkv">Tittel</p>
<p>For 2022 er dette innvilget beløp i Sametingets budsjett 2022.</p>
<p>Dette skjema fylles ut av Sametinget første år tilskuddsportalen brukes for direkte tilskudd.</p>
<p>Sametinget har standariserte søknadsskjemaer for alle institusjoner under denne ordningen.</p>
</body></document>
