<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>314</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Grovfjord_august nob.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="grovfjord_august_sme.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="est">Grovfjord 7. august 2021</p>
<p>Politisk rådgiver Eirik Larsen</p>
<p xml:lang="fra">Bures,</p>
<p>Mangfold er et viktig begrep i dagens kulturpolitikk. Her i nord har vi kjent til mangfold i alle tider. Vi har levd omgitt av et mangfold av språk og kulturer.</p>
<p>Etter flere generasjoner med hard fornorskning begynner vi endelig å se frukter av at mangfoldet blomstrer. For Sametinget et det viktig å finne fram historias spor og sørge for at kommende generasjoner kjenner til sin identitet.</p>
<p>Men Norge har ikke alltid anerkjent sitt mangfold. Vi kjenner til at den offisielle politikken – fornorskninga - en politikk som nettopp hadde som mål å oppnå det motsatte av mangfold. Dette gikk i stor grad ut over oss her i nord. Våre språk og kulturer, ble som kjent rett og slett forsøkt utryddet. Situasjonen for sjøsamene har lenge vært beskrevet som kritisk for at kulturen skal overleve.</p>
<p>Heldigvis - til tross for vanskelige kår - har dette kulturelle mangfoldet overlevd. Vi kan takke organisasjoner og enkeltpersoner som utrettelig har arbeidet med å videreføre språk, kultur og identitet.</p>
<p>Samtidig er det helt sentralt av vi får å få anerkjennelse for våre rettigheter. Etter lang kamp oppnådde Samene status som et eget folk og som urfolk.</p>
<p>I 1999 ratifiserte Norge Europarådets rammekonvensjon om beskyttelse av nasjonale minoriteter. Dette betydde at kvenene fikk status som nasjonal minoritet i Norge. Jøder, kvener/norskfinner, rom, romani/tater og skogfinner fikk med dette anerkjennelse for sin lange tilknytning til Norge. Dette førte også til at Norge må anerkjenne sin forpliktelse til å ta vare på og utvikle rammene for sine nasjonale minoriteter.</p>
<p>En slik anerkjennelse av status er et viktig redskap for å kunne stå tryggere, og kunne videreutvikle språk, kultur, identitet og samfunnsliv.</p>
<p>Derfor er det flott å benytte sagens anledning til feire et kulturelt mangfold! Det er gjort et godt stykke arbeid for å få fram historien til mearrasámiek – kystsamene.</p>
<p xml:lang="sme">Giitu mu ovvdas</p>
</body></document>
