<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1284</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Kunngjorte nye saker - sametingsrådets oppfølging nob.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="kunngjorte_nye_saker_-_sametingsrpdets_oppfolging_sme.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="italic">Forslag 1 </em></p>
<p><em type="italic">Sametingsrådets oppfølging: </em></p>
<p>Klimaendringer preger allerede hverdagen i reindriften, og vil være en stor utfordring i fremtiden. Den største utfordringen er nok tapet av beitearealer, som er en nødvendig forutsetning for at reindriften kan tilpasse seg i vanskelige perioder der det er utfordrende å finne beiter. Den beste strategien for at reindriften skal kunne tilpasse seg fremtidige klimaendringer er å beskytte reinbeiteområdene (Eira, Oskal, Hanssen-Bauer og Mathiesen 2018).</p>
<p>Sametinget jobber daglig med arealinngrepssaker som berører reindriften, og sametingsrådet har støttet opp under en rekke prosjekter som har støttet opp under reinbeitedistriktenes saksbehandling. Her kan nevnes <span type="quote">«Planfaglig ressurs for reinbeitedistriktene i Nord-Trøndelag»</span>, samt etableringen av det nye ressurs- og kompetansesenteret i Kautokeino, som skal bidra til at reinbeitedistriktene får mer støtte og veiledning i ulike saker, som for eksempel arealinngrepsaker.</p>
<p>Sametinget har i innspillet til årets reindriftsavtale påpekt behovet for å styrke plankompetansen for reinbeitedistriktene, slik at reindriften er i stand til å delta i planprosesser. Det er behov for finansiering til denne styrkingen. Sametinget har også påpekt utfordringen med klimaendringer i reindriften. Klimaet og været er blitt mer uforutsigbart, og reindriften har de siste årene erfart både mye snø, regn på senhøsten eller vinteren, samt skogbranner. Her har Sametinget anmodet avtalepartene om å etablere et klimatilpasningsfond. Fondet kan gi reineiere mulighet til, blant annet, å investere i infrastrukturtiltak for å kunne tilpasse seg fremtidige klimaendringer.</p>
<p>Reindriftens Utviklingsfond (RUF) gir muligheter til å gjennomføre forskning på aktuelle temaer som angår reindriften. Sametinget kan til neste års reindriftsavtale fremme innspill om å sette av midler til prosjekt som får i oppgave å forske på problemstillinger knyttet til klimaendringer og andre trusler mot reindrifta.</p>
<p><em type="italic">Forslag 2 </em></p>
<p><em type="italic">Sametingsrådets oppfølging: </em></p>
<p>Sametinget arbeider hele tiden med å sikre det samiske næringslivet best mulige rammevilkår. Dette gjør Sametinget blant annet ved å konsultere med regjeringen i lovarbeid og andre tiltak som er av vesentlig betydning for samiske næringer. Når Sametinget konsulterer om næringslover med tilhørende forskrifter, er det overordnede formålet å sikre en mer helhetlig næringslovgivning tilpasset samiske forhold. Ved arealinngrepssaker har Sametinget muligheten til å sette vilkår om at tiltak skal ta hensyn til samiske næringer og samisk kulturutøvelse. Sametingsrådet følger de strategiene som går fram av arealmeldingen i 2016 der to av strategiene er:</p>
<list><p type="listitem">Sametinget vil arbeide for at regulering av motorferdsel i utmark tar hensyn til samiske lokalsamfunns tradisjonelle bruk og nye former for praksiser.</p>
<p type="listitem">Sametinget vil arbeide for en helhetlig gjennomgang av regelverk tilknyttet til motorferdsel i utmark. Reglene må vurderes opp mot folkerettslige forpliktelser ovenfor samene og vår rett til å opprettholde og utvikle våre tradisjonelle livsformer og næringer. Sametingsrådet tok i 2020 initiativ til å lage et forprosjekt om regelverk knyttet til samisk utøvelse av kultur og motorferdsel i utmark. Hensikten med forprosjektet er å skape et kunnskapsgrunnlag som kan presenteres for sentrale myndigheter deriblant Klima- og miljødepartementet. Dette forprosjektet skal så danne grunnlag for å endre motorferdsel i utmark slik at den er bedre tilpasset utmarksutøvere i samiske områder. Arbeidet er imidlertid hemmet av koronapandemien, men rådet har intensjon om å videreføre dette arbeidet i 2021. Sametinget har satt av kr 209 000 til pilotprosjektet. Fem pilotkommuner er involvert i dette arbeidet. Dette initiativet er i samsvar med forslaget fra Sametingets Utmarksutvalg av 2019. Sametinget har prioritert satsningen på utmarksnæringer over en lang periode. Sametinget har blant annet jobbet for å tillate vårjakt på ender i Kautokeino, få opp interessen for innlandsfiske, legge til rette for kulturell høsting av utmarksprodukter, prioritere utmarksbaserte virksomheter som turisme. I tillegg til dette har Sametinget gode finansieringsordninger for utmarksnæringer. De som vil investere innen utmarksnæringer kan få inntil 50 % tilskudd mot 35 % i andre næringer. Det finnes også en etablerertilskuddsordning for de som vil etablere seg innen utmarksnæringen. Sametingsrådet kan ikke se at det er realistisk å etablere en egen næringslov for utmarksnæringer og kulturell høsting. Sametingsrådet ser heller ikke noen realisme i å lage en næringslov som skal omfatte både utmarksnæringer, duodji, jordbruk, skogbruk og reindrift. En sånn felles lov vil bli meget komplisert og for omfattende til at disse næringene kan samles i en felles lov. Disse næringene er regulert gjennom særlover og plan- og bygningslov, og det er heller å foretrekke at innsatsen settes inn for å forbedre de eksisterende lover og forskrifter slik Sametinget gjør med reindriftsloven i dag. <em type="italic">Forslag 3 </em><em type="italic">Sametingsrådets oppfølging: </em>I store deler av Nord-Norge og Sápmi har vi en reindriftsnæring å ta hensyn til. Bygging av nye kyst- og fjellstuer vil føre til økt bruk av utmarka. Det vil kunne føre til konflikter og store ødeleggelser i naturen. Erfaringer fra Tromsøområdet har vist at økt trafikk fører til mer forsøpling og at folk <span type="quote" xml:lang="nno">«tar seg til rette»</span>. Det er en fin balansegang mellom vern og kommersialisering av utmarka. Det er derfor viktig at bruken skjer på premissene til lokalbefolkningen og reindriften. Det bør utarbeides en plan på hvordan bruk av utmarka skal foregå, og at lokalbefolkningen og reindriftsnæringen involveres tidlig og får en definisjonsmakt. Sametinget har, i forbindelse med satsinga på reiselivet, antatt at de eksisterende fjellstuene er et uutnyttet reisemål. Derfor gjennomførte Sametinget i 2018 et forstudie kalt <span type="quote" xml:lang="sme">“Duottarstobut”</span>. Fjellstuene som var inkludert i studien var Jotka, Jergul, Mollisjok, Nedre Mollisjok, Šuoššjávri og Ravnastua. Målet med forstudien var å: </p>
<p type="listitem">Utarbeide en status-/situasjonsanalyse for fjellstuene som beskriver dagens situasjon</p>
<p type="listitem">Vurdere behov og foreslå tiltak som kan bedre samarbeid mellom fjellstuene for økt konkurransekraft innen reiseliv</p>
<p type="listitem">Avklare aktørenes vilje og rolle til å følge opp tiltak som blir avdekket</p>
</list><p>Forstudiens anbefaling var å danne et bedriftsnettverk (gjennom Innovasjon Norge) av fjellstuene, med formål om å øke konkurransekraft, lønnsomhet og grunnlag for videre vekst blant fjellstuene.</p>
<p>Prosjektet stoppet opp da fjellstuene ikke var interessert i å videreføre prosjektet. Grunner for ikke å delta videre var manglende behov for inntjening og flere besøkende og fordi de ikke eide stedet selv (statseid).</p>
<p><em type="italic">Forslag 4 </em></p>
<p><em type="italic">Sametingsrådets oppfølging: </em></p>
<p>Forslaget er oversendt Justisdepartementet som et representantforslag i prosessen med utarbeidelse av handlingsplanen mot vold i nære relasjoner, som har et eget innsatsområde om forebygging og bekjempelse av vold og overgrep i samiske samfunn. Arbeidet med handlingsplanen er noe forsinket fra regjeringens side, men beregnes ferdigstilt våren 2021.</p>
<p><em type="italic">Forslag 6 </em></p>
<p><em type="italic">Sametingsrådets oppfølging: </em></p>
<p>Det er høyt fokus på tradisjonell joik på Sametinget, og nylig har vi fått på plass Sametingets egen joik, som nå begynner å bli en veletablert praksis i plenumssammenheng. Joik og joikeutgivelser er høyt prioriterte ved Sametinget, blant annet ved arbeidet rundt immateriell kulturarv som kommer joiketradisjoner til gode.</p>
<p>I 2020 ble det gitt støtte til 9 musikkutgivelser med tradisjonell joik, som igjen står for rundt 38 prosent av alle søknadene til musikkutgivelser i 2020. Disse utgivelsene fikk i gjennomsnitt dekket 87 prosent av sine søknadssummer. Det vil si at man har en praksis på at musikkutgivelser med tradisjonell joik får dekket 100 prosent av sine utgifter om prosjektet blir identifisert som immateriell kulturarv, i motsetning til andre musikkutgivelser som får dekket 80 prosent av utgiftene.</p>
<p>Når det gjelder bortfall av inntektsgrunnlaget ved digital distribusjon, blant annet ved bruk av strømmetjenester slik som Spotify og liknende, så er det en større problemstilling som ikke Sametinget kan løse ved å kompensere for det. Sametinget har lite innsikt i utregningsgrunnlaget til de store bransjeaktørene, og i tillegg har Sametinget begrensede budsjetter til å løse denne problemstillingen, som er en utfordring for hele bransjen, og ikke bare den samiske musikkbransjen.</p>
<p>Avslutningsvis kan det nevnes at plateselskap, forlag og andre som jobber med musikkutgivelser av tradisjonell joik, også har muligheten til å søke en egen ordning under kulturrådet som tar sikte på å bevare og tilgjengeliggjøre musikkarven i Norge. Dette er en ordning som i liten grad blir brukt av</p>
<p>samiske aktører, og som ville kunne utgjøre en viktig del av inntektsgrunnlaget ved musikkutgivelser av tradisjonell joik.</p>
</body></document>
