<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>307</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Lávdegoddi nuortalaš nob.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="lavdegoddi_nuortalas_sme.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Ášši 39/22 Nuortalašgiela ealáskahttin – čuovvulit raporta nuortalašgiela dili birra Norggas </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Evttohus 1.2 </em></p>
<p>Forslaget erstatter rådets forslag: Sametinget forstår viktigheten av revitalisering av skoltesamisk. Det fremkommer i saken at det er 10 språkbrukere på norsk side i dag, sammenlignet med finsk side, som har 300 aktive språkbrukere. Det er forståelig at dette medfører at ressursene vil være sterkere på finsk side. Sametinget mener at det er ønskelig og mer hensiktsmessig å stimulere til samarbeid over landegrensa for å revitalisere skoltesamisk språk i Norge. Sametinget forventer at et fremtidig språksenteretablering i Sør-Varanger inkluderer skoltesamisk språk når kompetanse og ressurser til dette er tilgjengelige.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Mearkkašupmi 3.1 </em></p>
<p>Med tanke på videre arbeid med vitalisering av skoltesamisk språk må vi sikre at dette også skjer innenfor en institusjonell ramme. Arbeidet må, i tillegg til forankring i det skoltesamiske miljøet og frivillige organisasjoner, være et offentlig ansvar. Dette er grunnen til at skoltesamisk språk og kultur må være et eget fokusområde i samarbeidsavtalen.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Mearkkašupmi 4.1 </em></p>
<p>Sør-Varanger kommune er i en unik situasjon der de ikke bare skal forvalte og vitalisere skoltesamisk språk og kultur i befolkningen, men også det nordsamiske. Forvaltningen av disse skal ikke stå i motsetning til hverandre, og etableringen av et samisk språksenter i Sør-Varanger skal ha ansvaret for alle lokale samiske språk i kommunen deriblant skoltesamisk. Dette uavhengig av fremtidig forvaltning av skoltesamisk språk nasjonalt.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Evttohus 2.1 </em></p>
<p>Dele første punkt i rådets innstilling i to med endring i tekst i nytt punkt ii: i. Bidra til at det kan legges til rette for å skape et aktivt skoltesamisk språkmiljø på norsk side av Sápmi ved å styrke Ä’vv Saa’mi mu’zei/Äʹvv skoltesamisk museum som en viktig institusjon for skoltesamisk språk og kultur. ii. Vurdere en hensiktsmessig organisering av et skoltesamisk råd med lokal forankring i samarbeid med Ä’vv, og åpne for etablering av et samisk språksenter i Sør-Varanger kommune.</p>
</body></document>
