<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>239</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Mijá mearkkašupmi nob.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="mija_mearkkasupmi_sme.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Ášši 41/22 Mijá tekno – Sámedikkiid oktasaš njunušprošeakta IDIL2022-2032 oktavuođas </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Mearkkašupmi 2.1 </em></p>
<p>Samiske tastaturer på informasjon- og kommunikasjonsteknologi Store internasjonale teknologiselskaper slik som Apple, Google, Microsoft, Meta og lignende har utviklet seg til å bli premissgivere innen flere samfunnsområder, også når det kommer til vår språklige utvikling. Den teknologiske utviklingen og tilgjengeliggjøringen har gitt brukere av disse verktøyene store muligheter, men stiller samfunnet også overfor noen utfordringer. En konsekvens av dette er at avstanden til viktige aktører for vår språklige utvikling nå befinner seg langt utenfor nordens grenser. Det finnes for eksempel ikke innebygd støtte for samiske tastaturer på Apples IOS-programvare, selv etter gjentatte henvendelser fra samiske språkteknologimiljøer. Sametinget mener at alle selskaper som ønsker å selge informasjons- og kommunikasjonsteknologi i Norge/EU burde forpliktes til å også tilby integrerte løsninger for samiske tastaturer i sin programvare.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Mearkkašupmi 3.1 </em></p>
<p>Utvikling av velferdsteknologi Helsedirektoratet, KS og Direktoratet for e-helse samarbeider om et nasjonalt velferdsteknolgiprogram, som skal bidra til at flere kommuner tar i bruk velferdsteknologi. OOUK ber om at samisk språk inkluderes tidlig i utviklingen av velferdsteknologitjenester. Programvarene og teknologien som skal brukes av burkeren må også støtte samisk språk. Dette gjelder også kommunenes bruk av velferdsteknologi. I tillegg må informasjon og veildening finnes på samisk.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Evttohus 1.1 </em></p>
<p>Forslag 1: tilleggsforslag, nytt fjerde kulepunkt - Arbeide for at statene/EU innfører forpliktende påbud om integrerte samiske tastatur overfor teknologiselskaper som leverer informasjons- og kommunikasjonsteknologi (smarttelefoner, datamaskiner og nettbrett) til EUs indre marked.</p>
</body></document>
