<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>251</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Rådets_beretning_juni_2021 nob.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="radets_beretning_juni_2021_sme.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="dan">Rådets beretning juni 2021</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">čoahkkinjođiheaddji </em>, </p>
<p><em type="italic">I språkstrategien </em>giellalokten foreslo Sametingsrådet karrierekonferanse for ungdommer, og i år ble den første karrierekonferansen arrangert! </p>
<p><em type="italic">I Sápmi trenger vi folk, </em>vi mangler fagkompetanse på en rekke fagområder - møteleder - jeg kan nevne i fleng: lærere, sykepleiere, leger, psykologer, jordmødre, journalister, logopeder og barnehagepedagoger. Det er de samiske barna og unge som er den fremtidige fagkompetansen i samfunnet. I dagens samiske samfunn har du som samisk ungdom et hav av muligheter, og du trengs overalt. </p>
<p><em type="italic">Vi må skire </em>at det er de samiske studie- og jobbmulighetene som er mest attraktive og tiltrekker seg studentene i tøff konkurranse med utdanningsinstitusjoner over hele verden. Samiske barn og unge må først og fremst kjenne til mulighetene og utdanningsinstitusjonene gis en arena å vise seg frem på. </p>
<p><em type="italic">Møteleder </em>, se for deg dette, </p>
<p>Alle samiske elever samlet til en samisk karrierekonferanse der sami allaskuvla, nord universitet eller samernas utbildningscentrum får fortelle hva de kan tilby elevene – slik at de får mulighet til å bli den fremtidige kompetansen i det samiske samfunnet. Tar man samisk utdanning er man nærmest garantert jobb, og man er med på å utgjøre en forskjell. Sammen bygger vi fremtidens sápmi.</p>
<p><em type="italic">I tillegg til å gi </em>samiske elever et overblikk og dypdykk i havet av muligheter, er det en viktig merverdi i å få treffes; det å samles skaper fellesskap, nye vennebånd, bygger identitet og er et praktisk eksempel på det NSR står for nettopp at; samisk mangfold er vår styrke. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Giitu </em>, čoahkkinjođiheaddji </p>
</body></document>
