<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>288</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>sáhkavuorru áššái 5 22, jahkedieđáhussii, Tor Gunnar Nystad nob.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sahkavuorru_assai_5_22_jahkediedahussii_tor_gunnar_nystad_sam.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Møteleder! Vi har i plan- og finanskomiteen behandlet sak 5/21 Sametingets årsmelding2021 inklusive årsregnskapet. Sametingets årsmelding for 2021 omfatter Sametingets politiske og forvaltningsmessige aktivitet siste år. Årsmeldingen rapporterer om oppfølgingen av hovedmålene og delmålene for de enkelte fagområdene og bruken av bevilgningen i budsjettet. Det er en årlig sak for oss på Sametinget, og meldingen behandles også på Stortinget. Møteleder! Året 2021 har vært nok et spesielt år med fortsatt pågående pandemi for alle i hele verden. Pandemien og koronasituasjonen har også i 2021 preget Sametingets aktiviteter i storgrad. Politisk aktivitet som komite- og plenumsmøter, komitereiser, gruppemøter ol er blitt påvirket ved at v i har vært nødt å gjennomføred dette via digitaleplattformer. Sametinget har allikevel klart å omstille virksomheten ved at teknologi og digitale løsninger har vært løsninger på mange av de utfordringer for gjennomføring av våre møter. Til tross for nye tekniske løsninger og nye plattformer har vi gjennomført møtene på en god måte. Også i 2021 har det samiske samfunn blitt sterkt berørt av pandemien og påfølgende smitterestriksjoner. Nærings- og kulturlivet i samiske områder har spesielt hatt et krevende år. I meldingen kan vi lese at pandemisituasjonen har vært vanskelig for samiske kunstnere og kulturarbeidere.Mange avlyste oppdrag og arrangementer har gjort at mange kunstnere og kulturarbeidere vurderer å slutte eller redusere sitt kunstneriske engasjement. Møteleder! Dette er alvorlig for det samiske samfunn. Dette er alvorlig for samiske møteplasser. Dette er alvorlig for samiske språkarenaer. Vi trenger at samiske kunstnere og samiske kulturarbeidere for at vi fortsatt kan ha interessante og levende møteplasser og språkarenaer. Vi trenger å beholde de får vi har i hvirke og i tillegg trenger vi å rekrutere og stimulere flere til å bidra til dette. Møteleder! Vi trenger et samisk kulturløft.......</p>
</body></document>
