<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>294</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Samisk_programråd nob.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samisk_programrad_sme.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="italic">Oppnevning av nye medlemmer og varamedlemmer til samisk programråd for perioden 2022-2025 </em> </p>
<p>Sameting  srådet har  oppnevnt  nye medlemmer til Samisk programråd for perioden 2022 –  2025. Samisk programråd er et råd som har til oppgave å vurdere og evaluere programtilbudet til NRK Sápmi.</p>
<list><p type="listitem">Jeg er fornøyd med sammensetningen av Samisk programråd og tror de vil komme med mange nyttige råd i løpet av perioden med det mål å forbedre NRK Sápmi sitt tilbud. Jeg er glad for at de kan representere hele Saepmie da de kommer fra ulike språkområder og har ulik geografisk tilhørighet, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</p>
</list><p>Rådet kan også behandle klager fra publikum om program eller programtilbud. De har både rett og plikt til å gi råd om hvordan de som lytternes, seernes og lesernes representanter mener programtilbudet kan styrkes og forbedres.</p>
<list><p type="listitem">I denne perioden ønsker Sametingsrådet å utforme en helhetlig samisk mediepolitikk gjennom å utarbeide en mediemelding, og tror at programrådet vil bli viktig i det arbeidet, sier Jåma.</p>
</list><p>Lederen i Samisk programråd sitter også i Kringkastingsrådet. Samisk programråd velges av Sametinget for fire år om gangen.</p>
<p xml:lang="nno">Les mer om Samisk programråd:  https://www.nrk.no/sapmi/om/samisk-programrad-1.11266253</p>
<p xml:lang="dan">I  kringkastingsloven 7-3, som er førende for oppnevninger for rådet  , står det følgende:</p>
<p> <em type="italic">Distriktsprogramrådet skal ha fem medlemmer med personlige varamedlemmer oppnevnt av fylkestinget for fire år. Et medlem kan bare gjenoppnevnes for én periode. Kongen gir regler om oppnevnelse og sammensetning av distriktsprogramråd der et distriktskontor dekker flere fylker. </em> </p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Sametingsrådet oppnevner følgende 5 medlemmer, med personlige varamedlemmer, til Samisk Programråd for perioden 2022-2025:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Leder:  Svein Oddvar Leiros  Varamedlem:  Ole  Muosát</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Medlem:  Saia  Stueng  Varamedlem:  Kirsti  Guvsám</p>
<p type="listitem" xml:lang="fao">Medlem:  Vendla  Katrin Nielsen  Varamedlem:  Ina-  Theres  Sparrok</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Medlem:  Jon Isak  Lyngman  Gælok  Varamedlem: Unni  Fjellheim</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Medlem: Aslak  Heika  Hætta  Bjørn</p>
</list><p xml:lang="sma">Varamedlem: Brita Julianne Skum</p>
</body></document>
