<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1152</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Sámi Giellagáldu-oversettelse rådets beretning nob.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sami_giellagaldu-oversettelse_radets_beretning_sme.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="sme">Sámi Giellagáldu</p>
<p>Organisering til permanent organ</p>
<p>Sametinget har i 2020 som mål å etablere Sámi Giellagáldu som et permanent organ som fungerer som de samiske språkenes øverste fagorgan. Målet er at organet begynner å fungere ved nyttår 2021. Dette arbeidet er en oppfølging av det nordiske språksamarbeidets omorganisering som ble satt i gang allerede i 2007 av Samisk Parlamentarisk råd (SPR) da man kom fram til at det var behov for å effektivisere det grenseoverskridende nordiske språksamarbeidet. Sametingene har til nå gjennomført Sámi Giellagáldus oppgaver som et Interregprosjekt og i form av et samarbeidsprosjekt mellom de respektive Sametingene . Dette  er  blit  t  gjort  bevisst  og  med  det  form  ål  å  få  på  plass  et  permanent  nordisk  samisk  språksamarbeidsorgan  .  På grunn av  manglende finansiering og  utfordringer  knyttet  til  organisasjonsmodell  har det ikke vært mulig å etablere  Sámi  Giellagáldu  som permanent  institusjon.  I den  nåværende organisering  en  er det store utfordringer  knyttet til  arbeidsgiveransvaret og ledelse  .  De ansatte ved  Sámi  Giellagáldu  er nå  formelt  ansatt  i  tre ulike sameting  , men arbeidsgiveransvaret og arbeidsgiverens styringsrett er i tre sameting. Dette forårsaker store utfordringers  til å styre  virksomheten  og til å lede de ansatte.</p>
<p>Sametingene har lenge prøvd å finne  en  organisasjonsmodell  til  Sámi  Giellagáldu  slik,  som tillater felles ledelse  samtidig so  m organet har ansatte og virksomhet  både i Norge, i Sverige og Finland. Denne utfordringa har vært  et  tema  siden  2014 både på  møter mellom de nordiske landenes ministre som har ansvaret for samiske saker,  og på møter mellom de respektive sametingenes presidenter  , og i tillegg har det vært diskutert møter som den  Det nordiske samesakers embetsmannsorgan (  Nordiskt  ämbetsmannaorgan  för  samiska  frågor  –  N  Ä  S)  har  avholdt.  I august  2018  satte  NÄS  ned  en  arbeidsgruppa hvis arbeid  var å avklar  e  på hvilken måte det  er  mulig å  etablere  en permanent  organisasjonsmodell  for  Sámi  Giellagáldu  . Arbeidsgruppas sluttrapport  Sámi  Giellagáldu  –  <em type="italic">V </em> <em type="italic">urdering av </em> <em type="italic">organisasjonsmodell </em> <em type="italic">for </em> <em type="italic">Nordisk </em> <em type="italic">fag- og </em> <em type="italic">av </em> <em type="italic">ressurssentert </em> <em type="italic">for samiske språk </em> ble ferdig  stilt  i mai i 2019.  Etter anbefaling fra arbeidsgruppen i NÄS valgte et enstemmig plenum i Samisk Parlamentarisk Råd i sak SPR 04/2019 i september 2019 i Haparanda, (SPR), etter mandat fra sametingenes plenum, følgende organisasjonsmodell for Sámi Giellagáldu; <em type="italic">Sametinget i Norge som vertskap Organisering av nordisk språksamarbeid </em>. I  henhold  til  denne  modellen  kyttes  Sámi  Giellagáldu  til Sametinget i Norge, som en første felles virksomhet for sametingene. Sametingene har fulgt opp  SPR  :s  vedtak og  har sammen  utarbeidet vedtekter som de  har  blitt enige om på administrativt nivå. I vedtektene  fastsettes  blant annet  Sámi  Giellagáldu  s  organisering, mål,  virksomhet  ,  styrets sammensetning og de  ts  oppgaver  , og  oppgavene  til  institusjonens direktør.  Vedtektene  tre  r  i  kraft  først  etter at alle tre sameting har vedtatt  likelydende  vedtekter  til  institusjonen.  </p>
<p>Utgangspunktet for organisasjonsmodellen <em type="italic">Sametinget i Norge som vertskap </em>er at Sámi Giellagáldu blir en selvstendig virksomhet som etableres av Sametingene i Finland, Sverige og Norge. Formelt betyr dette at plenum i Sametinget i Norge etablerer Sámi Giellagáldu og knytter det til Sametinget. Praktisk og administrativt knyttes Sámi Giellagáldu til Sametinget i Norge som vertskap, men ledes av et eget styre hvor de tre sametingene har lik innflytelse. Sametingenes felles eierskap til Sámi Giellagáldu, både med tanke på likeverdig påvirkningsmulighet og ansvar, sikres ved at virksomhetsledelsen delegeres til Sámi Giellagáldus styre på bakgrunn av Sámi Giellagáldus vedtekter, hvor hvert sameting utnevner to styremedlemmer hver samt to varamedlemmer. Mandatet i Sámi Giellagáldus vedtekter understreker at Sametinget i Norge ikke kan instruere virksomheten direkte, men at alle de tre sametingene har lik innflytelse i forhold til virksomheten .  .  Virksomheten daglige rettlednings- eller beslutningsmyndighet delegeres også til  Sámi  Giellagáldus  styre på bakgrunn av  vedtektene  .  På denne  måten  blir  Sámi  Giellagáldu  en faglig selvstendig og uavhengig virksomhet  under  Sametinget  .  Under en slik organisering kan  Sámi  Giellagáldu  ha sitt virke og  ha  ansatte både i Norge, Sverige og Finland.  V  irksomhetens  a  rbeidsgiveransvar for an  satte delegeres etter  vedtektene til  Sámi  Giellagáldus  direktør.  På denne måten får virksomheten en felles ledelse, slik intensjonen har vært. Samtidig er det en tydelig rolle- og ansvarsfordeling mellom Sametingets plenum, Sametingsrådet, Sametingets direktør og  Sámi  Giellagáldus  styre og  Sámi  Giellagáldus  direktør  </p>
<p>Formelt krever etableringen av Sámi Giellagáldu at plenum etablerer Sámi Giellagáldu i tilknytning til Sametinget, og delegerer tidligere nevnte fullmakter til organet etter <em type="italic">Samelovens </em>§ <em type="italic">2-12 </em>. Sametingsrådet har fremmet dette som sak til  plenum i juni  .  Betingelsen for at Sametingene  første  etablerer  en  felles  institusjon er at  alle  sametingene vedtar  likelydende  vedtekter  for  Sámi  Giellagáldu  , samt at sametinget i Finland og Sametinget i Sverige  blir med i samarbeidet  og  at  sametingene un  derskriver samarbeidsavtalen om  Sámi  Giellagáldu  s  virksomhet. I tillegg skal sametingene årlig avtale  budsjettet  til  Sámi  Giellagáldu  for påfølgende år  før sametingenes  eget  budsjettfor  påfølgende år behandles i plena  .  </p>
<p xml:lang="nno">Normeringarbeidet</p>
<p>Sámi  Giellagáldu  virksomheter gjennomf  øres  til  årsskiftet  som et samarbeidprosjekt mellom de  respektive  Sametingene i Norge, Sverige og Finland  . Sametingene underskrev samarbeidsavtalen i januar, hvor det  ble  fastsatt  på hvilken måte  Sámi  Giellagáldu  s  virksomhet skal  gjennomføres og finansieres til  årsskiftet.  I  Sámi  Giellagáldu  er de fem språkseksjoner  (utvalg)  som  jobber med å normere terminologi  , og  å  normer  e skriftspråk  . Sametingsrådet utnevnte Sametingets r  epresentanter til språkseksjonene  i desember 2019.</p>
<p>I rapportperioden har språkseksjonene for henholdsvis  s  ør-,  lule  - og  nordsamisk  vært samlet en gang  . Sørsamisks språkseksjon normerte 98  termer på sørsamisk.  Lulesamisk  språkseksjon behandlet forslag på hvordan stater, statsborgerskap og språk skal  benevnes  lulesamisk  .  I dette f  orslaget var  de  t  tilsammen 197 sæ  rskilte land, statsborgerskap og språk  . Språkseksjonen  kom fram til at det er behov for at  saken  må undersøke grundigere  og  vedtok å behandle denne saken på  følgende møte.  Lulesamisk  språkseksj  on mener at det er behov å utarbeide  en langsiktig, grenseoverskridende språkplan  for  lulesamisk  . Derfor vil språkseksjon utarbeide en  grundig strategiplan hvis mål er  å  løfte  verdien for språket  for at  lulesamisk  skal høres,  synes, skrives og brukes i samfunnet.</p>
<p>Språkseksjonens  leder  Sven-Roald Nystø  former et utkast til  strategiplan for  følgende møte som språkseksjonen  deretter behandler  . Nordsamisk språkseksjon normerte 57  helse  - og naturvitenskap  elige  term  er  på nordsamisk. Språkseksjonen gjorde også e  t  viktig prinsipiel  t  vedtak  da  de  vedtok  å ta hensyn til  dialektvariantene  når de normerer  nordsamiske  termer.  All  e  nye termer er blitt publisert  Sámi  Giellagáldu  s  TermWiki  og på den digital  e  ordbanken på  www.satni.org .,  samt på  Sámi  Giellagáldu  s  nettsider  http://www.giella.org/http://www.giella.org .</p>
<p xml:lang="sma">Språktjeneste</p>
<p>Sámi  Giellagáldus  språktjeneste  har bistått  språkbrukerne i  ulike  språkspørsmål og har i denne perioden svart på omtrent 230 språkspørsmål som gjelder både sør-,  lule  - og nordsamisk  språkbruk  , skriftspråk  og terminologi.  Språkbrukere,  oversetter  e og  institusjoner  søker ofte etter faglige råd i spørsmål som angår rettskriving, tilpassing av lånord og opprinnelse og betydning av stedsnavn.  I tillegg har  foreninger og offentlige institusjoner  ønsket bistand og forslag  til  hva institusjonen eller foreningen skal hete på samisk(e) språk.</p>
</body></document>
