<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>3785</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>SáMOS Gievrras giellamodeallat nob.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samos_gievrras_giellamodeallat_sme.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="italic">Sterke språ </em> <em type="italic">kmo </em> <em type="italic">deller </em> <em type="italic">I: </em> <em type="italic">Bakgrunn og </em> <em type="italic">definisjoner </em> </p>
<p><em type="italic">Innledning </em> </p>
<p>Dagens  barn er fremtidens språkbære  re hvor enn i verden de er oppvokst.  Slik er dagens samiske barn  også  framtidige  språkbærere  av  samisk språk  .  Det er de som skal oppdra fremtidige samiske generasjoner og job  b  e som  f.eks.  l  ærer, barnehagelærer og språkarbeider.  Hvis  de  skal klare  å  gjøre den  ne  viktige jobb  e  n i fremtiden, så må de snakke samisk i  dag  .  Resultatet av samiske språ  ktilbud i barnehagene og skolene må derfor være  et produktiv  t  samisk  språklig  barn.  Slike  mål  forutsetter sterke språkmodeller  .</p>
<p><em type="italic">S </em> <em type="italic">ametinget </em> har i forbindelse med prosjektet  <em type="italic">Sámi </em> <em type="italic">mánát </em> <em type="italic">ođđa </em> <em type="italic">searvelanjain </em> <em type="italic">( </em> <em type="italic">SáMOS </em> )  i  mars  2021  utnevnt en arbeidsgruppe som skal  definere f  elles  sterke språkmodeller  som passer for samer  .  Resultatet av arbeidsgruppens arbeid skal brukes videre i dette arbeidet  ,  hvor  i  gjennom de  t  skal utformes sterk struktur for  barns og unges samisksp  råklige oppd  ragelse  og undervisning  ,  og hvor barnehagene og skolenes styring  s  dokumenter  implementeres  .  Det  te  dokumentet  er  førs  te d  el av arbeidet.  Formålet er å  forklare  og definere forskjellige språkmodeller.  Arbeidsgruppen har også utformet dokumentet  “  St  erke språkmodeller  II: f  aglige vurdering  er  og  oppfordringer “  ,  hvor v  i  vurderer språkmodellens praktiske sider nærmere  .  </p>
<p>Deltakere i  grupper  har vært  professor i samisk sosiolingvistikk  <em type="italic">Annika </em> <em type="italic">Pasanen </em> ,  overingeniør  og  språkforsker  <em type="italic">Inga Lill Sigga Mikkelsen </em> ,  førstelektor  <em type="italic">Berit Anne Bals Baal </em> og  samisk barnehagelærer og prosjektarbeider for  SáMOS  <em type="italic">Ánne-Márge </em> <em type="italic">Päiviö </em> .  Arb  eidsgruppens  mand  at/arbeidsoppdrag er  beskrevet slik i Sametingets vedtak  :  </p>
<p><em type="italic">Sametinget vil arbeide for at språkarbeidet i barnehagene og </em><em type="italic">skolen </em><em type="italic">utvikles. Barn skal få lære samisk språk i barnehagen og grunnopplæringen, og oppleve at det er kontinuitet i språkopplæringen i overgangene fra barnehage til skole og overgang fra barnetrinn til mellomtrinn osv. </em></p>
<p><em type="italic">Sametinget vil starte med å utarbeide en definisjon av hva en sterk språkopplæringsmodell skal være i samisk sammenheng. Definisjonen skal brukes som grunnlag for Sametingets videre arbeid med å bidra til utvikling av samisk språkopplæring for barn og unge. </em></p>
<p><em type="italic">Tenkningen om sterke og svake språkmodeller/ språkopplæringsmodeller er utviklet for skolen. Sametinget ser behov for en definisjon av sterke språkmodeller / språkopplæringsmodeller som gir grunnlag for å arbeide med språkutviklingen med en helhetstenkning fra og med barnehagen til og med videregående opplæring. Dette for å sikre kontinuitet i språkopplæringen. </em></p>
<p>I dette dokumentet peker begrepet  samiskundervisning  på all  undervisning  -  det være s  e  g samiskopplæring eller opplæring i andre fag  -  som har samisk som  undervisningsspråk  .  <em type="italic">Med produktiv språk </em> <em type="italic">ferdighet </em> <em type="italic">mener </em> <em type="italic">vi </em> <em type="italic">at personen k </em> <em type="italic">an </em> <em type="italic">snakke språket </em> <em type="italic">flytende </em> <em type="italic">, i samisk </em> <em type="italic">skolekontekst også skrive </em> <em type="italic">r </em> <em type="italic">språket godt </em> .  <em type="italic">Resep </em> <em type="italic">tiv </em> <em type="italic">språkferdig </em> <em type="italic">het viser til at personen forstår spr </em> <em type="italic">å </em> <em type="italic">ket, men ikke snakker </em> <em type="italic">sp </em> <em type="italic">råket </em> <em type="italic">selv e </em> <em type="italic">ller snakker </em> <em type="italic">det </em> <em type="italic">veldig lite </em> .  </p>
<p>Utgangspunktet  for arbeidsgruppen har vært det, at  definisjonen  skal passe  til  n  orske,  s  venske og  f  inske oppdragelses- og  undervisningssystemer, og at  alle  landene  kan  nyttiggjøre  seg av resultatene  .  De samiske språkene  i Russland  har helt klart en langt svakere stilling  i samfunne  t og undervisningen  enn  i de andre landene, og  i den nåværende situasjonen  er det ikke realistisk å implementere slike modeller på Russisk side  .  Arbeidsgruppen  vil allikevel  understreke det,  at  de samiske barna på russisk side  burde  ha  de samme  rettighetene til sitt eget språk og  sin egen kultur som i andre land, og at hele det samiske sa  mfunne  t  skal  jobbe for å  fremme oppnå  elsen av d  ette  .</p>
<p><em type="italic">Bakgrunn for sterke og svake språkmodeller </em> </p>
<p>Bakgrunn for  arbeidsgruppen arbeid har vært  professor emeritus  <em type="italic">Jon Todal </em> <em type="italic">s </em> dokument  ”Notat om sterke og svake tospråkl  i  ge  undervisningsmodeller  ”,  som han har skrevet til bruk i  SáMOS  -  prosjektet  .  I notatet  legger Tod  al  fram hvordan sterke språkmodeller kan brukes i samisk kontekst i forhold til samiske barn  .  Bakgrunnen er det  ,  at undervisning på  minoritetsspråk  krever andre  måter å  undervise på enn  majoritets  s  pråklig undervisning  .  Det  trengs  sterke språkmodeller  til dette  uavhengig  av om barnet har  minoritetsspråk  som første eller andre språk  .  </p>
<p>Te  rmene  <em type="italic">sterke </em> <em type="italic">språkmodeller </em> <em type="italic">og svak </em> <em type="italic">e </em> <em type="italic">språkmodeller </em> er oversatt til samisk  fra  <em type="italic">Colin Baker </em> <em type="italic">s </em> (1993)  bok  ”Foundations  of  Bilingual  Education  and  Bilingualism  ”. Baker  har systematisert  modellene,  s  om  t  ospråklig undervisning  er organisert etter  i  forhold  til  minori  tetsspråk i verden  .  Han mener at opplæring  ,  hvor  to språ  k er tilgjengelig for bruk  og minoritetsspråket er ett av de språkene, er  <em type="italic">tospråklig </em> <em type="italic">undervisning </em> (  eŋg  .  <em type="italic">bilingual </em> <em type="italic">education </em> ).  Modellen for tospråklig undervisning har han delt opp i to  typologier  :  sterke  (  eŋg  .  <em type="italic">strong </em> )  og svake  (  eŋg  .  <em type="italic">weak </em> ) mode  ller  . G  jennom svake språkmodeller blir barna svært sjelden m  inoritetsspråklige, men gjennom sterke språkmodeller har barnet en god mulighet til å bli minoritetsspråklig  .  I  definisjonen  av modellene bruker  Baker  fire kriterier  : (1)  elevkategori  , (2)  språket i undervisningslokalet  , (3)  samfunnsmål  , (4)  språklig resultat  .  </p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Elevkategori </em> <em type="italic">. </em> Har eleven ma  joritets- eller minoritetsspråket som førstespråk  ? D  et må man være bevisst på  under  planlegging  av  tospråklig undervisning  .  I denne sammenhengen er det snakka om språklig majoritet og minoritet, og ikke  om etnisitet  .  En elev tilhørende en etnisk minoritet kan ha  minoritetsspråket  som eneste aktive språk, og  i henhold til Bakers oppdeling tilhører denne eleven  den språklige majoriteten  .  </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Språket i klasserommet </em> <em type="italic">. </em> D  ette er  et viktig  kriteri  um  med hensyn til  språkmodellen.  Brukes majoritetsspråket eller  minoritetsspråket  i kommunikasjonen og undervisningen i klasserommet  ?  En u  ndervisningsmodell, der  den minoritetsspråklige eleven undervises  på  majoritetsspråket  ,  kan i  følge  Baker  kalles  <em type="italic">språk </em> <em type="italic">drukning </em> (  eŋg  .  <em type="italic">submersion </em> ). D  enne undervisningsmodellen har svært negative konsekvenser: eleven kan ikke  videreutvikle sitt førstespråk  og gir i  verste  fall  fullstendig avkall på det  .  En helt annen situasjon er det når den majoritetsspråklige eleven  undervises  på minoritetssp  råket  . Denne  modellen kan kalles  <em type="italic">språkbad </em> (  eŋg  .  <em type="italic">language </em> <em type="italic">immersion </em> ).  M  ålet med  språkbadmodellen  er at den  majoritetsspråklige eleven skal bli produktivt tospråklig, altså kunne  et annet språk i tillegg til sitt førstespråk  .  </p>
<p type="listitem"><em type="italic">S </em> <em type="italic">amfunn </em> <em type="italic">smål </em> <em type="italic">. </em> Hvorfor skal eleven  undervises på  minoritetsspråket  ?  Hva er samfunn  ets mål med dette  ?  Holdningene til  ferdigheter og bruk av forskjellige sp  råk har endret seg i mange samfunn de siste  tiårene  .  Før da  <span type="quote">“  et språk  -  et folk  ”</span> -ideolog  ien  var vanlig politisk må  l,  e  r i  motsetning  til  p  luralism  e  ,  tospråklighet, flerspråklighet,  flerkulturelle samfunn og  likeverdighet for  forskjellige  språksamfunn  mer vanlige mål  nå til dags.  </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Språklig resul </em> <em type="italic">tat </em> <em type="italic">. </em> <em type="italic">Hva er det virkelige resultatet av språk </em> <em type="italic">undervis </em> <em type="italic">ningen </em> <em type="italic">? </em> <em type="italic">Blir barna virkelig t </em> <em type="italic">ospråklige eller er resultatet av undervisningen bare </em> <em type="italic">begrenset </em> <em type="italic">tospråklighet </em> <em type="italic">? </em> Skal de kunne snakke og skrive begge språk  ?  Eller er det nok at barna forstår språket  ?  Ofte er tospråklighet satt som m  ål  for  undervisning  i  minoritets  s  pråk  et  eller  min  oritetsspråklig  undervisning  , men  tospråklighet  er en veldig vid term  , og kan innebære  v  idt  forskjellige nivåer av språkferdigheter  .  Det er behov for  å definere  tospråklighet  nærmere  .  </p>
</list><p>Todal  har i sitt notat utviklet  Baker  s  modeller og tilpasset de til  Sápmi  .  Han  har lagt til tre kriterier til  Baker  s modell, som er følgende  :</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">V </em> <em type="italic">arighet </em> <em type="italic">: </em> Todal  løfter frem  hvor viktig det er å sikre språktilbudene  kontinuitet  .  Mange barn får  sterkt samiskspråklig barnehagetilbud som styrker deres språkferdigheter,  men  tilbudet er ikke lenger like sterkt i skolen  .  Det er viktig at skolen  fortsetter å styrke barnets språk og utvikling på den måten  at de tilbyr opplæring  gjennom sterke modeller  . D  erfor  foreslår  Todal  å  legge til  avsnitt  hvor språktilbudets varighet  defineres. Hvis barnet får et samiskspråklig barnehagetilbud, men  bare får samisk som fag på skolen, er det ikke sikkert at han/hun blir produktivt samisktalende. Der  for må  all aktivitet  arrangeres  gjennom sterke modeller både i  barnehagen og hele  opplæringsløpet på skolen  .  </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Klar </em> <em type="italic">t </em> <em type="italic">språkpolitis </em> <em type="italic">k må </em> <em type="italic">l </em> <em type="italic">: </em> Todal  mener at  det ikke er tilstrekkelig med  pluralism  e  (  mangfold og  likeverdighet)  og tospråklighet  som samfunnsm  ål.  Det klare måle  t  skal være å s  tyrk  e  samisk og øk  e  av antall  samiskspråk  l  i  ge  .  Det språklige målet  bør til gjengjeld  v  ære samisk  .  </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Klart ansvar </em> <em type="italic">: </em> I tillegg er det det vikt  ig  å  få kl  arlagt  i  hvem som har  a  nsvaret for samiske språkti  lbudene i barnehagen og på skolen  .  Ofte er det slik a  t  det er foreldrene som bærer  ansvaret  for både å starte tilbud og  å  finne lærere  . Todal  anbefaler a  t kommunene bør få klarlagt  hvor ansvaret ligger innenfor kommunen  .  Dessuten b  ør  det være en som har ansvaret med å påse  at  samisk  e  mål  nås  , og det bør finnes en  utenforliggende  instans hvor foreldrene kan klage hvis språktilbudet i barnehagene ikke fungerer  .  </p>
</list><p><em type="italic">Sterke og svake språkmodeller </em> <em type="italic">- </em> <em type="italic">hva </em> <em type="italic">betyr de </em> <em type="italic">? </em> </p>
<p>Arbeidsgruppens grunntanke  og utgangspunktet for hele  definisjonen  har vært det, at  produktiv ferdighet  i samisk skal være et klart mål både i barnehagen og skolen  .  Vi har  på  bakgrunn av  definisjonene  til  Baker  og  Todal  vurdert hvor  dan  man  på best mulig måte  overfør  e  og  undervise  i  samisk og styrk  e  barn  s ferdigheter i samisk  .</p>
<p>S  om det fremkommer foran  ,  både  Baker  og  Todal  løfter frem  vektleggin  g  av  tospråkl  i  ghet  sbegrepet og tospråklighet som problematisk i  en min  ori  t  ets  språklig  kontekst  . Når samiske barn skal bli tospråklige,  da er samisk  d  et  s  kjør  e  spr  åk, mens riksspråket er en selvfølge  .  Hvis samiske barn skal bli tospråklige, må samisk være i sentrum og vektlegges.  Samiske barns tospråklighet er derfor knyttet til hvor  godt  barnehage- og skolesystemet l  ykkes med samisk. D  e  t  te  går  arbeidsgruppen  nærmere inn på  i d  et andre  dokumentet  .</p>
<p>Arbeidsgruppen  ser at de  t  er to sider ved defi  nisjonen  av  sterke språkmodeller  ;  en  <em type="italic">organisator </em> <em type="italic">isk side og </em> <em type="italic">en </em> <em type="italic">metodisk side </em> <em type="italic">. </em> Til de organisatoriske spørsmålene hører for eks  empel det, hvor mange ganger aktiviteten  e  arrangeres  ;  arrangeres de  samis  kspråklige  aktivite  te  n  e  i en  egen  samisk  gruppe  eller  i e  n større gruppe  ;  arrangeres treffene  i tillegg til fjernundervisning. Til de metodiske sidene hører for ek  sempel de,  hvilke metoder og  verktøy  barnehageansatte og lærere  bruker  i  arbeide  t  for å sikre  barnas produktive språkferdigheter, og hvordan  barnas språkbruk og språklige utvikling vurderes  .  Begge sider må tas hensyn til når  man vur  der  er om et  bestemt  ti  lbud fungerer etter modellen for sterk språkopplæring  .  Tilbudet kan altså ikke sies å være sterk  språkmodell hvis bare de organisatoriske sidene  fungerer,  men den metodiske  biten ikke fungerer,  for eksempel at  det ikke jobbes  bevi  sst for  a  t s  amisk  etabler  es  s  om produktivt språk hos barna  .  </p>
<p>Det  er  snakk  om  sterk språkmodell  ,  når barne  hagens eller skolens aktiviteter er organisert slik  , at samis  k  bevisst brukes som  virkemiddel i kommunikasjonen  , og ikke bare som objekt i  avgrensede stunder  . S  amisk er verktøy for  kommunikasjon  og læring, og  målet  er at  sam  isk etableres som kommunikasjonsspråk også blant barna  .  Oppf  yllelse av sterke språkmodeller for  utsetter at barnehagene og skolene  forstår  språkbe  viss  t  het og  drives på en  språ  k  beviss  t måte  .  Et krav for sterke språk  mod  eller  er det, a  t  tilbudet  evalueres  etter  faste tids  intervaller slik  at det oppdages tidlig hvis tilbudet ikke fungerer slik det skal, f  or eksemp  el  hvis barna ikke snakker samisk, selv om de forstår språket  .  På bakgrunn av evalueringen må  virksomhetens  organisatoriske  og metodiske sider  utvikles  .</p>
<p>Det er snakk om svak språkmodell, når  tiden som  settes  av  til  samisk  i  barnehage- og skole  miljøet  er begrenset  :  språket er i bruk bare i  egne aktivitetsstunder eller språkundervisningstimer  (  for eksempel  på skolen i faget samisk  ).  Da fungerer språket som objekt og  brukes ikke som undervisningsverktøy,  som  virkemiddel for  informasjon og kommunikasjon.</p>
<p>I enkelte språktilbud på skolene og barnehagene  har samisk større plass en bare e  t  begrenset  tidsrom  , men  det jobbes usystematisk  ,  nå og da  ,  med språk  et i disse  tilbudene,  uten pedagogisk planlegging og språkbevissthet.  Slik  e tilbud hører til de svake språkmodellene,  fordi den metodiske siden er like viktig som den organisatoriske siden.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Språkmodeller i </em> <em type="italic">Sápmi </em> </p>
<p>I denne  presenterer vi språkmodeller som allerede er i bruk i  Sápmi  , eller som burde  bruk  es  i  Sápmi  , og hvordan  disse  v  urdere  s  .</p>
<p>Arbeidsgruppen slutter seg til de forslagene som J  on Todal  har kommet med i sin artikkel.  Todal  understreker  at  de sterke språkmodellenes  øverste  språkmålsettin  g  er styrking og  overføring av samisk til påfølgende generasjon  .  Arbeidsgruppen ser at dette må  tydeliggjøres  slik, at både  de  t  s  pråkpolitiske  mål  et  og  de  t  daglige språklige  målet  er  barnas produktive  samisk  kun  nskaper  . Todal l  øfter frem at språktilbudenes kontinuitet og  klar  ansvarliggjøring  er viktige kriterier, og arbeidsgruppen støtter dette  .  Hvis kommunene  har klar ansvarsdeling og planer for språktilb  udene, er det enklere å lykkes med overføring av samisk til barna  .</p>
<p>I tillegg til  Todal  s  ja Baker  s  kriter  ier  ,  har arbeidsgruppen lagt til ett  kriteri  e  til  defin  isjonen  av  språkopplæringsmodell  e  ne  :</p>
<p><em type="italic">Språk </em> <em type="italic">bevisst </em> <em type="italic">metode og vurdering </em> er en vi  ktig del av språkmodellen. Sp  råkbevissthet er en  uunngåelig  del av sterke språkmodelle  ne  . D  ette betyr blant annet følgende  ting: hensyn  til alle barns språkbakgrunn  ;  S  ystem  atisk bruk av s  pråket  ;  Godt planlagte s  pråkaktiviteter  med hensyn til de språklige målen  e; tilbud om språklig støtte til  barna og de ansatte  ; s  amisk synli  g  i alle  virksomhetsområder bla.  s  kilt, tekster,  titler;  samtaler om språkvalg  .  Barnas språkfe  rdigheter, språkbruk og lærings  resultater må  vurderes jevnlig. Arbeidsmetoden må tilpasses, hvis det viser seg at  barnehagens eller skolens  aktiviteter ikke  fører til måloppnåelse,  altså  at barn blir produktivt  samiskspråklige  .  For vurderingen skal det  bygges felles  rammer på  riksnivå  og konkrete  arbeidsverktøy  . I  arbeidsgruppens andre dokument kommer vi tilbake til meto  d  iske forklaringer  .   </p>
<p>I  Todal  s  ja Baker  s  mode  ller brukes de generelle begrepene  <em type="italic">minorite </em> <em type="italic">ts </em> <em type="italic">- </em> <em type="italic">og </em> <em type="italic">majorite </em> <em type="italic">t </em> <em type="italic">s </em> <em type="italic">språk </em> ,  fordi  d  et  selvfølgelig  kan  hende  samme modeller  brukes hvor som helst i verden. Vi har i  vårt framlegg  sam  i  fisert  språkmodellen,  det er altså snakk om samisk og riksspråket,  så det blir  klarere hva hver enkelt modell bet  yr i samisk kontekst,  I samisk kontekst peker riks  s  pråket på norsk, finsk, svensk eller russisk  .  </p>
<p><em type="italic">Svak modell, som er i bruk i </em> <em type="italic">Sápmi </em> </p>
<p>Baker (1993)  har  beskrevet svake språkmodeller, men det er bare en som er  i bruk i  Sápmi  nå til dags  . D  et er  den  som  Baker  kaller  <em type="italic">mainstream </em> <em type="italic">bilingual </em> -mode  llen  , Todal  kaller den for  <em type="italic">framandspråk </em> -mode  llen på norsk. Arbeidsgruppen har valgt å kalle den  <em type="italic">dråpemodellen </em> ,  fordi med denne modellen  har samisk så liten del av  barnehage- eller skoleaktivit  et  ene, akkurat som dråper  .  </p>
<p>I samisk kontekst betyr dette at  hele tilbudet er på riksspråket, og  undervis  ning på samisk og bruken av samisk bare skjer i  begrensede stunder  .  Samisk er objekt for  undervisningen  :  sp  r  åkopplæringen eller språkstundende  skjer en gang eller et par ganger i uken, men språk  et er ikke virkemiddel i aktivitetene  og kommunikasjonen  .  Selv om målet er at barnet skal bli samiskspråklig,  viser erfaringer fra  Sápmi  og andre minoritets  språklige  samfunn, at  man ikke  når  målet  gjennom en slik modell  ,  resultatet er i stedet  begrensede språkferdigheter. Det er ikke  sannsynli  g at et i  utgangspunktet  riksspråklig barn blir samiskspråklig med denne modellen  .  Det er  uoverensstemmelse  mellom samfunnsmål  et og  reelt  språklig re  sultat  :  Målet  er  et samiskspråklig barn  , m  en  utfallet  av  s  vak  e  språkmodelle  r  er sjelden et samiskspråklig barn  .  Dråpemodellen brukes også i noen barnehager  ,  og det kalles  <em type="italic">morsmålstrening </em> <em type="italic">, </em> der barnet får språkstøtte i et begrenset tidsrom  .  </p>
<p>Bar  nets  språkbakgrunn påvi  r  ker h  vilket nivå av samiskferdigheter det mulig å  nå med denne modellen  .  Hvis barnet har samisk som  hjemmespråk  , da vil antakelig  han/hun  nå et høyere  språkferdighets  nivå  enn et barn, som  har riksspråk som  hjemmespråk  .  Allikevel er det bemerkelsesverdig, at hvis barnet ikke får undervisning på samisk i de enkelt  e undervisningsfagene,  og  bare i faget samisk,  da  vil ikke hans/hennes språk  utvikling være slik det skal  .  Kun ved hjelp av språk  oppl  æring er det umulig å utvikle tilstrekkelig ordfor  råd i de enkel  te  fagene, og det kan  etterlate hull og mangler i barnets språkfer  digheter. Derfor er ikke dråpemodellen helle  r  ikke gunstig, når  hje  mmespråket  er samisk  .</p>
<p>Hvis m  ålet til det samiske samfunnet er et  produktivt samisk  språklig  barn, da kan  vi ikke overføre  samisk  og  i undervise i samisk ved hjelp av denne modellen  .  Denne modellen må  gis  slipp på  og  man må  i stedet  begynne å bruke sterke språkmod  e  ller  .</p>
<p><em type="italic">Dråpemodellen </em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Barnets språkbakgrunn </em></p>
<p><em type="bold">Språk </em></p>
<p xml:lang="spa"><em type="bold">enes </em></p>
<p><em type="bold">stilling </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Samfunns </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">- </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">mål </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Språklig resultat </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Varighet </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Metod </em></p>
<p xml:lang="rmy-rlo"><em type="bold">e </em></p>
<p xml:lang="dan">Riksspråklig</p>
<p xml:lang="som">bar</p>
<p xml:lang="vie">n</p>
<p xml:lang="krl">(ri</p>
<p xml:lang="nno">ksspråk som</p>
<p xml:lang="rmu">hjemmespråk</p>
<p xml:lang="koi">)</p>
<p>Riksspråk, men samisk i begrensede stunder</p>
<p xml:lang="nno">Sterk samisk</p>
<p>Begrenset</p>
<p>Samiskspråk-</p>
<p xml:lang="dan">lighet</p>
<p xml:lang="spa">; resep</p>
<p>tiv samiskferdig-het</p>
<p>Er det helhetlig plan for språk i barnehagene og i grunnopplæringen</p>
<p>Er språk- bevisst metode og vurdering i bruk</p>
<p xml:lang="koi">?</p>
<p>Samiskspråklig</p>
<p xml:lang="som">barn</p>
<p xml:lang="koi">(</p>
<p>samisk som</p>
<p xml:lang="rmu">hjemmespråk</p>
<p xml:lang="koi">)</p>
<p>Riksspråk, men samisk i begrensede stunder</p>
<p xml:lang="nno">Sterk samisk</p>
<p>Begrenset samiskspråk-</p>
<p xml:lang="dan">lighet</p>
<p xml:lang="smn">; m</p>
<p>en på et høyere nivå enn barnet som kommer fra et riks</p>
<p xml:lang="est">- s</p>
<p>pråklig hjem</p>
<p>Er det helhetlig plan for språk i barnehagene og i grunnopplæringen</p>
<p xml:lang="koi">?</p>
<p>Er språk- bevisst metode og vurdering i bruk?</p>
<p>Vi har ikke sett det som mulig  i  å  ensidig  definere  varighet og metod  e  for dråpemodellen  i tabellen  .  Ofte er det slik, at samisk  undervisning  ikke tilbys systematisk  gjennom hele barnets  oppdragelses- og  utdannings  løp, men heller  bare  til dels  .  Ofte er det også slik, at metoden  som brukes ikke er planlagt godt nok og ikke inneholder jevnlig vurdering  .  Det er allikevel fullt mulig at  v  arighet  og  metode er i orden  .  I  Sápmi  arrangeres  også vel  dig god og språkbevis  s  t planlag  t  språk  undervisning  .  Problemstillingen  er at  i  kke engang godt planlagt samisk  undervisning  kan  skape god  e  nok resultater, hvis det oppnås med dråpemodell. Sam  iske barn trenger mye  større  samisktilbud enn dråpemodellen tilbyr  .</p>
<p><em type="italic">Sterke språkmodeller, som </em> <em type="italic">passer til undervisning i </em> <em type="italic">Sápmi </em> </p>
<p>Baker  har to sterke språkmodeller som passer til  Sapmi  .</p>
<p><em type="italic">Styrkingsmodellen </em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Barnets språkbakgrunn </em></p>
<p><em type="bold">Språkenes stilling </em></p>
<p><em type="bold">Samfunn </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">s- </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">mål </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Språklig resultat </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Varighet </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Metod </em></p>
<p xml:lang="rmy-rlo"><em type="bold">e </em></p>
<p>Samisk</p>
<p xml:lang="koi">-</p>
<p>språklig</p>
<p xml:lang="som">bar</p>
<p xml:lang="dan">nehage</p>
<p xml:lang="est">(s</p>
<p>amisk som</p>
<p xml:lang="rmu">hjemmespråk</p>
<p xml:lang="koi">)</p>
<p>Samisk som</p>
<p xml:lang="deu">undervisn</p>
<p xml:lang="hbs">i</p>
<p xml:lang="vie">g</p>
<p xml:lang="est">s</p>
<p xml:lang="koi">-</p>
<p>og</p>
<p xml:lang="swe">kommu</p>
<p xml:lang="koi">-</p>
<p xml:lang="fkv">nikasjon</p>
<p xml:lang="est">s</p>
<p xml:lang="est">-s</p>
<p xml:lang="nno">pråk</p>
<p xml:lang="nno">Sterk i samisk</p>
<p xml:lang="tur">Pr</p>
<p>oduktiv ferdighet i samisk</p>
<p>, skriftlig og muntlig</p>
<p>Helhetlig plan for språk i barnehagen og grunnopplæringen</p>
<p xml:lang="nno">Språkbevisst</p>
<p>samiskspråk-</p>
<p xml:lang="dan">lig</p>
<p xml:lang="dan">undervisning</p>
<p>D  etter er en modell som  Baker  kaller  <em type="italic">maintenance </em> <em type="italic">/ </em> <em type="italic">heritage </em> <em type="italic">language </em> -mode  llen og  Todal  kaller  <em type="italic">bevarings- og utviklings </em> -mode  llen  .  Vi har valgt  <em type="italic">styrkingsmodell </em> -  begrepet  :  formålet er å styrke de samiskspråk  l  ige barnas samisk,  som har samisk som  hjemmespråk  .  I en slik sterk modell er samisk  virkemiddel for kommunikasjon  .  På skolen be  tyr det  te  at samisk er  undervisnings  språk i hvert enkelt fag, og at  riksspråket  er et obligatorisk fag  .  Samfunnets  mål er sterk  t  samisk  språk  og språklig resultat skal være  barn  as produktive samiskferdigheter  .  </p>
<p>Mode  llen passer bra i sånne  områder  eller barnegrupper der barna har samisk som førstespråk  .  Arbeidsgruppen  oppfordrer  til å bruke språkstyrkingsmodellen i all  e  områder der  det er barn som  har samisk som  hjemmespråk  .  De skal ha mulighet til  å utvikle  seg, oppdras, og  lære  på samisk  .  Deres samiskferdigheter og -bruk må støttes  og  styrkes  i forhold til  alder slik at samisk blir  et sterkt språk for kommunikasjon, læring, og samfunnspråk for  dem  .</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Eierskaps </em> <em type="italic">model </em> <em type="italic">len </em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Barnets språkbakgrunn </em></p>
<p><em type="bold">Språkenes stilling </em></p>
<p><em type="bold">Samfunnsmål </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">- </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Språklig resultat </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Varighet </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Metod </em></p>
<p xml:lang="rmy-rlo"><em type="bold">e </em></p>
<p xml:lang="nno">Riksspråk</p>
<p xml:lang="koi">-</p>
<p xml:lang="dan">lig</p>
<p xml:lang="som">bar</p>
<p xml:lang="vie">n</p>
<p xml:lang="koi">(</p>
<p xml:lang="nno">riksspråket</p>
<p>som hjemme språk</p>
<p xml:lang="koi">)</p>
<p>S</p>
<p xml:lang="nno">amisk som undervisnings- o</p>
<p xml:lang="vie">g</p>
<p xml:lang="swe">kommunika-sjonsspråk</p>
<p xml:lang="nno">Sterk samisk</p>
<p xml:lang="vep">Prod</p>
<p xml:lang="swe">uktive samiskfer</p>
<p xml:lang="deu">dig</p>
<p xml:lang="koi">-</p>
<p>heter</p>
<p xml:lang="koi">,</p>
<p>muntlig og skriftlig</p>
<p xml:lang="nno">Helhetlig plan for samisk i barnehagen og gru</p>
<p xml:lang="isl">nn</p>
<p>opplæringen</p>
<p xml:lang="koi">1.</p>
<p xml:lang="vep">Språkbad</p>
<p xml:lang="ita">-pedagogi</p>
<p xml:lang="sms">kk</p>
<p xml:lang="koi">2.</p>
<p>Språkbevisst opplæring</p>
<p>D  enne modellen kaller  Baker  <em type="italic">immersion </em> -mode  llen og  Todal  <em type="italic">språkbads </em> -mode  llen  .  På samisk er begrepene  <em type="italic">språkbad </em> og  <em type="italic">språkbadsmodellen </em> er til en viss utstrekning brukt på samisk  .  Vi har allikevel valgt  navnet  <em type="italic">språkeierskapsmodellen </em> på g  runn av at  det stedvis virker å være etablert en feil oppfatning om språkbad  .  Ofte er det  tolket slik at hvis bare de voksne snakker samisk med barna eller barna hører litt samisk  , d  a er det snakk om språkbad  ,  selv om barna selv ikke  begynner å snakke samisk  .  Det nye  navnet  vektlegger al  t  så at det er et  konkret  mål med  språktilbudet  – barnet skal eie samisk  –  som krever en  stram metode og  resultatoppnåelsen må vurderes jevnlig  .  Den samiske modellens grunntanke er at  et  riks  s  pråklig bar  n  skal bli produktivt samisk  språklig, og det oppn  ås  best slik, at  barnets  kommunikasjon  s-  og  underv  isningsspråk  i  barnehagen og skolen er samisk  .  </p>
<p>Arbeidsgruppen foreslår å bruke denne modellen i områder der overføring av de samiske språkene  fra en generasjon til neste er  svekket eller brutt, og de  t er  stort behov for å  revitalisere samisk  .  Samiske barn, som i  kke i det store og hele eller ikke  får tilegnet seg samisk  tilstrekkelig hjemme  ,  kan tilegne seg samisk i barnehagen, som fungere  r gjennom språkbad  smetodikken  , og etter dett  e gjennom  undervisning  på s  kolen som  arrangeres  på samisk. Dette er  e  neste effektive måte å snu samers språkbytte  på  og  styrke stillingen til de samiske språkene i hele  Sápmi  .</p>
<p>I  Sápmi  er det veldig vanlig at barn i  en  barnehagegruppe eller  en  skoleklass  e  har veldig forskjellig språkbakgrunn og  språkferdighetsnivå  .  Da er det nødvendig å  arrangere aktiviteter både etter språkstyrkings- og språkeierskapsmodellen  ,  i hvert fall inntil også opprinnelig riks  s  pråklige barn har nådd produktiv  e samiskferdigheter  .  Hvert enkelt barn skal få språktilbud etter sitt eget språkbehov  - og nivå og hvert enkelt barn skal få mulighet til å utvikle seg språklig  . D  ette kommer vi nærmere tilbake til i dokumentet  “  Sterke  språkmodeller  II: f  aglige  vurderinger og  oppfordringer “  .</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Desember </em> <em type="italic">2021 </em> </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Prosjektgruppe for </em> <em type="italic">SáMOS </em> <em type="italic">-p </em> <em type="italic">rosjektet sterke språkmodeller </em> </p>
</body></document>
