<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>361</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>sonja nob.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sonja_sme.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title" xml:lang="dan">Prioriterings- og personvurderingsskjema – lønnssamtale ved lokale forhandlinger HTA 2.5.1</p>
<p>Dette skjemaet skal være en del av medarbeidersamtalen/lønnssamtalen før de lokale forhandlinger etter HTA pkt.2.5.1. Skjemaet skal brukes av leder til å vurdere ansattes prestasjoner i henhold til stillingens krav. Vurderingene som gjøres skal igjen brukes som et grunnlag for lønnsutvikling for den ansatte. Kriteriene som legges til grunn for stillingskoder, finnes i Sametingets lønnspolitikk, mens kriteriene som legges til grunn før lokale lønnsforhandlinger, presenteres i god tid før partene skal i gang med lokale forhandlinger.</p>
<p><em type="italic">Lønnsutvikling: </em><em type="italic">Her legges inn den ansattes lønnsutvikling i perioden vedkommende har vært ansatt. </em></p>
<p><em type="italic">Arbeidsoppgaver og endring av stillingskode: </em></p>
<p>For å vurdere om den ansatte er rett plassert i stillingskode, eller har endret oppgaver slik at den ansatte kan anbefales å flyttes over til annet nivå. Skal arbeidsgiver sammen med den ansatte skissere:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="dan">Utdanningsnivå</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Ansiennitet – relevant arbeidserfaring</p>
<p type="listitem">Kompleksitet av arbeidsoppgaver</p>
</list><list><p type="listitem"><em type="italic">Ansiennitet og utdanning: </em></p>
</list><p xml:lang="kal"><em type="bold">Navn: </em></p>
<p><em type="bold">Avdeling/seksjon: </em></p>
<p><em type="bold">Utdannings grad: </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Ansiennitet: </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Startdato i SD: </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Relevant arbeidserfaring: </em></p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Vurdering av arbeidsoppgavers: </em></p>
</list><p>Under dette punktet skal leder vurdere kompleksiteten av arbeidsoppgaver til den ansatte. Her skal oppgaver i nåværende stillingskode legges opp, samt oppgaver for stillingskoden på et høyere nivå. Eksempel på oppgaver som ligger under disse stillingskodene er listet opp i Sametingets lønnspolitikk.</p>
<p><em type="bold">Nåværende stillingskode: </em></p>
<p><em type="bold">Stillingskode - utvikling: </em></p>
<p>Stillingskode:</p>
<p>Arbeidsoppgaver tillagt stillingskoden:</p>
<p>Vurdering</p>
<p><em type="italic">Dersom den ansatte ikke oppfyller kriteriene til et nytt nivå av stillingskode, skal leder og den ansatte legge opp et løp som vil hjelpe den ansatte med tanke på opplæring/kompetanseheving og nye arbeidsoppgaver. Dette vil være tema som skal være en del av medarbeidersamtalen. </em></p>
<p><em type="italic">Rangering av kandidaten og forslag til forhandlinger: </em></p>
<p>Her fører den nærmeste leder opp rangering av den ansatte i sin seksjon. Tilsvarende rangering foretas videre av avdelingsdirektør fra avdelingen.</p>
<p><em type="bold">Avdeling </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Rangering </em></p>
<p><em type="bold">St.kode </em></p>
<p><em type="bold">Ny st. kode </em></p>
<p><em type="bold">Fra kr./ ltr. </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Til kr./ltr. </em></p>
<p><em type="bold">Seksjons forslag </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Avdelings forslag </em></p>
<p><em type="italic">Oppsummering: </em></p>
<p><em type="italic">Her skal leder ledelsen beskrive sin vurdering av den ansattes utførelse i forhold til de kriteriene som er lagt til grunn for årets forhandlinger. Nærmeste leder skal også vurderer den ansattes plassering i stillingskode og lønnsplassering. Når dette er gjort, skal leder sende skjemaet videre til avdelingsdirektør. Avdelingsdirektør gjør sin vurdering av hele avdelingen og sender dette til forhandlingsutvalget. </em></p>
</body></document>
