<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>588</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Tale_påskefestivalen_Kautokeino nob.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="tale_paskefestivalen_kautokeino_sme.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="sma">Buerie biejjie!</p>
<p xml:lang="nno">Takk for invitasjonen!</p>
<p xml:lang="nno">Som Sametingsråd med ansvar for kultur synes jeg det er veldig artig å besøke vår største festival.</p>
<p>Tradisjonelt har man samlet seg til messer før man flyttet mot kysten med reinen. I år er det 51 år siden man første gang arrangerte konsert i forbindelse med Sámi Beassášmárkanat.</p>
<p>Nå er det fokus på samisk musikk og tradisjonell joik. Det er mange konserter med store og kjente samiske artister, og det skal konkurreres i Sámi Grand Prix. I fjor var det første gang man kunne se det på TV. I år skal det sendes direkte på NRK. Det er viktig å vise frem samisk musikk og joik til et bredere publikum.</p>
<p>Disse dagene har bredt program til barn, unge og voksne. I tillegg til konserter, kan man delta eller se på reinkappkjøring. Gå på bilde, kunst eller duedtieutstilling. Gå på duedtiemarked, teater eller stand-up show. Isfiskekonkurranse eller andre uteaktiviteter.</p>
<p>Her er det noe for enhver.</p>
<p>De samiske festivalene er ikke bare en arena for kulturelle opplevelser i form av musikk og kunstneriske produksjoner. Festivalene kan også sees som en videreføring og videreutvikling av samiske markeder, der vi som deltar – både ung og gammel - tar tilbake en måte å treffes og dele opplevelser, som har vært en del av vår kultur gjennom historien.</p>
<p>Samiske festivaler er viktige møteplasser for alle aldersgrupper. Vi samer bor spredt over store områder, og det kjennes godt å kunne være sammen igjen etter år med koronarestriksjoner.</p>
<p>Dette er også en arena der deltakere og publikum som ikke selv har en tilknytning til det samiske, får anledning til å møte og oppleve mange sider av den samiske kulturen.</p>
<p>Sametinget jobber for at de samiske festivalene skal bevares og utvikles som viktige samiske kunst- og kulturarenaer. Vi ønsker å bidra til at Saepmie har samiske festivaler som synliggjør, formidler og utvikler samisk kunst og kultur.</p>
<p>Det er vel på tide nå å avsløre at dette er første gangen jeg er på påskefestivalen og jeg gleder meg til å være her sammen med dere her i Guovdageaidnu!</p>
<p>Lykke til med gjennomføringen av festivalen! Gæjhtoe.</p>
<p xml:lang="sma">Buerie biejjie jïh gæjhtoe bööremen åvteste!</p>
<p xml:lang="sma">Goh Saemiedigkieraerie aamhtesesuerkine kultuvre, tuhtjem joekoen luste diekie båetedh mijjen stööremes festivaalem guassedh.</p>
<p xml:lang="sma">Åvtesne daesnie mæssese tjåanghkenin åvtelen dåvvese juhtin bovtsigujmie. 51 jaepieh juassah voestes aejkien konseertem öörnesovvi gosse lij Sámi Beassášmárkanat.</p>
<p xml:lang="sma">Daelie påaskefestivaalen fokuse saemien musihke jïh vuelie. Gellie konseerth ovmessie stoerre jïh åehpies saemien artistigujmie, jïh gaahtjeme Sámi Grand Prix. Dæjman voestes aejkien åadtjoejimh daam vuartasjidh TV:sne. Daan jaepien edtja seedtesovvedh NRK:sne. Vihkeles saemien musihke jïh vuelie vuesiehtidh aktem gamtebe vuartasjæjjide.</p>
<p xml:lang="sma">Daej biejjien programme maanide, noeride jïh geerve almetjidie. Lissine konseertide, maahta jïjtje gaahtjedh jallh vuartasjidh bovtsevuejemem. Guvviej, tjeahpoen jallh duedtien vuesiehtimmieh vuartasjidh. Duedtiemaarhnesne, teaaterisnie jallh stand-up showesne mïnnedh. Jïengesne håagkodh jïh jeatjah ålkone-darjomh.</p>
<p xml:lang="sma">Daesnie maam akt gaajhkesidie.</p>
<p xml:lang="sma">Dah saemien festivaalh ij barre areena kultuvrem dååjrehtidh musihkine jïh tjeahpojne. Festivaalh aaj jåarhkasovveme jïh evtiedimmie saemien maarhnijste, gusnie meatan – noere jallh båeries – jåarhkebe gaavnesjidh jïh ektesne årrodh. Akte bielie mijjen kultuvreste.</p>
<p xml:lang="sma">Saemien festivaale vihkeles tjåanghkoesijjie gaajhkesidie. Mijjieh saemieh bårrode årroeminie stoerre dajvine, jïh daelie hijven domtoe maehtedh vihth gaavnesjidh bielien koronarestriksjovnh.</p>
<p xml:lang="sma">Daate aaj nuepie dijjide gïeh ij naan saemien ektiedimmiem utnieh, vuejnedh jïh dååjrehtidh bielijste saemien kultuvrijste.</p>
<p xml:lang="sma">Saemiedigkie barka ihke saemien festivaalide edtja jåerhkedh jïh evtiedidh goh vihkeles saemien tjeahpoe- jïh kultuvrearenah. Sïjhtebe sjïehtedadtedh ihke Saepmien festivaalh mah saemien tjeahpoe- jïh kultuvrem vuesiehtidh, bievnieh jïh evtiedieh.</p>
<p xml:lang="sma">Daelie tjoerem bæjjese lutnjedh daate mov voestes aejkien Sámi Beassášmárkanasne. Aavoedem dijjine daesnie Guovdageajnosne årrodh!</p>
<p xml:lang="sma">Lahkoe festivaaline jïh utnieh hijven biejjieh!</p>
<p xml:lang="sma">Gæjhtoe!</p>
</body></document>
