<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nsr_valgmagasin_trykkfil_2017_smj.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Til høsten kjører vi i gang et pitesamisk språkkurs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuona bielen la bihtámsámegiella dagu “vajálduhtedum”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>er blitt sett på som et språk på norsk side, men pitesamene skal vite at vi ikke har glemt dem, sier Mikkel Eskil Mikkelsen som er leder for NSR-foreninga Sálto Sámesiebrre og toppkandidat for NSR i Vesthavet valgkrets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>giella, valla bihtámsáme galggi val diehtet ep la galla sijájt vajálduhttám, javllá Mikkel Eskil Mikkelsen guhti NSR-siebrev Sálto Sámesiebrev jådet ja la NSR:a bajemus ájras Vestarmera válggabijran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkel Eskil (28) kommer fra Drag i Tysfjord og hører til den første generasjonen barn som vokste opp med lulesamisk som førstespråk i barnehage og skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mikkel Eskil (28) boahtá Ájluovtas Divtasvuonan ja sån la dat vuostasj buolvas mánájs gudi bajássjaddin julevsámegielajn vuostasjgiellan mánájgárden ja skåvlån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har gjennom sine foreldre erfart hvor hard kampen for språket kan være, og han ser at ingen temaer i det samiske samfunnet får frem følelser og engasjement på samme måte som samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Æjgádij tjadá la vásedam man låssåt máhttá liehket giela åvdås rahtjat, ja vuojnná ælla åvvå aktak ietjá ássje sebrudagán ma sæmmi ållo dåbdojt ja berustimev båktå dagu sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Alle har et forhold til hjertespråket, enten vi er fratatt det eller kjemper for å få bruke det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Juohkkahattjan la juokkirak aktijvuohta vájmo gielajn, vájku dal mijájs li dav válldám jali rahtjap dav bessat ságas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er egentlig så enkelt som at barn må få høre og bruke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ekstra sårt når vi føler på hvor kritisk språksituasjonen er, og når vår felles språkkamp møter hindre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden jáhkáv sierraláhkáj hådjånip gå árvvedip man alvos gielladille la, ja gå jårråp ietjama aktisasj giellarahtjas-timen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjelder egen-tlig alle språkene, men spesielt de mindre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát guosská gájka gielajda, valla sierraláhkáj unnep gielajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ut i fra et slikt perspektiv mitt engasjement kommer, sier Mikkelsen, som er 1.-kandidat i Vesthavet valgkrets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dássta muv berustibme boahtá, javllá Mikkelsen guhti l Vestarmera válggabijra 1.-kandidáhtta. Giellaådåstus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noe av det første Aili Keskitalo gjorde som president i 2013 var å komme til enighet med regjeringen om nedsettingen av et offentlig språkutvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vallak Aili Keskitalo presidænntan álgij jagen 2013 guorrasij ráddidusájn almulasj giellanammadusáv jåhtuj biedjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Neste sametingsperiode vil handle om å sette i verk flere av de forslagene som utvalget kom med i utredningen Vaajmoegïele/Hjertespråket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjuovvovasj ráddidusájggudagá galggap jåhtuj biedjat moaddásijt dajs dåjmajs majt nammadus buvtij tjielggidusán Vájmo giella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nora Marie Bransfjell (62) har et helt yrkesliv bak seg med sørsamisk språkarbeid, og som lærer kjenner hun til utfordringene i samiskopplæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nora Marie Bransfjell (62) la iellemájgev oarjjelsámegielajn barggam, ja åhpadiddjen sån sámegiela åhpadime hássta-lusájt dåbddå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når hun nå har inntatt førsteplassen på NSRs liste i sørsameområdet, så er det blant annet fordi hun ønsker å arbeide for sterkere fokus på sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálla la vuostasj sajen NSR:a listan oarjjelsámeguovlon ja akta sivájs la sån sihtá oarjjelsámegielav nannit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Språkutvalget har pekt på mange utfordringer som må løses parallelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Giellanammadus la vuosedam moadda hásstalusá ma hæhttuji avta bále tjoavdeduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det handler om å legge til rette for levende samiske språk, og da er det snakk om alt fra organisering av ansvar, til hvilke rettigheter jeg og du skal ha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ássje la gåktu dilev láhtjet jus sihtá ielle sáme gielajt, ja de la sáhka åvdåsvásstádusás organiserima hárráj gitta makkir riektá dujna ja mujna galggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en så stor oppgave at vi i NSR mener det trengs en skikkelig nasjonal språkreform, sier Bransfjell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát la nav alvos barggo váj mij NSR:an miejnnip dárbahip almma nasjonála giellaådåstusáv, javllá Bransfjell.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samisk hjemme, i barnehagen, på skolen og i møte med an-dre i lokalsamfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>sámegielav ja sámástit sijdan, skåvlån ja gå iehtjádijt iejvviji bájkálasj sebrudagán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi politikere kan ikke vedta hjemmespråk, men vi kan sørge for at barna får plass i samiske barnehager, og vi kan arbeide for bedre opplæringstilbud i skolene, sier Nora Marie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij politihkkára ep máhte sijddagielav mierredit, valla máhttep gáhttit jut máná oadtju sajijt sáme mánájgárdijn, ja máhttep barggat váj máná oadtju sajijt sáme mánájgárdijn, ja váj skåvlåjn oahppofálaldahka bárrán, javllá Nora Marie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dessverre må vi ofte kjempe for tilbudene vi og våre barn har rett til og krav på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Luodjomláhkáj hæhttup álu rahtjat daj fálaldagáj åvdås masi miján ja mijá mánájn la riektá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet derfor har vi i NSR lenge gått inn for et samisk språkombud, noe som vi også har fått støtte på fra språkutvalget, forteller Bransfjell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán ja ietjá siváj diehti lip mij NSR:an guhkijt barggam sáme giellaoahttse åvdås, mav giellanammadus aj dálla la doarjjum, javllá Bransfjell.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkarbeidet er et stort prosjekt som går over mange generasjoner, der både unge og eldre må kunne bli interessert i og engasjeres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellabarggo la prosjækta mij manná moadda buolva åvdåsguovlluj, ja sihke nuora ja vuoras ulmutja hæhttuji berustahttját.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkel Eskil og Nora Marie mener begge at det er viktig med god språklig kontakt med voksne og eldre for at barna skal få et levende språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mikkel Eskil ja Nora Marie mielas la ájnas buorre gielalasj aktijvuodajn ållessjattugij ja vuorrasij jus mánájn galggá viesso giella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I Tysfjord har vi god erfaring med giellatjiehppe-stillinger og prosjektet Rádnastallam i barnehagene og blant elever i grunnskolen, der ekstra språkressurser og høyere voksen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Divtasvuonan li miján buorre vásádusá giellatjiehppevirgij ja prosjevtas Rádnastallam mánájgárdijn ja vuodoskåvlå oahppij, gånnå lasse giellaressursa ja ienep ållessjattuga låggŋiji ålles gielladilev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kom på plass under NSR på Sametinget, og slike prosjekt vil vi ha flere av i neste periode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát bådij sadjásis NSR:a ájgen Sámedikken, ja dákkir prosjevtajs sihtap ienebut boahtte ájggudagá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er stolt over at NSR gjennom Sálto sámesiebrre har drevet prosjektet Rádnastallam, som er en språkarena for samiskspråklige familier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goarssá lav gå NSR Sálto sámesiebre baktu li jådedam Rádnastallam prosjevtav, mij la sámegielak familjajda giellaarena.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil vi fortsette med videre også, sier Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dájna ájggop joarkket, javllá Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Fornorskningen bidro kanskje til en splittelse i folket vårt, men jeg er helt sikker på at vi sammen kommer til å sørge for at språkene overlever.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Ihkap dárojduhttem mijá álmmugav tjuoldij, valla ållu visses lav aktan galggap ietjama gielajt bisodit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>hjertespråket, avslutter Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nav ålov vájmo gielav iehttsep, låhpat Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste samer har historier om hvordan assimileringspolitikken har påvirket deres liv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemus sámijn li subttsasa gåktu assimilerimpolitihkka la sijá iellemijda vájkkudam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse historiene er det som skal høres når vi endelig får en sannhets- og forsoningskommisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dájt subttsasijt galggap gullat gå vijmak duohtavuohta- ja såbadimkommisjåvnåv oadtjop.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konsekvensene av fornorskningen finnes over alt, og selv om de er spesielt tydelige i områder der språket er borte, så var assimileringspolitikken noe hele folket gjennomgikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dárojduhttema vájkkudusá juohkka sajen gávnnuji, ja vájku sierraláhkáj tjielggasit vuojnnuji dåppe gånnå giella la gáhtum, de ålles álmmuk assimilerimpolitihka noade vuolen gierddin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Henrik Olsen er fra Kåfjord i Nord-Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Henrik Olsen la Gájvuonas Nuortta-Råmsås.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra egen erfaring, etter årevis med arbeid for samisk språk og kultur i hjemkommunen, vet Henrik Olsen at det er mulig å ta tilbake det samiske, men at det krever kunnskap og velvilje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjas vásádusáj diehti, måttij jagij rahtjamij sámegiela ja kultuvra åvdås sij-ddasuohkanin, diehtá Henrik Olsen sámevuodav la vejulasj ruopptot válldet, valla dat gájbbet máhtov ja buorremielakvuodav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er mye som ikke er fortalt om hvordan fornorsknin gen forgikk og fremdeles påvirker både oss og kvenene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Edna la báhtsám subttsadahtá gåktu dárojduhttem lij ja ájn vájkkut sihke mijájt ja kvenajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For at vi skal kunne løfte hele Sápmi, må majoritetssamfunnet forstå og anerkjenne assimileringspolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>låggŋit, de hæhttu ieneplåhkosebrudahka dádjadit ja dåhkk-idit assimilerimpolitihkka duodaj gávnnuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da trenger vi å undersøke hva som faktisk skjedde i de over 100 årene den statsstyrte assimileringen foregikk, og hvordan denne lever videre i nye former i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De hæhttup guoradallat mij ajtu dáhpáduváj daj badjelasj 100 jage stáhta assimilerim vibáj, ja gåktu vil uddnik ådå hámij viessu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det handler tross alt om vår felles historie, sier Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán-na la ham sáhka mijá aktisasj histåvrå birra, javllá Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Olsen, som selv er en av de som er blitt fratatt språket på grunn av fornorskningen, fikk ansvar for fornorskningsspørsmål som sametingsråd i 2016 og rullet i gang ballen som nå har endt opp med et vedtak i Stortinget om at vi får en sannhetskommisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Olsen, guhti iesj la akta sijájs gut la gielav massám dárojduhttema diehti, oattjoj åvdåsvásstádusáv dárojduhttemássjij åvdås sámediggeráden 2016:n ja jåhtuj biejaj dav mij dálla sjattaj mærrádussan Stuorradikken jut duohtavuohtakom-misjåvnåv oadtjop.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når han nå stiller til gjenvalg i Gáisi valgkrets er det blant annet fordi han ønsker å følge opp kommisjonens arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå dálla ådåsit válgajda ájggu Gáisi válg-gabijran de la kommisjåvnå bargo tjuovvolibme akta sivájs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Nå først er det viktig at kommisjonens mandat blir vidt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Dálla álgon la ájnas jut kommisjåvnå mandáhtta sjaddá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>nok, og at Sametinget får tydelig innvirkning på arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>nuoges vijdes, ja jut Sámedigge bæssá tjielggasit bargov vájkkudit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må passe på at hele det samiske samfunnet blir hørt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hæhttup bærrájgæhttjat váj ålles sáme sebrudah-ka gullu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt fra historien til sjøsamene i de små bygdene rundt om i Sápmi, til historier fra østsamene som plutselig ble skilt av tre statsgrenser, må fortelles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Merrasámij subttsasij rájes dajs måttijs unnep bájkijs Sámev miehtáj, gitta subttsasijda lullesámijs gudi hæhkkat gålmå stáhtarájájs æráduvvin, galggi subtsastuvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For at dette skal skje må Sametinget være med fra starten av, sier Henrik Olsen om omfanget av kommisjonens arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus navti galggá sjaddat de hæhttu Sámedigge álgo rájes juo sæbrrat, javllá Henrik Olsen kommisjåvnå bargo vijddudagá gáktuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også NSRs ungdomsutvalg (NSR-U) har engasjert seg aktivt for å få opprettet en sannhets- og forsoningskommisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas sáme nuorajda Aj NSR:a nuorajnammadus (NSR-N) li berustahttjám duohtavuohta- ja såbadimkommisjåvnå ásadimes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ánna-Katri Helander i NSR-U er opptatt av at vi må se også hverdagsrasisme i 2017 i lys av fornorskningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ánna-Katri Helanderij NSR-N:an la ájnas 2017 árkkabiejvverasismav dádjadit dárojduhttema vájkkudussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR-U slo rett og slett fast at fornorskningen enda foregår når de uttalte seg i en høring på Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>NSR-N javllin nju-olgga dárojduhttem vil uddnik gávnnu gå ietjasa vuojnov åvdedin guláskuddamin Stuorradikken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vårt håp er at en kommisjon skal gjøre fremtiden lysere for unge samer. Men da må kommisjonen bli en prosess</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla de hæhttu kommisjåvnnå sjaddat prosæssan masi ålles stuorse-brudahka sæbrrá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>som hele storsamfunnet tar del i. I ettertid må kunnskapen som kommer frem gjennom kommisjonen få større plass i læreplaner og skolen generelt, sier Helander.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Maŋŋela hæhttu máhtto mij kommisjåvnå bargo baktu åvddån boahtá oadtjot ienep sajev oahppoplánajn ja skåvlån åbbålattjat, javllá Helander.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>etter lærer mer om vår historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Mijá duogen la jut udnásj nuora ja boahtte buolva mijá histåvrå birra oahppi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi som er unge trenger å kjenne vår egen historie, slik at vi kan være trygge på vår identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij gudi lip nuora dárbahip ietjama histåvråv dåbddåt, váj bessap liehket jaska ietjama identite-htan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg må kommisjonen føre til at andre lærer mer om oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden galggi iehtjáda ienebuv oahppat mijá birra kommisjåvnå bargo diehti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det handler om at vår felles historie blir kjent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mijá aktisasj histåvrrå galggá bihkusij boahtet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når den er det kan vi gå videre sammen, avslutter ungdomspolitikeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå dasi ållip de galgalittjajma aktan váttsatjit åvddålijguovlluj, låhpat nuorajpolitihkkár.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
