<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">inger_dagsvold_nob.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammendrag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkáigeassu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskning har vist at den samiske befolkningen opplever kommunikasjonsproblemer og er mindre fornøyd med tilbudet innen psykiske helsevern enn den norske befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkamat leat čájehan ahte sámi álbmot vásiha gulahallanváttisvuođaid ja lea unnit duhtavaš psyhkalaš dearvvašvuođasuodjalusain go Norgga álbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske befolkningen i Norge har en lovfestet rett til å motta likeverdige helsetjenester tilpasset samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmogis Norggas lea lágas nannejuvvon riekti oažžut seammaárvosaš dearvvašvuođabálvalusaid mat leat heivehuvvon sámegillii ja sámi kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er imidlertid begrenset forskning om betydningen av kultur og hvordan man skal gå frem for å gi kulturelt og språklig tilpassede psykisk helsetjenester til samiske pasienter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmatge leat unnán dutkamat kultuvrra mearkkašumis ja mo galgá addit kultuvrralaččat ja gielalaččat heivehuvvon psyhkalaš dearvvašvuođabálvalusaid sámi pasieanttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det overordnede målet med dette PhD-prosjektet var å undersøke, identifisere og beskrive betydningen av kultur og språk i psykisk helsevern, som opplevd av klinikere og samiske pasienter for å øke forståelsen av kulturell og språklig tilpasning av psykiatriske tjenester til samene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ph.d.-prošeavtta bajitdási ulbmil lei iskat, identifiseret ja čilget kultuvrra ja giela mearkkašumi psyhkalaš dearvvašvuođasuddjemis, nu movt klinihkkárat ja sámi pasieanttat leat vásihan, lokten dihte ipmárdusa kultuvrralaš ja gielalaš heivehemiin psykiátralaš bálvalusain sámiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne kvalitative studien er basert på tematiske analyser av individuelle intervjuer med klinikere og samiske pasienter i psykiatriske klinikker i Nord-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát kvalitatiiva iskkadeapmi lea vuođđuduvvon temáhtalaš analysaide oktagaslaš jearahallamiin klinihkkáriiguin ja sámi pasieanttaiguin psykiátralaš klinihkain Davvi-Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studien viste at tospråklige samiske pasienters språkvalg i ulike kommunikasjonssituasjoner påvirkes av en kompleksitet av sosiale og kulturelle faktorer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iskkadeapmi čájehii ahte guovttegielat sámi pasieanttaid giellaválljemii iešguđetlágan gulahallandilálašvuođain váikkuhit kompleaksa sosiála ja kultuvrralaš fáktorat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deltakerne rapporterte omfattende bruk av språkveksling både i hverdagen og i terapi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oasseváldit dieđihedje ahte sii viidát molsot gielaid gaskka sihke árgabeaivvis ja divššus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske pasienter kan ha forskjellige preferanser for hva de kan snakke om, på hvilket språk, på hvilken måte og med hvem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi pasieanttain sáhttet leat iešguđetlágan preferánssat das man birra sáhttet hupmat, guđe gillii, mo ja geainna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resultatene må imidlertid ikke forveksles med at samisktalende pasienter ikke trenger samiskspråklig terapi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohtosiid ii ábut almmatge dulkot nu ahte sámegielat pasieanttat eai dárbbaš sámegielat divššu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tospråklighet, kontinuerlig oppmerksomhet rettet mot språk og språkbehov, utforskning av språkveksling og kunnskap om samisk kultur og historie kan øke forståelsen av samiske pasients behov og preferanser når det gjelder terapi innen psykisk helsevern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovttegielalašvuohta, čađat áigge fuomášupmi gillii ja gielladárbbuide, giellamolsuma iskkadeapmi ja diehtu sámi kultuvrra ja giela birra sáhttet loktet ipmárdusa sámi pasieanttaid dárbbuin ja preferánssain mat gusket psyhkalaš dearvvašvuođasuddjema dikšui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Intervjuene med klinikerne viste at identifikasjon av samiske pasients språkbehov og preferanser, samt tilbud om språklige tjenester er tilfeldige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallamat mat leat dahkkon klinihkkáriiguin čájehedje ahte sámi pasieanttaid gielladárbbuid ja preferánssaid identifiseremat dáhpáhuvvet soaittáhagas, ja maiddái giellabálvalusaid fálaldagat leat soaittáhagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klinikerne refererte hovedsakelig til samisk kultur i form av utvalgte essensielle kulturtrekk, og definerte samene som «forskjellige».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Klinihkkárat refererejedje dábálaččat sámi kultuvrii válljejuvvon essensiála kulturdovdomearkkaiguin, ja meroštalle sápmelaččaid «earáláganin».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klinikerne hadde mange oppfatninger av hva som er samisk kultur, men hadde få erfaringer med og beskrivelser av måter å integrere kulturelle og språklige aspekter i terapier med samiske pasienter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Klinihkkáriin ledje ollu oainnut das mii sámi kultuvra lea, muhto sis ledje unnán vásáhusat ja válddahallamat das mo fátmmastit kultuvrralaš ja gielalaš beliid sámi pasieanttaid dikšui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klinisk betydning og inkorporering av kultur og språk ble i liten grad inkludert i kliniske møter og var sjelden et tema for faglige diskusjoner, derfor ble «kulturell tilrettelegging» nærmest et privat anliggende som den enkelte terapeut måtte løse på egen hånd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultuvrra ja giela klinihkalaš mearkkašupmi ja inkorporeren váldojuvvui unnán mielde klinihkalaš čoahkkimiidda ja lei hárve fáddán fágalaš digaštallamiin, ja nu šattai «kultuvrralaš heiveheapmi» priváhta doaibman maid ovttaskas terapevta fertii čoavdit iehčanassii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resultatene i denne studien indikerer at innlemmelsen av språk og kultur i mental helse er en kompleks prosess som involverer strategier på tre nivåer;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán iskkadeami bohtosat indikerejit ahte giela ja kultuvrra fátmmasteapmi mentála dearvvašvuhtii lea kompleaksa proseassa mas leat strategiijat golmma dásis;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>institusjonelle systemer og strukturer, helsepersonells kulturelle og analytisk kompetanse og kulturell vurdering av intervensjoner i terapi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ásahuslaš vuogádagat ja struktuvrrat, dearvvašvuođabargiid kultuvrralaš ja analyhtalaš gelbbolašvuohta ja divššu intervenšuvnnaid kultuvrralaš árvvoštallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilnærminger til kulturelt tilpassede helsetjenester er avhengige av den grunnleggende oppfatningen man har av kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahkoneamit kultuvrralaččat heivehuvvon dearvvašvuođabálvalusaide leat sorjavaččat vuođđoipmárdusas das mii lea kultuvra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne studien ble kultur hovedsakelig beskrevet som stereotype kulturtrekk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán iskkadeamis čilgejuvvui kultuvra dábálaččat stereotyhpa kulturdovdomearkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stereotypiske oppfatninger begrenser imidlertid forståelsen av samisk identitet, identifisering av hvem som er samiskspråklig, og overser tospråklighet og forenkler mulige betydninger av kultur i en helsekontekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stereotyhpalaš ipmárdusat gáržžidit almmatge ipmárdusa sámi identitehtas, identifiseremis gii lea sámegielat ja badjelgehččet guovttegielatvuođa ja álkidahttet kultuvrra vejolaš mearkkašumiid dearvvašvuođakonteavsttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En mer dynamisk forståelse av kultur som et kontinuum mellom felles («stereotype») kulturtrekk på den ene siden og individuelle erfaringer og preferanser på den andre siden kan øke forståelsen av den enkelte pasients situasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dynámalaš ipmárdus kultuvrras jotkkolašvuohtan (kontinuum) mas nuppe dáfus leat oktasaš («stereotyhpalaš») kulturdovdomearkkat ja nuppe dáfus fas individuála vásáhusat ja preferánssat sáhttá nannet ipmárdusa ovttaskas pasieantta dilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmålet er derfor ikke hva kultur «er», men hvordan kultur utfolder seg i kliniske møter mellom pasienter og terapeuter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearaldat ii leat dan dihte mii kultuvra «lea», muhto mo kultuvra boahtá oidnosii klinihkalaš deaivvademiin gaskal pasieanttaid ja terapevttaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskap om det spesielle belyser også det generelle;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtu dan birra mii lea erenoamáš čuvgeha maiddái dan mii lea oppalaš;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>studien av betydningen av samisk kultur og språk i terapi kan også gi oss en generell innsikt i hvordan forståelsen av pasienter kan vokse frem og utvides ved å utforske bakgrunn, kontekst og hva helseproblemet betyr for den enkelte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámi kultuvrra ja giela mearkkašumi iskkadeapmi sáhttá maiddái addit midjiide oppalaš dieđu das mo ipmárdus pasieanttaid ektui sáhttá čuožžilit ja ovdánit iskkadettiin duogáža, konteavstta ja maid dearvvašvuođahástalus mearkkaša guhtiige.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å fokusere på samisk språk og kultur belyses også terapeutens og helsevesenets kulturer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go guovdilastá sámegiela ja kultuvrra, de čuvgeha maiddái terapevtta ja dearvvašvuođabálvalusa kultuvrraid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
