<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">jill_marit_moholt_nob.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sammendrag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čoahkkáigeassu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunn: I samsvar med helsepolitiske føringer bor de fleste personer med demenssykdom hjemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duogáš: Dearvvašvuođapolitihkalaš láidestusaid vuođul eanaš olbmot, geain lea demeansadávda, orrot ruovttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personer med demens kan ha betydelige omsorgsbehov, og uformell omsorg fra pårørende utgjør størstedelen av hjelpen som gis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmuin, geain lea demeansa, sáhttet leat mearkkašahtti fuolahusdárbbut, ja eahpeformála fuolaheapmi maid oapmahaččat dahket lea stuorámus oassi veahkis mii addo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En rekke kommunale helse- og omsorgstjenester er tilgjengelig for hjemmeboende personer med demens, men forskning viser at tjenestene blir forholdsvis lite brukt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu suohkana/gieldda dearvvašvuođa- ja fuolahusbálvalusat leat olámuttus olbmuide geain lea demeansa ja geat orrot ruovttus, muhto dutkan čájeha ahte dát bálvalusat geavahuvvojit oalle unnán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskap om faktorer som påvirker bruk og ikke-bruk av kommunale helse- og omsorgstjenester er nødvendig for å sikre at personer med demens og pårørende får tilstrekkelig støtte og for å hindre utilsiktet variasjon i tjenestebruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtu beliid birra mat váikkuhit dasa ahte suohkana/gieldda dearvvašvuođa- ja fuolahusbálvalusat geavahuvvojit dahje eai geavahuvvo, lea dehálaš go galgá sihkkaruššat ahte olbmot geain lea demeansa ja sin oapmahaččat ožžot doarvái doarjaga, ja go galgá eastadit sávakeahtes variašuvnna bálvalusaid geavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er det behov for validerte kartleggingsinstrument som kan brukes for å tilrettelegge helse- og omsorgstjenester som også samsvarer med pårørendes behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea dárbu valideret kártenreaiddu maid sáhttá geavahit go galgá fállat dearvvašvuođa- ja fuolahusbálvalusaid mat maiddái vástidit oapmahaččaid dárbbuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formål: Formålene med studien var 1) å undersøke pårørendes rapportering av bruk og ikkebruk av kommunale helse- og omsorgstjenester i familier der en eldre (65+ år), hjemmeboende person har demenssykdom, samt 2) å tilpasse og validere en norsk versjon av Carers of Older People in Europe (COPE) Indeks som er et kartleggingsinstrument for å fange opp pårørende som har behov for hjelp og støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil: Dán iskkadeami ulbmil lei iskat mo oapmahaččat raporterejit ahte sii geavahit dahje eai geavat suohkana dearvvašvuođa- ja fuolahusbálvalusaid bearrašiin gos lea vuoras olmmoš geas lea demeansadávda ja gii orru iežas ruovttus, ja heivehit ja valideret Carers of Older People in Europe (COPE) Indeks dárogielat veršuvnna, mii lea kártenreaidu mii galgá fuomášit oapmahaččaid geat dárbbašit veahki ja doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et sentralt aspekt ved studien var å belyse bruk av kommunale helse- og omsorgstjenester i henhold til pårørendes estimerte behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddáš oassi iskkadeamis lei čuvgehit suohkana/gieldda dearvvašvuođa- ja fuolahusbálvalusaid geavaheami go buohtastahttá oapmahaččaid estimerejuvvon dárbbuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Metode: Studien ble designet som en tverrsnittsundersøkelse, og et spørreskjema ble sendt til pårørende til eldre, hjemmeboende personer med demenssykdom i Nord Norge i perioden april til november 2016.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Metoda: Iskkadeapmi hábmejuvvui rastáčuohpahatguorahallamin, ja jearahallanskovvi sáddejuvvui áigodagas cuoŋománus gitta skábmamánnui 2016 sidjiide geat leat oapmahaččat vuoras olbmuide geain lea demeansadávda ja geat orrot iežaset ruovttus Davvi-Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Totalt oppfylte 788 pårørende inklusjonskriteriene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot 788 oapmahačča devde inklušuvdnagáibádusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det endelige utvalget besto av 430 pårørende, noe som utgjorde en svarandel på 54.6%.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpalaš válljenmunis ledje 430 oapmahačča, mii dagai ahte vástidanoassi lei 54.6%.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi undersøke begrepsvaliditeten til den norske versjonen av COPE Indeks med eksplorerende og konfirmerende faktoranalyse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii iskkaimet COPE Indeks dárogielat veršuvnna doabavaliditehta eksplorerejeaddji ja konfirmerejeaddji fáktoranalysain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg undersøkte vi instrumentets kriterievaliditet og reliabilitet (Artikkel I).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin iskkaimet reaiddu kriteriavaliditehta ja reliabilitehta (Artihkal I).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prediktorer for bruk av kommunale helse- og omsorgstjenester ble undersøkt med bivariate korrelasjonsanalyser, multiple regresjonsanalyser og Poisson regresjonsanalyser (Artikkel II).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prediktorat suohkana/gieldda dearvvašvuođa- ja fuolahusbálvalusaid geavaheapmái iskojuvvojedje bivariáhta korrelašuvdnaanalysaiguin, multippel regrešuvdnaanalysaiguin ja Poisson regrešuvdnaanalysaiguin (Artihkal II).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke-bruk av tjenester ble undersøkt med både kvantitative og kvalitative analyser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ahte bálvalusat eai geavahuvvon iskojuvvui sihke kvantitatiiva ja kvalitatiiva analysaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først undersøkte vi prediktorer for pårørendes kjennskap til ubrukte tjenester med bivariate korrelasjonsanalyser og multinomial regresjonsanalyse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggos iskkaimet prediktoraid oapmahaččaid diđolašvuhtii ii-geavahuvvon bálvalusaide bivariáhta korrelašuvdnaanalysaiguin ja multinomiála regrešuvdnaanalysain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deretter undersøkte vi årsaker til at tjenester ikke ble brukt med tematisk tekstanalyse av et åpent spørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto iskkaimet sivaid manne bálvalusat eai geavahuvvon ja dan dagaimet rabas gažaldagaid temáhtalaš teakstaanalysain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resultater: De psykometriske egenskapene til den norske versjonen av COPE Indeks var gode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohtosat: Cope Indeks dárogielat veršuvnna psykometralaš iešvuođat ledje buorit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begrepsvaliditet, evaluert med faktoranalyser, bekreftet en tre-faktor modell som også tidligere er rapportert: 1) negativ virkning av å gi omsorg, 2) positiv verdi av å gi omsorg og 3) kvalitet på støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doabavaliditehta, mii evaluerejuvvui fáktoranalysain, nannii golbma-fáktor modealla mii maiddái ovdal lea raporterejuvvon: 1) negatiiva čuovvumuš fuolahusa addimis, 2) positiiva árvu fuolahusa addimis ja 3) doarjaga kvalitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dessuten bekreftet en andreordens faktoranalyse at de tre primære faktorene kunne valid summeres i en total «virkning av å gi omsorg» skår (Artikkel I).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin nannii nuppivuoru fáktoranalysa ahte dán golbma vuođđofáktora validalaččat sáhttá bidjat oktii totála «fuolahusa addima váikkuhus» boađusin (Artihkal I).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resultatene viste at flertallet av personene med demens brukte hjemmebaserte tjenester, mens avlastningstjenester ble begrenset brukt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohtosat čájehedje ahte eanetlohku olbmuin geain lea demeansa, geavahedje ruovttuvuođđuduvvon bálvalusaid, ja helpenbálvalusat geavahuvvojedje dušše muhtun muddui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen variasjoner i tjenestebruk var utilsiktet, for eksempel at pårørende med høyere utdanning rapporterte bruk av flere tjenester enn pårørende med lavt utdanningsnivå og at personer med demens som bodde i rurale områder brukte færre tjenester enn de som bodde i urbane områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun variašuvnnat bálvalusaid geavaheamis ledje sávakeahttá, ovdamearkka dihte ahte oapmahaččat geain lea alla oahppu raporterejedje ahte geavahedje eanet bálvalusaid go oapmahaččat geain lea vuollegis oahppodássi, ja ahte olbmot geain lea demeansa ja orro boaittobeale guovlluin geavahedje unnit bálvalusaid go sii geat orro urbána guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg var de fleste faktorene som gjenspeilet pårørendes behov for tjenester (blant annet COPE Indeks) ikke assosiert med tjenestebruk (Artikkel II).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin eanaš fáktorat mat speadjalaste oapmahaččaid dárbbu bálvalusaide (earret eará COPE Indeks) eai lean assosierejuvvon bálvalusgeavahemiin (Artihkal II).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pårørendes kjennskap til ubrukte kommunale helse- og omsorgstjenester var relatert til faktorer som utdanningsnivå, informasjonsnivå og negativ virking av å gi omsorg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oapmahaččaid diehtu suohkana/gieldda dearvvašvuođa- ja fuolahusbálvalusain maid eai geavahan, lei relaterejuvvon fáktoriidda nugo oahppodássái, diehtodássái ja negatiiva váikkuhussii fuolahusa addimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årsaker til at tjenester ikke ble brukt kunne tilskrives egenskaper hos personene med demens (for eksempel motvilje til å bruke tjenester), pårørende (for eksempel ikke behov for tjenestene) og/eller helse- og omsorgstjenestene (for eksempel at tjenestene ikke var tilpasset familiens behov).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sivaid, manne bálvalusat eai geavahuvvon, sáhtii čilget demeansaolbmo iešvuođaiguin (ovdamearkka dihte vuosteháhku geavahit bálvalusaid), oapmahaččaid iešvuođaiguin (ovdamearkka dihte ahte ii lean dárbu bálvalusaide) ja/dahje dearvvašvuođa- ja fuolahusbálvalusaid iešvuođaiguin (ovdamearkka dihte ahte bálvalusat eai lean heivehuvvon bearraša dárbbuide).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resultatene viser at pårørendes behov for hjelp og støtte kunne være betydelig selv om tjenester ikke ble brukt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohtosat čájehit ahte oapmahaččaid dárbbut veahkkái ja doarjagii sáhttet leat stuorrát vaikko bálvalusat eai geavahuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konklusjon: Studien gir innsikt i bruk av kommunale helse- og omsorgstjenester blant eldre hjemmeboende personer med demenssykdom og deres pårørende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konklušuvdna: Iskkadeapmi addá dieđuid dan birra mo vuoras olbmot, geain lea demeansadávda ja geat orrot iežaset ruovttus, ja sin oapmahaččat geavahit suohkana/gieldda dearvvašvuođa- ja fuolahusbálvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Politikere, ledere og helsepersonell bør være oppmerksom på tjenestebruk blant særskilte grupper av personer med demens og pårørende, som menn, ektefeller, døtre, samer, de som bor i rurale områder og de med lavere utdanningsnivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politihkkárat, jođiheaddjit ja dearvvašvuođabargit berrejit atnit fuola das mo erenoamáš joavkkut olbmuin geain lea demeansa ja sin oapmahaččat geavahit bálvalusaid, nugo dievddut, náittosguoimmit, nieiddat, sápmelaččat, sii geat orrot boaittobeale guovlluin ja sii geain lea vuollegis oahppodássi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunene bør evaluere tilgjengelig informasjonen om helse- og omsorgstjenestene og fremme fordelene med å bruke tjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkanat/gielddat berrejit evalueret daid dieđuid mat leat olámuttus dearvvašvuođa- ja fuolahusbálvalusaid birra ja loktet ovdan ovdamuniid mat leat bálvalusaid geavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg bør tjenestene bli tilpasset til personer med demens og pårørende på et individuelt nivå gjennom systematisk og regelmessig kartlegging av deres behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin berrejit bálvalusat heivehuvvot olbmuide geain lea demeansa ja sin oapmahaččaide individuála dásis systemáhtalaččat ja jeavddalaččat kártedettiin sin dárbbuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg anbefaler derfor at pårørende blir anerkjent som partnere i omsorgsarbeidet med egne behov, og COPE Indeks kan brukes for å kartlegge pårørende med behov for hjelp og støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun ávžžuhan dan dihte ahte oapmahaččat dohkkehuvvojit bealálažžan fuolahusbarggus iežaset dárbbuiguin, ja COPE Indeks sáhttá geavahuvvot kártet oapmahaččaid geain lea dárbu veahkkái ja doarjagii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forespørsel om deltakelse i forskningsprosjektet «Pårørendeundersøkelsen- en spørreskjemaundersøkelse til personer som gir hjelp til hjemmeboende over 65 år med hukommelsessvikt/demenssykdom»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearaldat searvat dutkanprošektii: “Oapmahašiskkadeapmi – jearahallanskovveiskkadeapmi sidjiide geat veahkehit olbmuid geat leat boarrásit go 65 jagi, geat orrot ruovttus ja geain lea muittohisvuohta/demeansadávda”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunn og hensikt med studien</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkosa duogáš ja ulbmil</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste personer med hukommelsessvikt og demenssykdom bor hjemme og er avhengig av hjelp og støtte for å klare seg i dagliglivet, og pårørende er ofte sentrale hjelpere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas olbmot geain lea muittohisvuohta ja demeansadávda, orrot ruovttus ja dárbbašit veahki ja doarjaga vai birgejit árgabeaivválaččat, ja oapmahaččat leat dávjá guovddáš veahkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er etablert en rekke kommunale helse- og omsorgstjenester for personer med hukommelsessvikt/demenssykdom og deres pårørende, men vi vet for lite om hvem som benytter seg av disse tjenestene, om pårørende er tilfreds med dem, om de får oppfylt sine behov for hjelp og støtte og hva pårørende eventuelt ønsker mer hjelp til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat ásahuvvon olu suohkana/gieldda dearvvašvuođa- ja fuolahusbálvalusat sin váste geain lea demeansa ja sin oapmahaččaide, muhto mii eat dieđe doarvái sin birra geat atnet dáid bálvalusaid, leatgo oapmahaččat duhtavaččat, gokčojuvvojitgo sin dárbbut veahki ja doarjaga dáfus, ja masa oapmahaččat háliidit eanet veahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mangler også kunnskap om hjelp som pårørende gir, hvordan de mestrer hjelperrollen og hvordan de opplever sin livssituasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis váilu maid diehtu oapmahaččaid veahki birra, movt sii hálddašit veahkkerolla ja movt sii vásihit iežaset eallindilálašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette ønsker vi å få kunnskap om gjennom en spørreskjemaundersøkelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid áššiid birra háliidit háhkat dieđuid jearahallanskovveiskkadeami bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ledelsen for pleie- og omsorgstjenesten har godkjent at studien gjennomføres i din kommune, og en studiemedhjelper med oversikt over hjemmeboende personer med hukommelsessvikt/demenssykdom og deres pårørende har vurdert at du er aktuell som deltaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dikšo- ja fuolahusbálvalusa jođiheaddjit leat dohkkehan ahte dutkkus čađahuvvo du gielddas/suohkanis, ja okta dutkanmielbargi geas lea oppalaš govva daid olbmuid badjel geain lea demeansadávda ja orrot ruovttus ja sin oapmahaččaid badjel, lea árvvoštallan ahte don heivet oassálastin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studien inngår i et større forskningsprosjekt finansiert av Norges forskningsråd, og det er knyttet til Senter for omsorgsforskning-nord ved Universitetet i Tromsø, Norges arktiske universitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkkus gullá stuorát dutkanprošektii man Norgga dutkanráđđi ruhtada ja mii lea čadnon Romssa universitehta – Norgga árktalaš universitehta Fuolahusdutkama guovddážii – davvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Leder for prosjektet er professor Torunn Hamran.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta jođiheaddji lea professor Torunn Hamran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvarlige for spørreskjemaundersøkelsen er professor Nils Henriksen, førsteamanuensis Mari Wolff Skaalvik og stipendiat Jill- Marit Moholt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Professoris Nils Henriksenis, vuosttašamanueanssas Mari Wolff Skaalvikas ja stipendiáhtas Jill-Marit Moholtas lea ovddasvástádus jearahallanskovveiskkadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resultatet av studien vil publiseres i en doktorgradsavhandling, vitenskapelige artikler, lokale aviser og fagtidsskrifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkosa bohtosat almmuhuvvojit nákkosgirjjis, dieđalaš artihkkaliin, báikkálaš aviissain ja dieđalaš áigečállagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resultatene vil gi et viktig bidrag i undervisning om pårørendes situasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohtosat addet dehálaš dieđuid maid sáhttá atnit ávkin go oahpaha oapmahaččaid dilálašvuođa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva innebærer studien for deg?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid dutkkus mearkkaša dutnje?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deltakelse i studien innebærer at du som pårørende fyller ut det vedlagte spørreskjemaet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálastin dutkosii mearkkaša ahte don guhte leat oapmahaš deavddát jearahallanskovi mii lea mielddusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det tar ca. 25 minutter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ádjána sullii 25 minuhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du vil delta i undersøkelsen, returnerer du det ferdig utfylte skjemaet i vedlagte, ferdig frankerte svarkonvolutt innen to uker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus háliidat searvat iskkadeapmái, de máhcahat guovtti vahkku siste gárvves devdojuvvon skovi vástáduskonvoluhtain mii lea mielddusin, porto lea jo máksojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den har returadresse direkte til studieansvarlig ved Universitet i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan máhcahančujuhus lea njuolga iskkadeami ovddasvástideaddjái Romssa universitehtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når vi mottar ferdig utfylt spørreskjema vil vi sende deg 2 Flax-lodd som takk for hjelpen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mii oažžut gárvves devdojuvvon jearahallanskovi, de mii sáddet dutnje 2 Flax-vuorbbi giitun veahki ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du trenger hjelp til å fylle ut spørreskjemaet, ber vi om at du får et annet familiemedlem eller en nærstående til å hjelpe deg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dárbbašat veahki jearahallanskovi deavdimii, de bivdit du jearrat bearašlahtu dahje lagasolbmo alccet veahkkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan også ringe stipendiat Jill-Marit Moholt på telefon 77660701/90513510 og be om hjelp, så ringer hun deg tilbake og hjelper til med utfyllingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtát maid riŋget stipendiáhttii Jill-Marit Moholtii telefovdnanummarii 77660701/90513510 jearrat veahki, ja son riŋge dutnje ruovttoluotta veahkkin deavdit skovi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan være ønskelig å intervjue noen av deltakerne i spørreskjemaundersøkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá leat sávahahtti jearahallat muhtin jearahallanskovveiskkadeami oassálastiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du kan tenke deg å delta i en oppfølgingsstudie, skriver du navn, adresse og telefonnummer nederst på spørreskjemaet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus sáhtášit searvat čuovvolaniskkadeapmái, de čále nama, čujuhusa ja telefovdnanummara vuolemussii jearahallanskovis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om du svarer ja til dette vil en forsker i prosjektgruppa kontakte deg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus vástidat ahte searvvat dása, de váldá muhtin dutki prošeaktajoavkkus duinna oktavuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du er likevel ikke forpliktet til å delta dersom du ombestemmer deg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don it leat goitge geatnegahtton searvat jus rievdadat oaivila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplysningene du oppgir vil kun være tilgjengelige for forskere i prosjektgruppen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Du vástádusaid besset dušše prošeaktajoavkku dutkit oaidnit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å få testet spørreskjemaet best mulig ønsker vi at noen fyller det ut en gang til ca. tre uker etter første utfylling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai beassat iskat jearahallanskovi buoremus lági mielde, de sávvat ahte muhtin oasseváldit devdet seamma skovi nuppes sullii golbma vahkku maŋŋel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du svarer «ja» til dette vil det være til stor hjelp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus vástidat “searvvan”, de dat livččii stuora ávkin midjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva skjer med informasjonen om deg?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dáhpáhuvvá dieđuiguin du birra?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjonen som registreres om deg skal kun brukes i tråd med studiens hensikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut mat registrerejuvvojit du birra adnojuvvojit dušše dutkosa ulbmila mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil ikke bli innhentet andre opplysninger om deg eller din pårørende enn de som fremkommer i spørreskjemaet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará dieđut go mat jearahallanskovis bohtet ovdan du ja oapmahaččat birra, eai vižžojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle opplysninger vil bli behandlet konfidensielt, og det vil ikke være mulig å identifisere deg eller din pårørende i forskningsartiklene eller andre publikasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot dieđut meannuduvvojit anonymalaččat ja luohttevaččat, iige leat vejolaš identifiseret du dahje oapmahaččat dutkanartihkkaliin dahje eará almmuhemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En kode knytter spørreskjemaet til en navneliste som oppbevares innelåst hos en sykepleier med lederansvar i din kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallanskovvi čadno koda bokte nammalistui man vurkkoda muhtun buohccidivššár geas lea jođihanovddasvástádus du gielddas/suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er kun denne personen som har adgang til listen som brukes for å ha oversikt over hvem som har mottatt og besvart spørreskjemaet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dušše dát persovdna gii beassá listtu oaidnit vai sus lea oppalaš govva das geat leat ožžon ja vástidan jearahallanskovi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Navnelisten blir makulert ved utgangen av 2016.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nammalistu makulerejuvvo 2016 loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ferdig utfylte spørreskjemaene vil bli oppbevart i henhold til Universitetet i Tromsø sine regler om oppbevaring av forskningsdata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gárvves devdojuvvon jearahallanskovit vurkkoduvvojit Romssa universitehta dutkanmateriála vurkkodeami njuolggadusaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil si at de er forsvarlig innelåst og at bare personer tilknyttet forskningsgruppen har tilgang til materialet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte lássejuvvojit dohkálaččat ja dušše persovnnat geat gullet dutkanjovkui besset oaidnit materiála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet skal etter planen avsluttes i 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plána mielde loahpahuvvo prošeakta jagi 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle data anonymiseres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot dieđut anonymiserejuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frivillig deltakelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaktodáhtolaš oassálastin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er frivillig å delta i studien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iskkadeami oassálastin lea eaktodáhtolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan når som helst, og uten å oppgi noen grunn trekke ditt samtykke til å delta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtát geassádit iskkadeamis vaikko goas, ákkastallama haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil ikke få konsekvenser for deg eller din pårørendes kontakt med og hjelp fra de kommunale pleie- og omsorgstjenestene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii váikkut du iige du oapmahačča gulahallamii gieldda/suohkana dikšo- ja fuolahusbálvalusain iige dan veahkkái maid oažžubeahtti gieldda/suohkana dikšo- ja fuolahusbálvalusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du trekker deg fra studien kan du kreve å få slettet innsamlede opplysninger inntil dataanalysene er utført.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus geassádat iskkadeamis, de sáhtát gáibidit, ovdal go leat geargan analysereme dieđuid, ahte čohkkejuvvon dieđut du birra sihkkojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du ønsker å delta i studien gjør du dette ved å returnere spørreskjema som tidligere beskrevet innen to uker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus háliidat searvat iskkadeapmái, de máhcahat jearahallanskovi nu movt ovdalaččas lea čilgejuvvon guovtti vahkku siste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du sender inn spørreskjema, men senere ønsker å trekke deg, ta kontakt med leder for hjemmetjenesten i din kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus máhcahat jearahallanskovi, muhto maŋŋel háliidat geassádit, de válddát oktavuođa iežat gieldda/suohkana ruovttubálvalusa jođiheddjiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du ønsker utfyllende opplysninger, har spørsmål eller ønsker hjelp til å fylle ut spørreskjemaet er du velkommen til å kontakte stipendiat Jill- Marit Moholt på telefon 77660701/90513510 fra klokken 09001500 mandag til fredag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus háliidat eambbo dieđuid dahje jus dus leat gažaldagat dahje háliidat veahki jearahallanskovi deavdimii, de leat buresboahtin váldit oktavuođa stipendiáhtain Jill-Marit Moholtain telefovnna bokte 77660701/90513510 diibmu 0900 rájes 1500 rádjai mánnodagas bearjadahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
