<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">solveig_joks.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMMENDRAG</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ČOAHKKÁIGEASSU</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne avhandlingen baserer seg på etnografiske studier av tradisjonelle kunnskaper i Sirbmá-området, hvor folk tradisjonelt har levd av jordbruk, reindrift, laksefiske, innlandsfiske i vann og jakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán doavttirgrádačállosa vuođđun leat etnográfalaš dutkamušat Sirpmá guovllus gos olbmot árbevirolaččat leat eallán eanandoaluin, boazodoaluin, luossabivdduin, jávreguolástemiin ja bivdduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse levemåtene har avstedkommet kunnskaper, som uttrykkes i praksiser, fortellinger og som fremstilles i begreper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát eallinvuogit leat dagahan máhtuid mat bohtet ovdan praksisain, muitalusain ja doahpagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontinuitet som er skapt over tid, kan arbeides frem i forvaltningens praksiser, ved å ta i bruk fortellinger, praksis og praksisfellesskaper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhtuid mat leat sajáiduvvon eallinvugiid bokte, sáhtášii sirdit hálddahuslaš praksisaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer rom for fleksibilitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sirdin eaktuda rievdademiid hálddahusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen fortellinger fungerer som veivisere for hvordan mennesker skal opptre i gitte situasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin muitalusat doibmet ráđđeaddin mo olmmoš galgá láhttet vissis diliin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre fortellinger dreier seg om fortrengninger fra områder, og mangel på forståelse for lokalbefolkningens levemåter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará muitalusat leat ges dan birra go olbmot leat duvdojuvvon eret guovlluin, ja eiseválddiin lea leamaš váilevaš ipmárdus báikkálaš eallinvugiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Felles for alle disse fortellingene er at de bringer fram kunnskaper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot dát muitalusat buktet ovdan máhtuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De befinner seg i et sosialt rom, som gjør at fortellinger henvender seg til andre fortellinger, og utløser nye fortellinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát doavttergrádadutkamuš čalmmustahttá bargovugiid ja bargooktavuođaid main lea leamaš joatkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tradisjonelle kunnskaper er godt synlige gjennom praksiser i laksefiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš máhtut leat bures oidnosis luossabivddu bargovugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskaper kommer til uttrykk i observasjoner som folk gjør ved å være på Deatnu, og gjennom relasjoner som de har til laks.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhtut bohtet oidnosii olbmuid áiccadeami bokte go leat Deanu alde, ja sin oktavuođaid bokte lussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det dannes også forskjellige relasjoner gjennom ulike fiskemetoder, og Deatnu erfares dermed ulikt av ulike aktører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iešguđetgelágán oktavuođat šaddet go olbmot bivdet iešguđetge bivdovugiiguin, ja nu maiddái olbmot vásihit Deanu iešguđetge láhkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske begreper som beskriver vannmengden i Deatnu får ulik betydning ut i fra hvordan og hvor i elva det fiskes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiel doahpagat mat čilgejit man ollu čáhci Deanus lea, ožžot iešguđetge mearkkašumiid das mo ja gos Deanus bivdojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deatnu blir til gjennom praksiser, observasjoner og fortellinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deatnu boahtá oidnosii praksisaid, áiccadeami- ja muitalusaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lokalbefolkningens kunnskaper om laks og om Deatnu har imidlertid ikke vært en del av kunnskapsgrunnlaget i den offentlige forvaltningen av Deatnu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko dál lea leamaš báikkálaš hálddašeapmi muhtin jagiid Deanus, de ii leat báikkálaš olbmuid máhttu luosa ja Deanu birra leamaš oassin almmolaš máhttovuođus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette til tross for at det nå har vært lokalforvaltning i en del år. Bruk av tradisjonell kunnskap i forvaltningen av samiske og andre urfolks områder er slått fast i internasjonale konvensjoner og i Naturmangfoldloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš máhttogeavaheapmi lea namuhuvvon riikkaidgaskasaš konvenšuvnnain ja Norgga lágas ‒ Naturmangfoldloven, Konvenšuvnnain ja lágas bohtet ovdan ahte maiddái Sámi ja eará álgoálbmot guovlluid máhtut, galget leat vuođđun luondduvalljodagaid hálddašeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan tyde på at det er problematisk å innføre tradisjonelle kunnskaper i forvaltningen uten at praksisene i forvaltningen endres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orru leamen váttis heivehit árbevirolaš máhtuid hálddašeapmái almmá ahte vuogádat rievdá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tradisjonelle kunnskapspraksiser er forskjellige fra de praksiser som forvaltningen i dag bruker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš máhttopraksisat leat earálágánat go dat maid hálddašeapmi dál geavaha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom tradisjonelle kunnskaper skal kunne tas i bruk i den offentlige forvaltningen, må forskjellene mellom kunnskapspraksisene erkjennes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus árbevirolaš máhtuid galgá sáhttit váldit atnui almmolaččat, de ferte mieđihit ahte máhttopraksisain leat erohusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må gis rom for forskjeller, samtidig som de også kan være inngangsporten til kunnskapene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferte láhččot sadji erohusaide, seammás go erohusat maid sáhttet rahpat uvssaid máhtuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
