<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Sametingets reviderte budsjett 2012</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2012</year><wordcount>1761</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://samediggi.no/content/download/2031/19277/version/2/file/Revidert+budsjett+2012+-+norsk.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="revidert_budsjett_2012_-_samisk.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sametinget er definert som en nettobudsjettert virksomhet, derfor beholder og fordeler Sametinget sine budsjettoverskudd. Eventuelt underskudd dekkes inn ved neste års budsjett. Sametinget foretar årlige budsjettrevisjoner i plenum i juni måned, på bakgrunn av vedtaket av årsmelding i februar som også inkluderer årsregnskapet.</p>
<p>Sametinget kan forvalte post 50-midler tildelt fra departementene fritt. Dette gjelder ikke øremerkede midler som kommer fra andre departementale poster, så som postene 22 og 72. Tilleggsbevilgningene vil likevel tas med i det reviderte budsjettet.</p>
<p>Det vises for øvrig til Sametingets årsregnskap og Sametingets årsmelding 2011 sak 005/12. Sametingets regnskap for 2011 viser et regnskapsmessig underskudd på kr 11 643 871. Ved årsavslutning 2011 viser den opparbeidede egenkapitalen kr 13 046 290, trekker man fra det regnskapsmessige underskuddet på kr 11 643 871 blir det et overskudd på kr 1 402 419 til refordeling ved revidert budsjett for 2012.</p>
<p>Fordeling av ekstra tildelinger og refordeling av budsjettet for 2012 fremgår av nedenforstående tabeller med tilhørende omtale av de enkelte poster.</p>
<p>Bevilgninger fra departementene</p>
<p>Sametingets budsjett for 2011 er på totalt kr 368 619 000, eksklusiv avkastning til Samefolkets fond på kr 2 535 000.</p>
<p>Det avsettes kr 350 000 ved revidert budsjett 2012 til Sjøsamisk kompetansesenter. Dette på bakgrunn av at Porsanger kommune har trukket tilbake fast årlig driftstilskudd i 2012 til Sjøsamisk kompetansesenter. For å avhjelpe den økonomiske situasjonen avsettes det kr 350 000 som engangsbeløp i 2012. 6 brukt til detaljplanlegging i forbindelse med anbudet. Dagens anbudsåpning viser behov for et tillegg på kr 400 000 for å få bygget parkeringsplassen i år. Det avsettes kr 400 000 ved revidert budsjett 2011 til Østsamisk kulturmiljø i Skoltebyen.</p>
<p xml:lang="dan">Næring</p>
<p>Det er behov for å endre kapitel 9.4 Innsatsområde attraktive lokalsamfunn i Sametingets budsjett for 2012. Denne endringen bidrar til at det må lages ny underkapittel under 18.18 Særskilte vilkår for de enkelte søkerbaserte tilskuddordningene. Endringene som må gjøres iht. regelverk for Sametingets søkerbaserte tilskuddordninger kommer sist i dette dokumentet.</p>
<p>I Sametingets reviderte budsjett for 2012 er det gjort følgende endringer:</p>
<p>Kapittel 9.4.6.1 Tiltak 1: Sette i gang og følge opp Samarbeid med utviklingsmiljøer – prosjekt i egen regi erstattes av følgende tekst:</p>
<p>Tiltak 1: Stimulering til utviklingsmiljøer - søkerbasert ordning Prioriteringer i 2012:  Næringsprosjekter som bidrar til en betydelig grad av bedriftsutvikling i samiske områder.</p>
<p>Tilskuddsmottaker og målgruppe for ordningen:  Utviklingsmiljø og organisasjoner som jobber for næringsutvikling i samiske områder</p>
<p>Budsjett:  Kr 600 000</p>
<p>Skal bidra til:  Aktive næringsutviklingsmiljø i samiske områder 7</p>
<p><em type="bold">Konferanser i regi av Sametinget </em>Sametinget i Norge har invitert til forberedende konferanse for verdenskonferansen for urfolk 2014 (WCIP 2014) i Alta juni 2013. Dette innebærer en hel del forberedelse og tilrettelegging i 2012: <em type="bold">- Forberedende møte i København </em>er gjennomført i januar. I København ble det vedtatt å sette ned en <em type="bold">global koordineringsgruppe (GCG) </em>for verdenskonferansen. Dette omfatter bidrag til reise og fasiliteter for gruppen, det er også andre bidragsytere til denne prosessen. <em type="bold">- </em>Koordinering av <em type="bold">allsamisk/regional forberedelse </em>. For å sikre at det blir bredest mulig deltagelse i dette arbeidet, som vil være av avgjørende betydning for legaliteten til prosessen, er det nødvendig å kunne bidra med støtte til tilrettelegging og deltagelse for aktuelle organisasjoner. <em type="bold">- VIA Alta </em>skal starte jobben med opprettelse av påmeldingslink, tilrettelegging og forberedelse i Alta og så videre. </p>
<p xml:lang="nno">Det avsett kr 700 000 ved revidert budsjett 2012 til forberedende internasjonale urfolkskonferanse i Alta 2013.</p>
<p><em type="bold">Utredninger og dokumentasjonsprosjekter </em>Posten økes med kr 252 419. </p>
<p>Sametingsrådet skal igangsette utredningsarbeid i forhold til samisk skole. Utredningen skal drøfte hva som skal være kjennetegn på samiske skoler, hvilke utfordringer og behov skolene har for å utføre de samiske prinsippene som er med i Kunnskapsløftets læreplanverk, og hvilke unntak det kan være behov for når samiske skoler skal gi en likeverdig opplæring for elever som på andre skoler ellers i Norge.</p>
<p>Driftsutgifter administrativt nivå om å innlemmes i virkeområdet for sametingets midler til næringsutvikling (STN-området). Disse samfunnene sliter med marginalt næringsliv, lav etableringshyppighet, negativ befolkningsutvikling og sentralisering. Sametinget ønsker å bidra til næringsutvikling i disse kommunene, og innlemmer med dette kommunene inn i virkeområdet. Med bakgrunn i tidligere utvidelser av STN-området vet Sametinget at dette medfører større pågang til Sametingets virkemidler. Det er dermed grunn til å forvente at virkemidlene til næringsutvikling må økes ved neste års budsjett. 8</p>
<p>Utvidelse av virkeområdet for tilskudd til næringsutvikling (STN-området) vil bety større pågang fra søkere og kommuner. Sametinget avsetter derfor kr 200 000, tilsvarende en stillingsressurs ut 2012, for å dekke dette behovet. Det er grunn til å tro at det vil være behov for ytterligere 1 stilling for å møte merarbeidet utvidelsen medfører.</p>
<p>Regelverk for Sametingets direkte tilskuddsordninger</p>
<p>Det er behov for å endre kapittel 17.7 Utbetalingsvilkår for NuorajTV. Det har ikke vært mulig å få til en samfinansiering med departementene. NuorajTV arbeider med å få til samfinansiering med andre aktører. I Sametingets reviderte budsjett for 2012 er det gjort følgende endringer: <em type="bold">Kapittel 17.7 Utbetalingsvilkår </em></p>
<p>For NuorajTV: 50 % av tilskuddet utbetales når samfinansiering med andre aktører er inngått. De resterende 50 % utbetales når vilkår for tilskuddet er oppfylt og tilskuddsmottaker sender Sametinget utbetalingsanmodning. Den som underskriver utbetalingsanmodningen må ha fullmakt til å forplikte foretaket/institusjonen mv.</p>
<p>Det er behov for å endre og legge til under underkapittel 17.9 Reduksjon av tilskudd og 17.12.5 Samiske festivaler i Sametingets budsjett for 2012. I Sametingets reviderte budsjett for 2012 er det gjort følgende endringer:</p>
<p><em type="bold">Kapittel 17.9 Reduksjon av tilskudd erstattes av følgende tekst: </em></p>
<p>Hvis overskuddet (årsresultatet) for tilskuddsmottaker for foregående år overstiger 20 % av tilskuddsbeløpet, vil Sametinget redusere tilskuddsbeløpet for neste budsjettår tilsvarende. Dette gjelder ikke tilskudd gitt til kommuner og fylkeskommuner.</p>
<p><em type="bold">Kapittel 17.12.5 Samiske festivaler strykes andre kulepunkt under vilkår: </em><span type="quote">”Tilskuddsmottakere kan ikke motta tilskudd fra Sametingets søkerbaserte tilskuddsordninger som vedrører aktiviteter knyttet til festivalen”</span>. </p>
<p>Regelverk for Sametingets søkerbaserte tilskuddsordninger</p>
<p>Det er behov for å endre og legge til underkapitler under kapittel 18.18 Særskilte vilkår for de enkelte søkerbaserte tilskuddordningene i Sametingets budsjett for 2012. I Sametingets reviderte budsjett for 2012 er det gjort følgende endringer:</p>
<p><em type="bold">Kapittel 18.18.7.2 Jordbruk erstattes av følgende tekst: </em></p>
<p>Jordbruk Opplysninger som skal fremgå av søknaden:  Etablerte virksomheter som mottar tilskudd skal kunne vise til positiv bedriftsøkonomisk utvikling  Søker skal ha tilfredsstillende fagkompetanse i form av relevant utdanning og yrkeserfaring 9</p>
<p>Vilkår:  Tilskudd til statlige melkekvoter gis i inntil 3 år etter etablering  Nedre grense for tilskudd til prosjekter eller tiltak er kr 50 000.  Det ytes ikke tilskudd til maskiner og redskaper, varekostnader, vedlikehold, driftsbetingede kostnader, tiltak som virke konkurransevridende, utleiebygg, lagerbygg, kjøp av eiendommer, leasing, rene utskiftinger, lønnskostnader, grunnutdanning, arrangering av kurs, seminarer, konferanser og til tiltak som finansieres over offentlige budsjettposter.  Prosjektet skal ferdigstilles senest 1 år etter tilskuddsbrevets dato.</p>
<p>Beregningsregler:  Inntil 30 % av godkjent kostnadsoverslag og maks. kr 400 000  I samarbeidstiltak som har stor betydning for den lokale samiske befolkningen er maksimalt tilskudd kr 500 000  Rekruttering ved nyetablering eller overtakelse av gårdsbruk og inntil 3 år etter oppstart: Maks. kr 100 000 og inntil kr 1 pr liter melk i tilskudd til kjøp av statlige melkekvoter. Maksimal offentlig støtte kan ikke utgjøre mer enn 50 % (kr 1,75 pr liter)  Egeninnsats i form av eget arbeid og egne materialer kan ikke overstige 20 % av godkjent kostnadsoverslag</p>
<p>Søknadsfrist:  Åpen søknadsfrist  Søknadsfrist for kjøp av melkekvoter er 1. februar 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</p>
<p><em type="bold">Kapittel 18.18.7.3 Tilleggsnæring i reindriften er det gjort følgende endringer: </em>Nytt kulepunkt under vilkår: </p>
<p>Vilkår:  Nedre grense for tilskudd til prosjekter eller tiltak er kr 30 000 </p>
<p xml:lang="nno">Endret søknadsfrist:</p>
<p>Søknadsfrist:  Åpen søknadsfrist.</p>
<p><em type="bold">Kapittel 18.18.7.5 Samisk reiseliv i vekst - VSP er det gjort følgende endringer: </em>Nytt kulepunkt under vilkår: </p>
<p>Vilkår:  Nedre grense for tilskudd til prosjekter eller tiltak er kr 30 000</p>
<p xml:lang="nno">Endret søknadsfrist:</p>
<p>Søknadsfrist:  Åpen søknadsfrist</p>
<p><em type="bold">Kapittel 18.18.7.6 Utviklings- og investeringstiltak - næringsavtale for duodji er det gjort følgende endringer: </em>Endret søknadsfrister: </p>
<p>For investerings- og utviklingstilskudd:  Åpen søknadsfrist 10</p>
<p>For etablererstipend:  Åpen søknadsfrist</p>
<p><em type="bold">Kapittel 18.18.7.9 Utvikling i utmarksnæringene - VSP er det gjort følgende endringer: </em></p>
<p>Første kulepunkt under vilkår strykes og erstattes med følgende: Vilkår:  Nedre grense for tilskudd til prosjekter eller tiltak er kr 30 000</p>
<p xml:lang="dan">Første kulepunkt under beregningsregel strykes og erstattes med følgende:</p>
<p>Beregningsregler:  Inntil 50 % tilskudd av godkjente kostnader og maksimalt tilskudd er kr 300 000. I samarbeidstiltak som har stor betydning for den lokale samiske befolkningen er maksimalt tilskudd kr 500 000</p>
<p xml:lang="nno">Endret søknadsfrist:</p>
<p>Søknadsfrist:  Åpen søknadsfrist</p>
<p><em type="bold">Ny ordning under kapitel næring, Innsatsområde attraktive lokalsamfunn, Tiltak 1: Stimulering av utviklingsmiljøer – søkerbasert tilskudd </em></p>
<p>På bakgrunn av ny søkerbasert ordning er det behov for å lage et nytt underkapittel til Særskilte vilkår for de enkelte søkerbaserte tilskuddordningene som heter følgende: </p>
<p><em type="bold">Stimulering av utviklingsmiljøer </em>Opplysninger som skal fremgå av søknaden:  Søker skal vise til at prosjektet vil gi oppbygging av aktive utviklingsmiljø for næringslivet i samiske områder. Samarbeid med kommuner og andre aktører vil vektlegges.  Det skal ligge en prosjektplan til grunn for søknaden. Det skal komme klart frem hva som er prosjektets mål og strategier, hvilken organisasjon som er prosjektansvarlig, hvordan samarbeidet med andre aktører skal foregå og hva som er tidsrammen for prosjektet </p>
<p>Vilkår:  Nedre grense for tilskudd er kr 100 000  Det ytes ikke tilskudd til offentlige aktører, fysiske investeringer og tiltak som finansieres over offentlige budsjettposter.  Det ytes ikke støtte basert på antall medlemmer i organisasjonene  Prosjektet skal ferdigstilles senest 1 år etter tilskuddsbrevets dato.</p>
<p>Beregningsregler:  Inntil 50 % tilskudd av godkjente kostnader og maksimalt tilskudd kr 500 000  Sametinget deltar ikke i finansiering av prosjekter som har et kostnadsoverslag over kr 5 000 000  Egeninnsats i form av eget arbeid kan ikke overstige 20 % av godkjent kostnadsoverslag</p>
<p>Søknadsfrist: Åpen søknadsfrist 11</p>
<p xml:lang="nno">EØS – regelverket:</p>
<p>Tildeling av støtten skjer i henhold til EØS – avtalens regler om bagatellmessig støtte. Reglene om bagatellmessig støtte følger av forskrift av 14. november 2008 nr 1213. I følge disse reglene kan støttemottaker ikke motta bagatellmessig støtte på mer enn til sammen 200 000 Euro (ca. 1,6 millioner kroner i 2011) fra en eller flere kilder over et tidsrom på 3 regnskapsår. Før støtten kan komme til utbetaling må støttemottaker bekrefte overfor Sametinget at det ikke er mottatt bagatellmessig støtte fra andre kilder i utbetalingsåret eller de to foregående årene som sammen med støtte fra Sametinget i gjennomsnitt overstiger NOK 515 000. Ved eventuelle nye søknader om offentlig støtte (uansett støttekilde) har støttemottaker plikt til å opplyse om denne støtten. Opplysningsplikten gjelder i 3 regnskapsår fra tilbudstidspunktet.</p>
</body></document>
