<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Sametingets reviderte budsjett 2009</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2009</year><wordcount>1719</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://samediggi.no/content/download/511/4762/version/1/file/Sametingets+reviderte+budsjett+%282009%29.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sa_medikki_reviderejuvvon_bua_eahtta_2009_.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sametinget er definert som en nettobudsjettert virksomhet, derfor beholder og fordeler Sametinget sine budsjettoverskudd. Eventuelt underskudd dekkes inn ved neste års budsjett. Sametinget foretar årlige budsjettrevisjoner i plenum i mai måned, på bakgrunn av vedtaket av årsmelding i februar som også inkluderer årsregnskapet.</p>
<p>Sametinget kan forvalte post 50-midler tildelt fra departementene fritt. Dette gjelder ikke øremerkede midler som kommer fra andre departementale poster, så som postene 22 og 72. Tilleggsbevilgningene vil likevel tas med i det reviderte budsjettet.</p>
<p>Det vises for øvrig til Sametingets årsregnskap og Sametingets årsmelding 2008 sak 007/09.</p>
<p>Sametingets regnskap for 2008 viser et regnskapsmessig overskudd på kr 2 698 957. Sametinget har de siste årene opparbeidet seg en egenkapital på kr 8 314 962, inklusiv overskuddet for 2008. Dette skyldes ikke benyttede midler på ulike poster jfr. Sametingets ordinære og reviderte budsjett. Opparbeidet overskudd eller egenkapital pr. 31.12.2007 var på kr 5 616 005, og med det regnskapsmessige overskuddet for 2008 kan Sametinget ved revidert budsjett 2009 refordele totalt kr 8 314 962. Fordeling av ekstra tildelinger og refordeling av budsjettet for 2009 fremgår av nedenforstående tabeller med tilhørende omtale av de enkelte poster.</p>
<p>Bevilgninger fra departementene budsjett for 2009 budsjettert med kr 6 400 000. Ved tildelingsbrevet for 2009 var bevilgningen på kr 6 500 000, det vil si kr 100 000 mer enn det Sametinget hadde forutsatt. 6</p>
<p>Sametingets samlede inntekter og utgifter</p>
<p>Fordeling av overskuddet og ekstra tildeling</p>
<p>Tabellene nedenfor viser fordelingen av overskuddet på kr 8 314 962, samt tildelingen på kr 100 000 fra Helse- og omsorgsdepartementet.</p>
<p>Opplæring</p>
<p><em type="bold">Samletabell - Samisk opplæring </em>3,5 % </p>
<p><em type="bold">Benevnelse </em></p>
<p><em type="bold">Budsjett -09 </em></p>
<p><em type="bold">Ekstra tildeling </em></p>
<p><em type="bold">Refordeling bud. </em></p>
<p><em type="bold">Rev.bud-09 </em></p>
<p>Søkerbasert tilskudd25 330 00001 300 00026 630 000</p>
<p>Tiltak for å styrke læremiddelproduskjon6 000 000006 000 000</p>
<p xml:lang="fao"><em type="bold">Sum </em><em type="bold">31 330 000 </em><em type="bold">0 </em><em type="bold">1 300 000 </em><em type="bold">32 630 000 </em></p>
<p><em type="bold">Søkerbaserte tilskudd - Samisk opplæring </em></p>
<p xml:lang="pol"><em type="bold">Post </em></p>
<p><em type="bold">Benevnelse </em></p>
<p><em type="bold">Budsjett -09 </em></p>
<p><em type="bold">Ekstra tildeling </em></p>
<p><em type="bold">Refordeling bud. </em></p>
<p><em type="bold">Rev.bud-09 </em>100 </p>
<p>Læremidler11 875 00001 000 00012 875 000101</p>
<p>Kompetanseheving4 250 0000300 0004 550 000102</p>
<p xml:lang="dan">Barnhager9 205 000009 205 000</p>
<p xml:lang="fao"><em type="bold">Sum </em><em type="bold">25 330 000 </em><em type="bold">0 </em><em type="bold">1 300 000 </em><em type="bold">26 630 000 </em></p>
<p>Læremidler</p>
<p>Kr 1 000 000 settes av til ferdigstilling, distribusjon og salg av bevilgede læremiddelprosjekter. Det forutsettes at Sametinget og forlagene blir enig om kriteriene for distribusjon og salg av læremidlene som er vedtatt å være gratis for skolene.</p>
<p>Stipend for høyere utdanning</p>
<p>Post 10102 stipend for høyere utdanning økes med kr 300 000 i forhold til ordinært budsjett. Midlene skal gå til stipend for førskole- og allmennlærerstudenter med samisk som fagkrets. Det vises til at Sametinget med flere skal samarbeide om kampanjen <span type="quote">”Drømmejobben – Gollevirgi”</span> for rekruttering av studenter som vil utdanne seg til lærere. Ved ordinært budsjett var det avsatt kr 300 000 til dette formålet. Denne ordningen har to søknadsfrister, hvor det avsatte beløpet er brukt ved første søknadsfrist. Det vil derfor være behov for å øke denne posten til de søknader som forventets å komme inn til høsten.</p>
<p>Språk</p>
<p>Språkprosjekter utenfor forvaltningsområdet for samisk språk</p>
<p>Tildelingskriterier:</p>
<p>Ny søknadsfrist 1. september 2009</p>
<p xml:lang="deu">Kultur 8</p>
<p>Direkte tilskudd</p>
<p>Av tilskuddet til Sámi spábbačiekčanlithttu (SSL) - Samisk fotballforbund øremerkes kr 150 000 til samisk kvinnefotballandslag. 9</p>
<p>Av tilskuddet til RidduDuottar museum skal kr 200 000 gå til forprosjekt for Dokumentasjonssenter for Alta/Kautokeino-saken.</p>
<p>Søkerbaserte tilskudd 10</p>
<p>I tillegg foreslås det følgende tillegg i 6.3.1.4 Andre kulturtiltak: Prioritering 2009:</p>
<p xml:lang="nno">Nytt kulepunkt</p>
<p xml:lang="dan">Duodjikurs for kulturbærere</p>
<p>Duodjiveiledningstjeneste i lule- og pitesamisk område</p>
<p xml:lang="dan">Næring</p>
<p xml:lang="dan">Prioriteringer for 2009:</p>
<p>Kulepunkt 5 strykes – <span type="quote">”Produktutvikling og investeringer i utmarksnæring for de som faller utenom allerede etablerte driftstilskuddsordninger - kr 1 000 000 (innlandsfiske, bær-, urte-, og soppsanking, vedproduksjon og andre utmarksbaserte næringer som ikke har tilskuddsordninger gjennom reindrift, duodji og jordbruk)”</span>.</p>
<p>Kulepunkt 6 endres til <span type="quote">”Driftstilskudd til duodjiutøvere som faller utenom næringsavtalen for duodji - kr 500 000. Kriteriene som gjelder for duodjiavtalen skal for øvrig følges”</span></p>
<p xml:lang="nno">Jordbruk</p>
<p>Spesifisering av krav for søkerbaserte tilskudd til næringsutvikling post jordbruk. Ved budsjettbehandling under Sametingets plenum ble det fremmet forslag under post 7.3.1.3</p>
<p>Jordbruk om at kr 350 000 avsettes til kjøp av statlige melkekvoter. På bakgrunn av dette er det behov for spesifisering av denne ordningen. 11</p>
<p>Det foreslås følgende tillegg i 7.3.1.3 Jordbruk:</p>
<p>Kriterier for måloppnåelse: Nytt kulepunkt:</p>
<p>Antall kumelk- og geitmelkprodusenter som har fått tilskudd</p>
<p xml:lang="nno">Prioriteringer for 2009: Nytt kulepunkt</p>
<p>Det avsettes kr 350 000 til kjøp av statlige melkekvoter. Enkeltbruk skal prioriteres ved søknad om støtte til kjøp av statlige melkekvoter Ved stor søknadsmengde skal de med minst kvote prioriteres</p>
<p xml:lang="nno">Tildelingskriterier: Nytt kulepunkt</p>
<p>Nedre grense for tilskudd til kjøp av statlige melkekvoter er kr 5 000. Søknader om tilskudd under kr 5 000 returenes uten realitetsbehandling.</p>
<p>Utbetalingsvilkår: Ny siste setning i første kulepunkt. Tilsvarende gjelder ved kjøp av statlige melkekvoter. Nytt kulepunkt:</p>
<p>Anmodning om utbetaling til kjøp av statlige melkekvoter må være sendt Sametinget før 01.12.09. Hvis anmodning ikke er sendt i tide bortfaller tilskuddet uten forhåndsvarsel.</p>
<p>Beregningsregler:</p>
<p xml:lang="nno">Nytt kulepunkt:</p>
<p>Det kan gis inntil kr 1 pr. liter melk i tilskudd til kjøp av statlige melkekvoter. Maksimal offentlig støtte kan ikke utgjøre mer enn 50% (kr 1,75 pr. liter).</p>
<p xml:lang="dan">Verdiskapningsprogrammet</p>
<p>I Sametingets budsjett 2009 er det satt kriterier for alle virkemiddelordningene. Verdiskapingsprogrammet fikk en økning fra 6,5 millioner kroner i 2008 til 8,5 millioner kroner i 2009. Årsregnskapet viser at det var 1,9 millioner kroner i ubrukte midler på verdiskapingsprogrammet. Målgruppen slik den er definert er avgrensende i forhold til intensjonene med verdiskapingsprogrammet. For ikke å havne i samme situasjon i 2009 som i 2008 bør målgruppene endres i post 7.4.1 og i tillegg endres beregningsregelen i post 7.4.2. Det foreslås følgende endringer i 7.4.1 Næringskombinasjoner: Målgruppe for tilskuddsordningen endres til:</p>
<p>Utøvere med reiselivsvirksomhet og småskalamatproduksjon og utøvere som vil kombinere disse med primærnæringer og andre næringer</p>
<p>Utmarksutøvere 12</p>
<p>Det foreslås følgende endringer i 7.4.2 Duodji - lærlingeordning: Beregningsregler endres til:</p>
<p>For hver lærling ytes lærlingbedriften kr 100 000 i tilskudd til lærlinglønn. Det kan totalt tas inn 10 lærlinger i 2009</p>
<p>Til administrasjon av lærlingordningen ytes det kr 500 000.</p>
<p>Endringene gjøres gjeldende fra 1. januar 2009.</p>
<p xml:lang="dan">Miljø- og kulturvern</p>
<p>Etablere og gjennomføre forsknings- og dokumentasjonsvirksomhet om grenselostrafikken under andre verdenskrig</p>
<p>Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p>Árran Julevsame guovddasj/lulesamisk senter</p>
<p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p>Aktivitet i henhold til inngått avtale mellom Sametinget og Árran julevsame guovdasj og godkjent skriftlig arbeidsopplegg og årlig aktivitetsplan</p>
<p>Tildelingskriterier:</p>
<p>Nærmere kriterier for tilskuddet framkommer i eget tilskuddbrev</p>
<p>Beregningsregler:</p>
<p>Sametingets plenum fastsetter fordeling av tilskudd til Árran Julevsame guovddasj/lulesamisk senter</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet.</p>
<p>Det avsettes kr 1 000 000 til å etablere en forsknings- og dokumentasjonsvirksomhet om grenselosene i Tysfjord ved revidert budsjett 2009. 13</p>
<p>HODs forslag til statsbudsjett for 2009 til Sametinget. Sametinget har i sitt budsjett for 2009 budsjettert med kr 6 400 000. Ved tildelingsbrevet for 2009 var bevilgningen på kr 6 500 000, det vil si kr 100 000 mer enn det Sametinget hadde forutsatt. Tilskuddsordningen økes derfor med kr 100 000 for 2009.</p>
<p>Samiske organisasjoner</p>
<p>Samiske organisasjoner som arbeider med spørsmål knyttet til tapt skolegang under andre verdenskrig</p>
<p>Tildelingskriterier</p>
<p>Ny søknadsfrist 1. august 2009</p>
<p>Andre virkemidler</p>
<p xml:lang="eng">Regional utviklingsmidler</p>
<p>Post 50000 regionale utviklingsmidler økes med kr 650 000 i forhold til ordinært budsjett. Økningen skyldes behov for midler til samarbeidsavtalen med Oppland fylkeskommune og midler til kulturminneplan for Finnmark. I tilegg er behov for midler til oppgradering av Pitesamisk hus i forbindelse med etablering av museumsvirksomhet i pitesamisk område. Dette prosjektet samfinansieres med Nordland fylkeskommune.</p>
<p>Av tilskuddet til regionale utviklingsmidler øremerkes kr 300 000 til forprosjekt Etnomusikksenter.</p>
<p xml:lang="eng">Ny post 507:</p>
<p>Oppfølgning av institusjonsmelding</p>
<p>Det avsettes kr 1 000 000 til oppfølgning av institsusjonsmeldingen ved revidert budsjett 2009. Midlene skal prioriteres til samorganiseringen i tilknytning til Alta siida/Samisk språksenter, og omorganiseringen av Aja samisk senter og Riddu Riđđu. Det er stiftet et nytt selskap hvor Sametinget, Aja samisk senter, Riddu Riđđu searvi, kåfjordkommune og Troms fylkeskommune er eiere av selskapet. Selskapet navn er Senter for nordlige folk AS/Davvi álbmogiid guovddáš OS.</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet.</p>
<p>Samefolkets fond</p>
<p>Post 60201 gjøres om til direkte tilskudd til Sámi Allaskuvla/Samisk høgskole, på grunnlag av inngått avtale mellom Sametinget og Sámi Allaskuvla.</p>
<p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p>Utvikle et metodisk grunnlag for systematisk kartlegging av tradisjonell kunnskap</p>
<p>Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p>Sámi Allaskuvla/Samisk høgskole</p>
<p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p>Aktivitet i henhold til omforent prosjektbeskrivelse mellom Sámi allaskuvla/Samisk høgskole og Sametinget</p>
<p>Samarbeid med relevante fagmiljøer, samisk språk og kultursentre, og tradisjonsbærere innenfor samisk tradisjonskunnskap.</p>
<p>Tildelingskriterier:</p>
<p>Nærmere kriterier for tilskuddet framkommer i eget tilskuddbrev</p>
<p>Beregningsregler:</p>
<p>Sametingets plenum fastsetter fordeling av tilskudd til Sámi Allaskuvla/Samisk høgskole</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet. For 2009 avsettes det kr 650 000 til Sámi allaskuvla/Samisk høgskole.</p>
<p>Driftsutgifter politisk nivå 15</p>
<p>Driftsutgifter for politisk nivå økes med kr 1 132 000 i revidert budsjett for 2009. Denne økningen skal gå til dekning av arbeidsgivers andel av pensjonspremie til statens pensjonskasse for 2009. I følge</p>
<p>Forskrift om pensjonsordning for sametingsrepresentanter (nr. 1323 2003-07) § 8 skal utgifter til pensjoner og pensjonsordningens administrasjon dekkes ved pensjonspremier. Den del av pensjonsutgiftene som ikke dekkes av foretatte trekk på 2 % fra heltidspolitikerens lønn skal dekkes over Sametingets budsjett. Det var ikke tatt høyde for disse utgiftene ved ordinær budsjett.</p>
<p>Driftsutgifter administrasjons nivå</p>
<p>Neiden ortodokse gravplass i Skoltebyen Ved ordinært budsjett for 2009 ble det avsatt kr 1 500 000 til kjøp av området ved campingplassen.</p>
<p>Det viser seg at det er behov for ytterligere midler til formålet. Det avsettes det kr 500 000 til oppkjøp Neiden ortodokse gravplas i Skoltebyen ved revidert budsjett for 2009. Videre er det behov for å avsette kr 220 000 til arkeologiske undersøkelser i skoltebyen i Neiden ved revidert budsjett for 2009. Dette prosjektet samfinansieres med Riksantikvaren. Det vil bli gjennomført en georadarundersøkelsen som vil være et meget viktig verktøy/metode for å få en så fullstendig oversikt over de gjenværende gravene i Skoltebyen som overhode mulig, og dermed på 16 best mulig måte forhindre at disse gravene vil bli berørt i forbindelse med den planlagte gjenbegravelsen av skjelettmaterialet fra Neiden.</p>
<p>Valg 2009 - manntallskampanje Det er behov for å øke posten Sametingsvalget 2009 med kr 262 962 i forhold til ordinært budsjett. Økningen skyldes at Sametinget ønsker å lage oppmerksomhet rundt innmeldingen i Sametingets valgmanntall ved å gjennomføre en landdekkende annonseserie. En del av utgiftene i forbindelse med denne manntallskampanjen kan dekkes av midler som allerede ligger i budsjettet for 2009, men det er behov for å øke posten. Midlene skal gå til dekning av annonsering, reiseutgifter og konsulentbruk til selve kampanjen.</p>
</body></document>
