<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Sametingets budsjett 2012</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2011</year><wordcount>29882</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://samediggi.no/content/download/914/8853/version/2/file/Sametingets+budsjett+2012.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sa_medikki_2012_bua_eahtta.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>101 Innledning</p>
<p>Sametinget er samenes folkevalgte organ i Norge. 39 representanter velges av og blant samer hvert fjerde år. Siste valg var i 2009.</p>
<p>Sametingets budsjett bygger på de bevilgningene som regjeringen gir i statsbudsjettet og som legger føringer for Sametingets aktivitet i budsjettåret. Sametinget arbeider for å komme i en reell forhandlingsposisjon med regjeringen om de overordnede økonomiske rammene for sin virksomhet.</p>
<p>Sametinget ble opprettet for sikre en likeverdig behandling av samene. Samisk språk og kultur anses som opprinnelige i Norge og har derfor samme krav på vern og utvikling som norsk språk og kultur.</p>
<p>Staten Norge har i Grunnloven forpliktet seg til å legge forholdene til rette for dette. Norge har videre forpliktet seg overfor samene gjennom annet lovverk og gjennom ratifikasjon av internasjonale konvensjoner. Sametingets mål er å arbeide for anerkjennelse av samenes rettigheter som grunnlag for å ivareta og styrke samisk kultur, språk og samfunnsliv.</p>
<p>Gjennom folkeretten er norske myndigheter forpliktet til å konsultere samene i saker som har betydning for samiske samfunn. Sametinget har også kontakt med den norske stat gjennom dialogmøter og møter om enkeltsaker.</p>
<p>Likestilling og likeverd ligger til grunn for Sametingets virksomhet. Sametinget skal legge til rette for at både kvinner og menn, unge og gamle skal være likeverdige parter i samiske samfunn.</p>
<p>Sametinget arbeider for å være åpent, brukervennlig og inkluderende; et sameting for folket.</p>
<p>Kontakten med samiske folk skal alltid være grunnlaget for utviklingen av Sametingets politikk.</p>
<p>Sametinget skal også i sitt arbeid ha god dialog med sentrale, regionale og lokale myndigheter.</p>
<p>Samene er et urfolk i fire land. Den grenseoverskridende dimensjonen er derfor en naturlig del av det samiske samfunnslivet. Det er viktig at urfolksdimensjonen i nasjonale og internasjonale fora blir ivaretatt.112 Rammebetingelser2.1 Sametingets verdigrunnlag</p>
<p>Sametingets arbeid for å styrke og utvikle samiske samfunn bygger på grunnleggende samiske verdier.</p>
<p>Med samiske verdier mener vi i denne sammenheng holdninger og oppfatninger som ligger til grunn for våre prioriteringer og valg, og som kan oppfattes som felles for de samiske samfunnene. At noen verdier blir trukket fram som særegne for de samiske samfunnene betyr ikke at vi ikke finner dem igjen i andre samfunn. De samme verdiene finnes hos mange andre folk, men gjerne ulikt vektlagt.</p>
<p>I arbeidet med budsjettet er det aktuelt å trekke fram verdier som samisk språk og kultur, likeverd og respekt for egen og andres kultur, og samarbeid og solidaritet. Gjennom budsjett og politikk kan</p>
<p>Sametinget utvikle samenes identitet og identitetsforståelse. Selve grunntanken i Sametingets eksistens er å skape likeverd på tvers av etnisk tilhørighet gjennom et demokratisk system.</p>
<p>Samisk språk og kultur danner basis for og er en begrunnelse for Sametingets innsats i alle budsjettets områder, enten det er opplæring, næring, helse, arealforvaltning eller internasjonalt arbeid. Respekt, samarbeid og solidaritet er andre grunnleggende verdier i samisk samfunnsutvikling. Samtidig er respekt og samarbeid en måte å møte utfordringer som er avgjørende for å fremme samisk språk og kultur i alle sammenhenger. Respekt, samarbeid og solidaritet er både verdier og verktøy for å fremme disse verdiene.</p>
<p>For alle mennesker er morsmålet en grunnleggende verdi i seg selv som ikke trenger å begrunnes i andre forhold. Gjennom morsmålet defineres kulturen og den enkeltes tilhørighet til denne. Samisk språk er morsmålet og språket som binder den samiske befolkningen sammen, uavhengig om en kan og bruker språket aktivt eller ikke. Forståelsen av samisk språk som en felles arv og en felles verdi ligger til grunn for å definere seg som en del av et samisk fellesskap. Samisk kultur og språk styrker samhørighet og identitet, og skaper tilknytting til de samiske bosettingsområdene. En klar språkpolitikk og et aktivt kulturliv er en grunnleggende verdi for å utvikle de samiske områdene.</p>
<p>De ulike samiske samfunnene utgjør til sammen et mangfoldig Sápmi, med forskjeller i næringsliv, tradisjoner, kultur og språk. Dette mangfoldet utgjør en stor verdi som Sametinget skal være med på å ta vare på og utvikle gjennom budsjettarbeidet. Sametinget legger til rette for dette både ved å styrke lokale samiske tradisjoner og kunnskap og ved å stimulere til åpenhet i forhold til andre samiske samfunn enn sitt eget.</p>
<p>Respekt for egen bakgrunn og egen kultur er en grunnleggende verdi for alle. Sametinget skal medvirke til å skape en slik respekt for de verdier som rår i det samiske samfunnet. Dette forutsetter en gjensidighet mellom Sametinget og de samiske samfunn i vid forstand. Respekt for og kunnskap om egen kultur, er en forutsetning for ekte respekt og forståelse for andre folks kulturer.</p>
<p>Solidaritet på tvers av landegrensene er en verdi og en begrunnelse for Sametingets arbeid internasjonalt, i særlig grad solidaritet med andre urfolk.122.2 Sametingets rammebetingelser2.2.1 Samlet bevilgning til Sametinget</p>
<p>Den totale budsjettrammen til Sametinget er økt med kr 12 912 000 i forhold til Sametingets reviderte budsjett for 2011.</p>
<p>I økningen på kr 12 912 000 inngår følgende: - Kr 1 000 000 til oppfølgning av Regjeringens handlingsplan for samisk språk</p>
<p>Resten av økningen på 11 912 000 eller 3,3 % er til dekning av lønns- og prisstigningen.</p>
<p>Stortinget har bevilget 75 millioner kroner til Samefolkets fond. Avkastningen av fondet er ikke en del av Sametingets rammebevilgning. I 2012 vil avkastningen være på kr 2 535 000. Avkastningen er bundet til gjeldende rentenivå på langsiktige statsobligasjoner som fastsettes av Finansdepartementet.</p>
<p>Finansdepartementet har fra og med 1. juli 2010 fastsatt ny rente til 3,38 % for en periode for 10 år.</p>
<p>Den forrige periodens rente fra 2000 til 2010 var på 6,2 %.</p>
<p>Avkastningen fra fondet ble tatt i bruk i 2008 og forvaltes av Sametinget. Stortinget har satt som forutsetning at Samefolkets fond ikke skal anvendes til individuelle erstatninger. Fastsettelse av bruken av den årlige avkastningen i budsjettet gjøres med grunnlag i vedtak om prioritering og satsingsområder for valgperioden, jf. sak 47/09.</p>
<p>For 2012 avsettes det kr 7 950 000 av den oppsparte avkastningen av Samefolkets fond. Fra 2012 avsluttes kapittelet for Samefolket fond. Virkemidlene som var under kapittelet flyttes under kapitlene språk, kultur og opplæring. - Kr 1 200 000 til språkprosjekter, kap. 3.3.5 - Kr 1 000 000 til talesyntese, kap. 3.3.6 - Kr 500 000 til samisk orddatabase, kap. 3.3.7 - Kr 2 000 000 til litteratur, kap. 4.3.9.2 - Kr 800 000 til voksenopplæringsprogram, kap. 5.3.2 - Kr 650 000 til systematisk kartlegging av tradisjonell kunnskap, kap. 5.3.3 - Kr 500 000 til stipend for voksenopplæring, kap. 5.3.5.3 - Kr 1 300 000 til tradisjonell kunnskap, kap. 5.3.7</p>
<p>Landbruks- og matdepartementet overfører kr 4 000 000 til Sametinget. I reindriftsforhandlingene overføres det årlig kr 2 000 000 til Sametinget som skal nyttes til tilleggsnæringer i reindrift.</p>
<p>I jordbruksforhandlingene overføres det årlig kr 2 000 000 til Sametinget som skal nyttes til næringsvirksomhet i jordbruket.2.2.2 Sametingets økonomiske rammefordeling142.2.3 Virkemidler</p>
<p>Sametinget foretar følgende fordeling på hovedpostene for virkemidler for 2012:</p>
<p>Hovedpostene for virkemidler er ytterligere spesifisert under kapitlene 3 til 13. Under hvert kapittel vises det en oversikt over hvor mye midler som er avsatt til direkte tilskudd, søkerbaserte tilskudd og prosjekter i egen regi.</p>
<p>Sametingets virkemidler omfatter direkte tilskudd til organisasjoner og institusjoner, ulike søkerbaserte tilskuddsordninger, tilskudd regulert gjennom avtaler og prosjekter i egen regi.</p>
<p>Statens økonomireglement pålegger Sametinget å sørge for en målrettet og effektiv tilskudds-forvaltning. I det ligger det også et krav om å ha kontroll- og dokumentasjonsordninger slik at bruken av midlene er betryggende dokumentert.2.2.3.1 Direkte tilskudd Nærmere spesifisering for den enkelte ordning for direkte tilskudd i Sametingets budsjett, framkommer i kapittel 17</p>
<p><em type="italic">Regelverk for Sametingets direkte tilskuddsordninger </em>.152.2.3.2 Søkerbaserte tilskudd Sametinget opphever med dette vedtak i sak 43/07 Overordnet retningslinjer for Sametingets søkerbaserte tilskuddsordninger. </p>
<p>Nærmere spesifisering for den enkelte ordning for søkerbaserte tilskudd i Sametingets budsjett, framkommer i kapittel 18</p>
<p><em type="italic">Regelverk for Sametingets søkerbaserte tilskuddsordninger </em>. </p>
<p>Sametingsrådet har fullmakt til å omdisponere inntil 20 % av avsatte midler i budsjettet. Fullmakten gjelder ikke direkte tilskudd, virkemidler til plenumsledelsens disposisjon, Samefolkets fond og driftsutgifter. Sametingsrådet skal i budsjettåret informere Sametingets plenum om eventuelle omdisponeringer.</p>
<p>Sametingsrådet har fullmakt til å gjøre endringer i søknadsfristene.</p>
<p>Sametingets klagenemnd for tilskuddsaker er klageorgan for vedtak fattet av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.</p>
<p>For vedtak fattet av plenumsledelsen er Sametingets klagenemnd for tilskuddsaker klageorgan.2.2.4 Lover og avtaler2.2.4.1 EØS-regelverket EØS-avtalen er en avtale inngått mellom Norge, Island og Liechtenstein på den ene siden og EU-landene og Det europeiske fellesskapet på den andre siden. Gjennom EØS-avtalen blir Norge knyttet til det indre markedet i EU. Formålet med EØS-avtalen er å styrke handel og økonomiske bånd mellom partene med like konkurransevilkår og gjennomføring av like regler. EØS-loven gjennomfører i norsk rett de sentrale bestemmelsene i EØS-avtalen, blant annet reglene om statsstøtte. Reglene for statsstøtte er de samme i Norge som i EU.</p>
<p>Ved å slutte seg til EØS-avtalen har Norge godtatt visse begrensninger når det gjelder å utforme nasjonal politikk, som på området for statsstøtte og distriktspolitikk. EØS-avtalen gir ikke noe generelt unntak fra reglene om statsstøtte for støtte til fremme av samiske eller andre urfolks interesser.</p>
<p>Siden statsstøtte kan føre til markedsforstyrrelse som kan påvirke samhandelen i EØS-området er statsstøtte som hovedregel forbudt, men det er gitt en rekke unntak som åpner opp for støtte som fremmer samfunnsmessige og politiske mål. Sametingets tilskuddsordninger er utformet slik at de er i tråd med EØS-reglene.2.2.4.2 Hovedavtale med samiske kunstnerorganisasjoner Sametinget har i 2004 inngått en hovedavtale med samiske kunstnerorganisasjoner representert ved Samisk kunstnerråd. Formålet er å utvikle et godt og mangfoldig samisk kulturliv og å legge forholdene til rette for skaping og formidling av samisk litteratur, musikk, dans, teater, film, bildende kunst og kunsthåndverk. Kunstneravtalen omfatter omforente tiltak innenfor kunstområdet, som gjennomføres innenfor de økonomiske rammene som partene er blitt enige om. Det fremforhandles en årlig avtale med de samiske kunstnerorganisasjonene.162.2.4.3 Hovedavtale i duodji Sametinget har i 2005 inngått en hovedavtale for duodjinæringen med duodjiorganisasjonene</p>
<p>Landsorganisasjonen Sámiid Duodji og Duojáriid ealáhussearvi. Formålet med avtalen er å tilrettelegge for utvikling av en sterkere næringsrettet duodji, med økt lønnsomhet og økt omsetning av egenproduserte varer. En slik utvikling betinger at man fokuserer sterkt på kompetanseheving, produktutvikling, markedsføring og salg. Det fremforhandles en årlig næringsavtale for duodji med tiltak som tar sikte på en utvikling av næringen i samsvar med de politiske mål og retningslinjer som er til enhver tid vedtatt i Sametinget.</p>
<p>Sametinget arbeider kontinuerlig med å forbedre disse rammebetingelsene.</p>
<p>Likestilling og likeverd ligger til grunn for alt Sametingets arbeid, og setter viktige rammer for hvordan Sametinget vil prioritere i budsjettet og i øvrige vedtak. 2.2.5 Samarbeid</p>
<p>Sametinget er avhengig av samarbeid med andre parter for å oppnå resultater i vårt arbeid. Gjennom samarbeidsavtalene med fylkeskommunene avtalefestes det ansvaret regionale myndigheter har når det gjelder samisk språk, miljø, næring og samfunnsutvikling.</p>
<p>Som urfolk har samene rett til å bli konsultert i saker som kan få direkte betydning for dem. Det betyr at norske myndigheter er forpliktet, gjennom folkeretten, til å konsultere samene i saker som har betydning for det samiske samfunnet. Det er inngått avtale mellom staten og Sametinget om hvordan konsultasjonene skal foregå. Konsultasjonsprosedyrene gjelder i alle typer saker som kan påvirke samiske interesser direkte.</p>
<p>Samisk parlamentarisk råd er et parlamentarisk samarbeidsorgan mellom sametingene i Finland,</p>
<p>Norge og Sverige. Samene fra Russland er permanente deltakere i samarbeidet. Rådets oppgave er å arbeide med spørsmål som berører samene på tvers av landegrensene. Målet med samarbeidet er å samordne den samiske stemmen internasjonalt, spesielt når det gjelder internasjonal urfolkspolitikk.</p>
<p>Samisk parlamentarisk råd forvalter prinsipielle standpunkter og interesser som fremmes og forsvares på den internasjonale arena.3 Språk</p>
<p>Den samiske befolkningen skal ha mulighet og rett til å bruke sitt eget språk. Bevaring, styrking og utvikling av de samiske språkene er sentralt for den samiske kulturens framtid.3.1 Mål</p>
<p type="listitem">Hovedmål</p>
<p type="listitem">Samisk er et naturlig språk på alle arenaer</p>
<p type="listitem">Delmål</p>
<p type="listitem">Vi har levedyktige og aktive arenaer for samisk språk</p>
<p type="listitem">Samisk språk er synlig og blir brukt også i områder der språket har hatt en svak stilling</p>
<p type="listitem">Samisk språk brukes aktivt og er synlig i det offentlige rom</p>
<p type="listitem">Samisk språk er et fullverdig bruksspråk i dagliglivet3.2 Strategier</p>
<p type="listitem">Gjennom dialog med lokale, regionale og sentrale myndigheter og andre aktører skape gode rammevilkår for samisk språk</p>
<p type="listitem">Gjennom aktiv bruk av virkemidler fremme bruken av samisk språk, med spesiell vektlegging på lulesamisk og sørsamisk</p>
<p type="listitem">Bidra til å opprettholde og videreutvikle eksisterende arenaer, og bidra til etablering av nye arenaer for samisk språk</p>
<p type="listitem">Bidra til økt bevissthet om bruken av språket</p>
<p type="listitem">Dra nytte av de eldre som ressurser i språkarbeidet</p>
<p type="listitem">Styrke, bevare og synliggjøre samiske stedsnavn</p>
<p type="listitem">Utvikle og tilgjengeliggjøre samisk terminologi</p>
<p type="listitem">Effektivisere terminologiarbeidet3.3 Økonomiske virkemidler3.3.1 Oversikt over økonomiske virkemidler til språk183.3.2 Tospråklighetstilskudd</p>
<p>Tospråklighetstilskuddet går fra å være kostnadsstyrt til å bli en målstyrt modell med tredelt beregningsgrunnlag for fordeling av tilskuddet til kommunene i forvaltningsområdet for samisk språk.</p>
<p>Modellen består av én basisdel, én betjeningsdel samt én utviklingsdel for forvaltningskommunene.</p>
<p>For fylkeskommunene i forvaltningsområdet for samisk språk er fordelingsmodellen todelt og består av én basis- og betjeningsdel samt én utviklingsdel.</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Befolkningen i forvaltningsområdet for samisk språk betjenes på samisk, både skriftlig og muntlig</p>
<p type="listitem">Aktive kommuner i arbeidet for utvikling av samisk språk</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Kommuner innenfor forvaltningsområdet for samisk språk, jf. sameloven</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddordningen:</p>
<p type="listitem">Befolkningen i forvaltningsområdet for samisk språk</p>
<p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">For basis- og betjeningsdelen av tospråklighetstilskuddet er det følgende kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Antall ansatte med kompetanse for å betjene befolkningen på samisk muntlig og/eller skriftlig</p>
<p type="listitem">Antall ansatte som har fått opplæring i samisk</p>
<p type="listitem">Kunngjøringer, informasjon, skjemaer og tekst på hjemmesiden på samisk19</p>
<p type="listitem">Antall tospråklige dokumenter (samisk/norsk)</p>
<p type="listitem">For utviklingsdelen av tospråklighetstilskuddet er det følgende kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Aktivitet og gjennomførte tiltak og samarbeidsavtale med den enkelte kommune</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for direkte tilskudd i kapittel 17.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 40 829 000 til tospråklighetstilskudd til kommuner.</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Det offentlige skal i forvaltningsområdet for samisk språk betjene befolkningen på samisk, både skriftlig og muntlig</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Fylkeskommuner innenfor forvaltningsområdet for samisk språk, i henhold til språkreglene i sameloven</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddordningen:</p>
<p type="listitem">Befolkningen i forvaltningsområdet for samisk språk</p>
<p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">For basis- og betjeningsdelen av tospråklighetstilskuddet er det følgende kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Antall ansatte med kompetanse for å betjene befolkningen på samisk muntlig og/eller skriftlig</p>
<p type="listitem">Antall ansatte som har fått opplæring i samisk</p>
<p type="listitem">Kunngjøringer, informasjon, skjemaer og tekst på hjemmesiden på samisk</p>
<p type="listitem">Antall tospråklige dokumenter (samisk/norsk)</p>
<p type="listitem">For utviklingsdelen av tospråklighetstilskuddet er det følgende kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Aktivitet og gjennomførte tiltak og samarbeidsavtale med den enkelte fylkeskommune</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for direkte tilskudd i kapittel 17.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 5 100 000 til tospråklighetstilskudd til fylkeskommuner.3.3.3 Samiske språksentre – direkte tilskudd</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Samisk språk høres og synes i språksenterets virkeområde</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottakere for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Samiske språksentre som fremkommer i tabell 3.3.3</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Befolkningen i språksentrenes virkeområde</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Gjennomførte kurs i samisk og andre tilbud om opplæring i samisk språk</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Gjennomførte språkmotiverende og språkfremmende tiltak og arrangement i lokalsamfunnet</p>
<p type="listitem">Gjennomførte tiltak for motivasjon til utvikling av samisk språk</p>
<p type="listitem">Brukerens tilfredshet med tilbudet</p>
<p type="listitem">For øvrig gjelder regelverket for direkte tilskudd i kapittel 17.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 6 424 000 til tilskudd til samisk språksentre.3.3.4 Nordisk samisk språksamarbeid – administrative oppgaver21</p>
<p type="listitem">Det avsettes kr 1 000 000 til drift av det nordisk samiske språksamarbeidet. Oppgavene vil blant annet bestå i forskning, språkrøkt, språkutvikling, terminologiarbeid, normering, navnetjenester, stedsnavn og informasjon i forbindelse med språkfaglige spørsmål.3.3.5 Språkprosjekter – søkerbasert tilskudd</p>
<p type="listitem">Styrke og øke bruken av samisk språk</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottakere for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Offentlige institusjoner</p>
<p type="listitem">Private institusjoner</p>
<p type="listitem">Offentlige organisasjoner</p>
<p type="listitem">Private organisasjoner</p>
<p type="listitem">Enkeltpersoner i samarbeid med institusjoner og/eller organisasjoner om faglig bistand for gjennomføring av prosjektet</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Den samiske befolkningen</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Antall igangsatte prosjekter i 2012</p>
<p type="listitem">Antall gjennomførte prosjekter</p>
<p type="listitem">Antall arenaer for samisk språk</p>
<p type="listitem">Brukertilfredshet</p>
<p type="listitem">Prioriteringer språkprosjekter for 2012:</p>
<p type="listitem">Prosjekter og kurs som fører til vitalisering av samisk i områder der språket står svakt</p>
<p type="listitem">Språkrøktstiltak og kurs som styrker samisk i områder hvor samisk er i daglig bruk</p>
<p type="listitem">Prosjekter og språkmotiveringstiltak som fremmer aktiv bruk av samisk på flere og nye språkarenaer</p>
<p type="listitem">Prosjekter som har som mål å styrke språkoverføring mellom generasjoner</p>
<p type="listitem">Språkreir og språkbad for barn, unge og voksne</p>
<p type="listitem">Terminologi- og stedsnavnsprosjekter</p>
<p type="listitem">Oversetting og tilpassing av spill til samisk</p>
<p type="listitem">Tiltak som styrker bruk av samisk språk gjennom aktiviteter</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 8 810 000 til språkprosjekter.</p>
<p>Det avsettes kr 500 000 til oppgradering av den samiske orddatabasen risten.no. Den nye nettjenesten,</p>
<p>Risten 2, skal være et ord- og termsøkeverktøy for hele den samiske befolkningen og andre interesserte brukere med utgangspunkt i eksisterende ressurser. Risten 2 skal være et nyttig redskap for alle brukergrupper. Den nye orddatabasen skal bestå på de samme språkene som nå: nordsamisk, lulesamisk, sørsamisk, finsk, norsk, svensk, engelsk og latin.23</p>
<p>Handlingsplanen for samiske språk ble lagt frem av Arbeids- og inkluderingsdepartementet i 2009 og ble utarbeidet i samråd med Sametinget og berørte departementer. Handlingsplanen har en virketid på 5 år og det er det enkelte departement som er oppført som ansvarlig for tiltaket har ansvar for gjennomføringen av tiltaket, herunder hvordan tiltaket organiseres og finansieres. Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet har koordineringsansvaret. Sametinget har ansvar og medansvar for en rekke tiltak. Midler til tiltakene som Sametinget har ansvar for er fordelt på ulike poster i Sametingets budsjett. Oppfølgingen av tiltakene som Sametinget har ansvar for følges opp av de ulike avdelingene.</p>
<p>Det avsettes kr 1 400 000 til oppfølging av Regjeringens handlingsplan for samiske språk.244 Kultur</p>
<p>Et allsidig kulturliv styrker samisk samhørighet, identitet og språk, og bidrar til levende lokalsamfunn.4.1 Mål</p>
<p type="listitem">Hovedmål</p>
<p type="listitem">Et levende og allsidig samisk kunst- og kulturliv</p>
<p type="listitem">Delmål</p>
<p type="listitem">Aktive samiske møteplasser, kulturinstitusjoner og museer med høy faglig standard</p>
<p type="listitem">Et mangfold av samiske kunstneriske og kulturelle uttrykk synliggjøres i samfunnet</p>
<p type="listitem">Et mangfold av idrettsaktiviteter for den samiske befolkningen</p>
<p type="listitem">Et bredt og godt kulturtilbud for samiske barn og unge</p>
<p type="listitem">Et godt bibliotektilbud til samiske brukere4.2 Strategier</p>
<p type="listitem">Gjennom dialog med lokale, regionale og sentrale myndigheter og andre aktører styrke rammevilkårene for samisk kulturutvikling</p>
<p type="listitem">Gjennom aktiv virkemiddelbruk bidra til å opprettholde og videreutvikle samisk kunst- og kulturliv</p>
<p type="listitem">Bidra til en styrking av det samiske medietilbudet for alle samiske språkgrupper</p>
<p type="listitem">Arbeide for å sikre bredden innen samisk idrett</p>
<p type="listitem">Skape større forpliktelse til felles utvikling av samisk kunst, kulturliv og samiske kulturinstitusjoner gjennom samarbeidsavtalene med fylkeskommunene</p>
<p type="listitem">Legge til rette for å skape og formidle samisk kunst gjennom kunstneravtalen</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Følge opp prioriterte tiltak i melding om samisk institusjonsutvikling</p>
<p type="listitem">Bidra til positiv kulturutvikling i østsamiske samfunn</p>
<p type="listitem">Samarbeide med Den norske kirke og andre trossamfunn</p>
<p type="listitem">Bidra til positiv kulturutvikling i det sørsamiske samfunnet25</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Samiske kulturformidlingsinstitusjoner som synliggjør samisk kulturliv og fungerer som arenaer for utvikling av samisk kultur</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Samiske kulturhus og kulturformidlingsinstitusjoner som fremkommer i tabell 4.3.2</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Befolkningen i området der kulturformidlingsinstitusjoner er etablert 26</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Rapportering i henhold til aktivitetsplan</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Gjennomførte arrangement i regi av kulturformidlingsinstitusjonen</p>
<p type="listitem">Brukerens tilfredshet med kulturformidlingsinstitusjonene som samisk kulturarena for synliggjøring av samisk språk og kultur</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for direkte tilskudd i kapittel 17.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 11 034 000 til tilskudd til samiske kulturhus og kulturformidlingsinstitusjoner.</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Samiske festivaler som synliggjør, formidler og utvikler samisk kultur</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Samiske festivaler som fremkommer i tabell 4.3.3.</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Festivaldeltakere og lokalsamfunnet der festivalene avholdes</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Redegjørelse for hvordan festivalene synliggjør, formidler og utvikler samisk kultur</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for direkte tilskudd i kapittel 17.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 3 125 000 til tilskudd til samiske festivaler.</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Idrettsaktiviteten som organiseres av Sámiid Valáštallanlihttu/Samenes idrettsforbund (SVL),</p>
<p xml:lang="sme">Sámi Spábbačiekčanlihttu/Samisk fotballforbund (SSL) og Sámi Heargevuoddjin-lihttu/Saami</p>
<p>Reindeer-Race Federation som arenaer for fysisk aktivitet og samhold mellom samiske barn og unge, og er identitetsskapende</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Idrettsorganisasjoner og forbund som fremkommer i tabell 4.3.4</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Den samiske befolkningen</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Aktivitet i henhold til aktivitetsplan</p>
<p type="listitem">Antall lokallag som er medlem i de samiske idrettsorganisasjonene</p>
<p type="listitem">Antall kurs for funksjonærer og dommere innenfor samisk idrett</p>
<p type="listitem">Gjennomførte idrettsaktiviteter i sør- og lulesamiske områder</p>
<p type="listitem">Gjennomførte idrettsaktiviteter for barn og unge</p>
<p type="listitem">Brukernes tilfredshet med tilbudet</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for direkte tilskudd i kapittel 17.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 2 748 000 til samisk idrett.28</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">De etablerte samiske teatrene fungerer som arenaer for kulturopplevelse og -formidling, og til bruk og synliggjøring av samisk språk</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen</p>
<p type="listitem">Samiske teatre som fremkommer i tabell 4.3.5.</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Befolkningen i virkeområdet</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Aktivitet i henhold til aktivitetsplan</p>
<p type="listitem">Gjennomførte teaterforestillinger</p>
<p type="listitem">Gjennomførte teaterforestillinger for barn og unge på samisk</p>
<p type="listitem">Målgruppens tilfredshet med teatrenes tilbud</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for direkte tilskudd i kapittel 17.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 19 273 000 til samisk teater.</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Et lett tilgjengelig bibliotektilbud til samiske brukere og andre</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Kommuner og fylkeskommuner som eier og driver de samiske bokbussene, jf. tabell 4.3.6.</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Befolkningen i virkeområdet for bokbussene</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Aktivitet i henhold til aktivitetsplan</p>
<p type="listitem">Antall enheter utlånt</p>
<p type="listitem">Gjennomførte arrangementer i regi av bokbussen29</p>
<p type="listitem">Brukernes tilfredshet med tilbudet</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for direkte tilskudd i kapittel 17.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 7 184 000 til bokbusser.</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Bevare, forvalte og formidle samisk kulturhistorie i lokalsamfunnene</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottakere for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Samiske museer som fremkommer i tabell 4.3.7</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Befolkningen i lokalsamfunnene der museene er etablert</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Aktivitet i henhold til aktivitetsplan</p>
<p type="listitem">Antall besøkende</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Gjennomførte arrangement i regi av museet</p>
<p type="listitem">Utgitte publikasjoner</p>
<p type="listitem">Brukerens tilfredshet med tilbudet</p>
<p type="listitem">Andel ansatte med museumsfaglig kompetanse innenfor museenes innsatsområde</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for direkte tilskudd i kapittel 17.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 24 779 000 til museer.</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Synliggjøre samisk språk, samt sikre lulesamisk som levende språk</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker:</p>
<p type="listitem">Julev Film SUS</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningene:</p>
<p type="listitem">Barn og ungdom</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Antall seere</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for direkte tilskudd i kapittel 17.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 300 000 til NuorajTV.31</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Et mangfold av samiske publikasjoner som skriftlig arena for alle tre samiske skriftspråk</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Samiske publikasjoner som fremkommer i tabell 4.3.9.1</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen</p>
<p type="listitem">Lesere av samiske publikasjoner</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Antall utgivelser</p>
<p type="listitem">Antall utgivelser på sør-, lule- og nordsamisk</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for direkte tilskudd i kapittel 17.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 3 448 000 til samiske publikasjoner.</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Øke antall utgivelser av samisk litteratur</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Foretak</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Lesere av samisk litteratur</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Antall utgivelser av samisk litteratur</p>
<p type="listitem">Andelen sør-, lule- og nordsamisk litteratur av det totale antall prosjekter</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Prioriteringer for 2012:</p>
<p type="listitem">Inntil 60 % avsettes: - Skjønnlitteratur med originalmanus på samisk, litteratur for barn og unge prioriteres  - Skjønnlitteratur for barn og unge oversatt til samisk</p>
<p type="listitem">Inntil 20 % avsettes til faglitteratur/sakprosa med originalmanus på samisk</p>
<p type="listitem">Inntil 20 % avsettes til lydbøker på samisk for barn og unge</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 4 586 000 til tilskudd til litteratur.</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Sikre tilgangen på samisk musikk</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottakere for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Foretak</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Kjøpere av samisk musikk</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Antall utgivelser av samisk musikk</p>
<p type="listitem">Antall opptredener av samiske musikkaktører</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Prioriteringer for 2012:</p>
<p type="listitem">Musikkutgivelser med musikk for barn</p>
<p type="listitem">Musikkutgivelser med unge samiske artister</p>
<p type="listitem">Musikkutgivelser med nyskapende samisk musikk</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 1 900 000 til tilskudd til musikkutvikling.33</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Utgivelser av samiskspråklige tegneserier</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottakere for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Foretak</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Lesere av samiske tegneserier</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Antall utgitte samiskspråklige tegneserier</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Prioriteringer for 2012:</p>
<p type="listitem">Samiskspråklige tegneserier</p>
<p type="listitem">Parallelle utgivelser på sør-, lule- og nordsamisk</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.</p>
<p>For 2012 avsettes det kr 460 000 til samiskspråklige tegneserier.</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Beholde og heve kompetanse i samisk språk og samfunnsforhold i samiske forlag</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottakere for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Foretak</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Aktive samiske forlag med kompetanse i samisk språk og samfunnsforhold</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Antall kompetansehevingstiltak i forlaget</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Prioriteringer for 2012:</p>
<p type="listitem">Etablerte samiske forlag</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.34</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.</p>
<p>For 2012 avsettes det kr 2 750 000 til samiske forlag.</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Kulturaktiviteter for barn og unge</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Offentlige organisasjoner</p>
<p type="listitem">Private organisasjoner</p>
<p type="listitem">Offentlige institusjoner</p>
<p type="listitem">Private institusjoner</p>
<p type="listitem">Enkeltpersoner i samarbeid med offentlige og private organisasjoner og foretak</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Samiske barn- og unge</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Antall gjennomførte tiltak</p>
<p type="listitem">Antall tiltak innenfor ulike kulturuttrykk</p>
<p type="listitem">Antall tiltak i ulike samiske områder</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Prioriteringer for 2012:</p>
<p type="listitem">Kunst- og duodjitiltak der barn og unge er aktive deltakere</p>
<p type="listitem">Samisk teatervirksomhet for og med barn og unge</p>
<p type="listitem">Prosjekter som bidrar til utvikling av møteplasser i byer for samiske barn og unge</p>
<p type="listitem">Musikktiltak med barn og unge</p>
<p type="listitem">Utvikling av aktivitetsrettede tiltak i naturen for samiske barn og unge, som ivaretar kunnskapsoverføring fra eldre</p>
<p type="listitem">Samisk film- og medietilbud for og med barn og unge</p>
<p type="listitem">Samiske barns egne initiativ mot mobbing og for inkludering</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.</p>
<p type="listitem">For 2012 avsettes kr 2 200 000 til tilskudd til kulturtiltak for barn og unge.35</p>
<p type="listitem">Mangfold av samiske kulturelle aktiviteter</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottakere for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Samiske institusjoner og organisasjoner, unntatt kommuner og fylkeskommuner. Skole- og folkebibliotek er tilskuddsberettiget for tilskudd til prosjekter for å fremme og formidle samisk litteratur i bibliotekene.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Foretak</p>
<p type="listitem">Enkeltpersoner i samarbeid med offentlige og private institusjoner og organisasjoner</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Den samiske befolkningen</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Antall gjennomførte tiltak</p>
<p type="listitem">Antall tiltak innenfor ulike kulturelle aktiviteter</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Prioriteringer for 2012:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Delfinansiering av samiske kulturarrangement ved markering av samefolkets dag 6. februar</p>
<p type="listitem">Samiske kulturarrangement der hovedfokuset er på samisk kultur</p>
<p type="listitem">Delfinansiering av dokumentarproduksjoner om samiske forhold</p>
<p type="listitem">Samisk billedkunst- og duodjiutstillinger i Norge, inkl. kataloger og plakater</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Duodjikurs</p>
<p type="listitem">Prosjekter for å fremme og formidle samisk litteratur i bibliotekene</p>
<p type="listitem">Artisthonorar til samiske artister</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 2 655 000 til tilskudd til andre kulturtiltak.36</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Styrke samiske møteplasser som fungerer som arenaer for formidling og utvikling av samisk språk og kultur</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Private organisasjoner</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Andre ikke-økonomiske aktører</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Foretak</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Befolkningen i nærområdet for de samiske møteplassene</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Antall lokale aktiviteter som kurs, seminarer, salg og mindre utstillinger</p>
<p type="listitem">Antall aktiviteter som formidler samisk kultur og historie i nærområdet til møteplassen</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 1 350 000 til samiske møteplasser.</p>
<p>Midlene skal gå til byggeprogrammet til forprosjekt av teaterbygg til Beaivváš Sámi Našunálateáhter.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 500 000 til forprosjekt teaterbygg til Beaivváš Sámi Našunálateáhter.37</p>
<p>I henhold til Hovedavtalen for kunstneravtale av 19. august 2004 har Sametinget og Samisk kunstnerråd ført forhandlinger om avtale for 2012, gjeldende fra 1.1.2012 til 31.12.2012. Avtalen legges frem for Sametingets plenum for godkjenning, jf. kunstneravtalens artikkel 8.</p>
<p>Sametinget og Samisk kunstnerråd er enige om en økonomisk ramme for bevilgningene over</p>
<p>Sametingets budsjett til kunstneravtalen 2012 på kr 6 295 000. Dette tilsvarer en økning på kr 380 000 i forhold til vedtatt kunstneravtale for 2012.4.3.14.1 Kunstfond Det avsettes kr 700 000 til ordningen. Midlene forvaltes i forhold til retningslinjene. Partene er enig om at det kan avsettes et beløp fra rammen på 700 000 for å imøtekomme ad-hoc behov.4.3.14.2 Stipend til samiske kunstnere Det ble oppnådd enighet om kr 2 450 000 til stipendordningene til samiske kunstnere, en økning på 200 000 kr fra 2011 til 2012.4.3.14.3 Driftsstøtte til samiske kunstnerorganisasjoner og til Samisk kunstnerråd Det ble oppnådd enighet om en økonomisk ramme på 2 150 000 kroner til driftsstøtte til samiske kunstnerorganisasjoner og Samisk kunstnerråd, en økning på 180 000 kroner fra 2011 til 2012.4.3.14.4 Innkjøpsordning for samisk billedkunst og dáiddaduodji Det avsettes kr 370 000 til ordningen som administreres av RiddoDuottarMuseat. Innkjøpt kunst skal plasseres i et fremtidig samisk kunstmuseum. Inntil museet er realisert skal kunsten midlertidig lagres på RiddoDuottarMuseat i Karasjok. Innkjøpsordning av billedkunst og dáiddaduodji forvaltes av</p>
<p>RiddoDuottarMuseat.384.3.14.5 Fagkonsulenter (Faglig veiledning) Det avsettes kr 275 000 til ordning med fagkonsulenter ved Samisk kunstnerråd som prøveordning, jf. avtale 2009. Denne ordningen forlenges til å gjelde også i 2012, og vil evalueres i 2012.</p>
<p>Fagkonsulentenes overordnede arbeid skal være å fremme samisk skjønnlitteratur, musikk og joik.4.3.14.6 Visningsvederlag Det avsettes kr 50 000 til ordningen. Partene er enig om at visningsvederlaget administreres som stipend til samiske billedkunstnere, kunsthåndverkere og kunstneriske fotografer via Samiske kunstneres og Forfatterens Vederlagsfond. Visningsvederlaget er et vederlag for kunst som er innkjøpt over innkjøpsordningen <em type="italic">billedkunst og duodji </em>som Sametinget forvalter. </p>
<p>Kunstfond, stipend til samiske kunstnere og driftsstøtte til kunstnerorganisasjoner forvaltes av Samisk kunstnerråd.4.3.14.7 Ordning for samisk skjønnlitteratur, samisk musikk og joik og andre forhold Det avsettes kr 300 000 kroner til ordningen for 2012. Innkjøpsordningen skal dekke litteratur for barn, ungdom og voksne på alle de tre offisielle samiske språk innen alle litterære sjangre, inkludert lydbøker og joiketekstutgivelser. I tillegg skal den dekke tradisjonelle og moderne musikkutgivelser i samme sjangerspekter for alle aldersgrupper.395 Kunnskap</p>
<p>Kunnskap og kompetanse er grunnlaget for utvikling og styrking av samiske samfunn.5.1 Mål</p>
<p type="listitem">Hovedmål</p>
<p type="listitem">Den samiske befolkningen har kunnskap, kompetanse og ferdigheter som kreves for å utvikle samiske samfunn.</p>
<p type="listitem">Delmål</p>
<p type="listitem">Samiske barn og unge har en sterk samisk identitet og tilknytning til samisk språk, kultur og samfunnsliv.</p>
<p type="listitem">Den samiske befolkningen har reell rett til kvalitativ god opplæring i og på samisk</p>
<p type="listitem">All høyere utdanning og forskning ivaretar det samiske perspektivet5.2 Strategier</p>
<p type="listitem">Gjennom dialog med sentrale, regionale og lokale myndigheter og andre aktuelle aktører sikre gode rammevilkår for samisk barnehage, grunnopplæring, voksenopplæring, høyere utdanning og forskning</p>
<p type="listitem">Bidra til gode økonomiske rammevilkår for skoleeiere, for å sikre god kvalitativ opplæring i og på samisk</p>
<p type="listitem">Medvirke til at Sámi allaskuvla utvikles til et urfolksuniversitet</p>
<p type="listitem">Medvirke til at Senter for samisk i opplæringen blir et permanent nasjonalt ressurssenter</p>
<p type="listitem">Arbeide for at det utvikles læremidler til samiske barn i barnehager</p>
<p type="listitem">Iverksette nye kriterier for tilskudd til barnehager</p>
<p type="listitem">Medvirke til at styringsdokumentene ivaretar det samiske perspektivet i opplæringen.</p>
<p type="listitem">Gjennom aktiv virkemiddelbruk styrke kunnskap og kompetanse i samiske samfunn</p>
<p type="listitem">Legge til rette for overføring av tradisjonell kunnskap mellom generasjonene</p>
<p type="listitem">God og effektiv utvikling av samiske læremidler og pedagogisk materiell</p>
<p type="listitem">Medvirke til at den nasjonale politikken innenfor barnehage, grunnopplæring, høyere utdanning og forskning ivaretar det samiske perspektivet</p>
<p type="listitem">Bidra til økning av den formelle kompetansen i den samiske befolkningen</p>
<p type="listitem">Bidra til samisk innhold i barnehager med samiske barn</p>
<p type="listitem">Informasjon og veiledning om samisk opplæring innenfor barnehage og grunnopplæring</p>
<p type="listitem">Medvirke til etablering av et varig studietilbud innen samisk tolkeutdanning</p>
<p type="listitem">Bidra til at Universitetet i Nordland og Høyskolen i Nord-Trøndelag (HINT) kan koordinere og tilby kurs og studietilbud i lulesamisk og sørsamisk språk og kultur</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Støtte opp om initiativet til samiske foreldreutvalg</p>
<p type="listitem">Jobbe for tilsyn med skole og skoleeiers ansvar for å sørge for en mobbefri skolehverdag for samiske barn</p>
<p type="listitem">Medvirke til etablering av utmarksskoler</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Styrke og utvikle samisk språk</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Sámi allaskuvla</p>
<p type="listitem">Målgruppen for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Voksne som tar opplæring i samisk</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Aktivitet i henhold til omforent prosjektbeskrivelse mellom Sámi allaskuvla og Sametinget</p>
<p type="listitem">Samarbeid med relevante fagmiljøer, som samisk språksentre</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for direkte tilskudd i kapittel 17.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 800 000 til voksenopplæringsprogram.41</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Aktivitet i henhold til omforent prosjektbeskrivelse mellom Sámi allaskuvla/Samisk høgskole og</p>
<p type="listitem">Sametinget</p>
<p type="listitem">Samarbeid med relevante fagmiljøer, samisk språk og kultursentre og tradisjonsbærere innenfor samisk tradisjonskunnskap</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for direkte tilskudd i kapittel 17.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 650 000 til systematisk kartlegging av tradisjonell kunnskap.5.3.4 Tilskudd til utføring av tjenester innen samisk læremiddelproduksjon</p>
<p>Tabell 5.3.4 Tilskudd til utføring av tjenester innen samisk læremidler(i 1000 kr)</p>
<p><em type="bold">Akt� Benevnelse </em></p>
<p><em type="bold">RR 2010 Bud 2011 Rev 2011 Bud 2012 +/- 12-Rev 11 </em></p>
<p><em type="bold">Avvik i % </em></p>
<p>Ordinære læremidler for grunnopplæringen8 7799 77511 93011 325-605 -5,1 %</p>
<p>Særskilte tilrettelagte læremidler1 8971 9001 9001 9000 0,0 %</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Antall igangsatte læremiddelprosjekter bevilget i 201242</p>
<p type="listitem">Antall utgivelser av samiske læremidler 2009 - 2012</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Prioriteringer for 2012:</p>
<p type="listitem">Sørsamisk som førstespråk: 6. og 7 årstrinn</p>
<p type="listitem">Sørsamisk som andrespråk: nivå 5</p>
<p type="listitem">Lulesamisk som førstespråk 8.-10. årstrinn: arbeidsbøker til eksisterende læreverk</p>
<p type="listitem">Lulesamisk som førstespråk: utvikle, eventuelt oversette og tilpasse, læremidler for videregående opplæring</p>
<p type="listitem">Lulesamisk som andrespråk: utvikle, eventuelt oversette og tilpasse, læremidler for ungdomstrinnet i samisk 2 og videregående opplæring samisk 3</p>
<p type="listitem">Nordsamisk som andrespråk for videregående opplæring: Nivå 8, Nivå 9, Nivå 10, teksthefter +CD</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Naturfag på nordsamisk for ungdomstrinnet – oversetting og tilpassing</p>
<p type="listitem">Tekst- og temahefter for sørsamisk som første og andrespråk for videregående skole</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 11 325 000 til tilskudd til ordinære læremidler for grunnopplæringen.</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Utvikle særskilt tilrettelagte samiske læremidler for barn, unge og voksne på nord-, lule- og sørsamisk</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Forlag og spesialpedagogiske kompetansesentre med ansvar for utvikling av særskilt tilrettelagte læremidler for barn, unge og voksne</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen</p>
<p type="listitem">Barn i barnehage og elever i grunnopplæringen som har behov for særskilt tilrettelagte læremidler</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Antall igangsatte læremiddelprosjekter bevilget i 2012</p>
<p type="listitem">Antall utgivelser av særskilt tilrettelagte samiske læremidler</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Prioriteringer for 2012:</p>
<p type="listitem">Læremidler basert på innrapporterte, individuelle behov</p>
<p type="listitem">Læremidler innen områdene syns-, hørsels-, matematikk- og lese-/skrivevansker</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Kartleggings- og veiledningsmateriell</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 1 900 000 til tilskudd til ordinære læremidler for grunnopplæringen.</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Utvikle læremidler på grunnlag av gjeldende rammeplan for barnehager</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Forlag og andre fagmiljøer som utvikler og produserer læremidler</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordning:</p>
<p type="listitem">Samiske barn og ansatte i barnehager</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Antall igangsatte læremiddelprosjekter bevilget i 2012</p>
<p type="listitem">Antall utgivelser av samiske læremidler</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Prioriteringer for 2012:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Nyopptrykk</p>
<p type="listitem">Læremidler og faglitteratur som dekker følgende fagområder i rammeplan for barnehager: - Kropp, bevegelse og helse - Nærmiljø og samfunn</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 1 500 000 til tilskudd til læremidler til barnehager.44</p>
<p>I sak 21/08 Sametingets strategiske plan for læremiddelutvikling 2009-2012 er mål og strategier for utvikling av læremidler fastsatt.</p>
<p>Det er i 2010 inngått avtaler med forlag om oversetting av læreverk i matematikk for 1.-10 årstrinn på nordsamisk og for 1.-4. årstrinn på lule- og sørsamisk. I tillegg til tidligere avsetning avsettes det midler i 2012 til oppdraget. Midlene skal også dekke terminologiarbeid.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 4 000 000 til oversetting og tilpassing av læreverk.</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Øke antall elever i videregående skole som velger samisk som førstespråk spesielt og opplæring i samisk språk generelt</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker og målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Heltidselever i videregående skole som har samisk språk i fagkretsen</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Antall heltidselever i videregående skole som har samisk språk i fagkretsen</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.</p>
<p type="listitem">For 2012 avsettes kr 2 400 000 til stipend for elever med samisk i fagkretsen i videregående skole.45</p>
<p type="listitem">Rekruttering av samisktalende fagfolk innenfor ulike fagområder</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker og målgruppe for tilskuddordningen:</p>
<p type="listitem">Studenter ved universiteter og høgskoler</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Antall tildelte stipendier innenfor de prioriterte fagområdene</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Prioriteringer for 2012:</p>
<p type="listitem">Samisk lærerutdanning og annen lærerutdanning</p>
<p type="listitem">Høyere utdanning i sør-, lule- eller nordsamisk språk. Se egne beregningsregler for sør og lulesamisk språk</p>
<p type="listitem">Høyere utdanning i læremiddelpedagogikk</p>
<p type="listitem">Tolkeutdanning for samiske tolker og translatører</p>
<p type="listitem">Videreutdanning for samiske førskolelærere</p>
<p type="listitem">Videreutdanning innen eldreomsorg utover bachelorgrad</p>
<p type="listitem">Videreutdanning innen rusomsorg utover bachelorgrad</p>
<p type="listitem">Videreutdanning innen psykisk helsearbeid utover bachelorgrad</p>
<p type="listitem">1 stipend til utdanning i konservering i Norge både på bachelor- og masternivå</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 2 350 000 til stipend for høyere utdanning. Midlene under de enkelte prioriteringene fordeles likt mellom semestrene.</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddordningen:</p>
<p type="listitem">Revitalisere samisk språk og motivere voksne til å lære seg samisk. Motivere flere til å kvalifisere seg til å ta høyere utdanning i samisk46</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker og målgruppe for tilskuddordningen:</p>
<p type="listitem">Personer som tar voksenopplæring i samisk på begynnernivå/grunnskolenivå og/eller videregående nivå som kvalifiserer til opptak til høyere utdanning i samisk</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Antall personer som tar voksenopplæring i samisk språk</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Prioriteringer for 2012:</p>
<p type="listitem">Voksenopplæring i samisk som består av en eller flere av følgende: - Begynnerkurs i samisk, som gir 15 studiepoeng - Samisk semesteremne, som gir 30 studiepoeng</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 500 000 til stipend for voksenopplæring.</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Bidra til utvikling av opplæringsprosjekter for meahcástallan og samisk naturbruk i grunnskolen</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottakere for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Skoleeiere</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Den samiske befolkningen</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Prosjektresultater implementert i organisasjonens/institusjonens planverk</p>
<p type="listitem">Antall igangsatte prosjekter i 2012</p>
<p type="listitem">Antall gjennomførte prosjekter i 2012</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Prioriteringer for 2012:</p>
<p type="listitem">Prosjekter i grunnskolen som har som mål å bevare, utvikle og videreføre språktermer og kunnskap om tradisjonell samisk naturbruk slik som eksempelvis innlandsfiske (garn- og notfiske, isfiske), snarefangst på ryper, sjøfiske, torvuttak, skjæring av sennagress, bruk av trevirke til duodji og håndtverk, bruk og beredning av skinn fra dyr og fisk.</p>
<p type="listitem">Prosjekter i grunnskolen som fokuserer på opplæring i og bevaring av tradisjonell samisk naturkunnskap og samisk terminologi innenfor sjøsamisk og innlandssamisk (fastboende samers) naturbruk.47</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.</p>
<p>For 2012 avsettes det kr 500 000 til prosjekter om samisk utmarks/naturbruk i grunnskolen</p>
<p>A) Samiske barnehager</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Samiske barn har et barnehagetilbud som bygger på samisk språk og kultur hvor samiske barn tilegner, bevarer og utvikler sitt samiske språk og sin samiske kultur.</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Samiske barnehager</p>
<p>Med samisk barnehage menes en barnehage som har vedtektsfestet at barnehagedriften bygger på samisk språk og kultur. Barnehagen skal styrke barns identitet som samer ved å fremme bruken av samisk språk og ved å formidle samisk kultur. Barnehagen ledes av samisk språklig pedagogisk personale. Ansatte i barnehagen er samisktalende og driftsspråket er samisk.</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Barn i samiske barnehager</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Antall samiske barnehager</p>
<p type="listitem">Antall samiske barn</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Barnehagens rapportering.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Prioriteringer for 2012:</p>
<p type="listitem">Samiske barnehager som har vedtektsfestet at barnehagedriften bygger på samisk språk og kultur48</p>
<p>B) Barnehager med samiske avdelinger:</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Samiske barn har et barnehagetilbud som bygger på samisk språk og kultur</p>
<p type="listitem">Samiske barn tilegner, bevarer og utvikler sitt samiske språk og sin samiske kultur i barnehagen.</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Norske barnehager med samisk avdeling.</p>
<p>Med samisk avdeling i en norsk barnehage menes en avdeling som har vedtektsfestet at driften bygger på samisk språk og kultur. Barnehagen skal styrke barns identitet som samer ved å fremme bruken av samisk språk og ved å formidle samisk kultur. Ansatte i avdelingen er samisktalende og driftsspråket er samisk.</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Barn i samiske avdelinger</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Antall barnehager med samiske avdelinger</p>
<p type="listitem">Antall samiske barn</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Barnehagens rapportering.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Prioriteringer for 2012:</p>
<p type="listitem">Barnehager med samiske avdelinger som har vedtektsfestet at driften på avdelingen bygger på samisk språk og kultur.</p>
<p>C) Barnehager med tilbud om samisk språkopplæring</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Samiske barn som får samisk språkopplæring tilegner og utvikler sitt samiske språk i barnehagen</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Barnehager med samiske barn</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Samiske barn i barnehager</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Antall barnehager med barnehagetilbud for samiske barn</p>
<p type="listitem">Antall samiske barn som får språkopplæring</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Barnehagens rapportering.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Prioriteringer for 2012:</p>
<p type="listitem">Samisk språkopplæring for samiske barn i barnehager</p>
<p>D) Prosjekter og utviklingsarbeid i barnehager</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Styrke og utvikle samiske barns samiske språk. 49</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Barnehager med samiske barn som mottar tilskudd til barnehager med samiske barn</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Samiske barn i barnehager</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Antall barnehager med barnehagetilbud for samiske barn</p>
<p type="listitem">Antall samiske barn som får språkopplæring</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Brukerens tilfredshet med barnehagetilbudet</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Prioriteringer for 2011:</p>
<p type="listitem">Prosjekter som styrker og utvikler samiske barns samiske språk</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 9 905 000 til barnehager.</p>
<p>Tradisjonell kunnskap/árbediehtu er en viktig del av samisk kultur og identitet. Árbediehtu knytter seg blant annet til ulike bruksmåter og til forvaltningen av naturressursene. Denne erfaringsbaserte kunnskapen overleveres fra eldre til yngre generasjoner, gjennom muntlige forklaringer og praktisk øvelse.</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Dokumentasjon av tradisjonell samisk kunnskap</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottakere for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Offentlige og private institusjoner og organisasjoner</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Den samiske befolkningen i Norge og den øvrige befolkningen</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Antall igangsatte prosjekter og tiltak i 2012</p>
<p type="listitem">Antall prosjekter som er ferdigstilt og formidlet i 201250</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Prioriteringer for 2012:</p>
<p type="listitem">Prosjekter som kartlegger og dokumenterer tradisjonell kunnskap og historisk bruk, herunder den immaterielle kulturarven</p>
<p type="listitem">Prosjekter som også omfatter den åndelige dimensjonen av den immaterielle kulturarven</p>
<p type="listitem">Prosjekter som bidrar til dokumentasjon og opprettholdelse av samisk folkemedisin</p>
<p type="listitem">Prosjekter som dokumenterer kvinners bruk og videreføring av tradisjonell kunnskap</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 1 300 000 til tradisjonell kunnskap.</p>
<p>Prosjektet er en oppfølging av Sametingets strategiske plan for læremiddelutvikling 2009-2012.</p>
<p type="listitem">Prosjektet tar høyde for å utvikle nettbaserte tjenester for samiske læringsressurser og skal tilby tre basistjenester:</p>
<p type="listitem">Nettportal for informasjon om samiske læremidler</p>
<p type="listitem">Publiseringsverktøy for digitale læremidler</p>
<p type="listitem">En samisk delingsarena</p>
<p>For 2012 avsettes kr 3 500 000 til samisk læremiddelportal.5.3.9 Kvalitetsutvikling i samiske barnehager og nettverkssamling for samiske grendeskoler – prosjekt i egen regi</p>
<p>Tabell 5.3.9 Kvalitetsutvikling i samiske barnehager og nettverkssamling for samiske grendeskoler- prosjekt i egen regi(i 1000 kr)</p>
<p><em type="bold">Akt� Benevnelse </em></p>
<p xml:lang="krl"><em type="bold">RR 2010 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Bud 2011 </em></p>
<p><em type="bold">Rev 2011 </em></p>
<p><em type="bold">Bud 2012 +/- 12-Rev 11 </em></p>
<p><em type="bold">Avvik i % </em>22100 </p>
<p>Kvalitetsutvikling i samiske barnehager og nettverkssamling samiske grendeskoler171300300400100 33,3 %</p>
<p xml:lang="fao"><em type="bold">Sum171300300400100 33,3 % </em></p>
<p>Sametinget avholder 3 nettverksmøter for ansatte i barnehager med samiske barn, samt veiledningsmøter/ informasjonsmøter med aktuelle parter.</p>
<p>Sametinget avholder nettverkssamling for samiske grendeskoler.</p>
<p>For 2012 settes det av kr 400 000 til kvalitetsutvikling i samiske barnehager og nettverkssamling for samiske grendeskoler.51a) Tilskuddet til samiske organisasjoner som arbeider med spørsmål knyttet til tapt skolegang under andre verdenskrig på kr 200 000 er overført til denne ordningen og avsluttet.</p>
<p>Pilotprosjektet om skrive- og lesehjelp til eldre videreføres i 2012. Pilotprosjektet skal i gi samiskspråklige eldre skrive- og lesebistand. Veiledningskontoret skal være lokalisert i en av kommunene innenfor forvaltningsområdet for samisk språk i Finnmark.</p>
<p>For 2012 settes det av kr 450 000 til skrive- og lesehjelp til eldre.</p>
<p>Målet er å skaffe til veie og benytte kunnskap om samisk naturbruk som en ressurs og som en viktig del av erfaringsbasert kunnskap som skal brukes i forvaltning av naturressurser. Pilotprosjektet skal ha sin hovedtyngde på utredning, utvikling, systematisering, kartlegging, nettverksbygging og synliggjøring av tradisjonell kunnskap. Prosjektet har sitt utgangspunkt i Sametingets oppfølgning og konkretisering av de foreløpige resultatene fra Árbediehtu-prosjektet, og skal danne grunnlaget for oppfølgning av tiltakspunktet i Regjeringens nordområdestrategi om videreføring av prosjektet gjennom institusjonalisering, utvikling og bevaring av tradisjonell kunnskap særlig knyttet til samisk naturbruk. Prosjektet skal evalueres etter 3 år.</p>
<p>For 2012 settes det av kr 500 000 til Pilotprosjekt – kompetansesenter for samisk naturbruk.6 Helse og sosial</p>
<p>Sametingets helse- og sosialpolitikk bygger på en likeverdig helse- og sosialtjeneste til det samiske folk på lik linje med befolkningen for øvrig. Grunnlaget for å sikre målsettingen om en likeverdig tjeneste er kunnskap om og kompetanse i flerkulturell forståelse og samisk språk og kultur på alle nivåer.6.1 Mål</p>
<p type="listitem">Hovedmål</p>
<p type="listitem">En likeverdig helse- og sosialtjeneste til det samiske folk som tar utgangspunkt i samisk språk og kultur.</p>
<p type="listitem">Delmål</p>
<p type="listitem">En styrket helse- og sosialtjeneste tilpasset det samiske folks rettigheter og behov.</p>
<p type="listitem">Helse- og sosialfaglig personell på alle nivå har samisk språk- og kulturkompetanse.6.2 Strategier</p>
<p type="listitem">Gjennom dialog og samarbeid med myndigheter og relevante aktører sikre Sametingets innflytelse på utforming og gjennomføring av helse- og sosialtjenester til det samiske folk.</p>
<p type="listitem">Gjennom aktiv virkemiddelbruk bidra til å utvikle og tilrettelegge for en helse- og sosialtjeneste på alle nivå, som bygger på samisk språk- og kulturforståelse.6.3 Økonomiske virkemidler6.3.1 Oversikt over økonomiske virkemidler til helse og sosial53</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Videreføre og videreutvikle etablerte forebyggende og frivillige tiltak for eldre samer som et supplement til offentlige helse- og sosialtjenester</p>
<p type="listitem">Tilby veiledning og rådgivning og være en modell for andre som ønsker å fremme frivillige tiltak for samiske eldre</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Várdobáiki samisk senter</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Samiske eldre og samiske språk- og kultursentre som ønsker å etablere etablerte forebyggende og frivillig tiltak for eldre samer som et supplement til offentlige tjenester</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Aktivitet i henhold til aktivitetsplan</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for direkte tilskudd i kapittel 17.</p>
<p>For 2012 avsettes det kr 515 000 til brukerrettede tiltak for eldre samer.6.3.3 Helse- og sosialprosjekter – søkerbaserte tilskudd</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">En bedre tilrettelagt helse- og sosialtjeneste for samiske brukere.</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottakere for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Organisasjoner og institusjoner.</p>
<p type="listitem">Enkeltpersoner formelt knyttet til forsknings- og utdanningsinstitusjoner.</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Samiske brukere med behov for helse- og sosialtjenester.</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Prosjektresultater implementert i organisasjonens/institusjonens planverk.</p>
<p type="listitem">Antall utviklede metodeprosjekter implementert i institusjonens/organisasjonens virksomhet.</p>
<p type="listitem">Antall gjennomførte metode- og fagutviklingsprosjekter.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Prioriteringer for 2012:</p>
<p type="listitem">Prosjekter som fremmer kunnskap om samisk språk og kultur i eksisterende helse- og sosialtilbud.</p>
<p type="listitem">Metodeutviklingsprosjekter med fokus på styrking og utvikling av helse- og sosialtjenester.</p>
<p type="listitem">Prosjekter som har som mål å utvikle konkrete tiltak for permanent tilrettelegging.</p>
<p type="listitem">Prosjekter som utvikler gode redskaper for å måle og sikre kvalitet på helse- og sosialtilbud til den samiske befolkning.54</p>
<p type="listitem">Prosjekter som har som mål å legge til rette for en språklig og kulturelt tilpasset rusomsorg.</p>
<p type="listitem">Utvikling av pasientrettet helse- og sosialfaglig litteratur som tar utgangspunkt i samisk språk og kultur. Ren oversetting av litteratur eller brosjyrer til samisk faller utenfor prioriteringene.</p>
<p type="listitem">Forprosjekter for å utvikle forskningsideer og prosjektskisser.</p>
<p type="listitem">Prosjekter i sør- og lulesamiske områder som faller inn under virkemiddelets prioriteringer for 2012, og ellers øvrige vilkår for støtte, vil bli prioritert.</p>
<p type="listitem">Prosjekter for brukerrettede tilbud for eldre samer</p>
<p type="listitem">Prosjekter som har som mål å kartlegge og bedre den psykososiale helsen</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.</p>
<p>For 2012 avsettes det kr 2 850 000 til helse- og sosialprosjekter.6.3.4 Oppfølging av samhandlingsreformen - prosjekt i egen regi</p>
<p>Sametinget ser at den nylig vedtatte Samhandlingsreformen stiller samiske pasienter overfor nye utfordringer i forhold til samisk språk og kultur. Sametingets kontakt med sentrale myndigheter, institusjoner og kommuner i denne prosessen er viktig for å sikre samiske pasienters rettigheter. Det avsettes derfor ressurser til oppfølging av Samhandlingsreformen for samiske pasienter.</p>
<p>For 2012 avsettes det kr 600 000 til oppfølging av Samhandlingsreformen.557 Arealer og miljø</p>
<p>Hovedmålsettingen i Sametingets miljø- og arealpolitikk er å sikre et langsiktig, bærekraftig perspektiv i all forvaltning av ressurser og arealer. Bærekraftig utvikling handler både om bruk og bevaring.</p>
<p>Disponeringen av områdene og ressursene skal være grunnlagt på bruk og samiske rettigheter.7.1 Mål</p>
<p type="listitem">Hovedmål</p>
<p type="listitem">Bærekraftig utnytting, bevaring og forvaltning av arealer og ressurser i samiske områder</p>
<p type="listitem">Delmål</p>
<p type="listitem">Vern skal gagne samiske næringer og samisk kulturarv</p>
<p type="listitem">Ressurs- og energiutvinning skal styrke samisk kultur og samfunnsliv</p>
<p type="listitem">Samiske rettigheter skal ivaretas i bevaring og bruk av arealer i samiske områder</p>
<p type="listitem">Det skal jobbes for at samiske næringer og samisk kultur blir mindre sårbare for klimaendringer</p>
<p type="listitem">Det skal jobbes for en bærekraftig forvaltning av rovvilt, som sikrer en bærekraftig reindrift og et bærekraftig jordbruk7.2 Strategier</p>
<p type="listitem">Sikre samisk areal-, miljøvern gjennom dialog og samarbeid med sentrale, regionale og lokale myndigheter og berørte parter</p>
<p type="listitem">Undersøkelse og uttak av naturressurser skal skje i samsvar med Sametingets vedtatte politikk</p>
<p type="listitem">Utvikle positive klimatiltak og tilpasningsstrategier som gjør samiske samfunn mindre sårbar for klimaendringer</p>
<p type="listitem">Følge opp Sametingets forpliktelser i offentlig planlegging og konsekvensutredning etter plan- og bygningsloven</p>
<p type="listitem">Være premissgiver for nasjonal og nordisk rovviltpolitikk og – forvaltning, herunder forsvarlig regulering av rovviltbestanden</p>
<p type="listitem">Følge opp verneprosessene i samiske områder</p>
<p type="listitem">Arbeide for at motorisert ferdsel i utmark skjer på en bærekraftig måte som tar hensyn til samisk bruk av natur- og kulturmiljø og samisk utmarkshøsting og kommunenes selvråderett i motorferdselspolitikken</p>
<p type="listitem">Arbeide for at tradisjonell kunnskap får en større plass i forvaltningen av arealer</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Medvirke til å styrke arealgrunnlaget for samisk næring og samisk ressursbruk</p>
<p type="listitem">Arbeide for å sikre samisk lokal deltakelse og medvirkning i all areal- og ressursforvaltning</p>
<p type="listitem">Arbeide for at administrative tiltak tilpasses for å sikre reindriftsutøvere den mobiliteten de trenger som følge av klimaendringer</p>
<p type="listitem">Følge opp arbeidet med Samerettsutvalget II, blant annet gjennom lokal og regional forankring av prosessen567.3 Økonomiske virkemidler</p>
<p>Stiftelsen Protect skal være det selvsagte valget blant samiske rettighetshavere for på profesjonell basis verne sine arealinteresser, land- og ressursrettigheter, samt utviklingsmuligheter. Stiftelsen skal ha en sentral, normgivende rolle for myndigheter og næringsaktører i deres arbeid eller virksomhet i samiske områder.</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Gi samiske rettighetshavere et profesjonelt tilbud for å verne om arealinteresser, land- og ressursrettigheter og utviklingsmuligheter</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Stiftelsen Protect</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Samiske rettighetshavere</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Gjennomførte aktiviteter i henhold til aktivitetsplan</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for direkte tilskudd i kapittel 17.</p>
<p>For 2012 avsettes det kr 1 000 000 stiftelsen Protect.8 Kulturminnevern8.1 Mål</p>
<p type="listitem">Hovedmål</p>
<p type="listitem">Verne og synliggjøre samiske kulturminner og kulturmiljøer med deres egenart og variasjon, både som en del av vår kulturarv og identitet og som ledd i en samisk miljø- og ressursforvaltning</p>
<p type="listitem">Delmål</p>
<p type="listitem">Samiske kulturminner brukes som dokumentasjon for samisk tilstedeværelse, og som bidrag til styrking av samisk kultur og identitet</p>
<p type="listitem">Samiske kulturminner og kulturmiljøer ivaretas i disponering og bruk av arealer og ressurser</p>
<p type="listitem">I forvaltning av den samiske kulturarven vektlegges et bærekraftig og langsiktig perspektiv</p>
<p type="listitem">Sametingets forvaltningsmyndighet over samiske kulturminner er direkte nedfelt i kulturminneloven8.2 Strategier</p>
<p type="listitem">Skape gode rammevilkår for samisk kulturminnevern gjennom dialog og samarbeid med sentrale, regionale og lokale myndigheter samt andre relevante aktører</p>
<p type="listitem">Gjennom dialog med sentrale myndigheter arbeide for at Sametinget får forvaltningsmyndighet over samiske kulturminner direkte nedfelt i kulturminneloven</p>
<p type="listitem">Forvalte samiske kulturminner på grunnlag av egen historie og egne verdier</p>
<p type="listitem">Dokumentere og formidle kunnskap om samiske kulturminner og kulturmiljø</p>
<p type="listitem">Ivareta samiske kulturminner utenfor konsultasjonsavtalens geografiske virkeområde</p>
<p type="listitem">Ivareta den immaterielle kulturarven, herunder registrering av muntlig tradisjon og samiske immaterielle kulturminner</p>
<p type="listitem">Integrere kjønnsperspektivet i arbeidet med dokumentasjon og registrering av samiske kulturminner og kulturmiljøer</p>
<p type="listitem">Gjennom aktiv virkemiddelbruk styrke kunnskapen om samisk tradisjon og historie samt grunnlaget for bevaring og vern av samiske kulturminner8.3 Økonomiske virkemidler588.3.1 Kulturminnevern – søkerbasert tilskudd</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Verne, bevare og synliggjøre samiske kulturminner og – miljø</p>
<p>Tilskuddsmottakere for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">For bygningsvernprosjekter:</p>
<p type="listitem">Eiere av vernede samiske bygninger, i samarbeid med offentlige eller private institusjoner og organisasjoner</p>
<p type="listitem">Offentlige eller private institusjoner i samarbeid med eier</p>
<p type="listitem">For prosjekter som ikke går inn under bygningsvern:</p>
<p type="listitem">Samiske kulturinstitusjoner/organisasjoner og samiske museer</p>
<p type="listitem">Institusjoner/organisasjoner og museer til prosjekter hvor det brukes kompetanse innen samisk kulturminnevern</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Brukere av samisk kulturminner og -miljø</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Antall samiske kulturminneregistreringer i 2012 i Kulturminnesøk, på bakgrunn av de prosjektene</p>
<p type="listitem">Sametinget har gitt tilskuddsmidler til</p>
<p type="listitem">Antall igangsatte restaurerings- og sikringstiltak i 2012</p>
<p type="listitem">Antall gjennomførte restaurerings- og sikringstiltak i 2012</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Prioriteringer for 2012:</p>
<p type="listitem">Registrering av automatisk fredete samiske kulturminner og kulturmiljø. Områder som er lite undersøkt i forhold til samiske kulturminner prioriteres.</p>
<p type="listitem">Registreringer av automatisk freda samiske bygninger. Områder som er lite undersøkt i forhold til samiske kulturminner prioriteres.</p>
<p type="listitem">Skjøtselstiltak innenfor rammene for utarbeidet skjøtselsplan der slike finnes for samiske kulturmiljøer</p>
<p type="listitem">Utarbeidelse av skjøtselsplaner for truete samiske kulturmiljøer</p>
<p type="listitem">Restaurering av freda og verneverdige samiske bygninger</p>
<p type="listitem">Utarbeidelse av antikvariske restaureringsplaner for freda og verneverdige samiske bygninger</p>
<p type="listitem">Dokumentasjon av tradisjoner om tidligere samisk bruk og bosetning utenfor dagens reinbeitedistrikter</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.59</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.</p>
<p>For 2012 avsettes det kr 2 000 000 til tilskudd til kulturminnevern.8.3.2 Østsamisk kulturmiljø i Skoltebyen – prosjekt i egenregi</p>
<p>Sametinget står som eier av eiendommen i Skoltebyen med tilhørende våningshus. Restaurering av våningshuset ble påbegynt 2011.</p>
<p type="listitem">For 2012 avsettes det kr 500 000 til østsamisk kulturmiljø i Skoltebyen.9  Næring9.1 Hovedmål</p>
<p type="listitem">Et sterkt og allsidig næringsliv som bygger på og tar hensyn til samisk kultur, natur og miljø, og danner grunnlaget for livskraftige lokalsamfunn der mennesker ønsker å bo.</p>
<p>Sametingsmeldingen om næringsutvikling danner grunnlaget for budsjettet for 2012.</p>
<p>I næringsmeldingen ble det avdekket omfattende endring i næringsstrukturen fra primærnæringer til tjenesteytende næringer. I tillegg blir vi færre mennesker og har et svakt næringsliv. Samtidig er det et potensial for verdiskaping med basis i vår kultur og tradisjoner. Behovet for gode rammebetingelser, forskning, nyetableringer og nyskaping er stort.</p>
<p>Sametingets hovedmål for næringsutviklingen er et sterkt og allsidig næringsliv som bygger på og tar hensyn til samisk kultur, natur og miljø, og danner grunnlaget for livskraftige lokalsamfunn der mennesker ønsker å bo.</p>
<p>Sametinget ønsker å oppnå hovedmålet ved å satse på fem innsatsområder: rammebetingelser innen primærnæringer, attraktive lokalsamfunn, kulturnæringer, innovasjon, forsking og verdiskaping, og kompetanseheving og nyetableringer. Politiske tiltak og økonomiske virkemidler skal bidra til å nå målene innenfor hvert innsatsområde.</p>
<p>Sametingets egen utfordring er å måle om vår politikk og våre tiltak har den effekten vi ønsker.</p>
<p>For det første er det en utfordring fordi politikken og tiltakene som føres av statlige myndigheter, kommunene, fylkeskommunene, Innovasjon Norge og andre finansiører påvirker utviklingen i samiske områder i stor grad. For det andre tar det tid før man ser effekt av politikk og tiltak i samfunnet. Sametinget har utarbeidet kriterier for om vi oppnår målene vi har satt oss. Disse kriteriene må stadig utvikles slik at vi kan få svar på om vår politikk gir oss det sterke og allsidige næringslivet som er vårt mål.9.2 Oversikt over økonomiske virkemidler til næring61</p>
<p>Sametinget setter av midler til Verdiskapingsprogram for kombinasjonsnæringer og samisk reiseliv.</p>
<p>Tiltakene i programmet spenner over flere budsjettposter i næringskapitlet.</p>
<p>For de økonomiske virkemidlene som ytes over næringskapitlet gjelder det geografiske virkeområdet for søkerbaserte tilskudd. Dette gjelder alle tilskuddsordningene unntatt de tilskuddene som ytes under næringsavtalen for duodji. For å se hvilke områder som tilhører det geografiske virkeområdet: se kapittel 19.</p>
<p>For de økonomiske virkemidlene som ytes over næringskapitlet gjelder virkeområdet for tilskudd til næringsutvikling (STN-området). Midler til næringsutvikling kan i tillegg til STN-området ytes til samiske kulturnæringer og tilleggsnæring i reindrift i hele landet. For tilskudd til reiseliv gjelder STN-området. For å se hvilke geografiske områder som tilhører STN-området, se kapittel 19.9.3 Innsatsområde Rammebetingelser i primærnæringer9.3.1 Mål</p>
<p type="listitem">Bevare og utvikle marine næringer, reindrift og jordbruk som viktige kulturbærere og sysselsettere i samiske områder9.3.2 Delmål</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Tilfredsstillende juridiske og økonomiske rammebetingelser</p>
<p type="listitem">Bedre lønnsomhet i primærnæringene</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">God rekruttering</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Bedre kjønnsbalanse</p>
<p type="listitem">Rovviltpolitikk som tar hensyn til samiske næringer9.3.3 Strategier</p>
<p type="listitem">Sikre arealer og ressurser</p>
<p type="listitem">Ha innflytelse på politikken innenfor marine næringer, reindrift, jordbruk og utmarksnæringer</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Legge til rette for videreforedling av råvarer</p>
<p type="listitem">Bidra til utvikling av tilleggsnæringer62</p>
<p type="listitem">Bidra til at det opprettes gode ordninger for generasjonsoverganger i primærnæringene</p>
<p type="listitem">Bidra til økt kvinneandel i primærnæringene</p>
<p type="listitem">Sikre utmarksutøvere tilgang til utmarksressursene9.3.4 Kriterier for måloppnåelse</p>
<p type="listitem">Lønnsomheten i primærnæringene øker i STN-området</p>
<p type="listitem">Flere etableringer innen tilleggsnæringer i reindrifta</p>
<p type="listitem">Flere generasjonsskifter og/eller nyetableringer i primærnæringene i STN-området</p>
<p type="listitem">Flere kvinnelige næringsutøvere i jordbruk og reindrift i STN-området</p>
<p type="listitem">Nedgang i tapstall i saue- og reindrifta i STN-området9.3.5 Oversikt over økonomiske virkemidler9.3.6 Tiltak9.3.6.1 Tiltak 1: Arbeide strategisk for sikre arealer og ressurser – administrative oppgaver</p>
<p type="listitem">Prioriteringer i 2012:</p>
<p type="listitem">Jobbe for at rammeverket etter Kystfiskeutvalget kommer på plass</p>
<p type="listitem">Jobbe for å få implementert forvaltningen av anadrome laksefisk</p>
<p type="listitem">Gi innspill til fastsetting av kvoter</p>
<p type="listitem">Gi innspill til reindrifts- og jordbruksavtalen</p>
<p type="listitem">Gjennomføre dialogmøter med primærnæringsorganisasjonene</p>
<p type="listitem">Jobbe for at kommunene etter plan- og bygningsloven setter av arealet som trengs for at primærnæringene i samiske områder skal kunne ha et tilfredsstillende arealgrunnlag.</p>
<p type="listitem">Være aktiv i andre arealprosesser for å sikre primærnæringene i samiske områder et tilfredsstillende arealgrunnlag</p>
<p type="listitem">Budsjett:</p>
<p type="listitem">Administrative kostnader</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Skal bidra til:</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Tilfredsstillende juridiske og økonomiske rammebetingelser</p>
<p type="listitem">Bedre lønnsomhet i primærnæringene639.3.6.2 Tiltak 2: Bruke konsultasjoner aktivt – administrative oppgaver</p>
<p type="listitem">Prioriteringer i 2012:</p>
<p type="listitem">Jobbe for å få utvidet rolle i jordbruks- og reindriftsavtalen.</p>
<p type="listitem">Jobbe for bedre konsultasjoner med Fiskeri- og kystdepartementet og Landbruks- og matdepartementet i saker som angår marine næringer, reindrift, jordbruk og utmarksnæring i samiske områder for å oppnå gode tiltak rettet mot næringene.</p>
<p type="listitem">Inngå dialog med Landbruks- og matdepartementet og Innovasjon Norge om hvilke tiltak som kan settes i verk for å sikre nybygging og generasjonsovergang i jordbruket i samiske områder</p>
<p type="listitem">Jobbe med Miljøverndepartementet for en rovdyrbestand som er tilpasset levedyktige primærnæringer i samiske områder.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Følge opp Direktoratet for Naturforvalting sitt barmarkskjøringsprosjekt</p>
<p type="listitem">Budsjett:</p>
<p type="listitem">Administrative kostnader</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Skal bidra til:</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Tilfredsstillende juridiske og økonomiske rammebetingelser</p>
<p type="listitem">Bedre lønnsomhet i primærnæringene</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">God rekruttering</p>
<p type="listitem">Rovviltpolitikk som tar hensyn til samiske næringer9.3.6.3 Tiltak 3: Marine næringer – søkerbasert tilskudd</p>
<p type="listitem">Prioriteringer i 2012:</p>
<p type="listitem">Tilskudd til kjøp av fiskebåter</p>
<p type="listitem">Tilskudd til videreutvikling og modernisering av mottaksanlegg</p>
<p type="listitem">Etablering, utvikling og/eller videreforedling av nye produkter innenfor marin næringsvirksomhet</p>
<p type="listitem">Kvinnelige næringsutøvere</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker og målgruppe for ordningen:</p>
<p type="listitem">Næringsutøverne og etablerere i næringen</p>
<p type="listitem">Budsjett:</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Kr 4 165 000</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Skal bidra til:</p>
<p type="listitem">Bedre lønnsomhet i marine næringer</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">God rekruttering</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Bedre kjønnsbalanse</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.9.3.6.4 Tiltak 4: Jordbruk – søkerbasert tilskudd</p>
<p>Tabell 9.3.6.4 Jordbruk - søkerbasert tilskudd</p>
<p type="listitem">Prioriteringer i 2012:</p>
<p type="listitem">Nybygging og omfattende ombygginger av driftsbygg.</p>
<p type="listitem">Statlige melkekvoter ved nyetablering eller overtakelse av gårdsbruk</p>
<p type="listitem">Kvinnelige næringsutøvere</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Videreføre samarbeidsprosjektet med Innovasjon Norge og Fylkesmannens landbruksavdeling i</p>
<p>Finnmark om utvikling av jordbruk i områder med nedgang i antall bruk</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker og målgruppe for ordningen:</p>
<p type="listitem">Næringsutøverne og etablerere i næringen – søkerbasert tilskudd</p>
<p type="listitem">Budsjett:</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Kr 4 800 000</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Skal bidra til:</p>
<p type="listitem">Bedre lønnsomhet i jordbruksnæringen</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">God rekruttering</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Bedre kjønnsbalanse</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.9.3.6.5 Tiltak 5: Tilleggsnæring i reindriften – søkerbasert tilskudd65</p>
<p>I reindriftsforhandlingene overføres det årlig kr 2 000 000 til Sametinget som skal nyttes til tilleggsnæringer i reindrift. Som en betydelig tilleggsnæring til reindriften overføres kr 1 000 000 direkte inn i næringsavtalen for duodji.</p>
<p type="listitem">Prioriteringer i 2012:</p>
<p type="listitem">Nyetablering, produktutvikling og investeringer i tilleggsnæringer for reindriftsutøvere, utenom duodji</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker og målgruppe for ordningen:</p>
<p type="listitem">Reineiere med registrert merke</p>
<p type="listitem">Budsjett:</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Kr 1 000 000</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Skal bidra til:</p>
<p type="listitem">Bedre lønnsomhet i reindriftsnæringen</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.</p>
<p type="listitem">Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.9.4 Innsatsområde attraktive lokalsamfunn9.4.1 Mål</p>
<p type="listitem">Attraktive og levedyktige samiske lokalsamfunn9.4.2 Delmål</p>
<p type="listitem">Et variert næringsliv med attraktive arbeidsplasser for begge kjønn i samiske områder</p>
<p type="listitem">Økt tilflytting til samiske områder som bidrar til levedyktige lokalsamfunn</p>
<p type="listitem">Flere kompetansearbeidsplasser til ungdom 9.4.3 Strategier</p>
<p type="listitem">Ha tettere samarbeid med kommunene</p>
<p type="listitem">Bidra aktivt til etablering av kompetansearbeidsplasser til ungdom</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Fremme kulturmøteplasser</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Kvinnelig entreprenørskap</p>
<p type="listitem">Utvide ordningen med å skrive ned studielån for å rekruttere unge til kompetansearbeidsplasser9.4.4 Kriterier for måloppnåelse</p>
<p type="listitem">Positiv befolkningsutvikling i STN området66</p>
<p type="listitem">Økning av antall private bedrifter i STN området</p>
<p type="listitem">Flere sysselsatte innenfor service og småindustri i STN området9.4.5 Oversikt over økonomiske virkemidler</p>
<p type="listitem">Prioriteringer i 2012:</p>
<p type="listitem">Sette i gang samarbeid for å avdekke satsingsbehov i utviklingsmiljø i samiske områder</p>
<p type="listitem">Målgruppe:</p>
<p type="listitem">Utviklingsmiljø i samiske områder</p>
<p type="listitem">Budsjett:</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Kr 600 000</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Skal bidra til:</p>
<p type="listitem">Næringsutviklingsprosjekter i samiske områder9.4.6.2 Tiltak 2: Initiere og følge opp samarbeid med andre organisasjoner - administrative oppgaver</p>
<p type="listitem">Prioriteringer i 2012</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Følge opp samarbeidsavtalen med Innovasjon Norge</p>
<p type="listitem">Møte SIVA for å oppnå flere investeringer i samiske områder og videreutvikling av miljøer som bidrar til kompetansearbeidsplasser etter utdanning</p>
<p type="listitem">Følge opp fylkeskommunenes regionale utviklingsprogrammer, samt samarbeidsavtalene</p>
<p type="listitem">Budsjett:</p>
<p type="listitem">Administrative kostnader67</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Skal bidra til:</p>
<p type="listitem">Et variert næringsliv med attraktive arbeidsplasser for begge kjønn i samiske områder</p>
<p type="listitem">Flere kompetansearbeidsplasser til ungdom9.4.6.3 Tiltak 3: Aktivt oppsøke næringslivet og kommuner - administrative oppgaver</p>
<p type="listitem">Prioriteringer i 2012</p>
<p type="listitem">Annonsere og gjennomføre kontordag i Lyngen, Storfjord, Kåfjord, Gamvik og Lebesby kommuner for å møte etablerere, næringslivsutøvere og kompetansemiljøer</p>
<p type="listitem">Møte KS for å påvirke kommunenes innsats for næringslivsutvikling i samiske områder</p>
<p type="listitem">Invitere til kommuneseminar med temaet attraktivitet, bosetting og næringsplanlegging</p>
<p type="listitem">Målgruppe:</p>
<p type="listitem">Etablerere og næringslivsutøvere innenfor et variert næringsliv</p>
<p type="listitem">Kommunepolitikere og -administrasjon</p>
<p type="listitem">Budsjett:</p>
<p type="listitem">Administrative kostnader</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Skal bidra til:</p>
<p type="listitem">Et variert næringsliv med attraktive arbeidsplasser for begge kjønn i samiske områder</p>
<p type="listitem">Økt tilflytting til samiske områder som bidrar til levedyktige lokalsamfunn9.4.6.4 Tiltak 4: Variert næringsliv – søkerbasert tilskudd</p>
<p>Tabell 9.4.6.4 Variert næringsliv - søkerbasert tilskudd(i 1000 kr)</p>
<p type="listitem">Prioriteringer i 2012:</p>
<p type="listitem">Produktutvikling og investeringer som bidrar til en betydelig grad av bedriftsutvikling</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker og målgruppe for ordningen:</p>
<p type="listitem">Bedrifter og etablerere innenfor tjeneste, service- og småindustri</p>
<p type="listitem">Budsjett:</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Kr 6 447 000</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Skal bidra til:</p>
<p type="listitem">Et variert næringsliv med attraktive arbeidsplasser for begge kjønn i samiske områder</p>
<p type="listitem">Flere kompetansearbeidsplasser til ungdom</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.</p>
<p type="listitem">Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.9.5 Innsatsområde kulturnæringer9.5.1 Mål</p>
<p type="listitem">Flere arbeidsplasser i samiske kultur- og kulturbaserte næringer 9.5.2 Delmål</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Lønnsomme kulturnæringsbedrifter</p>
<p type="listitem">Økt omsetningen av egenprodusert duodji og andre kunst- og kulturprodukter</p>
<p type="listitem">Rekruttering til duodjinæringen</p>
<p type="listitem">Opplevelsesturisme der ekthet og troverdighet er i fokus9.5.3 Strategier</p>
<p type="listitem">Fremme lønnsomhet i kultur- og kulturbaserte næringer</p>
<p type="listitem">Øke profesjonaliseringen og kommersialiseringen i samiske kulturnæringer</p>
<p type="listitem">Prioritere lærlingeordning og utviklingsarbeid innenfor duodjinæringen9.5.4 Kriterier for måloppnåelse</p>
<p type="listitem">Økt lønnsomhet innen duodji</p>
<p type="listitem">Økt lønnsomhet innen forlag, media og kultur i STN området</p>
<p type="listitem">10 lærlinger i duodjinæringen</p>
<p type="listitem">Økt antall bedrifter som satser på samisk reiseliv9.5.5 Oversikt over økonomiske virkemidler69</p>
<p type="listitem">Prioriteringer i 2012:</p>
<p type="listitem">Sette i gang prosjekt innen produktutvikling, nyskaping og nettverksbygging innenfor samisk kulturnæring</p>
<p type="listitem">Invitere til dialog med Kulturdepartementet for å utvikle felles plattform og forståelse av ønsket utvikling innen næringen</p>
<p type="listitem">Budsjett:</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Kr 800 000</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Skal bidra til:</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Lønnsomme kulturnæringsbedrifter</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.9.5.6.2 Tiltak 2: Samisk reiseliv i vekst - VSP – søkerbasert tilskudd</p>
<p type="listitem">Prioriteringer i 2012:</p>
<p type="listitem">Etablere samarbeid og nettverk mellom samiske reiselivsaktører internt og med det øvrige reiselivet i samiske områder</p>
<p type="listitem">Finansiere opplevelsesbaserte reiselivsaktiviteter der ekthet og troverdighet er i fokus</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Øke kompetansen blant reiselivsbedriftene</p>
<p type="listitem">Bedriftsutvikling av samiske reiselivsbedrifter</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Videreutvikle prosjekt om samisk reiseliv</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker og målgruppe for ordningen:</p>
<p type="listitem">Reiselivsaktører som driver samisk opplevelsesbasert turisme70</p>
<p type="listitem">Budsjett:</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Kr 2 300 000</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Skal bidra til:</p>
<p type="listitem">Opplevelsesturisme der ekthet og troverdighet er i fokus</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.9.5.6.3 Tiltak 3: Næringsavtale for duodji</p>
<p>Tabell 9.5.6.3 Næringsavtale for duodji</p>
<p>Sametinget har påtatt seg ansvaret å utvikle duodjinæringen. Sametinget gjennomfører årlig forhandlinger med organisasjonene Duojáriid ealáhussearvi og Sámiid Duodji om økonomiske rammebetingelser for næringen. Sametinget gjengir her hovedlinjene i avtalen.</p>
<p>Ordningene gjelder hele landet uavhengig av det geografiske virkeområdet for Sametingets midler til næringsutvikling.</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker og målgruppe for ordningene:</p>
<p type="listitem">Duodjiutøvere, -studenter, -bedrifter og -organisasjoner som kvalifiserer for tilskudd etter næringsavtalen</p>
<p type="listitem">Budsjett:</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Kr 9 400 000</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Skal bidra til:</p>
<p type="listitem">Økt omsetningen av egenprodusert duodji</p>
<p type="listitem">Rekruttering til duodjinæringen</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.71</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Prioritering 2012:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Veiledertjeneste for duodjiutøvere gjennom Duodjeinstituhtta</p>
<p type="listitem">Læringeordning i duodji gjennom Opplæringskontoret i reindrift</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottakere for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Duodjeinstituhtta</p>
<p type="listitem">Opplæringskontoret i reindrift</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Duodjiutøvere</p>
<p type="listitem">Bedrifter som tar inn duodjilærlinger</p>
<p type="listitem">Budsjett:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Kr 1 000 000 til Duodjeinstituhtta</p>
<p type="listitem">Kr 1 500 000 til Opplæringskontoret i reindrift</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Skal bidra til:</p>
<p type="listitem">Økt omsetningen av egenprodusert duodji</p>
<p type="listitem">Rekruttering til duodjinæringen</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for direkte tilskudd i kapittel 17.</p>
<p type="listitem">Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.9.5.6.5 Tiltak 5: Tilskudd til Duodjeinstituhtta – direkte tilskudd</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Prioritering 2012:</p>
<p type="listitem">Tilskudd til utvikling av Duodjeinstituhtta som ressurs for utvikling av duodjinæringen</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Duodjeinstituhtta72</p>
<p type="listitem">Målgruppe for ordningen:</p>
<p type="listitem">Duodjiutøvere</p>
<p type="listitem">Budsjett:</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Kr 2 165 000</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Skal bidra til:</p>
<p type="listitem">Økt omsetningen av egenprodusert duodji</p>
<p type="listitem">Rekruttering til duodjinæringen</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for direkte tilskudd i kapittel 17.</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.9.6 Innovasjon, forskning og verdiskaping9.6.1 Mål</p>
<p>Flere innovasjoner med basis i samisk samfunns- og næringsliv9.6.2 Delmål</p>
<p>Økt nyskaping, vekst og fornying gjennom FoU-virksomhet</p>
<p xml:lang="ita">Bredere produktspekter</p>
<p type="listitem">Økt forskningsaktivitet i næringslivet i samiske områder9.6.3 Strategier</p>
<p type="listitem">Stimulere til samarbeid mellom aktører</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Kompetanseheving på markeds- og produktutvikling</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Fremme lønnsomhet og profesjonalitet</p>
<p type="listitem">Støtte opp om aktive utviklingsmiljø i samiske områder</p>
<p type="listitem">Samarbeide med forskningsmiljøer som har kompetanse innenfor samisk næringsliv</p>
<p type="listitem">Samarbeide med Innovasjon Norge for å øke nyskapingen i samiske områder9.6.4 Kriterier for måloppnåelse</p>
<p type="listitem">Flere forskningsprosjekter som omhandler samisk næringsliv</p>
<p type="listitem">Høyere omsetning innen utmarksnæringen i STN området</p>
<p type="listitem">Høyere omsetning innen småskala mat i STN området739.6.5 Oversikt over økonomiske virkemidler</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Prioriteringer for 2012:</p>
<p type="listitem">Følge opp forsknings- og utdanningsinstitusjonenes samfunnskontrakt og forskning på samisk nærings- og samfunnsliv</p>
<p type="listitem">Initiere til forskning og utvikling i samiske næringer i VRI – Finnmark</p>
<p type="listitem">Vurdere igangsetting av undersøkelse om reindriftens flaskehalser i tilknytning til oppstart av tilleggsnæring innen utmark og turisme</p>
<p type="listitem">Faglig forum og utviklingsforum som skal gi innspill til verdiskapningsprogram for næringskombinasjoner og samisk reiseliv</p>
<p type="listitem">Målgruppe:</p>
<p type="listitem">Forsknings- og utviklingsmiljøer, VRI Finnmark</p>
<p type="listitem">Samiske utviklingsmiljøer, ressurspersoner og offentlige aktører som jobber innenfor kombinasjonsnæringer og Samisk reiseliv</p>
<p type="listitem">Budsjett:</p>
<p type="listitem">Administrative kostnader</p>
<p type="listitem">Kr 150 000 til faglig forum og utviklingsforum</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Skal bidra til:</p>
<p type="listitem">Økt nyskaping, vekst og fornying gjennom FoU-virksomhet</p>
<p type="listitem">Økt forskningsaktivitet i næringslivet i samiske områder749.6.6.2 Tiltak 2: Utvikling i utmarksnæringene – VSP – søkerbasert tilskudd</p>
<p>Tabell 9.6.6.2 Utvikling i utmarksnæringene - VSP - Søkerbasert tilskudd</p>
<p type="listitem">Prioriteringer i 2012:</p>
<p type="listitem">Tiltak som gir videreforedling av utmarksprodukter</p>
<p type="listitem">Tiltak som gir lokal videreforedling av mat fra samiske områder</p>
<p type="listitem">Tiltak som gir kompetanseheving innen høsting, produksjon og salg av utmarksprodukter</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker og målgruppe for ordningene:</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Utmarksnæringsutøvere</p>
<p type="listitem">Foretak som driver småskalamatproduksjon</p>
<p type="listitem">Budsjett:</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Kr 900 000</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Skal bidra til</p>
<p type="listitem" xml:lang="ita">Bredere produktspekter</p>
<p type="listitem">Økt nyskapning, vekst og fornying gjennom FoU-virksomhet</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.</p>
<p type="listitem">Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.9.7 Innsatsområde: Kompetanseheving og nyetableringer9.7.1 Mål</p>
<p type="listitem">Økt etableringshyppighet i samiske områder9.7.2 Delmål</p>
<p type="listitem">Høyere kompetanse i næringslivet</p>
<p type="listitem">Flere nyetableringer</p>
<p type="listitem">Økt entreprenørskap9.7.3 Strategier</p>
<p type="listitem">Gi etablereropplæring og oppfølging</p>
<p type="listitem">Oppfordre videregående skoler til å prioritere entreprenørskap i skolen</p>
<p type="listitem">Tilby kompetansehevende tiltak</p>
<p type="listitem">Kompetansehevende tiltak tilpasset samiske kombinasjonsutøvere759.7.4 Kriterier for måloppnåelse</p>
<p type="listitem">Høyere antall nyetableringer i kommunene i STN-området</p>
<p type="listitem">Økt overlevelsesrate i næringslivet i STN-området9.7.5 Økonomiske virkemidler</p>
<p type="listitem">Prioriteringer 2012:</p>
<p type="listitem">Utvikling og etablering av virksomheter innen kombinasjonsnæring og opplevelsesbasert reiseliv</p>
<p type="listitem">Målgruppe:</p>
<p type="listitem">Personer som ønsker å utvikle og etablere egen virksomhet innen kombinasjonsnæringer og</p>
<p type="listitem">Samisk reiseliv</p>
<p type="listitem">Kvinnelige etablerere</p>
<p type="listitem">Budsjett:</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Kr 900 000</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Skal bidra til:</p>
<p type="listitem">Høyere kompetanse i næringslivet</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.76</p>
<p type="listitem">Prioriteringer 2012:</p>
<p type="listitem">Utvikling av elevbedrifter som har forretningsideer med samisk innhold - elevbedriftene må selv definere det samiske innholdet</p>
<p type="listitem">Målgruppe:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Ungt entreprenørskap Norge</p>
<p type="listitem">Budsjett:</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Kr 100 000</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Skal bidra til:</p>
<p type="listitem">Økt entreprenørskap</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for direkte tilskudd i kapittel 17.</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.9.7.6.3 Tiltak 3: Kompetanseheving og oppfølging – VSP – Prosjekt i egen regi</p>
<p type="listitem">Prioriteringer i 2012:</p>
<p type="listitem">Igangsette etablereropplæring og oppfølging av kvinnelige etablerere</p>
<p type="listitem">Målgruppe:</p>
<p type="listitem">Etablerere som har mottatt støtte fra Sametinget og andre som satser innen kombinasjonsnæringer og Samisk reiseliv</p>
<p type="listitem">Kvinnelige etablerere</p>
<p type="listitem">Budsjett:</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Kr 1 400 000</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Skal bidra til:</p>
<p type="listitem">Høyere kompetanse i næringslivet</p>
<p type="listitem">Flere nyetableringer</p>
<p type="listitem">Økt entreprenørskap10 Regionalutvikling</p>
<p>Sametinget arbeider med å legge forholdene til rette slik at det samiske folk selv, og på egne premisser skal ha mulighet til å utvikle sine samfunn, sitt språk og kultur på best mulig måte. Dette er et ansvar som Sametinget verken skal, kan eller vil bære alene.10.1 Mål</p>
<p type="listitem">Hovedmål</p>
<p type="listitem">Et aktivt og målrettet samarbeid med regionale og lokale myndigheter for å styrke og utvikle samisk kultur, språk og samfunnsliv.</p>
<p type="listitem">Delmål</p>
<p type="listitem">Skape gode rammevilkår for samisk språk, kultur og samfunnsliv gjennom dialog og samarbeid med regionale og lokale myndigheter samt andre relevante aktører10.2 Strategier</p>
<p type="listitem">Optimalisere samarbeidsavtalene med fylkeskommunene</p>
<p type="listitem">Målrettet og prioriterte samarbeidsavtaler</p>
<p type="listitem">En mer aktiv rolle overfor kommunene</p>
<p type="listitem">En helhetlig politikk overfor kommunene</p>
<p type="listitem">Gjennom aktiv virkemiddelbruk styrke samisk språk, kultur og samfunnsliv10.3 Økonomiske virkemidler10.3.1 Oversikt over økonomiske virkemidler til regionalutvikling78</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Gjennom fellessatsinger styrke og synliggjøre samisk kultur, språk og samfunnsliv innenfor samarbeidsavtalenes områder.</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Offentlige organisasjoner</p>
<p type="listitem">Private organisasjoner</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Foretak</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Befolkningen innenfor samarbeidsavtalens områder</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Rapporteringer på måloppnåelse i henhold tiltaksplan i samarbeidsavtalene med fylkeskommunene</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Prioriteringer for 2012:</p>
<p type="listitem">Samarbeidsprosjekter med fylkeskommunene som Sametinget har samarbeidsavtale med. Et slikt prosjekt er Sápmi Music hvor Sametinget oppfyller sin økonomiske del.</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 3 707 000 til tilskudd til regionalutviklingsprosjekter.11 Samisk samarbeid og internasjonalt arbeid</p>
<p>Sametinget forvalter prinsipielle standpunkt og interesser som fremmes og forsvares på den internasjonale arena. Det er viktig at urfolksdimensjonen i nasjonale og internasjonale fora blir ivaretatt, og at saker som har betydning for urfolk blir fremmet både nasjonalt og internasjonalt.</p>
<p>Det grenseoverskridende arbeidet retter seg blant annet mot nasjonale og internasjonale fora og arenaer som angår FN, nordområdepolitikk, Samisk parlamentarisk råd, barentssamarbeidet, nordisk samarbeid, arktisk samarbeid, Interreg og EU.11.1 Mål</p>
<p type="listitem">Hovedmål</p>
<p type="listitem">Urfolk bestemmer over egen utvikling og har mulighet til å ivareta egne interesser internasjonalt.</p>
<p type="listitem">Delmål</p>
<p type="listitem">En likeverdig sameksistens og utviklingsmuligheter for alle folkegrupper og for begge kjønn i nordområdene.</p>
<p type="listitem">Et utstrakt samarbeid mellom samene over landegrensene.</p>
<p type="listitem">Sametinget er en selvstendig aktør i samspill med andre i det internasjonale arbeidet.</p>
<p type="listitem">Den internasjonale rettsutviklingen for urfolk er bedret.11.2 Strategier</p>
<p type="listitem">Arbeide nordisk og internasjonalt for å styrke samisk selvbestemmelse.</p>
<p type="listitem">Bidra til en nordområdeutvikling som styrker utvikling av samisk og andre urfolks kultur og samfunn.</p>
<p type="listitem">Styrke samenes situasjon i Russland.</p>
<p type="listitem">Gjennom internasjonalt samarbeid skape gode rammevilkår for andre urfolk.11.3 Økonomiske virkemidler11.3.1 Oversikt over økonomiske virkemidler til samisk samarbeid og internasjonalt arbeid80</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Urfolk skal ha muligheter til aktiv deltakelse i barentssamarbeidet</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Barents urfolkskontor i Lovozero</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Urfolksrepresentanter og andre aktører i barentssamarbeidet</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for direkte tilskudd i kapittel 17.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 258 000 til Barents urfolkskontor i Lovozero.11.3.3 Samiske grenseoverskridende organisasjoner – direkte tilskudd</p>
<p>Samiske grenseoverskridende organisasjoner arbeider for å fremme samiske spørsmål på et internasjonalt nivå.</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen</p>
<p type="listitem">Sikre et forutsigbart økonomisk grunnlag for Samerådet – norsk seksjon, slik at organisasjonen kan arbeide for å fremme samiske spørsmål på et internasjonalt nivå</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker og målgruppe for tilskuddsordningen</p>
<p type="listitem">Samerådet – norsk seksjon</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Rapportering i henhold til aktivitetsplan</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for direkte tilskudd i kapittel 17.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 361 000 til samiske grenseoverskridende organisasjoner.8111.3.4 Internasjonale tiltak - søkerbasert tilskudd</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Styrke utviklingen av urfolks kultur og samfunnsliv</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Offentlige organisasjoner</p>
<p type="listitem">Private organisasjoner</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Foretak</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Urfolk</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Gjennomførte møter og arrangementer</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Prioriteringer for 2012:</p>
<p type="listitem">Internasjonale tiltak og prosjekter</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.</p>
<p>For 2012 avsettes det kr 600 000 til internasjonale tiltak.8212 Samiske organisasjoner</p>
<p>Et demokratisk samfunn er avhengig av et aktivt og variert organisasjonsliv. Samiske organisasjoner er viktige aktører i utviklingen av samiske samfunn.</p>
<p type="listitem">Hovedmål</p>
<p type="listitem">Opprettholde et variert samisk organisasjonsliv</p>
<p type="listitem">Strategi</p>
<p type="listitem">Gjennom aktiv virkemiddelbruk legge til rette for et variert organisasjonsliv12.1 Økonomiske virkemidler12.1.1 Oversikt over økonomiske virkemidler til samiske organisasjoner</p>
<p>En samisk hovedorganisasjon er en landsomfattende organisasjon med bredde i aktivitetene. Det vil si at aktiviteten ikke er rettet mot et avgrenset område av samfunnet. Organisasjonen arbeider både med politisk arbeid, kulturarbeid og studievirksomhet.</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Opprettholde et variert organisasjonsliv og sikre organisasjonene et stabilt økonomisk fundament</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker og målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Norske samers riksforbund</p>
<p type="listitem">Samenes folkeforbund</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Gjennomførte aktiviteter i henhold til aktivitetsplan</p>
<p type="listitem">For øvrig gjelder regelverket for direkte tilskudd i kapittel 17.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 2 451 000 til samiske hovedorganisasjoner.83</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Sikre det finansielle grunnlaget til organisasjonene til partier og grupper som er representert på</p>
<p>Sametinget</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker og målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Organisasjonene til partier og grupper som er som er representert på Sametinget</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Rapportering i henhold til aktivitetsplan</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 500 000 til organisasjonene til grupper og partier som er representert i</p>
<p>Sametinget.12.1.4 Samiske kultur- og ungdomsorganisasjoner – søkerbasert tilskudd</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Opprettholde et variert organisasjonsliv og sikre organisasjonene et stabilt økonomisk fundament</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker og målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Samiske kulturorganisasjoner</p>
<p type="listitem">Landsomfattende partipolitisk uavhengige samiske ungdomsorganisasjoner</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Gjennomførte aktiviteter i henhold til aktivitetsplan</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.84</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.</p>
<p>For 2012 avsettes det kr 400 000 til samiske kultur- og ungdomsorganisasjoner.12.1.5 Samiske likestillingsorganisasjoner – søkerbasert tilskudd</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Opprettholde et variert organisasjonsliv og sikre organisasjonene et stabilt økonomisk fundament</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker og målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Samiske likestillingsorganisasjoner</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Gjennomførte aktiviteter i henhold til aktivitetsplan</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.</p>
<p>For 2012 avsettes det kr 300 000 til samiske likestillingsorganisasjoner.8513 Andre virkemidler</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Mangfold av samiske aktiviteter</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottakere for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Offentlige organisasjoner</p>
<p type="listitem">Private organisasjoner</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Foretak</p>
<p type="listitem">Enkeltpersoner</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Den samiske befolkningen</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse:</p>
<p type="listitem">Gjennomførte tiltak</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Prioriteringer for 2012:</p>
<p type="listitem">Samisk foreldrenettverk</p>
<p type="listitem">Vurderes i henhold til innkomne søknader</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for søkerbaserte tilskudd i kapittel 18.</p>
<p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten til.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 300 000 til frie virkemidler.13.1.2 Likestillingstiltak - direkte tilskudd</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Fremmer likestilling og antidiskriminering i det samiske samfunnet</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Gáldu – kompetansesenteret for urfolk</p>
<p type="listitem">Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Det samiske samfunnet</p>
<p type="listitem">Kriterier for måloppnåelse</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Gjennomførte aktiviteter i henhold til aktivitetsplan</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for direkte tilskudd i kapittel 17.</p>
<p>For 2012 avsettes det kr 300 000 til likestillingstiltak.13.1.3 Oppfølgning av institusjonsmeldingen87</p>
<p>Sametingsrådet vedtok 21. august 2009 sin melding om samisk institusjonsutvikling <span type="quote">”Samiske institusjoner og det sivile samiske samfunnet”</span>. I meldingen foreslås tiltak som berører de enkelte institusjonene direkte hva gjelder styreoppnevninger, organisasjonsform og sammenslåinger, og at tiltakene skal følges opp i dialog mellom de enkelte institusjonene og Sametinget. Det viser seg at institusjonene har ulik behov for prosesser for å imøtekomme institusjonsmeldingen, spesielt i forhold til juridiske spørsmål.. Forstudie av et samisk kulturhus i Alta som er politisk uavhengig, påbegynnes 2012.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 390 000 til oppfølging av institusjonsmeldingen.13.1.4 Verdde-prosjektet – prosjekt i egen regi</p>
<p>Sametinget initierer til en gjennomgang og utredning av rettighetsforhold rundt samers rett til reinmerke. Det er behov for en vurdering av reinmerkerettighetens innhold etter samiske sedvaner og forholdet til gjeldende reindriftslovgivning og annet regelverk, særlig med henblikk på de samene som er blitt fratatt retten til reinmerke. Kartleggingen og utredningen utføres i samarbeid med kompetansemiljøer som har nødvendig fagkompetanse i samiske rettighetsforhold.88</p>
<p>For 2012 avsettes det kr 200 000 til forstudie for å igangsette prosess for å kartlegge samers rettigheter til reinmerker.13.2 Virkemidler til plenumsledelsens disposisjon13.2.1 Politiske grupper i Sametinget – direkte tilskudd</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Godt organiserte politiske grupper på Sametinget</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottakere og målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem">Grupper i Sametinget som har status som gruppe i henhold til Reglement for Sametingets politiske nivå, fastsatt av Sametinget 10.02.94 med endringer av 28.11.07</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for direkte tilskudd i kapittel 17.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 3 219 000 til politiske grupper i Sametinget.13.2.2 Opposisjonens arbeidsvilkår – direkte tilskudd</p>
<p type="listitem">Mål for tilskuddsordningen:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Gode arbeidsvilkår for opposisjonen på Sametinget</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottakere og målgruppe for tilskuddsordningen</p>
<p type="listitem">Grupper i Sametinget som har status som gruppe i henhold Reglement for Sametingets politiske nivå, fastsatt av Sametinget 10.02.94 med endringer av 28.11.07, og som har definert seg som en del av opposisjonen</p>
<p>For øvrig gjelder regelverket for direkte tilskudd i kapittel 17.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 1 013 000 til opposisjonens arbeidsvilkår.89</p>
<p>Posten omfatter de ulike konferansene Sametinget skal arrangere i 2012. Sametingsrådet fastsetter nærmere hvilke konferanser som skal arrangeres.</p>
<p>For 2012 avsettes kr 1 873 000 til konferanser i regi av Sametinget.14.2 Samiskrelatert statistikk i Norge</p>
<p>Sametinget har inngått avtale med Statistisk sentralbyrå (SSB) om produksjon av samiskrelatert statistikk. Midlene dekker produksjon av publikasjonen Samisk statistikk. Det er overført kr 350 000 kroner fra kap. 1500 Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet, post 21 Spesielle driftsutgifter til Sametinget til formålet. Tidligere var ikke denne spesifisert slik i statsbudsjettet og i 2009 fikk Sametinget kr 300 000 til formålet.</p>
<p>I henhold til avtale med til Statistisk sentralbyrå (SSB) avsetter Sametinget kr 375 000 til produksjon av samiskrelatert statistikk i Norge.9014.3.1 Nordisk samisk likestillingspris</p>
<p>Formålet med likestillingsprisen er å stimulere til økt innsats i arbeidet med å fremme likestilling og likeverd mellom menn og kvinner på tvers av landegrensene i samiske samfunn.</p>
<p>Likestillingsprisen består av et kunstverk og et pengebeløp med en samlet verdi på € 10 000. Prisen kan gis til enkeltpersoner, grupper, bedrifter, organisasjoner, lag eller foreninger, skoler eller andre offentlige etater som engasjerer seg i slikt arbeid, eller har gjennomført tiltak som har styrket og fremmet likestilling i praksis.</p>
<p>Prisen deles ut hvert femte år.</p>
<p>For 2012 avsettes det kr 100 000 til nordisk samisk likestillingspris.14.4 Utredninger og dokumentasjonsprosjekter</p>
<p>De fleste politiske beslutninger i et samfunn tas på bakgrunn av resultater fra forskning, dokumentasjon og utredninger. Det er en utfordring for det samiske samfunnet og samenes folkevalgte organ, Sametinget, at det er lite omfang på forskning og dokumentasjon som omhandler samiske samfunnsforhold. Utredninger og statistikk som viser behov, behovsendringer, kvalitet og måloppnåelse for ulike samfunnstiltak må være tilgjengelig for fremtidige beslutninger som angår den samiske samfunnsutviklingen.</p>
<p>For 2012 avsettes det kr 500 000 til utredninger og dokumentasjonsprosjekter.9114.5 Evalueringer</p>
<p>For 2012 avsettes det kr 1 000 000 til evaluering av tilskuddsordninger. De ordningene som er gjenstand for evaluering skal også evalueres og revideres i et kjønnsperspektiv.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Prioritering for 2012:</p>
<p type="listitem">Evaluering av kunstneravtalen</p>
<p type="listitem">Språkprosjekter9215 Driftsutgifter politisk nivå15.1 Sametingets plenum</p>
<p>I denne posten ligger midler til Sametingets plenum, fagkomiteene og gruppene. Antall plenum i 2012 settes til 4.</p>
<p>For 2012 settes det av kr 8 651 000 til Sametingets plenum.15.2 Sametingets plenumsledelse</p>
<p>På plenumsledelsens budsjett settes det av midler til dekking av lønn til plenumslederen og godtgjørelser og reiseutgifter til plenumsledelsen for møtevirksomhet utenom plenumsmøtene. I tillegg videreføres ordningen med midler til fagkomiteenes befaringer og høringer med kr 600 000, som forvaltes av plenumsledelsen.</p>
<p>Med bakgrunn i Sametingets vedtak i sak 17/06 Retningslinjer for bruk av midler fra Sametinget til de politiske gruppene, som forvaltes av plenumsledelsen, beregnes kr 50 000 til revisorgodkjenning av gruppemidlene og midlene til opposisjonens arbeidsvilkår.</p>
<p>I midlene avsatt til plenumsledelsen inkluderer godtgjørelse til medlem og varamedlem oppnevnt av</p>
<p>Sametinget til FeFos kontrollkomité på kr 45 000.</p>
<p>For 2012 settes det av kr 2 072 000 til Sametingets plenumsledelse.9315.3 Sametingets kontrollutvalg</p>
<p>For 2012 settes det av kr 500 000 til Sametingets kontrollutvalg.15.4 Samisk parlamentarisk råd (SPR)</p>
<p>Samisk parlamentarisk råd (SPR) er et parlamentarisk samarbeidsorgan for sametingene i Finland,</p>
<p>Norge og Sverige, med samene fra russisk side som permanente deltagere. Sametinget i Norge tildeles kr 500 000 til SPR over statsbudsjettet i Norge. Delegasjonens utgifter til deltakelse på SPR-møter og øvrig representasjon dekkes av de ulike sametingene.</p>
<p>Sametinget i Norge overtar ledervervet i SPR høsten 2011. Sekretariatsfunksjonen følger ledervervet.</p>
<p>Sekretariatsfunksjonen inkluderer bl.a. koordinatorfunksjon, dekking av utgifter til oversetting og tolking, dekking av utgifter for permanente deltakere og gjennomføring av minst 4 styremøter og ett plenumsmøte i året, og til deltakelse i møter og representasjonsoppdrag, hvor deltakelse i internasjonale møter vil være det som er mest kostnadskrevende.</p>
<p>For 2012 settes det av kr 700 000 til drift av Samisk parlamentarisk råd. 15.5 Sametingsrådet</p>
<p>Posten dekker presidentens og visepresidentens lønn, tre rådsmedlemmer i hel stilling med lønn som utgjør 90 % av visepresidentens lønn samt politiske rådgivere. I tillegg settes det av midler til gjennomføring av ulike seminarer som avholdes under plenum.</p>
<p>Presidentens lønn følger regjeringsmedlemmenes lønn med fratrekk på kr 150 000. Visepresidentens lønn følger stortingsrepresentantenes godtgjørelse.</p>
<p>For 2012 settes det av kr 8 742 000 til sametingsrådet.15.6 Sametingets ungdomspolitiske utvalg (SUPU)</p>
<p>For 2012 settes det av kr 335 000 til Sametingets ungdomspolitisk utvalg.15.7 Sametingets eldreråd</p>
<p>Sametingsrådet oppnevner Sametingets eldreråd for perioden 2012-2014, og fastsetter mandat for rådet. Eldrerådet skal være et rådgivende organ for Sametingsrådet og skal bistå rådet i utformingen av Sametingets eldrepolitikk. Eldrerådet skal ha bred geografisk representasjon.</p>
<p>For 2012 settes det av kr 100 000 til Sametingets eldreråd.9415.8 Sametingets klagenemnd</p>
<p>Sametingets plenum vedtok i mars 2011 å etablere Sametingets klagenemnda for tilskuddsaker.</p>
<p>Administrative ressurser knyttet til klagenemnda er lagt under plenumsstaben i Sametingets administrasjon. I 2012 legges opp til å holde ca. 5 møter i klagenemnda.</p>
<p>For 2012 settes det av kr 150 000 til Sametingets klagenemnda for tilskuddsaker.9516 Driftsutgifter administrativt nivå</p>
<p type="listitem">Sametingets administrasjon har i hovedsak tre ulike roller overfor de folkevalgte og publikum:</p>
<p type="listitem">Forbereder forvaltningssaker for Sametingets ulike politiske beslutningsorgan</p>
<p type="listitem">Parlamentsforvaltning for Sametinget</p>
<p type="listitem">Politisk sekretariat for sametingsrådet</p>
<p>I Sametinget er både parlamentet, den politiske ledelsen og forvaltningen samlet i én organisasjon.</p>
<p>I 2011 er det gjennomført en omfattende omorganisering av Sametingets administrasjon.</p>
<p type="listitem">Administrasjonen har over 135 ansatte og er nå delt opp i 7 fagavdelinger og 2 staber:</p>
<p type="listitem">Avdeling for språk (GlE)</p>
<p type="listitem">Avdeling for oppvekst og opplæring (BOA)</p>
<p type="listitem">Avdeling for næring, kultur og helse (EKD)</p>
<p type="listitem">Avdeling for rettigheter og internasjonale spørsmål (VUR)</p>
<p type="listitem">Avdeling for kulturminner, areal og miljø (KAB)</p>
<p type="listitem">Avdeling for administrasjon (HÁL)</p>
<p type="listitem">Avdeling for kommunikasjon (GUL)</p>
<p type="listitem">Direktørens stab (DIR)</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">Plenumsstaben (DIS)</p>
<p>Avdelingene utfører saksbehandling og yter tjenester til både politiske myndigheter og til publikum.</p>
<p>Hver avdeling har et spesielt ansvar som fagpolitisk sekretariat for sametingsrådet. Plenumsstaben har ansvaret for komité- og plenumsmøtene og tilrettelegging for representantene.16.1 Driftsutgifter administrasjon</p>
<p>Driftsutgifter for administrasjonen inkluderer generelle investeringer, investeringer til rullering av</p>
<p>IKT-utstyr og vedlikehold av sametingsbygningen.</p>
<p>I tillegg inkluderer posten utgifter til arbeidsgruppen som arbeider med å få Ceavccegeađgi/</p>
<p>Mortensnes på den tentative verdensarvlista.</p>
<p>Sametinget gjorde i 2010 en rammeavtale med et Making Waves som skal utvikle vår nye nettside.</p>
<p>Nettsiden skal lanseres 1.1.2012 og er tilpasset dagens krav for moderne nettsider. For å møte brukernes behov kreves det stadig videreutvikling og forbedringer.</p>
<p type="listitem">For 2012 settes det av totalt kr 90 000 000 til driftsutgifter administrasjon.9617 Regelverk for Sametingets direkte tilskuddsordninger17.1 Formålet</p>
<p type="listitem">Formålet med regelverket er å gi utfyllende bestemmelser til Sametingets budsjett.</p>
<p type="listitem">Regelverket gjelder Sametingets direkte tilskuddsordninger.17.2 Forvaltning</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Tilskuddsforvaltningen skal være i henhold til krav til økonomistyring og tilskuddsforvaltning i</p>
<p xml:lang="nno">Staten gjennom Regelverk for økonomistyring i Staten og Bestemmelser om økonomistyring i</p>
<p type="listitem">Staten, samt Sametingets budsjett for 2012.</p>
<p type="listitem">Sametingets plenum fastsetter årlig fordeling av midler gjennom Sametingets budsjett, og kan peke ut prioriterte satsingsområder eller særskilte hensyn som skal vektlegges ved forvaltning av tilskuddsordningene.17.3 Generelle vilkår</p>
<p type="listitem">Sametinget kan innhente kredittopplysninger om mottakere av direkte tilskudd.</p>
<p type="listitem">Foretak, institusjoner og organisasjoner som mottar tilskudd må være registrert i Enhetsregisteret i Norge. Dette gjelder ikke utenlandske foretak.</p>
<p type="listitem">Mottakere av direkte tilskudd må drive virksomheten i samsvar med gjeldende lover og regler, herunder skatte-, avgifts- og regnskapslovgivningen. Dette gjelder ikke utenlandske foretak.</p>
<p type="listitem">Mottakere av direkte tilskudd kan ikke motta tilskudd over søkerbaserte ordninger til aktiviteter og prosjekter som det direkte tilskuddet skal dekke.</p>
<p type="listitem">Tilskuddene skal ikke nyttes til å regulere virksomhetens likviditet. Det er ikke anledning til å fremskynde utbetalinger, slik at tilskuddsmottakeren kan plassere tilskudd som rentebærende innskudd eller lån for å oppnå inntekter i tillegg til det bevilgede beløpet.</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker plikter å gi Sametinget alle opplysninger som er relevante for tildeling av tilskuddet. Dette gjelder blant annet vesentlige endringer i økonomiske og administrative forhold.</p>
<p type="listitem">Budsjettbehov for 2013 sendes Sametinget innen 1. april 2012.</p>
<p type="listitem">Aktivitetsplan for 2012 sendes Sametinget innen 1. april 2012. Sametingets skjema for aktivitetsplan for ordningen skal benyttes.</p>
<p type="listitem">Institusjoner som får tilskudd over Sametingets budsjett må ha minst 40-60 % kjønnsbalanse i styret. Reglene gjelder tilsvarende for varamedlemmer.17.4 EØS-regelverket</p>
<p type="listitem">Sametingets tilskuddsordninger må ligge innenfor rammene av EØS-avtalens regler om statsstøtte. Sametinget er på lik linje med andre deler av stats-, kommunal- og fylkesforvaltningen bundet av de bestemmelser EØS-avtalen har nedfelt om adgangen til å tildele offentlig støtte.97</p>
<p type="listitem">EØS-avtalens regler forbyr i utgangspunktet all offentlig støtte til næringsvirksomhet som kan vri konkurransen og påvirke samhandelen i EØS-området. At forbudet bare gjelder for støtte til næringsvirksomhet, innebærer at Sametinget ikke er bundet av EØS-avtalen ved tildeling av tilskudd til privatpersoner og andre offentlige organer. Reglene er heller ikke til hinder for at</p>
<p type="listitem">Sametinget tildeler midler til prosjekter som ikke kan vri konkurransen og samhandelen over landegrensen. Som hovedregel er heller ikke landbrukssektoren og fiskerisektoren berørt av EØS-avtalens statsstøtteregler.</p>
<p type="listitem">Selv om hovedregelen er at offentlig støtte er forbudt, er det gitt en rekke unntak som sikrer at det kan gis støtte som fremmer viktige samfunnsmessige og politiske mål. Sametingets tilskudd er utformet slik at de er i overenstemmelse med de fastsatte vilkårene for unntak fra forbudet.</p>
<p type="listitem">EFTAs Overvåkingsorgan (ESA) har som oppgave å kontrollere at reglene overholdes i Norge.</p>
<p type="listitem">Det innebærer at visse typer støtte må forhåndsgodkjennes av ESA før den kan tildeles.</p>
<p type="listitem">ESA kan pålegge norske myndigheter, herunder Sametinget, å kreve tilskudd tilbake fra mottaker dersom tilskuddet ikke er gitt i overenstemmelse med reglene eller mottaker ikke bruker tilskuddet til det formål tilskuddet er gitt til.17.5 Mål og kriterier for måloppnåelse</p>
<p type="listitem">Mål og kriterier for måloppnåelse for ordningene fastsettes i Sametingets årlige budsjettvedtak.17.6 Underretning om vedtak</p>
<p type="listitem">Tilskuddsbrevet skal utformes i henhold til Bestemmelsene om økonomistyring i Staten punkt 6.3.3.</p>
<p type="listitem">Underretningen skal videre inneholde informasjon om klageadgang, klagefrist, klageinstans og den nærmere fremgangsmåten ved klage, samt retten til å se sakens dokumenter, jf. forvaltningsloven  § 27.17.7 Utbetalingsvilkår</p>
<p type="listitem">50 % av tilskuddet utbetales i begynnelsen av budsjettåret. De resterende 50 % utbetales når vilkår for tilskuddet er oppfylt og tilskuddsmottaker sender Sametinget utbetalingsanmodning.</p>
<p type="listitem">Den som underskriver utbetalingsanmodningen må ha fullmakt til å forplikte foretaket/institusjonen mv. Dette gjelder ikke NuorajTV og stiftelsen Protect.</p>
<p type="listitem">For Stiftelsen Protect: 50 % av tilskuddet utbetales når stiftelsen er registrert i stiftelsesregisteret.</p>
<p>De resterende 50 % utbetales når vilkår for tilskuddet er oppfylt og tilskuddsmottaker sender</p>
<p type="listitem">Sametinget utbetalingsanmodning. Den som underskriver utbetalingsanmodningen må ha fullmakt til å forplikte foretaket/institusjonen mv.</p>
<p type="listitem">For NuorajTV: 50 % av tilskuddet utbetales når samfinansiering med departementene er inngått.</p>
<p>De resterende 50 % utbetales når vilkår for tilskuddet er oppfylt og tilskuddsmottaker sender</p>
<p type="listitem">Sametinget utbetalingsanmodning. Den som underskriver utbetalingsanmodningen må ha fullmakt til å forplikte foretaket/institusjonen mv.98</p>
<p type="listitem">Tilskudd under kr 100 000 utbetales i sin helhet i begynnelsen av budsjettåret.</p>
<p type="listitem">Dersom tilskuddsmottaker misligholder vilkårene for tilskudd så vil det kunne medføre stans av utbetalinger i alle øvrige tilskudd mottakeren får fra Sametinget, inntil misligholdet er opphørt.</p>
<p type="listitem">For øvrig gjelder reglene i Lov om foreldelse av fordringer (foreldelsesloven).17.8 Rapportering og kontroll</p>
<p type="listitem">Avdelingsregnskap for 2011, sendes Sametinget innen 31. august 2012. Avdelingsregnskapet skal vise totale kostnader og inntekter knyttet til målet med tilskuddsordningen. Det vil si eksklusive kostnader og inntekter knyttet til andre eventuelle direkte og søkerbaserte tilskudd som ikke faller naturlig innenfor ordningen. Avdelingsregnskapet skal være satt opp slik at det er sammenlignbart med budsjettet. Ved vesentlige avvik så skal det kommenteres.</p>
<p type="listitem">Rapport om bruken av midlene i henhold til aktivitetsplan for 2011 sendes Sametinget innen 31. august 2012. Sametingets skjema for rapport om bruken av midlene for ordningen skal benyttes.</p>
<p type="listitem">Regnskap over bruken av midlene skal bekreftes av statsautorisert eller registrert revisor.</p>
<p type="listitem">Revisjonen skal gjennomføres i samsvar med de til enhver tids gjeldende nasjonale og internasjonale revisjonsstandarder. Revisor skal identifisere regnskapet ved angivelse av totale kostnader og eventuelle ubrukte midler. I tillegg til å attestere at regnskap er avlagt i henhold til beskrevne regnskapsprinsipper skal revisor bekrefte at aktuelle tilskudds vilkår for bruken/behandling av midlene er overholdt. Krav om revisjon gjelder ikke virksomheter som revideres av kommunerevisjonen og Riksrevisjonen.</p>
<p type="listitem">Sametinget og Riksrevisjonen kan iverksette kontroll med at midlene nyttes etter forutsetningene, jf. bevilgningsreglementet § 10 annet ledd og riksrevisjonsloven § 12 tredje ledd.17.9 Reduksjon av tilskudd</p>
<p type="listitem">Hvis overskuddet (årsresultatet) for tilskuddsmottaker for foregående år overstiger 20 % av tilskuddsbeløpet, vil Sametinget redusere tilskuddsbeløpet for neste budsjettår tilsvarende.17.10 Tilbaketrekking og tilbakebetaling av tilskudd</p>
<p type="listitem">Er ikke vilkår for tilskudd oppfylt, kan ikke tilskuddsmottaker påregne direkte tilskudd fra</p>
<p type="listitem">Sametinget påfølgende år.</p>
<p type="listitem">Sametinget kan trekke tilbake tilskudd eller kreve tilbakebetaling av utbetalte tilskudd dersom: - tilskuddsmottakeren har brutt opplysningsplikten i pkt. 17.3 - tilskuddet ikke blir benyttet i henhold til vilkårene fastsatt i tilskuddsbrevet - tilskuddet ikke er benyttet i henhold til formålet med tildelingen  - det er begjært oppbud, fremsatt konkursbegjæring, åpnet private eller offentlige gjeldsforhandlinger hos tilskuddsmottaker eller tilskuddsmottaker innstiller sine betalinger.  - tilskuddsmottaker på annen vesentlig måte har brutt bestemmelsene i dette regelverket - det er utbetalt for mye tilskudd</p>
<p type="listitem">Dersom mottaker ikke betaler tilbake i slike tilfeller, kan Sametinget iverksette rettslige skritt for å få utbetalt tilgodehavende. Dersom tilbakebetaling ikke skjer innen den frist som blir gitt, kan det kreves forsinkelsesrenter i tillegg, jf. lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling mv.9917.11 Evaluering</p>
<p type="listitem">Sametinget skal sørge for at det jevnlig gjennomføres evalueringer for å få informasjon om tilskuddsordninger er effektive i forhold til ressursbruk, organisering og fastsatte mål.17.12 Særskilte vilkår for de enkelte direkte tilskuddsordningene17.12.1 Tospråklighetstilskudd til kommuner</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Det skal utarbeides en samarbeidsavtale mellom Sametinget og de enkelte forvaltningskommunene for bruken av tospråklighetstilskuddet.</p>
<p>Beregningsregler:</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Basisdel:</p>
<p type="listitem">Basistilskuddet utgjør på 35 % av den totale tospråklighetsrammen til kommunene og fordeles likt mellom forvaltningskommunene.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Betjeningsdel:</p>
<p type="listitem">Betjeningsdelen utgjør av 40 % av den totale tospråklighetsrammen til kommunene og fordeles til forvaltningskommunene basert på følgende måleenheter: - Antall elever med samisk som førstespråk i grunnskolen (vektlegges 44 %) - Antall elever med samisk som andrespråk i grunnskolen (vektlegges 25 %) - Antall innmeldte i Sametingets valgmanntall i kommunen (vektlegges 31 %)</p>
<p>Elevtall i grunnskolens informasjonssystem på internett (www.wis.no/gsi) for 2011 legges til grunn for beregning av antall elever med samisk som førstespråk og andrespråk i grunnskolen.</p>
<p>Antall innmeldte i Sametingets valgmanntall i 2011 legges til grunn.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Utviklingsdel:</p>
<p type="listitem">Utviklingsdelen utgjør 25 % av den totale tospråklighetsrammen til kommunene. Utviklingsdelen reguleres i henhold til aktivitet og gjennomførte tiltak fra år til år, og i henhold til samarbeidsavtaler mellom den enkelte kommune og Sametinget.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">EØS-regelverket:</p>
<p type="listitem">Sametinget minner om at kommunene er bundet av EØS-avtalens regler om offentlig støtte. Det innebærer at det er kommunenes ansvar å sørge for at tospråklighetstilskuddet fra Sametinget anvendes i tråd med reglene. Det er særlig viktig å være oppmerksom på at dersom tilskuddet brukes til å gi tilskudd videre til mottakere som driver med økonomisk virksomhet må kommunene selv vurdere om slik støtte er forenlig med reglene om offentlig støtte. Informasjon om reglene om offentlig støtte finnes på hjemmesidene til Fornyings- og administrasjonsdepartementet, se link http://www.regjeringen.no/nb/dep/fad/tema/konkurransepolitikk/regler-om-offentlig-stotte.html?id=59210310017.12.2 Tospråklighetstilskudd til fylkeskommuner</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Det skal utarbeides en samarbeidsavtale mellom Sametinget og de enkelte forvaltningsfylkeskommunene for bruken av tospråklighetstilskuddet.</p>
<p>Beregningsregler:</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Basis- og betjeningsdel:</p>
<p type="listitem">Basis- og betjeningsdelen utgjør 75 % av den totale tospråklighetsrammen for fylkeskommuner og fordeles likt mellom fylkeskommunene.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Utviklingsdel:</p>
<p type="listitem">Utviklingsdelen utgjør 25 % den totale tospråklighetsrammen for fylkeskommuner.</p>
<p>Utviklingsdelen reguleres i henhold til aktivitet og gjennomførte tiltak fra år til år, og i henhold til samarbeidsavtaler mellom den enkelte fylkeskommune og Sametinget.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">EØS-regelverket:</p>
<p type="listitem">Sametinget minner om at fylkeskommunene er bundet av EØS-avtalens regler om offentlig støtte. Det innebærer at det er fylkeskommunenes ansvar å sørge for at tospråklighetstilskuddet fra Sametinget anvendes i tråd med reglene. Det er særlig viktig å være oppmerksom på at dersom tilskuddet brukes til å gi tilskudd videre til mottakere som driver med økonomisk virksomhet må fylkeskommunene selv vurdere om slik støtte er forenlig med reglene om offentlig støtte. Informasjon om reglene om offentlig støtte finnes på hjemmesidene til Fornyings- og administrasjonsdepartementet, se link http://www.regjeringen.no/nb/dep/fad/tema/konkurransepolitikk/regler-om-offentlig-stotte.html?id=59210317.12.3 Samiske språksentre</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Sametingets plenum fastsetter fordeling av tilskudd til samiske språksentre.17.12.4 Samiske kulturhus og kulturformidlingsinstitusjoner</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Av bevilgningen til Samisk kunstnersenter øremerkes kr 340 000 til utstillingsvederlag for samiske kunstnere</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Sametingets plenum fastsetter hvert år fordeling av tilskudd til samiske kulturhus</p>
<p xml:lang="nno">EØS-regelverket:</p>
<p type="listitem">For Villmarkscampen i Tollådal gjelder følgende:</p>
<p type="listitem">Tildeling av støtten skjer i henhold til EØS – avtalens regler om bagatellmessig støtte. Reglene om bagatellmessig støtte følger av forskrift av 14. november 2008 nr 1213. I følge disse reglene kan støttemottaker ikke motta bagatellmessig støtte på mer enn til sammen 200 000 Euro (ca. 1,6 millioner kroner i 2011) fra en eller flere kilder over et tidsrom på 3 regnskapsår.101</p>
<p type="listitem">Før støtten kan komme til utbetaling må støttemottaker bekrefte overfor Sametinget at det ikke er mottatt bagatellmessig støtte fra andre kilder i utbetalingsåret eller de to foregående årene som sammen med støtte fra Sametinget i gjennomsnitt overstiger NOK 515 000. Ved eventuelle nye søknader om offentlig støtte (uansett støttekilde) har støttemottaker plikt til å opplyse om denne støtten. Opplysningsplikten gjelder i 3 regnskapsår fra tilbudstidspunktet.</p>
<p type="listitem">For Internasjonalt samisk filmsenter gjelder følgende:</p>
<p type="listitem">Sametinget minner om at Internasjonalt Samisk Filmsenter (ISF) er omfattet av EØS-avtalens regler om offentlig støtte. Det innebærer at ISF, som en del av det offentlige virkemiddelapparat, har ansvar for å sikre at tilskudd som deles ut er i tråd med reglene om offentlig støtte. ISFs tilskudd er ikke meldt til og godkjent av EFTAs overvåkingsorgan (ESA), slik filmstøtteordningen under Kulturdepartementet/Norsk Filminstitutt er.</p>
<p type="listitem">Vi gjør oppmerksom på at ISF kan gi tilskudd i tråd med reglene om bagatellmessig støtte, i henhold til forskrift av 14. november 2008 nr 1213. Slik støtte trenger ikke rapporteres eller meldes til ESA. Her er maksimalt tillatt støtte til én tilskuddsmottaker 200 000 Euro (ca. 1,6 millioner kroner i 2011) over et tidsrom på 3 regnskapsår.</p>
<p type="listitem">Dersom det kan bli aktuelt for ISF å yte støtte som overstiger maksimal sats for bagatellmessig støtte, kan ISF vurdere å melde en egen filmstøtteordning til ESA i henhold til EU-</p>
<p>Kommisjonens retningslinjer for filmstøtte.17.12.5 Samiske festivaler</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">I tilskuddet til festivalene inngår midler til ordinært program og midler til artisthonorarer.</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottakere kan ikke motta tilskudd fra Sametingets søkerbaserte tilskuddsordninger som vedrører aktiviteter knyttet til festivalen.</p>
<p type="listitem">I tilskuddet til Musikkfestivalen i Kautokeino er midler til utgivelse av Sámi Grand Prix-låtene inkludert og reisekostnader til vinneren av Sámi Grand Prix for deltakelse i Liet minoritets musikkonkurranse. Tilskuddsmottaker kan ikke motta tilskudd fra Sametingets søkerbaserte tilskuddsordninger som vedrører aktiviteter knyttet til festivalen.</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Sametingets plenum fastsetter hvert år fordeling av tilskudd til samiske festivaler17.12.6 Samisk idrett</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Tilskuddet til Arctic Winter Games (AWG) skal gå til dekning av utgiftene til hele den norske delegasjonen, også kulturutøverne, som skal delta i AWG 2012. Tilskuddet administreres av</p>
<p xml:lang="vep">SVL-N.</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Sametingets plenum fastsetter hvert år fordeling av tilskudd til samisk idrett10217.12.7 Samisk teater</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Sametingets plenum fastsetter hvert år fordeling av tilskudd til samisk teater17.12.8 Bokbusser</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Sametingets plenum fastsetter hvert år fordeling av tilskudd til bokbusser17.12.9 Museer</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">I tilskuddet til Tana og Varanger museumssiida er følgende inkludert:  - Tilskudd til Mortensnes kulturminnevernområde etter skjøtselsplan godkjent av Sametinget - Tilskudd til vern og synliggjøring av Skoltebyen kulturmiljø etter skjøtselsplan godkjent av</p>
<p type="listitem">Sametinget  - Tilskudd til administrasjon og prosjektering av Vuonnamárkanat</p>
<p type="listitem">I tilskuddet til RidduDuottarMuseat er følgende inkludert: - Innkjøp av samtidskunst - Koordinering av samisk museumsnettverk - Etablering av et dokumentasjonssenter for Alta-aksjonen</p>
<p type="listitem">I tilskuddet til Árran Julevsame guovddasj/lulesamisk senter er tilskudd til pitesamisk museumsvirksomhet inkludert</p>
<p type="listitem">I tilskuddet til Várdobáiki er tilskudd til Gállogieddi museum inkludert</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Sametingets plenum fastsetter hvert år fordeling av tilskudd til museer.17.12.10 NuorajTV</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Sametingets plenum fastsetter fordeling av tilskudd til NuorajTV 17.12.11 Samiske publikasjoner</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Tilskuddet til Gába, Š og Sámis forutsetter at minst 20 % av innholdet publiseres på sør- og/eller lulesamisk</p>
<p type="listitem">Tilskuddet til Bårjås forutsetter at minst 50 % av innholdet publiseres på lulesamisk.</p>
<p type="listitem">Tilskuddet til Sørsamisk kirkeblad forutsetter at minst 20 % av innholdet publiseres på sørsamisk.</p>
<p type="listitem">Sametingets tilskudd skal ikke bidra til at det gis høyere tilskudd enn de faktiske utgiftene knyttet til publisering.103</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Sametingets plenum fastsetter fordeling av tilskudd til samiske publikasjoner.17.12.12 Voksenopplæringsprogram</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Sametingets plenum fastsetter hvert år fordeling av tilskudd til voksenopplæringsprogram.17.12.13 Systematisk kartlegging av tradisjonell kunnskap</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Sametingets plenum fastsetter hvert år fordeling av tilskudd til Systematisk kartlegging av tradisjonell kunnskap17.12.14 Brukerrettede tilbud for eldre samer</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Sametingets plenum fastsetter hvert år fordeling av tilskudd til brukerrettede tilbud for eldre samer17.12.15 Organisasjonstilskudd - Næringsavtale for duodji</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Tilskuddets størrelse er resultat av forhandlingene om næringsavtale for duodji17.12.16 Tilskudd til utvikling av og rekruttering til duodjinæringen – VSP</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Læringekontraktene skal godkjennes av Yrkesopplæringsnemda</p>
<p type="listitem">Lærlingkontrakter skal ikke ha lenger varighet enn 2 år med unntak av permisjoner som gis til svangerskap og sykdom. I spesielle tilfeller kan kontrakten forlenges i inntil 3 år.</p>
<p type="listitem">Fylkeskommunen må godkjenne dette. Lærlingelønnen er imidlertid avgrenset til tilsvarende 2 års læretid.</p>
<p type="listitem">Lærlingene skal ha teoretisk duodjikompetanse eller kompetanse fra beslektede fag før lærlingkontrakt inngås.</p>
<p type="listitem">En egen opptaksnemnd på tre medlemmer foretar opptak av lærlinger.</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">For hver lærling ytes lærlingbedriften kr 100 000 i tilskudd til lærlinglønn. Det kan totalt tas inn 10 lærlinger i 2012.</p>
<p type="listitem">Til administrasjon av lærlingordningen ytes det kr 545 000.</p>
<p type="listitem">Sametingets plenum fastsetter hvert år fordeling av tilskudd til lærlingordning.10417.12.17 Duodjeinstituhtta</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Av tilskuddet til Duodjeinstituhtta, øremerkes kr 1 000 000 til veiledningstjenester i duodji</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Sametingets plenum fastsetter hvert år fordeling av tilskudd til Duodjeinstituhtta. 17.12.18 Ungt entreprenørskap</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Sametingets plenum fastsetter hvert år fordeling av tilskudd til ungt entreprenørskap17.12.19 Barents urfolkskontor i Lovozero</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Sametingets plenum fastsetter hvert år fordeling av tilskudd til Barents urfolkskontor i Lovozero.  17.12.20 Samiske grenseoverskridende organisasjoner</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Sametingets plenum fastsetter hvert år fordeling av tilskudd til Samerådet. 17.12.21 Stiftelsen Protect</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Stiftelsen Protect skal være registrert i Stiftelsesregisteret før tilskuddet utbetales.</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Sametingets plenum fastsetter hvert år fordeling av tilskudd til Stiftelsen Protect. 17.12.22 Samiske hovedorganisasjoner</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Organisasjonene må dokumentere at de pr. 31. desember to år før budsjettåret hadde minst 500 betalende medlemmer. Medlemsliste skal legges ved.</p>
<p type="listitem">Medlemskontingent skal være på minimum kr 100 pr medlem pr år.</p>
<p type="listitem">Det ytes ikke tilskudd til samiske underorganisasjoner av rikspolitiske organisasjoner som mottar annet offentlig driftstilskudd.</p>
<p type="listitem">Det ytes ikke tilskudd til politiske partier registeret i Partiregisteret som stiller til lister til stortingsvalget og kommune- og fylkestingsvalget.</p>
<p type="listitem">Det kan registreres 3 lokallag i hver kommune dersom ett av disse er et ungdomslag105</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:a) Basistilskudd:</p>
<p type="listitem">30 % av den årlige rammen fordeles likt mellom de organisasjonene som oppfyller tildelingskriteriene. Maksimalt beløp i basistilskudd pr. samisk hovedorganisasjon settes til  kr 367 650.b) Medlemstilskudd:</p>
<p type="listitem">70 % av den årlige rammen fordeles forholdsvis etter medlemstallet pr. 31. desember to år før budsjettåret. Maksimalt beløp i medlemstilskudd pr. samisk hovedorganisasjon settes til kr 1 000 000.17.12.23 Likestillingstiltak</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Sametinget forutsetter at prosjektet ved Gáldu ivaretar innholdet og målsettingen i Sametingets handlingsplan for likestilling 2009-2013</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Sametingets plenum fastsetter hvert år fordeling av tilskudd til likestillingstiltak17.12.24 Politiske grupper i Sametinget</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Tilskuddet utbetales i budsjettåret det bevilges. Anmodning om utbetaling skal være fremmet innen 1. oktober 2012</p>
<p type="listitem">Det stilles krav om rapport og regnskap over bruk av midlene som sendes plenumsledelsen innen 1. april 2012</p>
<p type="listitem">For øvrig gjelder Retningslinjer for bruk av midler fra Sametinget til de politiske gruppene, fastsatt av Sametinget 30.11.06</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:a) Basistilskudd:</p>
<p type="listitem">5 % av den årlige rammen fordeles likt mellom de grupper som er registrert i Sametinget jf. retningslinjer for bruk av midler fra Sametinget til de politiske gruppene, fastsatt av Sametinget 30.11.06b) Tilskudd etter antall representanter:</p>
<p type="listitem">95 % av den årlige rammen fordeles med likt beløp på alle representanter10617.12.25 Opposisjonens arbeidsvilkår</p>
<p type="listitem">Tildelingskriterier:</p>
<p type="listitem">Tilskuddet utbetales i budsjettåret det bevilges. Anmodning om utbetaling skal være fremmet innen 1. oktober 2012</p>
<p type="listitem">Det stilles krav om rapport og regnskap over bruk av midlene som sendes plenumsledelsen innen 1. april 2012</p>
<p type="listitem">For øvrig gjelder Retningslinjer for bruk av midler fra Sametinget til de politiske gruppene, fastsatt av Sametinget 30.11.06</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:a) Basistilskudd:</p>
<p type="listitem">10 % av den årlige rammen fordeles likt mellom de grupper som er i opposisjon i Sametingetb) Tilskudd etter antall representanter:</p>
<p type="listitem">90 % av den årlige rammen fordeles med likt beløp for representantene i grupper i opposisjon 10718 Regelverk for Sametingets søkerbaserte tilskuddsordninger18.1 Formålet med regelverket</p>
<p type="listitem">Formålet med regelverket er å gi utfyllende bestemmelser til Sametingets budsjett.</p>
<p type="listitem">Regelverket gjelder Sametingets søkerbaserte tilskuddsordninger.18.2 Definisjoner</p>
<p type="listitem">Med driftsbetingede kostnader menes: regnskaps- og revisjonshonorar, rentekostnader, gebyrer, andre finanskostnader, skatte- og avgiftskostnader, strøm, kostnader til lokaler, forsikringer, pensjonskostnader, sosiale kostnader, andre personalkostnader, styrehonorar, kostnader til styre, bedriftsforsamlings- og generalforsamlingsmøter, avskrivinger og nedskrivinger.</p>
<p type="listitem">Med sosiale kostnader menes: personalgaver, kurs for arbeidstakere, fri kantine og andre lignende goder.</p>
<p type="listitem">Med investeringer menes en eiendel som er varig når den antas å ha en brukstid på 3 år og at kostprisen er på kr 15 000 eller mer eksklusive merverdiavgift (for merverdiavgiftspliktige).</p>
<p type="listitem">Med kjøretøy menes: kjøretøy i henhold til kapittel 2 i FOR-1994-10-04-918 Forskrift om tekniske krav og godkjenning av kjøretøy, deler og utstyr (kjøretøyforskriften).18.3 Forvaltning</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Tilskuddsforvaltningen skal være i henhold til krav til økonomistyring og tilskuddsforvaltning i</p>
<p xml:lang="nno">Staten gjennom Regelverk for økonomistyring i Staten og Bestemmelser om økonomistyring i</p>
<p type="listitem">Staten, samt Sametingets budsjett for 2012.</p>
<p type="listitem">Sametingets plenum fastsetter årlig fordeling av midler gjennom Sametingets budsjett, og kan peke ut prioriterte satsingsområder eller særskilte hensyn som skal vektlegges ved forvaltning av tilskuddsordningene.</p>
<p type="listitem">Søkerbaserte tilskuddsordninger forvaltes av Sametinget i henhold til forvaltningsloven.</p>
<p type="listitem">Enkeltvedtak truffet med hjemmel i dette regelverket kan påklages til Sametingets klagenemd jf. forvaltningsloven § 28.18.4 Bestemmelser om kunngjøring</p>
<p type="listitem">Sametinget kunngjør tilskuddene i henhold til Bestemmelsene om økonomistyring i Staten.18.5 Generelle vilkår</p>
<p type="listitem">Ved behandling av søknaden vil Sametinget kunne vurdere søkers økonomiske evne til å gjennomføre prosjektet/etableringen. Sametinget kan innhente kredittopplysninger om søkeren.108</p>
<p type="listitem">Foretak, institusjoner og organisasjoner som mottar tilskudd må være registrert i Enhetsregisteret i Norge. Dette gjelder ikke tilskuddsmottakere av tilskudd til internasjonale tiltak.</p>
<p type="listitem">Alle personer som mottar tilskudd må være folkeregistrert som bosatt i Norge. Dette gjelder ikke studenter som mottar stipend. Studenter som mottar stipend må være tilknyttet et offentlig godkjent lærested i Norden. Utenlandske studenter som mottar stipend må være tilknyttet et offentlig godkjent lærested i Norge. Personer som mottar 100 % lønnskompensasjon fra sin arbeidsgiver i studietiden er ikke berettiget stipend fra Sametinget, dette gjelder ikke stipend for voksenopplæring.</p>
<p type="listitem">Søkerens virksomhet skal drives i samsvar med gjeldende lover og regler, herunder skatte-, avgifts- og regnskapslovgivningen.</p>
<p type="listitem">Det gis ikke tilskudd til gjennomførte eller påbegynte tiltak. Når særskilte grunner foreligger, kan det gis tilskudd i slike tilfeller.</p>
<p type="listitem">Søkeren plikter å gi Sametinget alle opplysninger som er nødvendige for å behandle søknaden, inkludert informasjon om eventuell annen offentlig støtte.</p>
<p type="listitem">Etter at tilsagn om tilskudd foreligger, plikter tilskuddsmottakeren av eget tiltak å gi melding om eventuelle endringer i forutsetningene for tilskuddet. Tilskuddsmottakeren kan ikke foreta vesentlige endringer i det aktuelle prosjektet eller tiltaket uten at dette er skriftlig forelagt for og skriftlig godkjent av Sametinget. Endring av godkjent finansieringsplan og investeringsplan vil alltid regnes som en vesentlig endring. Minimum 20 % endring av totalkostnadene i kostnadsoverslaget vil regnes som en vesentlig endring</p>
<p type="listitem">Etter vedtak om tilskudd kan det som hovedregel ikke gis ytterligere støtte til samme tiltak/prosjekt.</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal opplyse om at Sametinget har støttet tiltaket/prosjektet.18.6 EØS-regelverket</p>
<p type="listitem">Sametingets tilskuddsordninger må ligge innenfor rammene av EØS-avtalens regler om statsstøtte. Sametinget er på lik linje med andre deler av stats-, kommunal- og fylkesforvaltningen bundet av de bestemmelser EØS-avtalen har nedfelt om adgangen til å tildele offentlig støtte.</p>
<p type="listitem">EØS-avtalens regler forbyr i utgangspunktet all offentlig støtte til næringsvirksomhet som kan vri konkurransen og påvirke samhandelen i EØS-området. At forbudet bare gjelder for støtte til næringsvirksomhet, innebærer at Sametinget ikke er bundet av EØS-avtalen ved tildeling av tilskudd til privatpersoner og andre offentlige organer. Reglene er heller ikke til hinder for at</p>
<p type="listitem">Sametinget tildeler midler til prosjekter som ikke kan vri konkurransen og samhandelen over landegrensen. Som hovedregel er heller ikke landbrukssektoren og fiskerisektoren berørt av EØS-avtalens statsstøtteregler.</p>
<p type="listitem">Selv om hovedregelen er at offentlig støtte er forbudt, er det gitt en rekke unntak som sikrer at det kan gis støtte som fremmer viktige samfunnsmessige og politiske mål. Sametingets tilskudd er utformet slik at de er i overenstemmelse med de fastsatte vilkårene for unntak fra forbudet.</p>
<p type="listitem">EFTAs Overvåkingsorgan (ESA) har som oppgave å kontrollere at reglene overholdes i Norge.</p>
<p type="listitem">Det innebærer at visse typer støtte må forhåndsgodkjennes av ESA før den kan tildeles.</p>
<p type="listitem">ESA kan pålegge norske myndigheter, herunder Sametinget, å kreve tilskudd tilbake fra mottaker dersom tilskuddet ikke er gitt i overenstemmelse med reglene eller mottaker ikke bruker tilskuddet til det formål tilskuddet er gitt til.10918.7 Krav til søknadens innhold og form</p>
<p type="listitem">Søknad om tilskudd bør være utfylt på søknadsskjema fastsatt av Sametinget og være datert og undertegnet. Alle nødvendige vedlegg skal følge søknaden.</p>
<p type="listitem">For alle søknader til prosjekter skal det skal utarbeides budsjett som viser kostnadsoverslag knyttet til tiltak og finansieringsplan og prosjektbeskrivelse som omtaler prosjektets målgruppe, målsetting, resultatmål, faglig innhold, framdriftsplan knyttet til milepæler og prosjektets gjennomførbarhet, og andre vilkår under kapittel 18 Særskilte vilkår for de enkelte søkerbaserte tilskuddsordningene.</p>
<p type="listitem">Søknaden skal inneholde opplysninger som kreves i henhold til Sametingets søknadskjemaer.</p>
<p type="listitem">Det skal fremkomme av søknaden hvilken ordning det søkes tilskudd fra.</p>
<p type="listitem">Den som underskriver søknaden må ha fullmakt til å forplikte foretaket/institusjonen mv.</p>
<p type="listitem">I søknadene skal det redegjøres for om omsøkte tiltak vil gi ulike konsekvenser for kvinner og for menn.</p>
<p type="listitem">Søknad må sendes innenfor kunngjorte søknadsfrister.18.8 Ikke støtteberettigede kostnader</p>
<p type="listitem">For alle tilskuddsordninger ytes det ikke tilskudd til kjøretøy.</p>
<p type="listitem">For alle tilskuddsordninger skal ikke samlet offentlig tilskudd overstige 100 % av prosjektets/tiltakets regnskapsførte kostnader.</p>
<p type="listitem">For alle tilskuddsordninger, unntatt tilskudd til næring, ytes det ikke tilskudd til investeringer.</p>
<p type="listitem">For tilskudd til næring i kapittel 9 gjelder følgende: - Eget arbeid kan ikke overstige 20 % av totale kostnader i finansieringsplan. Eget arbeid kan ikke inngå som utgifter i kostnadsplan. - Vederlag for egne ytelser og leie av eget utstyr skal ikke overstige markedspris. I disse tilfellene må søker legge ved pristilbud fra to leverandører.18.9 Vurdering av og prioritering mellom søknader</p>
<p type="listitem">I tillegg til de prioriteringene som kommer fram i Sametingets budsjett vil søknader bli vurdert ut i fra økonomiske, markedsmessige, tekniske, samfunnsmessig nytte, kunstneriske, faglige og andre relevante hensyn.18.10 Mål og kriterier for måloppnåelse</p>
<p type="listitem">Mål og kriterier for måloppnåelse for ordningene fastsettes i Sametingets årlige budsjettvedtak. 18.11 Underretning om vedtak</p>
<p type="listitem">Tilskuddsbrevet skal utformes i henhold til Bestemmelsene om økonomistyring i Staten punkt 6.3.3.</p>
<p type="listitem">Underretningen skal videre inneholde informasjon om klageadgang, klagefrist, klageinstans og den nærmere fremgangsmåten ved klage, samt retten til å se sakens dokumenter, jf. forvaltningsloven § 27.110</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal innen 5 uker fra tilskuddsbrevets dato sende skriftlig aksept av vilkårene for tilskuddet. Hvis Sametinget ikke mottar aksept av vilkår, bortfaller tilskuddet uten ytterligere varsel. Den som underskriver aksept av vilkårene må ha fullmakt til å forplikte foretaket/institusjonen mv.18.12 Utsatt frist for ferdigstillelse av prosjekt/tiltak</p>
<p type="listitem">Når særlige grunner foreligger kan tilskuddsmottaker skriftlig søke om utsatt frist for ferdigstillelse av prosjektet/tiltaket. Søknaden skal begrunnes.</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker har krav på fristforlengelse dersom Sametinget krever endringer i prosjektet etter prosjektstart.18.13 Utbetalingsvilkår</p>
<p type="listitem">For at utbetaling skal kunne skje, må tilskuddsmottaker sende Sametinget utbetalingsanmodning.</p>
<p type="listitem">Den som underskriver utbetalingsanmodningen må ha fullmakt til å forplikte foretaket/institusjonen mv.</p>
<p type="listitem">Utbetaling av tilskudd skjer etter følgende vilkår: - For stipend for elever med samisk i fagkretsen i videregående skole, stipend til høyere utdanning, stipend til voksenopplæring og stipend til duodji på videregående og bachelornivå:utbetales i sin helhet når vedtaket er gjort - For tilskudd til samiske barnehager: - utbetales i sin helhet etter utbetalingsanmodning fra tilskuddsmottaker.  - For tilskudd til fysiske investeringer: - utbetales i sin helhet når gyldig dokumentasjon foreligger. Gyldig dokumentasjon er bankutskrift med vedlagte fakturaer, bekreftelse fra bank, bekreftelse fra autorisert regnskapsfører, bekreftelse fra registrert eller statsautorisert revisor. Det kan foretas delutbetaling av tilskudd etter søknad.  - For etablererstipend og duodji under verdiskapingsprogram for næringskombinasjoner og samisk reiseliv: - 75 % utbetales etter anmodning ved stipendperiodens start - 25 % blir utbetalt når prosjektet er gjennomført, prosjektregnskap og prosjektrapport foreligger - For driftstilskudd under næringsavtale for duodji: - utbetales i sin helhet når alle vilkår for å oppnå tilskuddet er oppfylt - For velferdsordninger under næringsavtale for duodji: - utbetales i sin helhet når vedtaket er gjort. - For tilskudd til helse- og sosialprosjekter: - for tilskudd inntil kr 100 000 utbetales tilskuddet i sin helhet ved prosjektstart - for tilskudd over kr 100 000 utbetales 75 % ved prosjektstart. De resterende 25 % blir utbetalt når alle vilkår i vedtaket er oppfylt111 - For øvrige tilskudd: - tilskudd under kr 40 000 utbetales i sin helhet når prosjektet/tiltaket starter. For tilskudd over kr 40 000 utbetales 50 % når prosjektet/tiltaket starter og 50 % når alle vilkår i vedtaket er oppfylt</p>
<p type="listitem">Dersom søker tidligere har fått innvilget tilskudd fra Sametinget og vilkårene for tilskudd er misligholdt, vil det kunne medføre stans i utbetalinger inntil misligholdet er opphørt. For øvrig gjelder reglene i Lov om foreldelse av fordringer (foreldelsesloven).18.14 Rapportering og kontroll</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal rapportere om bruken av midlene. Sametingets mal for rapportering skal benyttes.</p>
<p type="listitem">Regnskapet for bruken av midlene skal vise totale kostnader og inntekter. Dette inkluderer andre eventuelle tilskudd og inntekter til prosjektet/tiltaket. I regnskapet skal det kun tas med kostnader og inntekter som er direkte knyttet til gjennomføring av prosjektet/tiltaket. Der det foreligger godkjent kostnadsoverslag skal regnskapet skal være satt opp slik at det er sammenlignbart med kostnadsoverslaget. Ved vesentlige avvik mellom det godkjente kostnadsoverslaget og regnskapet så skal det kommenteres. Regnskapet skal være signert av leder/ansvarlig.</p>
<p type="listitem">For tilskuddsmottakere som er registrert i merverdiavgiftsregisteret skal regnskapet vise kostnader og inntekter eksklusive merverdiavgift.</p>
<p type="listitem">For tilskuddsmottakere som ikke er registrert i merverdiavgiftsregisteret skal regnskapet vise kostnader og inntekter inklusive merverdiavgift.</p>
<p type="listitem">Regnskap over bruken av midlene skal bekreftes av statsautorisert eller registrert revisor for tilskudd fra kr 200 000. Revisjonen skal gjennomføres i samsvar med de til enhver tids gjeldende nasjonale og internasjonale revisjonsstandarder. Revisor skal identifisere regnskapet ved angivelse av totale kostnader knyttet til tilskuddet og eventuelle ubrukte midler. I tillegg til å attestere at regnskap er avlagt i henhold til beskrevne regnskapsprinsipper, skal revisor bekrefte at aktuelle tilskudds vilkår for bruken/behandling av midlene er overholdt.</p>
<p type="listitem">Revisjonsplikten gjelder ikke tilskudd til: - investeringer under ordningene variert næringsliv - marine næringer - jordbruk - næringskombinasjoner under verdiskapningsprogram  - investerings- og utviklingstilskudd under næringsavtalen for duodji.</p>
<p type="listitem">Sametinget og Riksrevisjonen kan iverksette kontroll med at midlene nyttes etter forutsetningene, jf. bevilgningsreglementet § 10 annet ledd og riksrevisjonsloven § 12 tredje ledd.18.15 Avkortning av tilskudd etter ferdigstillelse av prosjektet/tiltaket</p>
<p type="listitem">Dersom de endelige kostnadene i regnskapet til prosjektet/tiltaket er mindre enn godkjent kostnadsoverslag i vedtaket, vil Sametinget avkorte tilskuddet tilsvarende.11218.16 Tilbakebetaling og annullering av tilskudd</p>
<p type="listitem">Ved ferdigstillelse av prosjektet/tilskuddet skal ubenyttede tilskuddsmidler tilbakebetales til</p>
<p type="listitem">Sametinget.</p>
<p type="listitem">Sametinget kan kreve tilbakebetaling av for mye utbetalt tilskudd.</p>
<p type="listitem">Sametinget kan trekke tilbake tilsagn om tilskudd, holde tilbake tilskudd eller kreve tilbakebetaling av utbetalte tilskudd dersom: - tilskuddsmottakeren har brutt opplysningsplikten i pkt. 18.5 - tilskuddet ikke blir benyttet i henhold til vilkårene fastsatt i tilskuddsbrevet - tilskuddet ikke er benyttet i henhold til formålet med tildelingen  - det er begjært oppbud, fremsatt konkursbegjæring, åpnet private eller offentlige gjeldsforhandlinger hos tilskuddsmottaker eller tilskuddsmottaker innstiller sine betalinger.  - hvis tilskuddsmottaker på annen vesentlig måte har brutt bestemmelsene i dette regelverket.</p>
<p type="listitem">Dersom mottaker ikke betaler tilbake i slike tilfeller, kan Sametinget iverksette rettslige skritt for å få utbetalt tilgodehavende. Dersom tilbakebetaling ikke skjer innen den frist som blir gitt, kan det kreves forsinkelsesrenter i tillegg, jf. lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling mv.18.17 Evaluering</p>
<p type="listitem">Sametinget skal sørge for at det jevnlig gjennomføres evalueringer for å få informasjon om tilskuddsordninger er effektive i forhold til ressursbruk, organisering og fastsatte mål.18.18 Særskilte vilkår for de enkelte søkerbaserte tilskuddsordningene18.18.1 Språk18.18.1.1 Språkprosjekter Opplysninger som skal fremgå av søknaden:</p>
<p type="listitem">Ved søknad om utgivelse eller oversetting av spill til samisk skal kontrakt med rettighetshaver av originalmanus foreligge og plan for distribusjon.</p>
<p type="listitem">Dersom enkeltpersoner søker skal det foreligge skriftlig avtale med institusjon eller organisasjon om faglig bistand vedrørende gjennomføring av prosjektet</p>
<p type="listitem">For terminologi- og stedsnavnprosjekter skal honorar til informant være med i prosjektets budsjett</p>
<p type="listitem">For terminologiprosjekter kreves minimum utdanning i samisk språk på minimum grunnfag eller bachelor-nivå</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Innenfor tilskudd til språkprosjekter ytes det ikke tilskudd til prosjekter som faller inn under opplæringslovens virkeområde og er lovpålagte oppgaver for skoleeiere.113</p>
<p type="listitem">For terminologiprosjekter, både ved utarbeidelse av termer og ved innsamling av ord, skal</p>
<p type="listitem">Sametingets retningslinjer for terminologiarbeid følges. Termer og språkmateriale som utarbeides skal leveres til Sametinget i elektronisk form straks prosjektet er avsluttet. Sametinget gir støtte til terminologiprosjekter med det forbehold at Sametinget har rett til å gi materialet til forskning samt kunngjøre resultatene</p>
<p type="listitem">For stedsnavnprosjekter skal retningslinjer fastsatt av Sametinget ved navnekonsulenttjenesten følges. Kopi av eller originale materialer av all innsamlet materiale skal leveres til Sametinget i elektronisk form straks prosjektet er avsluttet. Sametinget gir støtte til stedsnavnprosjekter med det forbehold at Sametinget har rett til å benytte innsamlet materiale til daglig arbeid med stedsnavn, forelesninger, skriv, forskning og lignende</p>
<p type="listitem">Det ytes ikke tilskudd til følgende; varekostnader, vedlikehold, driftsbetingede kostnader, tiltak som virke konkurransevridende, utleiebygg, lagerbygg, kjøp av eiendommer, leasing, og rene utskiftinger.</p>
<p type="listitem">Prosjektet ferdigstilles senest to år etter tilskuddsbrevets dato.</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Tilskuddet beregnes på grunnlag av begrunnet søknad og prosjektbeskrivelse, inntil kr 300 000</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">1. mars. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</p>
<p type="listitem">EØS – regelverket. Gjelder ikke ved tildeling av tilskudd til offentlige og private organisasjoner:</p>
<p type="listitem">Tildeling av støtten skjer i henhold til EØS – avtalens regler om bagatellmessig støtte. Reglene om bagatellmessig støtte følger av forskrift av 14. november 2008 nr 1213. I følge disse reglene kan støttemottaker ikke motta bagatellmessig støtte på mer enn til sammen 200 000 Euro (ca. 1,6 millioner kroner i 2011) fra en eller flere kilder over et tidsrom på 3 regnskapsår.</p>
<p type="listitem">Før støtten kan komme til utbetaling må støttemottaker bekrefte overfor Sametinget at det ikke er mottatt bagatellmessig støtte fra andre kilder i utbetalingsåret eller de to foregående årene som sammen med støtte fra Sametinget i gjennomsnitt overstiger NOK 515 000. Ved eventuelle nye søknader om offentlig støtte (uansett støttekilde) har støttemottaker plikt til å opplyse om denne støtten. Opplysningsplikten gjelder i 3 regnskapsår fra tilbudstidspunktet. 18.18.2 Kultur18.18.2.1 Litteratur – søkerbasert tilskudd</p>
<p type="listitem">Opplysninger som skal fremgå av søknaden:</p>
<p type="listitem">Ved søknad skal ferdigstilt manus og avtale med forfattere og eventuelle illustratører være vedlagt</p>
<p type="listitem">Ved søknad om utgivelse av oversatt litteratur skal kontrakt med rettighetshaver av originalmanus foreligge</p>
<p type="listitem">Ved søknad om utgivelse av lydbok skal kontrakt med forfatter eller eventuell rettighetshaver av originalmanus foreligge</p>
<p type="listitem">Faglig vurdering av manuskriptet fra ekstern fagkonsulent skal følge med søknaden. Dette gjelder ikke for lydbøker som tidligere er utgitt i bokform114</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Innenfor tilskudd til litteratur ytes det ikke tilskudd til: - Oppslagsbøker, leksikalske verk og referanseverk - Årbøker, lokalhistoriske årbøker eller andre bøker beregnet på et lokalt publikum - Skole- og lærebøker - Vitenskapelige avhandlinger, forskningsrapporter og utredninger - Tidligere utgitt litteratur. Etter særskilt vurdering kan Sametinget gi støtte til nye opptrykk og utgivelser. Dette gjelder ikke lydbøker.</p>
<p type="listitem">Det ytes ikke tilskudd til følgende; varekostnader, vedlikehold, tiltak som virke konkurransevridende, utleiebygg, lagerbygg, kjøp av eiendommer, leasing, og rene utskiftinger.</p>
<p type="listitem">10 eksemplarer av ferdigstilt produkt sendes Sametingets bibliotek</p>
<p type="listitem">Tilskudd under kr 40 000 utbetales i sin helhet når alle vilkår i vedtaket er oppfylt, og tilskudd over kr 40 000 utbetales 50 % når prosjektet/tiltaket starter og 50 % når alle vilkår i vedtaket er oppfylt</p>
<p type="listitem">Sametingets tilskudd skal ikke bidra til at det gis høyere tilskudd enn de faktiske utgiftene knyttet til utgivelse av litteratur.</p>
<p type="listitem">Prosjektet skal ferdigstilles senest to år etter tilskuddsbrevets dato.</p>
<p>Beregningsregler:a) Forfatterhonorar - Faglitteratur kr 85 000 - Honorar for oversetting av faglitteratur, inntil kr 1 500 pr. side med 2000 anslag - Romaner, noveller og fortellinger kr 85 000 - Dikt, skuespill kr 75 000 - Småbarnsbøker kr 55 000 - Honorar for oversetting av skjønnlitteratur, inntil kr 1 500 pr. side med 2000 anslagb) Produksjon</p>
<p>For trykte bøker:</p>
<p>Totale produksjonskostnader innbefatter teknisk produksjon og redaksjonelle utgifter, og tilskudd beregnes som følger pr. ark (dvs. 16 sider): - Vanlig glatt sats (prosa) kr 9 500 - Vanskeligere sats (lyrikk og skuespill) kr 11 000</p>
<p>Dersom sum jf. ovenstående satser ikke dekker de totale produksjonskostnader, kan søker legge fram et kostnadsoverslag for det omsøkte prosjekt. Disse må begrunnes skriftlig.</p>
<p>Med teknisk produksjon menes format, papirkvalitet, fargebruk, korrekturrettelser, innbinding og omslag.</p>
<p>Med redaksjonelle utgifter menes språklig, faglig og pedagogisk bearbeiding og korrekturlesing115</p>
<p>For lydbøker:</p>
<p>Totale produksjonskostnader innbefatter all produksjon og vederlag, og beregnes ut fra begrunnet søknad, inntil kr 200 000.</p>
<p>Dersom sum jf. ovenstående satser ikke dekker de totale produksjonskostnader, kan søker legge fram et kostnadsoverslag for det omsøkte prosjekt. Disse må begrunnes skriftlig.</p>
<p>Med all produksjon mens teknisk produksjon, innlesning og mangfoldiggjøring.c) Illustrasjonskostnader</p>
<p>Illustrasjonshonorarer og kjøp av fotografier beregnes ut fra begrunnet kostnadsoverslag.d) Generelle kostnader</p>
<p>I tillegg kan det av utgiftene under pkt. b) beregnes inntil 75 % til generelle kostnader for trykte bøker og inntil 40 % for lydbøker.</p>
<p>Generelle kostnader omfatter andre utgifter forlaget har til utvikling av boka utenom det som fremkommer i punkt b). Det kan blant annet være utgifter forlaget har til husleie, kontoradministrasjon, reiser, eksterne konsulenttjenester, opphavsrettigheter, faglig kvalitetssikring, bilderedigering og lignende.e) Markedsføring og distribusjon</p>
<p>I tillegg kan tilskuddsmottaker få inntil 15 % av punkt b) til produksjonskostnader til markedsføring og distribusjon.</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">1. september 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">EØS – regelverket:</p>
<p type="listitem">Støtte tillatt for tjenester av allmenn økonomisk betydning. 18.18.2.2 Musikkutvikling</p>
<p type="listitem">Opplysninger som skal fremgå av søknaden:</p>
<p type="listitem">I søknaden skal det vedlegges demo i 5 eksemplarer. Alternativt kan det vises til tidligere musikkutgivelser.</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Det ytes ikke tilskudd til følgende; varekostnader, vedlikehold, driftsbetingede kostnader, tiltak som virke konkurransevridende, utleiebygg, lagerbygg, kjøp av eiendommer, leasing, og rene utskiftinger.</p>
<p type="listitem">For musikkutgivelser skal 10 eksemplarer av det ferdigstilte produktet sendes Sametinget.</p>
<p type="listitem">Sametingets tilskudd skal ikke bidra til at det gis høyere tilskudd enn de faktiske utgiftene knyttet til utgivelse av musikk. 116</p>
<p type="listitem">Prosjektet ferdigstilles senest to år etter tilskuddsbrevets dato.</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Inntil 80 % tilskudd av godkjente kostnader</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">1. september 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">EØS – regelverket:</p>
<p type="listitem">Støtte tillatt for tjenester av allmenn økonomisk betydning. 18.18.2.3 Samiskspråklige tegneserier – søkerbasert tilskudd</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Det ytes ikke tilskudd til følgende; varekostnader, vedlikehold, driftsbetingede kostnader, tiltak som virke konkurransevridende, utleiebygg, lagerbygg, kjøp av eiendommer, leasing, og rene utskiftinger.</p>
<p type="listitem">Prosjektet skal ferdigstilles senest 1 år etter tilskuddsbrevets dato.</p>
<p type="listitem">Sametingets tilskudd skal ikke bidra til at det gis høyere tilskudd enn de faktiske utgiftene knyttet til utgivelse av samiskspråklige tegneserier</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Tilskuddet beregnes på grunnlag av begrunnet søknad.</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist 1. mars 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">EØS – regelverket:</p>
<p type="listitem">Støtte tillatt for tjenester av allmenn økonomisk betydning.18.18.2.4 Samiske forlag – søkerbasert tilskudd</p>
<p type="listitem">Opplysninger som skal fremgå av søknaden:</p>
<p type="listitem">Forlaget må ha til formål i all hovedsak å utgi samisk litteratur</p>
<p type="listitem">Forlaget må tilsammen ha utgitt minimum 10 titler i 2008, 2009 og 2010</p>
<p type="listitem">Forlagets bruttoomsetning i 2010 skal være minimum kr 500 000 pr. år</p>
<p type="listitem">Samiskspråklige utgivelser skal utgjøre 75 % av bruttoomsetningen</p>
<p type="listitem">Det skal utarbeides oversikt over hvor stor andelen av samiskspråklige utgivelser i 2010 utgjør av bruttoomsetningen. Oversikten skal være bekreftet av registrert eller statsautorisert revisor.</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Regnskap og rapportering for beregningsreglenes a) og c) sendes Sametinget innen 1. september 2013.</p>
<p type="listitem">Tilskuddet utbetales når årsregnskap og årsberetning godkjent av styret pr. 31.12.2011 er levert</p>
<p>Sametinget, innen 1.10.2012. 117</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:a) Tilskudd til kompetanseheving</p>
<p type="listitem">15 % av den årlige rammen fordeles likt mellom støtteberettigede som oppfyller tildelingskriteriene. Tilskuddet skal brukes til kompetanseheving som deltakelse på kurs og annen opplæring.b) Aktivitetstilskudd</p>
<p type="listitem">50 % av den årlige rammen fordeles etter aktivitet i forlagene, for å sikre økt produksjon av samiskspråklige utgivelser. Ved utregning av tilskuddet legges det til grunn prosentvis total omsetning av samiskspråklige utgivelser av bruttoomsetning i 2010.</p>
<p type="listitem">20 % av den årlige rammen fordeles etter produksjon til forlag som produserer samiske læremidler. - Som læremidler anses trykte og digitale lærebøker, arbeidsbøker, lærerveiledninger, temabøker eller hefter, fjernundervisningsprogram, pedagogiske programvarer, audiovisuelle læremidler transparenter, plansjer, modeller, mønstre, spill, leker og andre uttrykk for bruk i all grunnopplæring. - Ved utregning av tilskuddet legges det til grunn prosentvis total omsetning av samiskspråklige utgivelser av læremidler av bruttoomsetning i 2010.c) Tilskudd til markedsføring/distribusjon</p>
<p type="listitem">15 % av den årlige rammen fordeles til markedsføring/distribusjon av samiske utgivelser. Ved tilskudd til det enkelte forlag legges det til grunn prosentandelen forlaget har oppnådd i punkt  b) Aktivitetstilskudd</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist 1. februar 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">EØS – regelverket:</p>
<p type="listitem">Støtte tillatt for tjenester av allmenn økonomisk betydning. 18.18.2.5 Kulturtiltak for barn og unge - søkerbasert tilskudd</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Det ytes ikke tilskudd til prosjekter som inngår i den kulturelle skolesekken.</p>
<p type="listitem">Det ytes ikke tilskudd til følgende; varekostnader, vedlikehold, driftsbetingede kostnader, tiltak som virke konkurransevridende, utleiebygg, lagerbygg, kjøp av eiendommer, leasing, og rene utskiftinger.</p>
<p type="listitem">Prosjektet skal ferdigstilles senest 1 år etter tilskuddsbrevets dato.</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Tilskuddet beregnes på grunnlag av begrunnet søknad inntil kr 150 000</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Åpen søknadsfrist fram til 1. september 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.118</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">EØS – regelverket:</p>
<p type="listitem">Gjelder ikke ved tildeling av tilskudd til offentlige og private organisasjoner:</p>
<p type="listitem">Tildeling av støtten skjer i henhold til EØS – avtalens regler om bagatellmessig støtte. Reglene om bagatellmessig støtte følger av forskrift av 14. november 2008 nr 1213. I følge disse reglene kan støttemottaker ikke motta bagatellmessig støtte på mer enn til sammen 200 000 Euro (ca. 1,6 millioner kroner i 2011) fra en eller flere kilder over et tidsrom på 3 regnskapsår.</p>
<p type="listitem">Før støtten kan komme til utbetaling må støttemottaker bekrefte overfor Sametinget at det ikke er mottatt bagatellmessig støtte fra andre kilder i utbetalingsåret eller de to foregående årene som sammen med støtte fra Sametinget i gjennomsnitt overstiger NOK 515 000. Ved eventuelle nye søknader om offentlig støtte (uansett støttekilde) har støttemottaker plikt til å opplyse om denne støtten. Opplysningsplikten gjelder i 3 regnskapsår fra tilbudstidspunktet. 18.18.2.6 Andre kulturtiltak - søkerbasert tilskudd</p>
<p type="listitem">Opplysninger som skal fremgå av søknaden:</p>
<p type="listitem">For delfinansiering av dokumentarproduksjoner skal det fremlegges planer for formidling og tilgjengeliggjøring av produktet</p>
<p type="listitem">For samiske kulturarrangementer ved markering av samefolkets dag 6. februar, må søker ha samfinansiering med andre aktører</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Det ytes ikke tilskudd til følgende; varekostnader, vedlikehold, driftsbetingede kostnader, tiltak som virke konkurransevridende, utleiebygg, lagerbygg, kjøp av eiendommer, leasing, og rene utskiftinger.</p>
<p type="listitem">Prosjektet skal ferdigstilles senest 1 år etter tilskuddsbrevets dato.</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Tilskuddstørrelsen beregnes på grunnlag av begrunnet søknad inntil kr 150 000 - Maksimalt tilskudd til samiske kulturarrangement ved markering av samefolkets dag  6. februar er inntil kr 20 000 - Maksimalt tilskudd til prosjekter for å fremme og formidle samisk litteratur i bibliotekene er inntil kr 20 000</p>
<p type="listitem">Artisthonorar til samiske artister i Norge kan utgjøre inntil kr 15 000 pr. artist. Samlet tilskudd til artisthonorar kan ikke overstige kr 30.000 pr. arrangement</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Åpen søknadsfrist fram til 1. september 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">EØS – regelverket:</p>
<p type="listitem">Tildeling av støtten skjer i henhold til EØS – avtalens regler om bagatellmessig støtte. Reglene om bagatellmessig støtte følger av forskrift av 14. november 2008 nr 1213. I følge disse reglene kan støttemottaker ikke motta bagatellmessig støtte på mer enn til sammen 200 000 Euro (ca. 1,6 millioner kroner i 2011 ) fra en eller flere kilder over et tidsrom på 3 regnskapsår.119</p>
<p type="listitem">Før støtten kan komme til utbetaling må støttemottaker bekrefte overfor Sametinget at det ikke er mottatt bagatellmessig støtte fra andre kilder i utbetalingsåret eller de to foregående årene som sammen med støtte fra Sametinget i gjennomsnitt overstiger NOK 515 000. Ved eventuelle nye søknader om offentlig støtte (uansett støttekilde) har støttemottaker plikt til å opplyse om denne støtten. Opplysningsplikten gjelder i 3 regnskapsår fra tilbudstidspunktet. 18.18.2.7 Samiske møteplasser – søkerbasert tilskudd</p>
<p type="listitem">Opplysninger som skal fremgå av søknaden:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Dokumentasjon på at møteplassen pr. 31.12.11 hadde drift og godkjent styre</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker må fortrinnsvis leie arealer, ha eget bygg eller ha fellesverksted for duodji</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Møteplasser som mottar direkte tilskudd over andre poster i Sametingets budsjett, er ikke støtteberettigede over denne ordningen</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:a) Basistilskudd:</p>
<p type="listitem">10 % av den årlige rammen fordeles likt mellom de organisasjonene som oppfyller tildelingskriteriene. Maksimalt beløp i basistilskudd pr. samiske møteplass settes til  kr 50 000.b) Aktivitetstilskudd:</p>
<p type="listitem">90 % av den årlige rammen fordeles forholdsvis etter budsjetterte aktiviteter. Maksimalt beløp i aktivitetstilskudd pr. samisk møteplass settes til kr 300 000.</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist 1. februar 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
<p type="listitem">EØS – regelverket. Ved tilskudd til foretak gjelder:</p>
<p type="listitem">Tildeling av støtten skjer i henhold til EØS – avtalens regler om bagatellmessig støtte. Reglene om bagatellmessig støtte følger av forskrift av 14. november 2008 nr 1213. I følge disse reglene kan støttemottaker ikke motta bagatellmessig støtte på mer enn til sammen 200 000 Euro (ca. 1,6 millioner kroner i 2011 ) fra en eller flere kilder over et tidsrom på 3 regnskapsår.</p>
<p type="listitem">Før støtten kan komme til utbetaling må støttemottaker bekrefte overfor Sametinget at det ikke er mottatt bagatellmessig støtte fra andre kilder i utbetalingsåret eller de to foregående årene som sammen med støtte fra Sametinget i gjennomsnitt overstiger NOK 515 000. Ved eventuelle nye søknader om offentlig støtte (uansett støttekilde) har støttemottaker plikt til å opplyse om denne støtten. Opplysningsplikten gjelder i 3 regnskapsår fra tilbudstidspunktet. 12018.18.3 Kunnskap18.18.3.1 Ordinære læremidler for grunnopplæringen – søkerbasert tilskudd</p>
<p type="listitem">Opplysninger som skal fremgå av søknaden:</p>
<p type="listitem">Søknaden skal inneholde prosjektbeskrivelse som omtaler resultatmål, målgruppe, framdriftsplan og gjennomførbarhet. Prosjektbeskrivelsen skal også vise hvordan prosjektet ivaretar kravene i gjeldende læreplanverk, opplæringslov og andre kvalitetskrav. Det skal også komme fram hvordan læremiddelet kvalitetssikres med hensyn til språk og termbruk, om tekniske løsninger støtter bruk av samiske tegn og om digitale komponenter kan oppdateres og implementeres i nye læremiddelprosjekter. Videre skal det framkomme hvordan læremiddelet viser variasjonene i samiske samfunn og hvordan likestillingsperspektivet ivaretas</p>
<p type="listitem">Søknaden skal inneholde budsjett som viser kostnadsoverslag knyttet til tiltak, finansieringsplan og plan for lagerhold og distribusjon</p>
<p type="listitem">Søknaden skal inneholde oversikt over prosjektets organisering</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">For trykte læremidler fastsetter Sametinget opplag for det enkelte læremiddelet i tilskuddsbrevet.</p>
<p>Elevtallet i grunnskolestatistikken legges til grunn. I tillegg skal behovet for læremiddelet i</p>
<p type="listitem">Finland og Sverige vurderes</p>
<p type="listitem">Det ytes ikke tilskudd til følgende; varekostnader, vedlikehold, tiltak som virke konkurransevridende, utleiebygg, lagerbygg, kjøp av eiendommer, leasing, og rene utskiftinger.</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal vederlagsfritt distribuere det nødvendige antall læremidler til skoler i Norge. Dette gjelder ikke læremidler som kun er tilgjengelig på internett. Elevtall i grunnskolestatistikken legges til grunn</p>
<p type="listitem">Trykte og digitale læremidler skal være tilgjengelig på markedet i minst 5 år</p>
<p type="listitem">Digitale læremidler skal kunne brukes vederlagsfritt på internett</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal sørge for drift og vedlikehold av digitale komponenter i minst 5 år fra de er tilgjengelige</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal levere 20 eksemplarer av læremiddelet til Sametinget. Dette gjelder ikke læremidler som kun er tilgjengelig på internett</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal overlate manus til statlige produsenter av tilrettelagte utgaver av læremiddelet</p>
<p type="listitem">Læremiddelet skal kunne utgis som fulltekstbok i DAISY-format</p>
<p type="listitem">Læremiddelet skal merkes etter gjeldende standarder og kunne kobles opp mot læremiddeldatabasen GREP, Kunnskapsløftet samisk</p>
<p type="listitem">Sammen med første utbetalingsanmodning skal tilskuddsmottaker sende inn avtale med forfatterne, illustratører, oversettere og andre bidragsytere om at læremiddelet i sin helhet eller deler av det kan utgis, spres eller fremstilles i bokform, elektronisk form (herunder nettbasert versjon) eller i et hvilket som helst annet medium. Ved endret framdrift, skal det sendes inn oppdatert fremdriftsplan med milepæler</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal etter at prosjektet er avsluttet levere faglig rapportering over bruken av midlene. Det skal rapporteres om måloppnåelse i henhold til søknad og prosjektbeskrivelse.</p>
<p>I rapporten skal det gå fram hvilke kompetansemål i læreplanen læremiddelet dekker.</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottakere skal levere to eksemplarer av prosjektrapport, et elektronisk og en papirutgave, som kan bli publisert på Sametingets internettside eller på nettsider for samiske læremidler121</p>
<p type="listitem">Sametingets tilskudd skal ikke bidra til at det gis høyere tilskudd enn de faktiske utgiftene knyttet til utgivelse av ordinære læremidler for grunnopplæringen.</p>
<p type="listitem">Prosjektet skal ferdigstilles senest 3 år etter tilskuddsbrevets dato.</p>
<p>Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Felles for trykte og digitale læremidler:a) Utvikling av manus</p>
<p type="listitem">Frikjøp av forfattere og oversettere inntil ett år, i henhold til avtale med vedkommendes arbeidsgiver, eller forfatterhonorar ved kjøp av manus kr 2 500 pr. side for ny tekst, honorar for oversetting, tilpasning, fornying og oppdatering av eksisterende læremidler  kr 1 500 pr. side med 2000 anslag. Ved spesielle tilfeller kan forfattere og oversettere frikjøpes i inntil to år. Dette skal spesielt begrunnes</p>
<p type="listitem">For korrekturlesning kr 100 pr. side med 2000 anslag</p>
<p type="listitem">Referansegruppe inntil kr 50 000, må begrunnes med kostnadsoverslag</p>
<p type="listitem">Illustrasjonshonorarer og kjøp av fotografier beregnes ut fra begrunnet kostnadsoverslag.</p>
<p type="listitem">For digitale læremidler defineres side som ferdig side på den digitale enheten.b) Produksjon</p>
<p type="listitem">For trykte læremidler:</p>
<p type="listitem">Totale produksjonskostnader innbefatter teknisk produksjon og redaksjonelle utgifter, og tilskudd beregnes som følger pr. ark (det vil si 16 sider): - inntil 15 % illustrasjoner kr 8 000 - inntil 30 % illustrasjoner kr 11 000 - inntil 50 % illustrasjoner kr 14 000 - mer enn 50 % illustrasjoner kr 17 000</p>
<p>Dersom sum jf. ovenstående satser, ikke dekker de totale produksjonskostnader, kan søker legge fram et kostnadsoverslag for det omsøkte prosjekt. Disse må begrunnes skriftlig.</p>
<p>Med illustrasjoner menes bilder, tegninger, tabeller, formler m. m.</p>
<p>Med teknisk produksjon menes format, papirkvalitet, fargebruk, korrekturrettelser, innbinding og omslag. Med redaksjonelle utgifter menes språklig, faglig og pedagogisk bearbeiding og korrekturlesing.</p>
<p type="listitem">For digitale læremidler:</p>
<p type="listitem">Totale produksjonskostnader innbefatter all produksjon av det digitale læremiddelet og beregnes ut fra begrunnet søknad, inntil kr 700 000122</p>
<p>Dersom sum jf. ovenstående satser, ikke dekker de totale produksjonskostnader, kan søker legge fram et kostnadsoverslag for det omsøkte prosjekt. Disse må begrunnes skriftlig.</p>
<p type="listitem">Med all produksjon menes utarbeiding av beskrivelse av innhold og funksjonalitet, utviklingskostnader, oversetting og testing av læremiddeletc) Spesielle fremstillingskostnader</p>
<p type="listitem">I særskilte tilfeller kan det ytes inntil kr 150 000 i tilskudd. Dette gjelder for eksempel høye honorarer til rettighetshavere. Disse må begrunnes skriftligd) Generelle kostnader</p>
<p type="listitem">I tillegg kan det av b) produksjonskostnadene beregnes inntil 100 % til generelle kostnader for trykte læremidler og 50 % for digitale læremidler. Generelle kostnader omfatter andre utgifter forlaget har til utvikling av læremiddelet utenom det som fremkommer i punkt b). Det kan blant annet være utgifter forlaget har til husleie, kontoradministrasjon, reiser, eksterne konsulenttjenester, opphavsrettigheter, faglig kvalitetssikring, bilderedigering og lignendee) Kompensasjon for innkjøpsordningen for samiske læremidler</p>
<p type="listitem">Inntil 250 læremidler 20 % av produksjonskostnadene</p>
<p type="listitem">251 - 500 læremidler 30 % av produksjonskostnadene</p>
<p type="listitem">501 – 800 læremidler 50 % av produksjonskostnadene</p>
<p>Med produksjonskostnader menes de samlede kostnadene for b) teknisk produksjon, c) spesielle framstillingskostnader og d) generelle kostnader.</p>
<p type="listitem">Beregningsregler for opprettholdelse av nettverkssteder utover 5-årsperioden:</p>
<p type="listitem">Tilskuddstørrelsen beregnes på grunnlag av begrunnet søknad inntil kr 75 000</p>
<p type="listitem">Beregningsregler for læremidler som plakater og spill:</p>
<p type="listitem">Tilskuddstørrelsen beregnes på grunnlag av begrunnet søknad</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist 1. februar 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">EØS – regelverket:</p>
<p type="listitem">Støtte tillatt for tjenester av allmenn økonomisk betydning. 18.18.3.2 Særskilt tilrettelagte læremidler – søkerbasert tilskudd</p>
<p type="listitem">Opplysninger som skal fremgå av søknaden:</p>
<p type="listitem">Søknaden skal inneholde prosjektbeskrivelse som omtaler resultatmål, målgruppe, framdriftsplan og gjennomførbarhet. Prosjektbeskrivelsen skal også vise hvordan prosjektet ivaretar kravene i gjeldende læreplanverk, opplæringslov og andre kvalitetskrav. Det skal også komme fram hvordan læremiddelet kvalitetssikres med hensyn til språk og termbruk, om tekniske løsninger støtter bruk av samiske tegn og om digitale komponenter kan oppdateres og implementeres i nye læremiddelprosjekter. Videre skal det framkomme hvordan læremiddelet viser variasjonene i samiske samfunn og hvordan likestillingsperspektivet ivaretas123</p>
<p type="listitem">Søknaden skal inneholde budsjett som viser kostnadsoverslag knyttet til tiltak, finansieringsplan og plan for lagerhold og distribusjon</p>
<p type="listitem">Søknaden skal inneholde oversikt over prosjektets organisering</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">For trykte læremidler fastsetter Sametinget opplag for det enkelte læremiddelet i tilskuddsbrevet.</p>
<p>Elevtallet i grunnskolestatistikken legges til grunn. I tillegg skal behovet for læremiddelet i</p>
<p type="listitem">Finland og Sverige vurderes</p>
<p type="listitem">Det ytes ikke tilskudd til følgende; varekostnader, vedlikehold, tiltak som virke konkurransevridende, utleiebygg, lagerbygg, kjøp av eiendommer, leasing, og rene utskiftinger.</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal vederlagsfritt distribuere det nødvendige antall læremidler til skoler i Norge. Dette gjelder ikke læremidler som kun er tilgjengelig på internett. Elevtall i grunnskolestatistikken legges til grunn</p>
<p type="listitem">Trykte og digitale læremidler skal være tilgjengelig på markedet i minst 5 år</p>
<p type="listitem">Digitale læremidler skal kunne brukes vederlagsfritt på internett</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal sørge for drift og vedlikehold av digitale komponenter i minst 5 år fra de er tilgjengelige</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal levere 20 eksemplarer av læremiddelet til Sametinget. Dette gjelder ikke læremidler som kun er tilgjengelig på internett</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal overlate manus til statlige produsenter av tilrettelagte utgaver av læremiddelet</p>
<p type="listitem">Læremiddelet skal kunne utgis som fulltekstbok i DAISY-format</p>
<p type="listitem">Læremiddelet skal merkes etter gjeldende standarder og kunne kobles opp mot læremiddeldatabasen GREP, Kunnskapsløftet samisk</p>
<p type="listitem">Sammen med første utbetalingsanmodning skal tilskuddsmottaker sende inn avtale med forfatterne, illustratører, oversettere og andre bidragsytere om at læremiddelet i sin helhet eller deler av det kan utgis, spres eller fremstilles i bokform, elektronisk form (herunder nettbasert versjon) eller i et hvilket som helst annet medium. Ved endret framdrift, skal det sendes inn oppdatert fremdriftsplan med milepæler</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal etter at prosjektet er avsluttet levere faglig rapportering over bruken av midlene. Det skal rapporteres om måloppnåelse i henhold til søknad og prosjektbeskrivelse.</p>
<p>I rapporten skal det gå fram hvilke kompetansemål i læreplanen læremiddelet dekker.</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottakere skal levere to eksemplarer av prosjektrapport, et elektronisk og en papirutgave, som kan bli publisert på Sametingets internettside eller på nettsider for samiske læremidler</p>
<p type="listitem">Sametingets tilskudd skal ikke bidra til at det gis høyere tilskudd enn de faktiske utgiftene knyttet til utgivelse av særskilte tilrettelagte læremidler.</p>
<p type="listitem">Prosjektet skal ferdigstilles senest 3 år etter tilskuddsbrevets dato.124</p>
<p>Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Felles for trykte og digitale læremidler:a) Utvikling av manus</p>
<p type="listitem">Frikjøp av forfattere og oversettere inntil ett år, i henhold til avtale med vedkommendes arbeidsgiver, eller forfatterhonorar ved kjøp av manus kr 2 500 pr. side for ny tekst, honorar for oversetting, tilpasning, fornying og oppdatering av eksisterende læremidler  kr 1 500 pr. side med 2000 anslag. Ved spesielle tilfeller kan forfattere og oversettere frikjøpes i inntil to år. Dette skal spesielt begrunnes</p>
<p type="listitem">For korrekturlesning kr 100 pr. side med 2000 anslag</p>
<p type="listitem">Referansegruppe inntil kr 50 000, må begrunnes med kostnadsoverslag</p>
<p type="listitem">Illustrasjonshonorarer og kjøp av fotografier beregnes ut fra begrunnet kostnadsoverslag.</p>
<p type="listitem">For digitale læremidler defineres side som ferdig side på den digitale enheten.b) Produksjon</p>
<p type="listitem">For trykte læremidler:</p>
<p type="listitem">Totale produksjonskostnader innbefatter teknisk produksjon og redaksjonelle utgifter, og tilskudd beregnes som følger pr. ark (det vil si 16 sider): - inntil 15 % illustrasjoner kr 8 000 - inntil 30 % illustrasjoner kr 11 000 - inntil 50 % illustrasjoner kr 14 000 - mer enn 50 % illustrasjoner kr 17 000</p>
<p>Dersom sum jf. ovenstående satser, ikke dekker de totale produksjonskostnader, kan søker legge fram et kostnadsoverslag for det omsøkte prosjekt. Disse må begrunnes skriftlig.</p>
<p>Med illustrasjoner menes bilder, tegninger, tabeller, formler m. m.</p>
<p>Med teknisk produksjon menes format, papirkvalitet, fargebruk, korrekturrettelser, innbinding og omslag. Med redaksjonelle utgifter menes språklig, faglig og pedagogisk bearbeiding og korrekturlesing.</p>
<p type="listitem">For digitale læremidler:</p>
<p type="listitem">Totale produksjonskostnader innbefatter all produksjon av det digitale læremiddelet og beregnes ut fra begrunnet søknad, inntil kr 700 000</p>
<p>Dersom sum jf. ovenstående satser, ikke dekker de totale produksjonskostnader, kan søker legge fram et kostnadsoverslag for det omsøkte prosjekt. Disse må begrunnes skriftlig.</p>
<p type="listitem">Med all produksjon menes utarbeiding av beskrivelse av innhold og funksjonalitet, utviklingskostnader, oversetting og testing av læremiddeletc) Spesielle fremstillingskostnader</p>
<p type="listitem">I særskilte tilfeller kan det ytes inntil kr 150 000 i tilskudd. Dette gjelder for eksempel høye honorarer til rettighetshavere. Disse må begrunnes skriftlig125d) Generelle kostnader</p>
<p type="listitem">I tillegg kan det av b) produksjonskostnadene beregnes inntil 100 % til generelle kostnader for trykte læremidler og 50 % for digitale læremidler. Generelle kostnader omfatter andre utgifter forlaget har til utvikling av læremiddelet utenom det som fremkommer i punkt b). Det kan blant annet være utgifter forlaget har til husleie, kontoradministrasjon, reiser, eksterne konsulenttjenester, opphavsrettigheter, faglig kvalitetssikring, bilderedigering og lignendee) Kompensasjon for innkjøpsordningen for samiske læremidler</p>
<p type="listitem">Inntil 250 læremidler 20 % av produksjonskostnadene</p>
<p type="listitem">251 - 500 læremidler 30 % av produksjonskostnadene</p>
<p type="listitem">501 – 800 læremidler 50 % av produksjonskostnadene</p>
<p>Med produksjonskostnader menes de samlede kostnadene for b) teknisk produksjon, c) spesielle framstillingskostnader og d) generelle kostnader.</p>
<p type="listitem">Beregningsregler for opprettholdelse av nettverkssteder utover 5-årsperioden:</p>
<p type="listitem">Tilskuddstørrelsen beregnes på grunnlag av begrunnet søknad inntil kr 75 000</p>
<p type="listitem">Beregningsregler for læremidler som plakater og spill:</p>
<p type="listitem">Tilskuddstørrelsen beregnes på grunnlag av begrunnet søknad</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist 1. februar 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">EØS – regelverket:</p>
<p type="listitem">Støtte tillatt for tjenester av allmenn økonomisk betydning. 18.18.3.3 Læremidler til barnehager – søkerbasert tilskudd</p>
<p type="listitem">Opplysninger som skal fremgå av søknaden:</p>
<p type="listitem">Søknaden skal inneholde prosjektbeskrivelse som omtaler resultatmål, målgruppe, framdriftsplan og gjennomførbarhet. Prosjektbeskrivelsen skal også vise hvordan prosjektet ivaretar kravene i</p>
<p type="listitem">Rammeplan for barnehagens innhold og oppgaver og andre kvalitetskrav. Det skal også komme fram hvordan læremiddelet kvalitetssikres med hensyn til språk og termbruk, om tekniske løsninger støtter bruk av samiske tegn og om digitale komponenter kan oppdateres og implementeres i nye læremiddelprosjekter. Videre skal det framkomme hvordan læremiddelet viser variasjonene i samiske samfunn og hvordan likestillingsperspektivet ivaretas</p>
<p type="listitem">Søknaden skal inneholde budsjett som viser kostnadsoverslag knyttet til tiltak, finansieringsplan og plan for lagerhold og distribusjon</p>
<p type="listitem">Søknaden skal inneholde oversikt over prosjektets organisering</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">For trykte læremidler fastsetter Sametinget opplag for det enkelte læremiddelet i tilskuddsbrevet.</p>
<p>Elevtallet i grunnskolestatistikken legges til grunn. I tillegg skal behovet for læremiddelet i</p>
<p type="listitem">Finland og Sverige vurderes</p>
<p type="listitem">Det ytes ikke tilskudd til følgende; varekostnader, vedlikehold, tiltak som virke konkurransevridende, utleiebygg, lagerbygg, kjøp av eiendommer, leasing, og rene utskiftinger.126</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal vederlagsfritt distribuere det nødvendige antall læremidler til skoler i Norge. Dette gjelder ikke læremidler som kun er tilgjengelig på internett. Elevtall i grunnskolestatistikken legges til grunn</p>
<p type="listitem">Trykte og digitale læremidler skal være tilgjengelig på markedet i minst 5 år</p>
<p type="listitem">Digitale læremidler skal kunne brukes vederlagsfritt på internett</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal sørge for drift og vedlikehold av digitale komponenter i minst 5 år fra de er tilgjengelige</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal levere 20 eksemplarer av læremiddelet til Sametinget. Dette gjelder ikke læremidler som kun er tilgjengelig på internett</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal overlate manus til statlige produsenter av tilrettelagte utgaver av læremiddelet</p>
<p type="listitem">Læremiddelet skal kunne utgis som fulltekstbok i DAISY-format</p>
<p type="listitem">Læremiddelet skal merkes etter gjeldende standarder og kunne kobles opp mot læremiddeldatabasen GREP, Kunnskapsløftet samisk</p>
<p type="listitem">Sammen med første utbetalingsanmodning skal tilskuddsmottaker sende inn avtale med forfatterne, illustratører, oversettere og andre bidragsytere om at læremiddelet i sin helhet eller deler av det kan utgis, spres eller fremstilles i bokform, elektronisk form (herunder nettbasert versjon) eller i et hvilket som helst annet medium. Ved endret framdrift, skal det sendes inn oppdatert fremdriftsplan med milepæler</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal etter at prosjektet er avsluttet levere faglig rapportering over bruken av midlene. Det skal rapporteres om måloppnåelse i henhold til søknad og prosjektbeskrivelse.</p>
<p>I rapporten skal det gå fram hvilke kompetansemål i læreplanen læremiddelet dekker.</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottakere skal levere to eksemplarer av prosjektrapport, et elektronisk og en papirutgave, som kan bli publisert på Sametingets internettside eller på nettsider for samiske læremidler</p>
<p type="listitem">Sametingets tilskudd skal ikke bidra til at det gis høyere tilskudd enn de faktiske utgiftene knyttet til utgivelse av læremidler til barnehager.</p>
<p type="listitem">Prosjektet skal ferdigstilles senest 3 år etter tilskuddsbrevets dato.</p>
<p>Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Felles for trykte og digitale læremidler: a) Utvikling av manus</p>
<p type="listitem">Frikjøp av forfattere og oversettere inntil ett år, i henhold til avtale med vedkommende arbeidsgiver, eller forfatterhonorar ved kjøp av manus kr 2 500 pr. side for ny tekst, honorar for oversetting, tilpasning, fornying og oppdatering av eksisterende læremidler  kr 1 500 pr. side med 2000 anslag</p>
<p type="listitem">For korrekturlesning kr 100 pr. side med 2000 anslag</p>
<p type="listitem">Referansegruppe inntil kr 50 000, må begrunnes med kostnadsoverslag</p>
<p type="listitem">Illustrasjonshonorarer og kjøp av fotografier beregnes ut fra begrunnet kostnadsoverslag.</p>
<p type="listitem">For digitale læremidler defineres side som ferdig side på den digitale enheten.b) Produksjon</p>
<p type="listitem">For trykte læremidler:</p>
<p type="listitem">Totale produksjonskostnader innbefatter teknisk produksjon og redaksjonelle utgifter, og tilskudd beregnes som følger pr. ark (det vil si 16 sider):127 - inntil 15 % illustrasjoner kr 8 000 - inntil 30 % illustrasjoner kr 11 000 - inntil 50 % illustrasjoner kr 14 000 - mer enn 50 % illustrasjoner kr 17 000</p>
<p>Med illustrasjoner menes bilder, tegninger, tabeller, formler m. m.</p>
<p>Med teknisk produksjon menes format, papirkvalitet, fargebruk, korrekturrettelser, innbinding og omslag. Med redaksjonelle utgifter menes språklig, faglig og pedagogisk bearbeiding og korrekturlesing.</p>
<p type="listitem">For digitale læremidler:</p>
<p type="listitem">Totale produksjonskostnader innbefatter all produksjon av det digitale læremiddelet og beregnes ut fra begrunnet søknad, inntil kr 700 000</p>
<p type="listitem">Med all produksjon menes utarbeiding av beskrivelse av innhold og funksjonalitet, utviklingskostnader, oversetting og testing av læremiddelet.c) Spesielle fremstillingskostnader for trykte læremidler</p>
<p type="listitem">I særskilte tilfeller kan det for trykte læremidler ytes inntil kr 150 000 i tilskudd. Dette gjelder for eksempel høye honorarer og rettighetshavere. Disse må begrunnes skriftligd) Generelle kostnader</p>
<p type="listitem">I tillegg kan det av b) produksjonskostnadene beregnes inntil 100 % til generelle kostnader for trykte læremidler og 50 % for digitale læremidler. Generelle kostnader omfatter andre utgifter forlaget har til utvikling av læremiddelet utenom det som fremkommer i punkt b). Det kan blant annet være utgifter forlaget har til husleie, kontoradministrasjon, reiser, eksterne konsulenttjenester, opphavsrettigheter, faglig kvalitetssikring, bilderedigering og lignendee) Kompensasjon for innkjøpsordningen for samiske læremidler</p>
<p type="listitem">Inntil 250 læremidler 20 % av produksjonskostnadene</p>
<p type="listitem">251 - 500 læremidler 30 % av produksjonskostnadene</p>
<p type="listitem">501 – 800 læremidler 50 % av produksjonskostnadene</p>
<p>Med produksjonskostnader menes de samlede kostnadene for b) teknisk produksjon, c) spesielle framstillingskostnader og d) generelle kostnader.</p>
<p type="listitem">Beregningsregler for opprettholdelse av nettverkssteder utover 5-årsperioden:</p>
<p type="listitem">Tilskuddstørrelsen beregnes på grunnlag av begrunnet søknad inntil kr 75 000</p>
<p type="listitem">Beregningsregler for læremidler som plakater, spill og lignende:</p>
<p type="listitem">Tilskuddstørrelsen beregnes på grunnlag av begrunnet søknad</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist 1. februar 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">EØS – regelverket:</p>
<p type="listitem">Støtte tillatt for tjenester av allmenn økonomisk betydning. 12818.18.3.4 Stipend for elever med samisk i fagkretsen i videregående skole – søkerbasert tilskudd</p>
<p type="listitem">Opplysninger som skal fremgå av søknaden:</p>
<p type="listitem">Søknaden skal inneholde opplysninger om eleven er heltidselev ved et lærested godkjent for utdanningsstøtte gjennom Statens lånekasse for utdanning</p>
<p type="listitem">Søknaden skal inneholde bekreftelse fra lærestedet for elevstatus og opplæring i samisk for 2. termin</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Stipendet fordeles forholdsmessig mellom: - Elever som tar samisk som førstespråk - Elever som tar samisk som andrespråk - Elever som har samisk som fremmedspråk</p>
<p type="listitem">Elever med samisk som andrespråk får 25 % reduksjon i forhold til elever som tar samisk som førstespråk. Elever som har samisk som fremmedspråk får 50 % reduksjon i forhold til elever som tar samisk som førstespråk.</p>
<p type="listitem">Innenfor hver av språkgruppene fordeles den årlige stipendrammen likt mellom støtteberettigede som oppfyller tildelingskriterier. Maksimalt stipend er inntil kr 10 000 pr. undervisningsår pr. elev.</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist 1. februar 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke18.18.3.5 Stipend for høyere utdanning – søkerbasert tilskudd</p>
<p type="listitem">Opplysninger som skal fremgå av søknaden:</p>
<p type="listitem">Søknaden skal inneholde opplysninger om antall studiepoeng i semesteret.</p>
<p type="listitem">Søknaden skal inneholde bekreftelse på betalt semesteravgift eller dokumentasjon på oppmelding til eksamen ved høgskole eller universitet</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Søknad om stipend til lærerutdanning skal inneholde en erklæring om at vedkommende har til hensikt å jobbe som samisklærer, lærer ved en samisk skole, bidra til utvikling av samiske læremidler eller på annen måte bidra til utvikling av opplæring for samiske barn og unge</p>
<p type="listitem">Søknad om stipend til lærerutdanning uten samisk i fagkretsen må vedlegges bekreftelse på at søker har gjennomført og bestått opplæring i samisk som førstespråk i videregående opplæring eller tilsvarende</p>
<p type="listitem">Det ytes stipend for studier på minimum 10 studiepoeng</p>
<p type="listitem">For studie i samisk på under 15 studiepoeng kreves det i tillegg framleggelse av gjennomført eksamen i minst 10 studiepoeng i samisk</p>
<p type="listitem">Det skal leveres dokumentasjon for gjennomført eksamen. Sametinget kan innen ett år kontrollere at søker har avlagt eksamen og kreve stipendet tilbakebetalt i sin helhet dersom dette ikke er tilfelle</p>
<p type="listitem">All utdanning etter grunnutdanning som gir studiepoeng er videreutdanning, også master og doktorgrad.</p>
<p type="listitem">Som hovedregel ytes ikke stipend innenfor samme fag på samme nivå mer enn en gang129</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Det ytes kr 7 500 til studier mellom 10 og 14 studiepoeng per semester</p>
<p type="listitem">Det ytes kr 10 000 til studier mellom 15 og 29 studiepoeng per semester</p>
<p type="listitem">Det ytes kr 20 000 til studier på minimum 30 studiepoeng per semester</p>
<p type="listitem">Egne beregningsregler for studenter som tar høyere utdanning innen sør- eller lulesamisk språk: - Det ytes et tilleggsstipend til studier i sør- og lulesamisk språk på kr 5000 for studier mellom 15 og 29 studiepoeng per semester - Det ytes et tilleggsstipend til studier i sør- og lulesamisk språk på kr 10 000 for studier på minimum 30 studiepoeng per semester</p>
<p type="listitem">Søknadsfrister:</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist for studier vårsemester 2012 er 1. februar. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist for studier høstsemester 2012 er 1. oktober. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke18.18.3.6 Stipend for voksenopplæring – søkerbasert tilskudd</p>
<p type="listitem">Opplysninger som skal fremgå av søknaden:</p>
<p type="listitem">Søknaden skal inneholde opplysninger om eleven tar opplæring gjennom et lærested (språksentre/ institusjoner/studieforbund) som samarbeider med høgskole/universitet</p>
<p type="listitem">Søknaden skal inneholde bekreftelse fra lærestedet for elevstatus og opplæring i samisk</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Stipendet fordeles forholdsmessig mellom: - Elever som tar samisk begynnernivå/grunnskolenivå - Elever som tar samisk som videregående nivå som kvalifiserer til opptak til høyere utdanning i samisk og som gir studiepoeng</p>
<p>Innenfor hver av gruppene fordeles den årlige stipendrammen likt mellom støtteberettigede som oppfyller tildelingskriterier. Maksimalt stipend er inntil kr 15 000 kr. undervisningsår pr. elev.</p>
<p type="listitem">Beregningsregler for stipend til voksenopplæring:</p>
<p type="listitem">Det ytes inntil kr 7 500 for innføringsstudier i samisk språk på minimum 15 studiepoeng</p>
<p type="listitem">Det ytes inntil kr 15 000 for samisk semesteremne på 30 studiepoeng</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist 1. februar 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke18.18.3.7 Prosjekter om samisk naturbruk i grunnskolen</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Prosjektene skal ikke gå til drift av ordinær skolevirksomhet, men brukes til kompetansebygging og konkrete prosjekter som vil kunne bidra til identitetsbygging, sysselsetting og formidling av tradisjonsbasert kunnskap i sjøsamiske og innlandssamiske områder.130</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Tilskudd beregnes på grunnlag av begrunnet søknad og prosjektbeskrivelse.</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist 1. mai 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke18.18.4 Tilskudd til samiske barnehager</p>
<p>A) Samiske barnehager</p>
<p type="listitem">Opplysninger som skal fremgå av søknaden:</p>
<p type="listitem">Barnehagen har vedtektsfestet at driften bygger på samisk språk og kultur</p>
<p type="listitem">Barnehagens årsplan skal vise hvilke tiltak som skal gjennomføres for å styrke samisk språk og kultur. Årsplanen skal vise hvilken kompetanse barnehagen har med hensyn til samisk språk og kultur</p>
<p type="listitem">Det skal være samisktalende ansatte i barnehagen, som aktivt benytter samisk språk både blant barn og voksne</p>
<p type="listitem">For familiebarnehager som har vedtektsfestet at ordningen eller enkelthjemmet bygger på samisk språk og kultur skal assistenten være samisktalende og barna skal ha samisk bakgrunn</p>
<p type="listitem">Barnehagen har vedtektsfestet at driften bygger på samisk språk og kultur</p>
<p type="listitem">Barnehagens årsplan skal vise hvilke tiltak som skal gjennomføres for å styrke samisk språk og kultur. Årsplanen skal vise hvilken kompetanse barnehagen har med hensyn til samisk språk og kultur</p>
<p type="listitem">Det skal være samisktalende ansatte i barnehagen, som aktivt benytter samisk språk både blant barn og voksne</p>
<p type="listitem">For familiebarnehager som har vedtektsfestet at ordningen eller enkelthjemmet bygger på samisk språk og kultur skal assistenten være samisktalende og barna skal ha samisk bakgrunn</p>
<p type="listitem">Kommunen som tilsynsmyndighet skal bekrefte at barnehagen bygger på samisk språk og kultur, har samisktalende ansatte og har samisk som driftsspråk</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Tilskuddet skal brukes til merkostnader knyttet til drift av samisk barnehage jf. veileder for tilskuddet</p>
<p type="listitem">Tilskuddet må brukes i tildelte budsjettår</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Grunnsats pr. avdeling. er inntil kr 70 000</p>
<p type="listitem">Grunnsats for samisk familiebarnehage er inntil kr 45 000</p>
<p type="listitem">Inntil kr 30 000 pr. samisktalende barnehageansatte i hel stilling, begrenset oppad til to samisktalende ansatte pr. avdeling. For deltidsstilling tildeles tilskudd etter stillingens størrelse</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist 1. februar 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</p>
<p>Søknadsfristen gjelder ikke for nye søkere.131</p>
<p>B) Barnehager med samiske avdelinger:</p>
<p type="listitem">Opplysninger som skal fremgå av søknaden:</p>
<p type="listitem">Barnehagens samiske avdeling har vedtektsfestet at driften bygger på samisk språk og kultur</p>
<p type="listitem">Barnehagens årsplan skal vise hvilke tiltak den samiske avdelingen skal gjennomføre for å styrke samisk språk og kultur. Årsplanen skal vise hvilken kompetanse barnehagen har med hensyn til samisk kultur og språk</p>
<p type="listitem">Langsiktig plan for styrking av samisk språk og kultur</p>
<p type="listitem">Det skal være samisktalende ansatte i avdelingen, som aktivt benytter samisk språk både blant barn og voksne</p>
<p type="listitem">Det skal så langt som mulig være samlokalisering av samiske barn innad i barnehagen og kommunen</p>
<p type="listitem">For familiebarnehager som har vedtektsfestet at ordningen eller enkelthjemmet bygger på samisk språk og kultur skal assistenten være samisktalende og barna skal ha samisk bakgrunn</p>
<p type="listitem">Kommunen som tilsynsmyndighet skal bekrefte at barnehagens samiske avdeling bygger på samisk språk og kultur, har samisktalende ansatte og har samisk som driftsspråk</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Tilskuddet skal brukes til merkostnader knyttet til drift av samisk avdeling jf. veileder for tilskuddet</p>
<p type="listitem">Tilskuddet må brukes i tildelte budsjettår.</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Grunnsats pr. avdeling er inntil kr 70 000</p>
<p type="listitem">Inntil kr 30 000 pr. samisktalende barnehageansatte i hel stilling, begrenset oppad til to samisktalende ansatte pr. avdeling. For deltidsstilling tildeles tilskudd etter stillingens størrelse</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist 1. februar 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</p>
<p>Søknadsfristen gjelder ikke for nye søkere.</p>
<p>C) Barnehager med tilbud om samisk språkopplæring</p>
<p>Vilkår:</p>
<p type="listitem">Opplysninger som skal framgå av søknaden:</p>
<p type="listitem">Antall barn som det søkes tilskudd for</p>
<p type="listitem">Barnehagen må legge frem plan som gjør rede for hvordan tiltak knyttet til samisk språkopplæring gjennomføres, og hvilket samiske språk det skal gis opplæring i</p>
<p type="listitem">Søkere som har mottatt tilskudd tidligere skal også legge ved langsiktig plan som viser progresjon</p>
<p type="listitem">i samisk språk- og kulturopplæring</p>
<p type="listitem">Kommunen som tilsynsmyndighet skal bekrefte at barnehagen har samiske barn og har tilsatt eller knyttet til seg samiskspråklig personell for språkopplæringen ved tidspunkt for søknaden.</p>
<p type="listitem">Det må så langt som mulig være samlokalisering av samiske barn innad i barnehagen og kommunen.132</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Tilskuddet kan bare brukes til utgifter knyttet til arbeid med samisk språk.</p>
<p type="listitem">Tilskuddet må brukes i tildelte budsjettår.</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Det kan ytes inntil kr 65 000 i tilskudd pr. år pr. avdeling for samisk språkopplæring i barnehager</p>
<p type="listitem">Tilskuddet beregnes på grunnlag av begrunnet søknad og etter antall måneder det gis samisk språkopplæring</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Åpen søknadsfrist til 15. september 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</p>
<p>D) Prosjekter og utviklingsarbeid</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Tilskuddet ytes til barnehager som mottar særskilt tilskudd eller tilskudd til samiskopplæring</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Tilskuddet beregnes på grunn av begrunnet søknad og prosjektbeskrivelse, inntil kr 150 000</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">1. april 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.18.18.4.1 Tradisjonell kunnskap</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Det gis ikke tilskudd til driftskostnader</p>
<p type="listitem">Dokumentasjonsmaterialet skal kunne inngå i et register for forvaltning av samisk dokumentert tradisjonell kunnskap som ivaretar eierskap og personvern</p>
<p type="listitem">Prosjektet ferdigstilles senest ett år etter tilskuddsbrevets dato</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Tilskuddstørrelsen beregnes på grunnlag av begrunnet søknad og prosjektbeskrivelse, inntil  kr 200 000</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist 1. april 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</p>
<p type="listitem">EØS – regelverket. Gjelder ikke ved tildeling av tilskudd til organisasjoner:</p>
<p type="listitem">Tildeling av støtten skjer i henhold til EØS – avtalens regler om bagatellmessig støtte. Reglene om bagatellmessig støtte følger av forskrift av 14. november 2008 nr 1213. I følge disse reglene kan støttemottaker ikke motta bagatellmessig støtte på mer enn til sammen 200 000 Euro (ca. 1,6 millioner kroner i 2011) fra en eller flere kilder over et tidsrom på 3 regnskapsår.</p>
<p type="listitem">Før støtten kan komme til utbetaling må støttemottaker bekrefte overfor Sametinget at det ikke er mottatt bagatellmessig støtte fra andre kilder i utbetalingsåret eller de to foregående årene som 133sammen med støtte fra Sametinget i gjennomsnitt overstiger NOK 515 000. Ved eventuelle nye søknader om offentlig støtte (uansett støttekilde) har støttemottaker plikt til å opplyse om denne støtten. Opplysningsplikten gjelder i 3 regnskapsår fra tilbudstidspunktet. 18.18.5 Helse og sosial18.18.5.1 Helse- og sosialprosjekter – søkerbasert tilskudd</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Metode- og forprosjekter skal være formelt tilknyttet en forsknings- eller utdanningsinstitusjon</p>
<p type="listitem">Ved tildeling av prosjektmidler til opplæring av helse- og sosialpersonell i samisk språk og kulturforståelse til kommuner som er innenfor forvaltningsområdet for samisk språk, forutsettes det at kommunen bidrar med 50 % av prosjektkostnadene</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Prosjekter som har flere finansieringskilder prioriteres</p>
<p type="listitem">Det ytes ikke tilskudd til tiltak som anses å falle inn under en institusjon/organisasjons ordinære driftsoppgaver, eller lovpålagte oppgaver.</p>
<p type="listitem">Prosjektet ferdigstilles senest to år etter tilskuddsbrevets dato</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Tilskudd beregnes på grunnlag av begrunnet søknad og prosjektbeskrivelse, inntil  kr 500 000</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist 1. februar 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.18.18.6 Kulturminnevern18.18.6.1 Kulturminnevern – søkerbasert tilskudd</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">For alle prosjekter gjelder at prosjekter som ivaretar lokal forankring prioriteres.</p>
<p type="listitem">For registreringsprosjekter skal Askeladdens, SEFRAKs eller Sametingets registreringsskjema benyttes</p>
<p type="listitem">Kulturminner skal registreres digitalt, dvs. med hjelp av GPS eller håndholdt PC (PDA). Ved rapportering må UTM-sone angis for hver registrering.</p>
<p type="listitem">Sametinget skal ha tilgang til alt registreringsmateriale samt sluttrapport i digital form</p>
<p type="listitem">For registrering av kulturminner forutsettes det at registreringer skjer i forståelse med berørte grunneiere. Jf. Lov 9. juni 1978 nr 50 om kulturminner må registreringene og dokumentasjon ikke under noen omstendigheter føre til fysiske inngrep i kulturminner. Dette gjelder også prøvestikking og lignende registreringsmetoder. For sistnevnte må det søkes om dispensasjon hos</p>
<p type="listitem">Riksantikvaren</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker skal levere sluttrapport inkludert tilstandsvurdering etter gjennomføring</p>
<p type="listitem">Prosjektet ferdigstilles senest tre år etter tilskuddsbrevets dato134</p>
<p type="listitem">Tilleggskrav for skjøtselsprosjekter</p>
<p type="listitem">For skjøtselsprosjekter plikter prosjekteier å kontakte Sametinget før oppstart av prosjektet. Ved eventuelle endringer av godkjent plan for gjennomføring plikter også prosjekteier/feltpersonell å drøfte ny plan med Sametinget før igangsettelse</p>
<p type="listitem">For skjøtselsprosjekter skal rapporteringen inneholde bilder som viser tilstand før og etter prosjektets gjennomføring samt viktige momenter under prosjektets gang</p>
<p type="listitem">Alle kulturminner som omfattes av skjøtselstiltaket skal registreres og tilstanden oppdateres i</p>
<p>Askeladden</p>
<p type="listitem">Tilleggskrav for bygningsvernprosjekter</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">For restaureringsprosjekter plikter prosjekteier å kontakte Sametinget før oppstart av prosjekt.</p>
<p type="listitem">Ved eventuelle endringer av godkjent plan for gjennomføring plikter også prosjekteier/håndverker å drøfte ny plan med Sametinget før igangsettelse</p>
<p type="listitem">Restaureringsprosjekter skal alltid rapporteres inkludert bilder som presenterer objektets tilstand før og etter gjennomføring samt viktige momenter under prosjektets gang</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Tilskuddstørrelsen beregnes på grunnlag av begrunnet søknad med budsjett og prosjektbeskrivelse, inntil kr 300 000</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Prosjekter med egenandel prioriteres</p>
<p type="listitem">Administrasjonskostnader innvilges inntil 15 % av godkjente kostnader</p>
<p type="listitem">Lønnskostnader ved registreringsprosjekter innvilges inntil kr 45 000 /måned/person inkludert sosiale avgifter</p>
<p type="listitem">Timespris for egenandel/eget arbeid beregnes til kr 300.</p>
<p type="listitem">For et hvert prosjekt med en budsjettramme over kr 100 000 bør ca. 10 % av totalt budsjett innefatte formidlingstiltak</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist 1. mars 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke18.18.7 Næring18.18.7.1 Marine næringer</p>
<p type="listitem">Opplysninger som skal fremgå av søknaden:</p>
<p type="listitem">Etablerte virksomheter som mottar tilskudd skal kunne vise til positiv bedriftsøkonomisk utvikling</p>
<p type="listitem">Ved tilskudd til fiskebåter skal tilskuddsmottaker være registrert i Fiskermanntallet</p>
<p type="listitem">Ved tilskudd til landanlegg skal disse ha mottaks- og kjøpegodkjenning</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Nedre grense for tilskudd til prosjekter eller tiltak er kr 50 000</p>
<p type="listitem">Det ytes ikke tilskudd til varekostnader, vedlikehold, driftsbetingede kostnader, tiltak som virke konkurransevridende, utleiebygg, lagerbygg, kjøp av eiendommer, leasing, rene utskiftinger, lønnskostnader, grunnutdanning, arrangering av kurs, seminarer, konferanser, fiskeredskaper og til tiltak som finansieres over offentlige budsjettposter. Tilskudd til fiskeredskaper kan likevel gis ved førstegangsinvesteringer i fiskebåt.</p>
<p type="listitem">Prosjektet skal ferdigstilles senest 1 år etter tilskuddsbrevets dato.135</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Inntil 30 % av godkjent kostnadsoverslag og maksimalt kr 300 000</p>
<p type="listitem">Inntil 30 % av godkjent kostnadsoverslag og maksimalt kr 150 000 for brukte båter under 30 år.</p>
<p type="listitem">I samarbeidstiltak som har stor betydning for den lokale samiske befolkningen er maksimalt tilskudd kr 500 000</p>
<p type="listitem">Sametinget deltar ikke i finansiering av prosjekter som har et kostnadsoverslag over kr 5 000 000</p>
<p type="listitem">Egeninnsats i form av eget arbeid og egne materialer kan ikke overstige 20 % av godkjent kostnadsoverslag</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Åpen søknadsfrist18.18.7.2 Jordbruk</p>
<p type="listitem">Opplysninger som skal fremgå av søknaden:</p>
<p type="listitem">Etablerte virksomheter som mottar tilskudd skal kunne vise til positiv bedriftsøkonomisk utvikling</p>
<p type="listitem">Søker skal ha tilfredsstillende fagkompetanse i form av relevant utdanning og yrkeserfaring</p>
<p type="listitem">Maskin- og redskapslag skal ha vedtekter og minst 2 aktive gårdbrukere. Søkere som mottar støtte kan bare være medlem av en redskapsring</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Tilskudd til statlige melkekvoter til unge under 35 år gis i inntil 3 år etter etablering</p>
<p type="listitem">Det ytes ikke tilskudd til samme søker ved kjøp av maskiner og redskaper før det er gått 5 år siden siste tilsagn</p>
<p type="listitem">Nedre grense for tilskudd til prosjekter eller tiltak er kr 50 000. For melkekvote er denne grensen kr 30 000</p>
<p type="listitem">Det ytes ikke tilskudd til varekostnader, vedlikehold, driftsbetingede kostnader, tiltak som virke konkurransevridende, utleiebygg, lagerbygg, kjøp av eiendommer, leasing, rene utskiftinger, lønnskostnader, grunnutdanning, arrangering av kurs, seminarer, konferanser og til tiltak som finansieres over offentlige budsjettposter.</p>
<p type="listitem">Prosjektet skal ferdigstilles senest 1 år etter tilskuddsbrevets dato.</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Inntil 30 % av godkjent kostnadsoverslag og maks. kr 400 000</p>
<p type="listitem">I samarbeidstiltak som har stor betydning for den lokale samiske befolkningen er maksimalt tilskudd kr 500 000</p>
<p type="listitem">Maksimalt kr 100 000 og inntil 20 % av godkjent kostnadsoverslag for investeringer i maskiner og redskaper i redskapslag</p>
<p type="listitem">I områder hvor det ikke finnes andre jordbruksutøvere kan enkeltsøkere søke om støtte til maskiner og redskaper. Dette tilskuddet er avgrenset til kr 50 000 og inntil 20 % av godkjent kostnadsoverslag</p>
<p type="listitem">Rekruttering ved nyetablering eller overtakelse av gårdsbruk og inntil 3 år etter oppstart: Maks. kr 100 000 og inntil kr 1 pr liter melk i tilskudd til kjøp av statlige melkekvoter. Maksimal offentlig støtte kan ikke utgjøre mer enn 50 % (kr 1,75 pr liter)136</p>
<p type="listitem">Egeninnsats i form av eget arbeid og egne materialer kan ikke overstige 20 % av godkjent kostnadsoverslag</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Åpen søknadsfrist</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist for kjøp av melkekvoter er 1. februar 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.18.18.7.3 Tilleggsnæring i reindriften</p>
<p type="listitem">Opplysninger som skal fremgå av søknaden:</p>
<p type="listitem">Etablerte virksomheter som mottar tilskudd skal kunne vise til positiv bedriftsøkonomisk utvikling</p>
<p type="listitem">Søker skal ha tilfredsstillende fagkompetanse i form av relevant utdanning og yrkeserfaring</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Det ytes ikke tilskudd til varekostnader, vedlikehold, driftsbetingede kostnader, tiltak som virke konkurransevridende, utleiebygg, lagerbygg, kjøp av eiendommer, leasing, rene utskiftinger, lønnskostnader, grunnutdanning, arrangering av kurs, seminarer, konferanser, fiskeredskaper og til tiltak som finansieres over offentlige budsjettposter.</p>
<p type="listitem">Prosjektet skal ferdigstilles senest 1 år etter tilskuddsbrevets dato.</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Inntil 30 % tilskudd av godkjente kostnader og maksimalt tilskudd er kr 300 000. I samarbeidstiltak som har stor betydning for den lokale samiske befolkningen er maksimalt tilskudd kr 500 000</p>
<p type="listitem">Sametinget deltar ikke i finansiering av prosjekter som har et kostnadsoverslag over kr 5 000 000</p>
<p type="listitem">Egeninnsats i form av eget arbeid og egne materialer kan ikke overstige 20 % av godkjent kostnadsoverslag</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Åpen søknadsfrist fram til 1. september 2011. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">EØS – regelverket:</p>
<p type="listitem">Tildeling av støtten skjer i henhold til EØS – avtalens regler om bagatellmessig støtte. Reglene om bagatellmessig støtte følger av forskrift av 14. november 2008 nr 1213. I følge disse reglene kan støttemottaker ikke motta bagatellmessig støtte på mer enn til sammen 200 000 Euro (ca. 1,6 millioner kroner i 2011 ) fra en eller flere kilder over et tidsrom på 3 regnskapsår.</p>
<p type="listitem">Før støtten kan komme til utbetaling må støttemottaker bekrefte overfor Sametinget at det ikke er mottatt bagatellmessig støtte fra andre kilder i utbetalingsåret eller de to foregående årene som sammen med støtte fra Sametinget i gjennomsnitt overstiger NOK 515 000. Ved eventuelle nye søknader om offentlig støtte (uansett støttekilde) har støttemottaker plikt til å opplyse om denne støtten. Opplysningsplikten gjelder i 3 regnskapsår fra tilbudstidspunktet. 13718.18.7.4 Variert næringsliv</p>
<p type="listitem">Opplysninger som skal fremgå av søknaden:</p>
<p type="listitem">Etablerte virksomheter som mottar tilskudd skal kunne vise til positiv bedriftsøkonomisk utvikling</p>
<p type="listitem">Søker skal ha tilfredsstillende fagkompetanse i form av relevant utdanning og yrkeserfaring</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Nedre grense for tilskudd til prosjekter eller tiltak er kr 50 000</p>
<p type="listitem">Det ytes ikke tilskudd til varekostnader, vedlikehold, driftsbetingede kostnader, tiltak som virke konkurransevridende, utleiebygg, lagerbygg, kjøp av eiendommer, leasing, rene utskiftinger, lønnskostnader, grunnutdanning, arrangering av kurs, seminarer, konferanser, fiskeredskaper og til tiltak som finansieres over offentlige budsjettposter.</p>
<p type="listitem">Prosjektet skal ferdigstilles senest 1 år etter tilskuddsbrevets dato.</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Inntil 30 % tilskudd av godkjente kostnader og maksimalt tilskudd er kr 300 000. I samarbeidstiltak som har stor betydning for den lokale samiske befolkningen er maksimalt tilskudd kr 500 000</p>
<p type="listitem">Sametinget deltar ikke i finansiering av prosjekter som har et kostnadsoverslag over kr 5 000 000</p>
<p type="listitem">Egeninnsats i form av eget arbeid og egne materialer kan ikke overstige 20 % av godkjent kostnadsoverslag</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Åpen søknadsfrist.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">EØS – regelverket:</p>
<p type="listitem">Tildeling av støtten skjer i henhold til EØS – avtalens regler om bagatellmessig støtte. Reglene om bagatellmessig støtte følger av forskrift av 14. november 2008 nr 1213. I følge disse reglene kan støttemottaker ikke motta bagatellmessig støtte på mer enn til sammen 200 000 Euro (ca. 1,6 millioner kroner i 2011) fra en eller flere kilder over et tidsrom på 3 regnskapsår.</p>
<p type="listitem">Før støtten kan komme til utbetaling må støttemottaker bekrefte overfor Sametinget at det ikke er mottatt bagatellmessig støtte fra andre kilder i utbetalingsåret eller de to foregående årene som sammen med støtte fra Sametinget i gjennomsnitt overstiger NOK 515 000. Ved eventuelle nye søknader om offentlig støtte (uansett støttekilde) har støttemottaker plikt til å opplyse om denne støtten. Opplysningsplikten gjelder i 3 regnskapsår fra tilbudstidspunktet. 18.18.7.5 Samisk reiseliv i vekst - VSP</p>
<p type="listitem">Opplysninger som skal fremgå av søknaden:</p>
<p type="listitem">Etablerte virksomheter som mottar tilskudd skal kunne vise til positiv bedriftsøkonomisk utvikling</p>
<p type="listitem">Søker skal ha tilfredsstillende fagkompetanse i form av relevant utdanning og yrkeserfaring138</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Det ytes ikke tilskudd til varekostnader, vedlikehold, driftsbetingede kostnader, tiltak som virke konkurransevridende, utleiebygg, lagerbygg, kjøp av eiendommer, leasing, rene utskiftinger, lønnskostnader, grunnutdanning, arrangering av kurs, seminarer, konferanser, fiskeredskaper og til tiltak som finansieres over offentlige budsjettposter.</p>
<p type="listitem">Prosjektet skal ferdigstilles senest 1 år etter tilskuddsbrevets dato.</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Inntil 50 % tilskudd av godkjente kostnader og maksimalt tilskudd er kr 300 000. I samarbeidstiltak som har stor betydning for den lokale samiske befolkningen er maksimalt tilskudd kr 500 000</p>
<p type="listitem">Sametinget deltar ikke i finansiering av prosjekter som har et kostnadsoverslag over kr 5 000 000</p>
<p type="listitem">Egeninnsats i form av eget arbeid og egne materialer kan ikke overstige 20 % av godkjent kostnadsoverslag</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Åpen søknadsfrist fram til 1. september 2011. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">EØS – regelverket:</p>
<p type="listitem">Tildeling av støtten skjer i henhold til EØS – avtalens regler om bagatellmessig støtte. Reglene om bagatellmessig støtte følger av forskrift av 14. november 2008 nr 1213. I følge disse reglene kan støttemottaker ikke motta bagatellmessig støtte på mer enn til sammen 200 000 Euro (ca. 1,6 millioner kroner i 2011) fra en eller flere kilder over et tidsrom på 3 regnskapsår.</p>
<p type="listitem">Før støtten kan komme til utbetaling må støttemottaker bekrefte overfor Sametinget at det ikke er mottatt bagatellmessig støtte fra andre kilder i utbetalingsåret eller de to foregående årene som sammen med støtte fra Sametinget i gjennomsnitt overstiger NOK 515 000. Ved eventuelle nye søknader om offentlig støtte (uansett støttekilde) har støttemottaker plikt til å opplyse om denne støtten. Opplysningsplikten gjelder i 3 regnskapsår fra tilbudstidspunktet. 18.18.7.6 Utviklings- og investeringstiltak - næringsavtale for duodji</p>
<p>Vilkår:</p>
<p>A) For utviklings- og investeringstiltak:</p>
<p type="listitem">Opplysninger som skal fremgå av søknaden:</p>
<p type="listitem">Søker skal ha tilfredsstillende fagkompetanse i form av relevant utdanning og yrkeserfaring</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Nedre grense for tilskudd til prosjekter eller tiltak er kr 30 000.</p>
<p type="listitem">Det ytes ikke tilskudd til følgende; varekostnader, vedlikehold, driftsbetingede kostnader, tiltak som virke konkurransevridende, utleiebygg, lagerbygg, kjøp av eiendommer, leasing, og rene utskiftinger.</p>
<p type="listitem">Prosjektet skal ferdigstilles senest 1 år etter tilskuddsbrevets dato.139</p>
<p>B) For etablererstipend:</p>
<p type="listitem">Opplysninger som skal fremgå av søknaden:</p>
<p type="listitem">Søker skal ha tilfredsstillende fagkompetanse i form av relevant utdanning og yrkeserfaring</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Etablererstipend kan ytes for inntil ett år</p>
<p type="listitem">Etablererstipendet kan ytes både til planlegging i forkant av en bedriftsetablering og til selve etableringen</p>
<p type="listitem">Stipendet kan ytes til delvis dekning av levekostnader (egen lønn), konsulentbistand, markedsundersøkelser, opplæring, prøveproduksjon, reisekostnader, mindre investeringer, leid hjelp eller avløser, konseptutvikling og annen bedriftsplanlegging. Utgifter til gebyrer mv. til offentlige instanser dekkes ikke</p>
<p type="listitem">Mottaker plikter å meddele Sametinget skriftlig dersom prosjektet som det er bevilget stipend til er avsluttet</p>
<p type="listitem">Det ytes ikke tilskudd til følgende; varekostnader, vedlikehold, driftsbetingede kostnader, tiltak som virke konkurransevridende, utleiebygg, lagerbygg, kjøp av eiendommer, leasing, og rene utskiftinger.</p>
<p>C) For duodjistipend for elever i videregående opplæring</p>
<p type="listitem">Opplysninger som skal fremgå av søknaden:</p>
<p type="listitem">Søknaden skal inneholde opplysninger om eleven er heltidselev ved et lærested godkjent for utdanningsstøtte gjennom Statens lånekasse for utdanning</p>
<p type="listitem">Søknaden skal inneholde bekreftelse fra lærestedet for elevstatus og opplæring i duodji</p>
<p>D) For duodjistipend for studenter som duodji på bachelornivå</p>
<p type="listitem">Opplysninger som skal fremgå av søknaden:</p>
<p type="listitem">Søknaden skal inneholde opplysninger om antall studiepoeng i semesteret</p>
<p type="listitem">Søknaden skal inneholde bekreftelse på betalt semesteravgift eller dokumentasjon på oppmelding til eksamen ved høgskole eller universitet</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Det skal leveres dokumentasjon for gjennomført eksamen. Sametinget kan innen ett år kontrollere at søker har avlagt eksamen og kreve stipendet tilbakebetalt i sin helhet dersom dette ikke er tilfelle</p>
<p type="listitem">Som hovedregel ytes ikke stipend innenfor samme fag mer enn en gang</p>
<p>Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">A) For utviklings- og investeringstiltak:</p>
<p type="listitem">Det ytes inntil 60 % tilskudd av godkjent kostnadsoverslag. Ved investeringer kan det ytes inntil 50 % av søknadssum. Maksimalt tilskudd er kr 400 000</p>
<p type="listitem">Ved produktutvikling kan det tas med levekostnader inntil kr 12 000 pr måned og støttesatsen er inntil 60 % av kostnadsoverslaget</p>
<p type="listitem">Den årlige stipendrammen til ungdom som har duodji fordeles likt mellom støtteberettigede som oppfyller tildelingskriterier. Maksimalt stipend er inntil kr 10 000 per undervisningsår per elev.140</p>
<p type="listitem">Sametinget deltar ikke i finansiering av prosjekter som overskrider et kostnadsoverslag på kr 5 000 000</p>
<p type="listitem">Egeninnsats i form av eget arbeid og egne materialer kan ikke overstige 20 % av godkjent kostnadsoverslag</p>
<p type="listitem">Ved kompetansehevende tiltak kan det ytes inntil 80 % tilskudd til søknader fra hovedorganisasjonene i duodji. Øvrige søkere kan få inntil 50 % i tilskudd.</p>
<p type="listitem">Maksimalt tilskudd til enkeltpersonsforetak settes til kr 400 000. I samarbeidstiltak av stor betydning for den samiske befolkning kan det gis inntil kr 500 000</p>
<p type="listitem">B) For etablererstipend</p>
<p type="listitem">Det kan maksimalt ytes 75 % av godkjente kostnader, inntil kr 150 000</p>
<p type="listitem">Egen lønn kan utgjøre inntil kr 12 000 pr. måned. Til planlegging i forkant av en bedriftsetablering kan det gis tilskudd til egen lønn i maksimalt 6 måneder, i forbindelse med selve etableringen i maksimalt 12 måneder. Egen lønn kan avkortes dersom stipendmottaker har annen inntekt i stipendperioden</p>
<p type="listitem">C) og D) For duodjistipend for elever i videregående opplæring og for duodjistipend for studenter som duodji på bachelornivå</p>
<p type="listitem">Det ytes maksimalt kr 10 000 pr. elev pr. år</p>
<p>Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">For investerings- og utviklingstilskudd:</p>
<p type="listitem">Åpen søknadsfrist fram til 1. september 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</p>
<p type="listitem">For etablererstipend:</p>
<p type="listitem">Åpen søknadsfrist fram til 1. september 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</p>
<p type="listitem">For duodjistipend for elever i videregående opplæring og for duodjistipend for studenter som duodji på bachelornivå Driftstilskudd - næringsavtale for duodji – søkerbasert tilskudd:</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist for 2012 er 1. februar. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.18.18.7.7 Driftstilskudd til duodjiutøvere:</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Søker må oppfylle kriterier for registrering i Sametingets valgmanntall, men trenger ikke å være innført i manntallet. I spesielle tilfeller kan det dispenseres fra dette kravet</p>
<p type="listitem">Å ha et enkeltpersonsforetak eller aksjeselskap og være innført i merverdiavgiftsmanntallet</p>
<p type="listitem">Omsetting av egenprodusert duodji basert på samisk kultur og tradisjoner på minimum  kr 50 000 eks. mva.</p>
<p type="listitem">Dokumentasjon ved egenerklæring om realkompetanse og/eller dokumentasjon av formell - kompetanse i samisk duodji</p>
<p type="listitem">Søkere som mottar driftstilskudd er pliktig til å gi nødvendige opplysninger i forbindelse med utarbeidelse med økonomisk rapport141</p>
<p type="listitem">Virksomheter eller foretak som mottar driftstilskudd over andre poster i Sametingets budsjett, som for eksempel duodjiutsalg og samiske møteplasser, er ikke støtteberettiget over denne ordningen. Dette gjelder også eiere av aksjeselskaper og ansatte i aksjeselskaper. Disse kan heller ikke søke driftstilskudd med andre organisasjonsformer over denne posten.</p>
<p type="listitem">Eiere i aksjeselskaper skal oppfylle de samme kravene til duodjiregisteret som enkeltpersonsforetak.  Det gjelder i forhold til kompetanse, kriteriene for å stå i Sametingets valgmanntall og godkjenning av produktene. Det forutsettes at ansatte i aksjeselskaper har duodjifaglig kompetanse.</p>
<p type="listitem">Det ytes ikke tilskudd til følgende; varekostnader, vedlikehold, driftsbetingede kostnader, tiltak som virke konkurransevridende, utleiebygg, lagerbygg, kjøp av eiendommer, leasing, og rene utskiftinger.</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Enkeltpersonsforetak: Tilskuddet beregnes av godkjent omsetning av egenprodusert duodji, inntil 40 %, maksimalt tilskudd er kr 150 000. I en prøveperiode frem til 2012 vil søkere registrert utenfor Finnmark kunne oppnå inntil 50 % tilskudd og maksimalt kr 150 000.</p>
<p type="listitem">Aksjeselskaper: Tilskuddet beregnes av godkjent omsetning av egenprodusert duodji, inntil 40 %.</p>
<p type="listitem">Maksimalt tilskudd er kr 100 000. Øvre omsetningsgrense er kr 3 000 000</p>
<p type="listitem">Hvis søknadssummen overstiger avtalerammen på kr 3 600 000 reduseres først maksimums tilskuddsbeløp til kr 130 000 for enkeltpersonsforetak og til kr 80 000 for aksjeselskaper. Deretter reduseres maksimal prosentsats til søknadssummen er innenfor rammen for driftstilskudd</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist 25. oktober 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</p>
<p type="listitem">EØS – regelverket. Gjelder ikke for duodjistipend for elever og studenter:</p>
<p type="listitem">Tildeling av støtten skjer i henhold til EØS – avtalens regler om bagatellmessig støtte. Reglene om bagatellmessig støtte følger av forskrift av 14. november 2008 nr 1213. I følge disse reglene kan støttemottaker ikke motta bagatellmessig støtte på mer enn til sammen 200 000 Euro (ca. 1,6 millioner kroner i 2011) fra en eller flere kilder over et tidsrom på 3 regnskapsår.</p>
<p type="listitem">Før støtten kan komme til utbetaling må støttemottaker bekrefte overfor Sametinget at det ikke er mottatt bagatellmessig støtte fra andre kilder i utbetalingsåret eller de to foregående årene som sammen med støtte fra Sametinget i gjennomsnitt overstiger NOK 515 000. Ved eventuelle nye søknader om offentlig støtte (uansett støttekilde) har støttemottaker plikt til å opplyse om denne støtten. Opplysningsplikten gjelder i 3 regnskapsår fra tilbudstidspunktet. 18.18.7.8 Velferdsordninger - næringsavtale for duodji</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Tilskuddsmottaker må være registrert i duodjiregisteret for å oppfylle vilkårene for å få driftstilskudd</p>
<p type="listitem">Refusjon av innbetalt tilleggspremie til folketrygden må dokumenteres (sykepengeordning)</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Foreldrepenger inntil kr 30 000. Grensen for når foreldrepenger kan gis, er 5G (1G= kr 79 216)</p>
<p type="listitem">Refusjon av tilleggspremie for sykepengeordningen som NAV fastsetter142</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Søknad om foreldrepenger må være sendt innen 6 måneder etter fødsel eller adopsjon</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">EØS – regelverket:</p>
<p type="listitem">Tildeling av støtten skjer i henhold til EØS – avtalens regler om bagatellmessig støtte. Reglene om bagatellmessig støtte følger av forskrift av 14. november 2008 nr 1213. I følge disse reglene kan støttemottaker ikke motta bagatellmessig støtte på mer enn til sammen 200 000 Euro (ca. 1,6 millioner kroner i 2011) fra en eller flere kilder over et tidsrom på 3 regnskapsår.</p>
<p type="listitem">Før støtten kan komme til utbetaling må støttemottaker bekrefte overfor Sametinget at det ikke er mottatt bagatellmessig støtte fra andre kilder i utbetalingsåret eller de to foregående årene som sammen med støtte fra Sametinget i gjennomsnitt overstiger NOK 515 000. Ved eventuelle nye søknader om offentlig støtte (uansett støttekilde) har støttemottaker plikt til å opplyse om denne støtten. Opplysningsplikten gjelder i 3 regnskapsår fra tilbudstidspunktet. 18.18.7.9 Salgsfremmende tiltak - næringsavtale for duodji</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Helårsdrevne stasjonære duodjiutsalg er utsalg som selger ekstern produsert duodji. Duodjiutsalg skal ha faste åpningstider, minst 5 dager i uka.</p>
<p type="listitem">Virksomhetene skal ha en omsetning av ekstern produsert duodji i 2011 på mellom kr 200 000 og kr 3 000 000 eksklusive merverdiavgift. Minst 30 % av omsetningen i virksomheten skal bestå av ekstern produsert duodji.</p>
<p type="listitem">Virksomhetene skal være registrert i merverdiavgiftsmanntallet.</p>
<p type="listitem">Minst 30 % omsetningen i utsalget skal bestå av eksternt produsert duodji</p>
<p type="listitem">Det skal utarbeides markedsplan med budsjett for hvordan innkjøpt duodji skal selges og markedsføres i 2012.</p>
<p type="listitem">Virksomheter eller foretak som mottar driftstilskudd over andre poster i Sametingets budsjett, som for eksempel duodjiutøvere og samiske møteplasser, er ikke støtteberettiget over denne ordningen. Dette gjelder også eiere av aksjeselskaper og ansatte i aksjeselskaper. Disse kan heller ikke søke driftstilskudd med andre organisasjonsformer over denne posten.</p>
<p type="listitem">Det ytes ikke tilskudd til følgende; varekostnader, vedlikehold, driftsbetingede kostnader, tiltak som virke konkurransevridende, utleiebygg, lagerbygg, kjøp av eiendommer, leasing, og rene utskiftinger.</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Det kan maksimalt ytes 60 % tilskudd av omsatt ekstern duodji og inntil kr 200 000. Nedre grense for tilskudd er kr 30.000.</p>
<p type="listitem">Omsetning i 2010 danner grunnlag for beregning av tilskuddet.</p>
<p type="listitem">Egenprodusert duodji kan ikke inngå i beregningsgrunnlaget.</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist er 1. februar. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.143</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">EØS – regelverket:</p>
<p type="listitem">Tildeling av støtten skjer i henhold til EØS – avtalens regler om bagatellmessig støtte. Reglene om bagatellmessig støtte følger av forskrift av 14. november 2008 nr 1213. I følge disse reglene kan støttemottaker ikke motta bagatellmessig støtte på mer enn til sammen 200 000 Euro (ca. 1,6 millioner kroner i 2011) fra en eller flere kilder over et tidsrom på 3 regnskapsår.</p>
<p type="listitem">Før støtten kan komme til utbetaling må støttemottaker bekrefte overfor Sametinget at det ikke er mottatt bagatellmessig støtte fra andre kilder i utbetalingsåret eller de to foregående årene som sammen med støtte fra Sametinget i gjennomsnitt overstiger NOK 515 000. Ved eventuelle nye søknader om offentlig støtte (uansett støttekilde) har støttemottaker plikt til å opplyse om denne støtten. Opplysningsplikten gjelder i 3 regnskapsår fra tilbudstidspunktet. 18.18.7.9 Utvikling i utmarksnæringene – VSP</p>
<p type="listitem">Opplysninger som skal fremgå av søknaden:</p>
<p type="listitem">Søker skal ha tilfredsstillende fagkompetanse i form av relevant utdanning og yrkeserfaring</p>
<p type="listitem">Etablerte virksomheter som mottar tilskudd skal kunne vise til positiv bedriftsøkonomisk utvikling</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Nedre grense for tilskudd til prosjekter eller tiltak er kr 50 000</p>
<p type="listitem">Det ytes ikke tilskudd til varekostnader, vedlikehold, driftsbetingede kostnader, tiltak som virke konkurransevridende, utleiebygg, lagerbygg, kjøp av eiendommer, leasing, rene utskiftinger, lønnskostnader, grunnutdanning, arrangering av kurs, seminarer, konferanser, fiskeredskaper og til tiltak som finansieres over offentlige budsjettposter.</p>
<p type="listitem">Prosjektet skal ferdigstilles senest 1 år etter tilskuddsbrevets dato.</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Inntil 30 % tilskudd av godkjente kostnader og maksimalt tilskudd er kr 300 000. I samarbeidstiltak som har stor betydning for den lokale samiske befolkningen er maksimalt tilskudd kr 500 000</p>
<p type="listitem">Sametinget deltar ikke i finansiering av prosjekter som har et kostnadsoverslag over kr 5 000 000</p>
<p type="listitem">Egeninnsats i form av eget arbeid og egne materialer kan ikke overstige 20 % av godkjent kostnadsoverslag</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Åpen søknadsfrist fram til 1. september 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">EØS – regelverket.</p>
<p type="listitem">Tildeling av støtten skjer i henhold til EØS – avtalens regler om bagatellmessig støtte. Reglene om bagatellmessig støtte følger av forskrift av 14. november 2008 nr 1213. I følge disse reglene kan støttemottaker ikke motta bagatellmessig støtte på mer enn til sammen 200 000 Euro (ca. 1,6 millioner kroner i 2011) fra en eller flere kilder over et tidsrom på 3 regnskapsår.</p>
<p type="listitem">Før støtten kan komme til utbetaling må støttemottaker bekrefte overfor Sametinget at det ikke 144er mottatt bagatellmessig støtte fra andre kilder i utbetalingsåret eller de to foregående årene som sammen med støtte fra Sametinget i gjennomsnitt overstiger NOK 515 000. Ved eventuelle nye søknader om offentlig støtte (uansett støttekilde) har støttemottaker plikt til å opplyse om denne støtten. Opplysningsplikten gjelder i 3 regnskapsår fra tilbudstidspunktet. 18.18.7.10 Etablererstipend – VSP</p>
<p type="listitem">Opplysninger som skal fremgå av søknaden:</p>
<p type="listitem">Søker skal ha tilfredsstillende fagkompetanse i form av relevant utdanning og yrkeserfaring</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Etablererstipend kan ytes for inntil ett år</p>
<p type="listitem">Etablererstipendet kan ytes både til planlegging i forkant av en bedriftsetablering og til selve etableringen</p>
<p type="listitem">Stipendet kan ytes til delvis dekning av levekostnader (egen lønn), konsulentbistand, markedsundersøkelser, opplæring, prøveproduksjon, reisekostnader, mindre investeringer, leid hjelp eller avløser, konseptutvikling og annen bedriftsplanlegging. Utgifter til gebyrer mv. til offentlige instanser dekkes ikke</p>
<p type="listitem">Det ytes ikke tilskudd til varekostnader, vedlikehold, driftsbetingede kostnader, tiltak som virke konkurransevridende, utleiebygg, lagerbygg, kjøp av eiendommer, leasing, rene utskiftinger, lønnskostnader, grunnutdanning, arrangering av kurs, seminarer, konferanser, fiskeredskaper og til tiltak som finansieres over offentlige budsjettposter</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Det kan maksimalt ytes 75 % av godkjente kostnader, inntil kr 150 000</p>
<p type="listitem">Egen lønn kan utgjøre inntil kr 12 000 pr. måned. Til planlegging i forkant av en bedriftsetablering kan det gis tilskudd til egen lønn i maksimalt 6 måneder, i forbindelse med selve etableringen i maksimalt 12 måneder. Egen lønn kan avkortes dersom stipendmottaker har annen inntekt i stipendperioden</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Åpen søknadsfrist fram til 1. september. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">EØS – regelverket:</p>
<p type="listitem">Tildeling av støtten skjer i henhold til EØS – avtalens regler om bagatellmessig støtte. Reglene om bagatellmessig støtte følger av forskrift av 14. november 2008 nr 1213. I følge disse reglene kan støttemottaker ikke motta bagatellmessig støtte på mer enn til sammen 200 000 Euro (ca. 1,6 millioner kroner i 2011) fra en eller flere kilder over et tidsrom på 3 regnskapsår.</p>
<p type="listitem">Før støtten kan komme til utbetaling må støttemottaker bekrefte overfor Sametinget at det ikke er mottatt bagatellmessig støtte fra andre kilder i utbetalingsåret eller de to foregående årene som sammen med støtte fra Sametinget i gjennomsnitt overstiger NOK 515 000. Ved eventuelle nye søknader om offentlig støtte (uansett støttekilde) har støttemottaker plikt til å opplyse om denne støtten. Opplysningsplikten gjelder i 3 regnskapsår fra tilbudstidspunktet. 14518.18.8 Regionalutvikling18.18.8.1 Regionalutviklingsprosjekter</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Prosjektet skal være samfinansiert med fylkeskommunene som Sametinget har samarbeidsavtale med</p>
<p type="listitem">Prosjektet ferdigstilles senest to år etter tilskuddsbrevets dato</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Inntil 40 % tilskudd av godkjente kostnader og maksimalt tilskudd er kr 400 000</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Åpen søknadsfrist fram til 1. september 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</p>
<p type="listitem">EØS – regelverket. Gjelder ikke ved tildeling av tilskudd til offentlige og private organisasjoner:</p>
<p type="listitem">Tildeling av støtten skjer i henhold til EØS – avtalens regler om bagatellmessig støtte. Reglene om bagatellmessig støtte følger av forskrift av 14. november 2008 nr 1213. I følge disse reglene kan støttemottaker ikke motta bagatellmessig støtte på mer enn til sammen 200 000 Euro (ca. 1,6 millioner kroner i 2011) fra en eller flere kilder over et tidsrom på 3 regnskapsår.</p>
<p type="listitem">Før støtten kan komme til utbetaling må støttemottaker bekrefte overfor Sametinget at det ikke er mottatt bagatellmessig støtte fra andre kilder i utbetalingsåret eller de to foregående årene som sammen med støtte fra Sametinget i gjennomsnitt overstiger NOK 515 000. Ved eventuelle nye søknader om offentlig støtte (uansett støttekilde) har støttemottaker plikt til å opplyse om denne støtten. Opplysningsplikten gjelder i 3 regnskapsår fra tilbudstidspunktet. 18.18.9 Samisk samarbeid og internasjonalt arbeid18.18.9.1 Internasjonale tiltak</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Prosjektet ferdigstilles senest to år etter tilskuddsbrevets dato</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Tilskuddet beregnes ut i fra begrunnet søknad.</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Åpen søknadsfrist fram til 1. september 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</p>
<p type="listitem">EØS – regelverket. Gjelder ikke ved tildeling av tilskudd til offentlige og private organisasjoner:</p>
<p type="listitem">Tildeling av støtten skjer i henhold til EØS – avtalens regler om bagatellmessig støtte. Reglene om bagatellmessig støtte følger av forskrift av 14. november 2008 nr 1213. I følge disse reglene kan støttemottaker ikke motta bagatellmessig støtte på mer enn til sammen 200 000 Euro (ca. 1,6 millioner kroner i 2011) fra en eller flere kilder over et tidsrom på 3 regnskapsår.146</p>
<p type="listitem">Før støtten kan komme til utbetaling må støttemottaker bekrefte overfor Sametinget at det ikke er mottatt bagatellmessig støtte fra andre kilder i utbetalingsåret eller de to foregående årene som sammen med støtte fra Sametinget i gjennomsnitt overstiger NOK 515 000. Ved eventuelle nye søknader om offentlig støtte (uansett støttekilde) har støttemottaker plikt til å opplyse om denne støtten. Opplysningsplikten gjelder i 3 regnskapsår fra tilbudstidspunktet. 18.18.10 Samiske organisasjoner18.18.10.1 Tilskudd til organisasjonene til partier og grupper som er representert i Sametinget – søkerbasert  tilskudd</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Partier og grupper som velger å stille felles liste er kun støtteberettiget til grunntilskudd.</p>
<p type="listitem">Grunnlaget for stemmestøtten beregnes kun for de valgkretser partiet/listen har innvalgte representanter.</p>
<p type="listitem">Organisasjoner som mottar direkte tilskudd over andre poster i Sametingets budsjett, er ikke støtteberettigede over denne ordningen.</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:a) Stemmestøtte:</p>
<p type="listitem">90 % av den årlige rammen ytes som et likt kronebeløp per stemme oppnådd ved siste sametingsvalg, til organisasjonene til partier og grupper som er representert på Sametinget.b) Grunnstøtte:</p>
<p type="listitem">10 % av den årlige rammen ytes som et likt kronebeløp til registrerte samepolitiske organisasjoner som ved siste sametingsvalg mottok minst 2,5 % av stemmene på landsbasis eller som fikk innvalgt minst én representant i Sametinget.</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist 1. mars i budsjettåret. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.18.18.10.2 Samiske kultur- og ungdomsorganisasjoner</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Kulturorganisasjonene må dokumentere at de pr. 31.12.10 hadde minst 30 betalende medlemmer og medlemmer i minimum 2 kommuner. For samisk museumslag gjelder ikke kriteriet om medlemsantall. Medlemsliste skal legges ved.</p>
<p type="listitem">Landsomfattende ungdomsorganisasjoner må ha medlemmer i minst 3 fylker og dokumentere at de pr. 31.12.10 har minst 50 betalende medlemmer.</p>
<p type="listitem">Det ytes ikke tilskudd til organisasjoner som er lokallag av organisasjoner som får driftsstøtte over andre poster i Sametingets budsjett.</p>
<p type="listitem">Organisasjoner som mottar driftstilskudd over andre poster i Sametingets budsjett, er ikke støtteberettigede over denne ordningen.147</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:a) Basistilskudd:</p>
<p type="listitem">50 % av den årlige rammen fordeles likt mellom de organisasjonene som oppfyller tildelingskriterieneb) Medlemstilskudd:</p>
<p type="listitem">50 % av den årlige rammen fordeles forholdsvis etter medlemstallet pr. 31.12.10</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist 1. mars 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.18.18.10.3 Samiske likestillingsorganisasjoner</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Organisasjonene må dokumentere at de pr. 31.12.10 hadde minst 20 betalende medlemmer og medlemmer i minimum 2 kommuner. Medlemsliste skal legges ved.</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:a) Basistilskudd:</p>
<p type="listitem">50 % av den årlige rammen fordeles likt mellom de organisasjonene som oppfyller tildelingskriterieneb) Medlemstilskudd:</p>
<p type="listitem">50 % av den årlige rammen fordeles forholdsvis etter medlemstallet pr. 31.12.10</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist 1. mars 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.18.18.11 Frie virkemidler – søkerbasert tilskudd</p>
<p type="listitem">Vilkår:</p>
<p type="listitem">Prosjektet ferdigstilles senest to år etter tilskuddsbrevets dato</p>
<p type="listitem">Beregningsregler:</p>
<p type="listitem">Tilskuddet beregnes ut i fra begrunnet søknad</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist:</p>
<p type="listitem">Åpen søknadsfrist fram til 1. september 2012. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</p>
<p type="listitem">EØS – regelverket. Ved tildeling av tilskudd til foretak gjelder:</p>
<p type="listitem">Tildeling av støtten skjer i henhold til EØS – avtalens regler om bagatellmessig støtte. Reglene om bagatellmessig støtte følger av forskrift av 14. november 2008 nr 1213. I følge disse reglene kan støttemottaker ikke motta bagatellmessig støtte på mer enn til sammen 200 000 Euro (ca. 1,6 millioner kroner i 2011) fra en eller flere kilder over et tidsrom på 3 regnskapsår.148</p>
<p type="listitem">Før støtten kan komme til utbetaling må støttemottaker bekrefte overfor Sametinget at det ikke er mottatt bagatellmessig støtte fra andre kilder i utbetalingsåret eller de to foregående årene som sammen med støtte fra Sametinget i gjennomsnitt overstiger NOK 515 000. Ved eventuelle nye søknader om offentlig støtte (uansett støttekilde) har støttemottaker plikt til å opplyse om denne støtten. Opplysningsplikten gjelder i 3 regnskapsår fra tilbudstidspunktet.</p>
</body></document>
