<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Sametingets budsjett 2010</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2009</year>
    <wordcount>27146</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://samediggi.no/content/download/504/4734/version/1/file/Sametingets+budsjett+%282010%29.pdf</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="sa_medikki_bua_eahtta_2010_.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Samenes folkevalgte organ Sametinget, er til for den samiske befolkningen i by og bygd. Sametingets politikk skal gagne alle områder av det samiske samfunn. Grunnlaget for politikken er vår særegne kultur, våre fellesverdier og grunnsyn, og vår historiske tilhørighet til de tradisjonelle samiske bosettingsområdene. Sametinget skal på alle samfunnsområder, fra vugge til grav, sette fokus på enkeltmenneskets behov og deres hverdagsliv i sine nærområder.</p>
    <p>1  Samlet bevilgning til Sametinget</p>
    <p>Den totale budsjettrammen til Sametinget er økt med kr 11 940 000 i forhold til Sametingets reviderte budsjett for 2009. Sametinget må årlig søke etter midler fra post 226.21 fra Kunnskapsdepartementet. På grunn av usikkerhet vedrørende utfallet av søknaden er denne posten redusert.</p>
    <p>I økningen på kr 11 940 000 inngår følgende:</p>
    <p type="listitem"> Kr 4 000 000 til innlemmelse av Lavangen kommune i forvaltningsområdet for samisk språk</p>
    <p type="listitem"> Kr 1 500 000 til husleiekompensasjon for Vitenskapsbygget i Kautokeino</p>
    <p type="listitem"> Kr 370 000 til evaluering av Sametingets valgordning</p>
    <p type="listitem"> Kr 3 500 000 til oppfølging av Regjeringens handlingsplan for samiske språk</p>
    <p>Totalt utgjør ovennevnte kr 9 370 000. Resten av økningen, kr 2 570 000 går til dekning av deler av pris- og lønnsstigningen.</p>
    <p>Stortinget har bevilget 75 millioner kroner til Samefolkets fond. Avkastningen av fondet er ikke en del av Sametingets rammebevilgning. Over Sametingets budsjett for 2010 fordeles kr 9 000 000 av avkastningen av Samefolkets fond. Av dette utgjør avkastning for 2009 kr 4 650 000. Resterende er tidligere ubenyttet avkastning.</p>
    <p>2  Sametingets økonomiske rammefordeling</p>
    <p>3  Virkemidler</p>
    <p>Sametinget foretar følgende fordeling på hovedpostene for virkemidler for 2010: Hovedpostene for virkemidler er ytterligere spesifisert under kapitlene 4 til 11. Under hvert kapittel vises det en oversikt over hvor mye midler som er avsatt til direkte tilskudd og søkerbaserte tilskudd.</p>
    <p>Sametingets virkemidler omfatter direkte tilskudd til organisasjoner og institusjoner, ulike søkerbaserte tilskuddsordninger og tilskudd regulert gjennom avtaler.</p>
    <p>3.1 Direkte tilskudd</p>
    <p>Nærmere spesifisering for den enkelte ordning for direkte tilskudd i Sametingets budsjett, framkommer i kapitlene ordningene omtales.</p>
    <p>3.2 Søkerbaserte tilskudd</p>
    <p>Samtlige søkerbaserte tilskuddsordninger er samlet i en felles ordning med felles regelverk, jf. Sametingets vedtak i sak 43/07. Regelverket for søkerbaserte tilskudd er tilpasset statens økonomireglement.</p>
    <p>Statens økonomireglement pålegger Sametinget å sørge for en målrettet og effektiv tilskuddsforvaltning. I det ligger det også et krav om å ha kontroll- og dokumentasjonsordninger slik at bruken av midlene er betryggende dokumentert.</p>
    <p>Sametingsrådet har fullmakt til å omdisponere inntil 20 % av avsatte midler i budsjettet. Fullmakten gjelder ikke direkte tilskudd, virkemidler til møtelederskapets disposisjon, Samefolkets fond og driftsutgifter. Sametingsrådet skal i budsjettåret informere Sametingets plenum om eventuelle omdisponeringer jf. sak 43/07.</p>
    <p>Sametingsrådet har fullmakt til å gjøre nødvendige endringer i utbetalingsvilkårene.</p>
    <p>Sametingsrådet er klageinstans for vedtak fattet av tilskuddsstyret.</p>
    <p>Sametinget opphever med dette vedtak i sak 09/08 Revisjon av retningslinjer for Sametingets tilskuddsstyre. Sametingsrådet oppnevner medlemmer og varamedlemmer til Sametingets tilskuddsstyre, og vedtar retningslinjer for tilskuddsstyret.</p>
    <p>For alle søkerbaserte tilskuddsordninger, unntatt virkemidler til møtelederskapets disposisjon, gjelder Sametingets overordnede regelverk for søkerbaserte tilskuddsordninger og de tildelingskriterier som fremkommer for den enkelte ordning i budsjettet.</p>
    <p>Nærmere spesifisering for den enkelte ordning for søkerbaserte tilskudd i Sametingets budsjett, framkommer i kapitlene ordningene omtales.</p>
    <p>3.3 Avtaler</p>
    <p>3.3.1 Hovedavtale med samiske kunstnerorganisasjoner</p>
    <p>Sametinget har i 2004 inngått en hovedavtale med samiske kunstnerorganisasjoner representert ved Samisk kunstnerråd. Formålet er å utvikle et godt og mangfoldig samisk kulturliv og å legge forholdene til rette for skaping og formidling av samisk litteratur, musikk, dans, teater, film, bildende kunst og kunsthåndverk. Kunstneravtalen omfatter omforente tiltak innenfor kunstområdet, som gjennomføres innenfor de økonomiske rammene som partene er blitt enige om.</p>
    <p xml:lang="sme">3.3.2 Hovedavtale i duodji</p>
    <p>Sametinget har i 2005 inngått en hovedavtale for duodjinæringen med duodjiorganisasjonene Landsorganisasjonen Sámiid Duodji og Duojáriid ealáhussearvi. Formålet med avtalen er å tilrettelegge for utvikling av en sterkere næringsrettet duodji, med økt lønnsomhet og økt omsetning av egenproduserte varer. En slik utvikling betinger at man fokuserer sterkt på kompetanseheving, produktutvikling, markedsføring og salg. Det fremforhandles en årlig næringsavtale for duodji med tiltak som tar sikte på en utvikling av næringen i samsvar med de politiske mål og retningslinjer som er til enhver tid vedtatt i Sametinget.</p>
    <p>4  Opplæring</p>
    <p>Kunnskap og kompetanse er grunnlaget for utvikling og styrking av samiske samfunn.</p>
    <p>Hovedmål Den samiske befolkningen skal ha kunnskap, kompetanse og ferdigheter som kreves for å utvikle samiske samfunn.</p>
    <p>Delmål</p>
    <p type="listitem"> Samiske barn og unge har en sterk samisk identitet og tilknytning til samisk språk- og kultur</p>
    <p type="listitem"> Den samiske befolkningen har reell rett til opplæring i og på samisk</p>
    <p type="listitem"> All høyere utdanning og forskning ivaretar det samiske perspektivet</p>
    <p>Strategi</p>
    <p type="listitem"> Gjennom dialog med sentrale, regionale og lokale myndigheter og andre aktuelle aktører sikre</p>
    <p>gode rammevilkår for samisk barnehage, grunnopplæring, høyere utdanning og forskning</p>
    <p type="listitem"> Bidra til at det opprettes offentlige samiske barnehager eller samiske avdelinger i barnehager</p>
    <p type="listitem"> Bidra til at det utvikles samisk innhold i skolefritidsordningen og i kulturskolen</p>
    <p type="listitem"> Bidra til styrking av hospiteringsordninger som ledd i språkopplæringen</p>
    <p type="listitem"> Arbeide for at den nasjonale utdanningspolitikken ivaretar det samiske perspektivet</p>
    <p type="listitem"> Gjennom aktiv virkemiddelbruk styrke kunnskap og kompetanse i samiske samfunn</p>
    <p type="listitem"> Bidra til innovativ og effektiv utvikling av samiske læremidler</p>
    <p type="listitem"> Gjennom Samisk læremiddelsentral, Samisk læringsnett og en søkbar læremiddelportal</p>
    <p>tilgjengeliggjøre og gi informasjon om samiske læremidler</p>
    <p type="listitem"> Gi nødvendig informasjon og veiledning om samisk opplæring innenfor barnehage og</p>
    <p>grunnopplæring</p>
    <p type="listitem"> Bidra til at voksne får opplæring i samisk språk</p>
    <p type="listitem"> Bidra til etablering av en varig samisk tolkeutdanning</p>
    <p type="listitem"> Bidra til at refusjonssatsen til samisk språkundervisning justeres slik at de reelle kostnadene</p>
    <p>dekkes</p>
    <p type="listitem"> Bidra til at Sámi allaskuvla/Samisk høgskole utvikles til et urfolksuniversitet</p>
    <p type="listitem"> Bidra til at eldre samers kunnskaper anerkjennes og synliggjøres gjennom engasjement som</p>
    <p>kunnskapsformidlere i grunnopplæringen</p>
    <p type="listitem"> Bidra til at grendeskoler i samiske områder opprettholdes</p>
    <p type="listitem"> Medvirke til revisjon av opplæringsloven vedrørende opplæring i og på samisk</p>
    <p>4.1 Virkemidler</p>
    <p type="listitem"> Utvikle samiske læremidler på grunnlag av gjeldende læreplanverk</p>
    <p>Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Forlag og andre læremiddelprodusenter med eget firma</p>
    <p>Målgruppen for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Elever i grunnopplæringen</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall igangsatte læremiddelprosjekter bevilget i 2010</p>
    <p type="listitem"> Antall utgivelser av samiske læremidler</p>
    <p xml:lang="dan">Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem"> Sørsamisk som førstespråk 5. årstrinn</p>
    <p type="listitem"> Sørsamisk som andrespråk nivå 3 og 4 for barnetrinnet</p>
    <p type="listitem"> Religion, livssyn og etikk (RLE) – Temahefte 5.-7.årstrinn på nordsamisk for hovedområdet</p>
    <p>kristendom</p>
    <p type="listitem"> Lulesamisk som andrespråk nivå 7</p>
    <p type="listitem"> Nordsamisk som andrespråk nivå 1-4 barnetrinnet – elevbok og arbeidsbok eventuelt nettressurs</p>
    <p xml:lang="nno">pr. nivå</p>
    <p type="listitem"> Samfunnsfag for videregående opplæring Vg1/Vg2– eventuelt oversetting og tilpasning til LK06S</p>
    <p type="listitem"> Temahefter for samfunnsfag i grunnskolen – hovedområde samfunnskunnskap 5.-7. årstrinn</p>
    <p type="listitem"> Nyopptrykk, opprettholdelse av nettverksteder, fornying, oppdatering, oversetting og tilpasning</p>
    <p>av eksisterende læremidler</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist 1. februar 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Det er viktig for vurderingen av søknaden at likestillingsperspektivet vurderes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for</p>
    <p>tilskuddet. Hvis fristen ikke overholdes, bortfaller tilskuddet uten forhåndsvarsel</p>
    <p type="listitem"> Det skal utarbeides prosjektbeskrivelse som omtaler framdriftsplan knyttet til milepæler,</p>
    <p>prosjektets gjennomførbarhet, hvordan prosjektet ivaretar kravene i gjeldende læreplanverk og hvordan læremiddelet skal kvalitetssikres i henhold til krav i gjeldende læreplanverk og opplæringslov</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal i søknaden fremlegge planer for lagerhold og distribusjon</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal ha avtale med forfatterne, illustratører, oversettere og andre bidragsytere</p>
    <p>om at læremiddelet i sin helhet eller deler av det kan utgis, spres eller fremstilles i bokform, elektronisk form (herunder nettbasert versjon) eller i et hvilket som helst annet medium</p>
    <p type="listitem"> Læremiddelet skal kunne utgis som fulltekstbok i DAISY-format</p>
    <p type="listitem"> For trykte læremidler skal tilskuddsmottaker ta vare på siste korrekturleste versjon i tekstfil uten</p>
    <p>bilder, for å kunne oversende filen til kompetansesentra som produserer punktskriftsbøker</p>
    <p type="listitem"> Ved utvikling av digitale læremidler skal det benyttes tekniske løsninger som støtter bruk av</p>
    <p>samiske tegn</p>
    <p type="listitem"> Bildematerialet som brukes i læremiddelet bør illustrere variasjonene i samisk samfunn, kultur og</p>
    <p xml:lang="fkv">historie</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno"> Læremidler på nordsamisk bør følge råd i ”Čállinrávag<em type="italic">irji”, www.oahpponeahtta.no </em> </p>
    <p type="listitem"> For trykte læremidler fastsettes opplag for det enkelte læremiddelet i tilskuddbrevet. Elevtall i</p>
    <p>Grunnskolens informasjonssystem på internett <em type="italic">(www.wis.no/gsi)</em> legges til grunn </p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal vederlagsfritt distribuere det nødvendige antall læremidler til skolene.</p>
    <p>Elevtall i Grunnskolens informasjonssystem på internett <em type="italic">(www.wis.no/gsi)</em> legges til grunn. </p>
    <p>Dette gjelder ikke læremidler som kun er tilgjengelig på internett</p>
    <p type="listitem"> Digitale læremidler skal kunne brukes vederlagsfritt på internett</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal levere 10 eksemplarer av læremiddelet til Sametinget. Dette gjelder ikke</p>
    <p>læremidler som kun er tilgjengelig på internett</p>
    <p type="listitem"> Læremiddelet skal være tilgengelig på markedet i minst 5 år. Dette gjelder både trykte og digitale</p>
    <p>læremidler. Etter denne perioden må det eventuelt fremmes ny søknad om opprettholdelse av nettverkssted</p>
    <p type="listitem"> For digitale læremidler er tilskuddsmottaker ansvarlig for eventuell server</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker har krav på fristforlengelse dersom Sametinget krever endringer i prosjektet</p>
    <p xml:lang="nno">etter prosjektstart</p>
    <p type="listitem"> Dersom tilskuddmottaker går konkurs, prosjektets virksomhet stanses eller opphører, eller</p>
    <p>tilskuddsmottaker av andre grunner ikke kan eller vil utføre utgivelsen, kan Sametinget forbeholde seg retten til å overta utgivelsen. Tilskuddsmottaker skal i avtalen med forfatteren innta særlige opplysninger om dette og dette skal aksepteres av forfatteren. Tilsvarende gjelder for avtale med andre bidragsytere</p>
    <p type="listitem"> Læremiddelprosjekter som tildeles støtte, må merkes etter gjeldende standarder. Læremidler skal</p>
    <p>kunne kobles opp mot læremiddeldatabasen GREP, Kunnskapsløftet samisk. Digitale læremidler skal merkes i henhold til metadataspesifikasjonen NORLOM</p>
    <p type="listitem"> Det kan ikke påregnes ytterligere tilskudd til prosjektet eller kostnadsoverskridelser, med mindre</p>
    <p>Sametinget krever endringer som medfører betydelige kostnadsøkninger</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p>Felles for trykte og digitale læremidler:</p>
    <p>a) Utvikling av manus</p>
    <p type="listitem"> Frikjøp av forfattere og oversettere inntil ett år, i henhold til avtale med vedkommendes</p>
    <p>arbeidsgiver, eller forfatterhonorar ved kjøp av manus kr 2 500 pr. side for ny tekst, honorar for oversetting, tilpasning, fornying og oppdatering av eksisterende læremidler  kr 1 500 pr. side med 2000 anslag. Ved spesielle tilfeller kan forfattere og oversettere frikjøpes i inntil to år. Dette skal spesielt begrunnes</p>
    <p type="listitem"> For korrekturlesning kr 100 pr. side med 2000 anslag</p>
    <p type="listitem"> Referansegruppe inntil kr 50 000, må begrunnes med kostnadsoverslag</p>
    <p>b) Produksjon</p>
    <p>For trykte læremidler:</p>
    <p type="listitem"> Totale produksjonskostnader innbefatter teknisk produksjon og redaksjonelle utgifter, og tilskudd</p>
    <p>beregnes som følger pr. ark (det vil si 16 sider): - inntil 15 % illustrasjoner kr 8 000 - inntil 30 % illustrasjoner kr 11 000 - inntil 50 % illustrasjoner kr 14 000 - mer enn 50 % illustrasjoner kr 17 000</p>
    <p>Dersom sum jf. ovenstående satser, ikke dekker de totale produksjonskostnader, kan søker legge fram et kostnadsoverslag for det omsøkte prosjekt. Disse må begrunnes skriftlig.</p>
    <p>Med illustrasjoner menes bilder, tegninger, tabeller, formler m. m.</p>
    <p>Med teknisk produksjon menes format, papirkvalitet, fargebruk, korrekturrettelser, innbinding og omslag. Med redaksjonelle utgifter menes språklig, faglig og pedagogisk bearbeiding og korrekturlesing.</p>
    <p>For digitale læremidler:</p>
    <p type="listitem"> Totale produksjonskostnader innbefatter all produksjon av det digitale læremiddelet og beregnes</p>
    <p>ut fra begrunnet søknad, inntil kr 700 000</p>
    <p>Dersom sum jf. ovenstående satser, ikke dekker de totale produksjonskostnader, kan søker legge fram et kostnadsoverslag for det omsøkte prosjekt. Disse må begrunnes skriftlig.</p>
    <p>Med all produksjon menes utarbeiding av beskrivelse av innhold og funksjonalitet, utviklingskostnader, oversetting og testing av læremiddelet.</p>
    <p>c) Spesielle fremstillingskostnader</p>
    <p type="listitem"> I særskilte tilfeller kan det ytes inntil kr 150 000 i tilskudd. Dette gjelder for eksempel høye</p>
    <p>honorarer til illustratører, fotografer og rettighetshavere. Disse må begrunnes skriftlig</p>
    <p xml:lang="swe">d) Generelle kostnader</p>
    <p type="listitem"> I tillegg kan det av b) produksjonskostnadene beregnes inntil 100 % til generelle kostnader for</p>
    <p>trykte læremidler og 50 % for digitale læremidler. Generelle kostnader omfatter andre utgifter forlaget har til utvikling av læremiddelet utenom det som fremkommer i punkt b). Det kan blant annet være utgifter forlaget har til husleie, kontoradministrasjon, reiser, eksterne konsulenttjenester, opphavsrettigheter, faglig kvalitetssikring, bilderedigering og lignende</p>
    <p>e) Kompensasjon for innkjøpsordningen for samiske læremidler</p>
    <p type="listitem"> Inntil 250 læremidler  20 % av produksjonskostnadene</p>
    <p type="listitem"> 251 - 500 læremidler  30 % av produksjonskostnadene</p>
    <p type="listitem"> 501 – 800 læremidler  50 % av produksjonskostnadene</p>
    <p>Med produksjonskostnader menes de samlede kostnadene for b) teknisk produksjon, c) spesielle framstillingskostnader og d) generelle kostnader.</p>
    <p>Beregningsregler for opprettholdelse av nettverkssteder utover 5-års perioden:</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddstørrelsen beregnes på grunnlag av begrunnet søknad inntil kr 75 000</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> For trykte læremidler utbetales 50 % ved prosjektstart, 25 % når manus og avtale for trykking</p>
    <p>foreligger og de resterende 25 % når produktet er ferdigstilt og utgiftene dokumentert</p>
    <p type="listitem"> For digitale læremidler utbetales 50 % ved prosjektstart. De resterende 50 % blir utbetalt når</p>
    <p>prosjektet er gjennomført og utgiftene er dokumentert</p>
    <p type="listitem"> Prosjektet skal igangsettes i budsjettåret tilskuddet bevilges og ferdigstilles senest 2 år etter</p>
    <p>tilskuddsbrevets dato. Ved spesielle tilfeller kan prosjekter få utsatt dato for ferdigstillelse inntil 3 år etter tilskuddsbrevets dato, dette må spesielt begrunnes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal levere regnskap og rapport over bruken av midlene. Regnskap over</p>
    <p>bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom tilskuddet overstiger kr 150 000. Regnskapsoppstillingen skal være sammenlignbar med godkjent kostnadsoverslag</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal rapportere om fremdriften i prosjektet seks måneder etter prosjektstart</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 8 975 000 til tilskudd til ordinære læremidler for grunnopplæringen.</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Utvikle særskilt tilrettelagte samiske læremidler for barn, unge og voksne på nord-, lule- og</p>
    <p>sørsamisk</p>
    <p>Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Forlag og spesialpedagogiske kompetansesentre med ansvar for utvikling av særskilt tilrettelagte</p>
    <p>læremidler for barn, unge og voksne.</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddsordningen</p>
    <p type="listitem"> Barn i barnehage og elever i grunnopplæringen som har behov for særskilt tilrettelagte læremidler</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall igangsatte læremiddelprosjekter bevilget i 2010</p>
    <p type="listitem"> Antall utgivelser av særskilt tilrettelagte samiske læremidler</p>
    <p xml:lang="dan">Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem"> Læremidler basert på innrapporterte, individuelle behov</p>
    <p type="listitem"> Læremidler innen områdene syns-, hørsels-, matematikk- og lese-/skrivevansker</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno"> Kartleggings- og veiledningsmateriell</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist 1. februar 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Det er viktig for vurderingen av søknaden at likestillingsperspektivet vurderes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for</p>
    <p>tilskuddet</p>
    <p type="listitem"> Det skal utarbeides prosjektbeskrivelse som omtaler framdriftsplan knyttet til milepæler,</p>
    <p>prosjektets gjennomførbarhet, hvordan prosjektet ivaretar kravene i gjeldende læreplanverk og hvordan læremiddelet skal kvalitetssikres i henhold til krav i gjeldende læreplanverk, opplæringslov og de særskilte behov læremiddelet utvikles for</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal i søknaden fremlegge planer for lagerhold og distribusjon</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal ha avtale med forfatterne, illustratører, oversettere og andre bidragsytere</p>
    <p>om at læremiddelet i sin helhet eller deler av det kan utgis, spres eller fremstilles i bokform, elektronisk form (herunder nettbasert versjon) eller i et hvilket som helst annet medium.</p>
    <p type="listitem"> Læremiddelet skal kunne utgis som fulltekstbok i DAISY-format</p>
    <p type="listitem"> Læremiddelprodusenter som ikke er tilknyttet det statlige spesialpedagogiske støttesystemet skal</p>
    <p>benytte fagterminologi som allerede er i bruk</p>
    <p type="listitem"> For trykte læremidler skal tilskuddsmottaker ta vare på siste korrekturleste versjon av tekstfil uten</p>
    <p>bilder, for å kunne oversende filen til kompetansesentra som produserer punktskriftsbøker</p>
    <p type="listitem"> Ved utvikling av digitale læremidler skal det benyttes tekniske løsninger som støtter bruk av</p>
    <p>samiske tegn</p>
    <p type="listitem"> Bildematerialet som brukes i læremiddelet bør illustrere variasjonene i samisk samfunn, kultur og</p>
    <p xml:lang="fkv">historie</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno"> Læremidler på nordsamisk bør følge råd i <span type="quote" xml:lang="smj">”Čállinrávagirji”</span>, www.oahpponeahtta.no</p>
    <p type="listitem"> For trykte læremidler fastsettes opplag for det enkelte læremiddelet i tilskuddbrevet</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal vederlagsfritt distribuere det nødvendige antall læremidler til skolene</p>
    <p type="listitem"> Digitale læremidler skal kunne brukes vederlagsfritt på internett</p>
    <p type="listitem"> Det avtales særskilt antall frieksemplarer av læremiddelet til Sametinget</p>
    <p type="listitem"> Læremiddelet skal være tilgengelig på markedet i minst 5 år. Dette gjelder både trykte og digitale</p>
    <p>læremidler</p>
    <p type="listitem"> For digitale læremidler er tilskuddsmottaker ansvarlig for eventuell server</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker har krav på fristforlengelse dersom Sametinget krever endringer i prosjektet</p>
    <p xml:lang="nno">etter prosjektstart</p>
    <p type="listitem"> Dersom tilskuddmottaker går konkurs, prosjektets virksomhet stanses eller opphører, eller</p>
    <p>tilskuddsmottaker av andre grunner ikke kan eller vil utføre utgivelsen kan Sametinget forbeholde seg retten til å overta utgivelsen. Tilskuddsmottaker skal i avtalen med forfatteren innta særlige opplysninger om dette, det skal også aksepteres av forfatteren. Tilsvarende gjelder for avtale med andre bidragsytere</p>
    <p type="listitem"> Det kan ikke påregnes ytterligere tilskudd til prosjektet eller kostnadsoverskridelser, med mindre</p>
    <p>Sametinget krever endringer som medfører betydelige kostnadsøkninger</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p>Felles for trykte og digitale læremidler:</p>
    <p>a) Utvikling av manus</p>
    <p type="listitem"> Frikjøp av forfattere og oversettere inntil ett år, i henhold til avtale med vedkommende</p>
    <p>arbeidsgiver, eller forfatterhonorar ved kjøp av manus kr 2 500 pr. side for ny tekst, honorar for oversetting, tilpasning, fornying og oppdatering av eksisterende læremidler  kr 1 500 pr. side med 2000 anslag</p>
    <p type="listitem"> For korrekturlesning kr 100 pr. side med 2000 anslag</p>
    <p type="listitem"> Referansegruppe inntil kr 50 000, må begrunnes med kostnadsoverslag</p>
    <p>b) Produksjon</p>
    <p>For trykte læremidler:</p>
    <p type="listitem"> Totale produksjonskostnader innbefatter teknisk produksjon og redaksjonelle utgifter, og tilskudd</p>
    <p>beregnes som følger pr. ark (det vil si 16 sider): - inntil 15 % illustrasjoner kr 8 000 - inntil 30 % illustrasjoner kr 11 000 - inntil 50 % illustrasjoner kr 14 000 - mer enn 50 % illustrasjoner kr 17 000</p>
    <p>Med illustrasjoner menes bilder, tegninger, tabeller, formler m. m.</p>
    <p>Med teknisk produksjon menes format, papirkvalitet, fargebruk, korrekturrettelser, innbinding og omslag. Med redaksjonelle utgifter menes språklig, faglig og pedagogisk bearbeiding og korrekturlesing.</p>
    <p>For digitale læremidler:</p>
    <p type="listitem"> Totale produksjonskostnader innbefatter all produksjon av det digitale læremiddelet og beregnes</p>
    <p>ut fra begrunnet søknad, inntil kr 700 000</p>
    <p>Med all produksjon menes utarbeiding av beskrivelse av innhold og funksjonalitet, utviklingskostnader, oversetting og testing av læremiddelet.</p>
    <p>c) Spesielle fremstillingskostnader for trykte læremidler</p>
    <p type="listitem"> I særskilte tilfeller kan det for trykte læremidler ytes inntil kr 150 000 i tilskudd. Dette gjelder for</p>
    <p>eksempel høye honorarer til illustratører, fotografer og rettighetshavere. Disse må begrunnes skriftlig d) Generelle kostnader</p>
    <p type="listitem"> I tillegg kan det av b) produksjonskostnadene beregnes inntil 100 % til generelle kostnader for</p>
    <p>trykte læremidler og 50% for digitale læremidler. Generelle kostnader omfatter andre utgifter forlaget har til utvikling av læremiddelet utenom det som fremkommer i punkt b). Det kan blant annet være utgifter forlaget har til husleie, kontoradministrasjon, reiser, eksterne konsulenttjenester, opphavsrettigheter, faglig kvalitetssikring, bilderedigering og lignende</p>
    <p>e) Kompensasjon for innkjøpsordningen for samiske læremidler</p>
    <p type="listitem"> Inntil 250 læremidler  20% av produksjonskostnadene</p>
    <p type="listitem"> 251 - 500 læremidler  30% av produksjonskostnadene</p>
    <p type="listitem"> 501 – 800 læremidler  50% av produksjonskostnadene</p>
    <p>Med produksjonskostnader menes de samlede kostnadene for b)teknisk produksjon,  c) spesielle framstillingskostnader og d) generelle kostnader</p>
    <p>Beregningsregler for opprettholdelse av nettverkssteder utover 5-års perioden:</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddstørrelsen beregnes på grunnlag av begrunnet søknad inntil kr 75 000</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> 50 % utbetales ved prosjektstart. De resterende 50 % blir utbetalt når prosjektet er gjennomført,</p>
    <p>utgiftene dokumentert og eventuell prosjektrapport foreligger</p>
    <p type="listitem"> Prosjektet skal igangsettes i budsjettåret tilskuddet bevilges og ferdigstilles senest 2 år etter</p>
    <p>tilskuddsbrevets dato. Ved spesielle tilfeller kan prosjekter få utsatt dato for ferdigstillelse inntil 3 år etter tilskuddsbrevets dato, dette må spesielt begrunnes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal levere regnskap og rapport over bruken av midlene. Regnskap over</p>
    <p>bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom tilskuddet overstiger kr 150 000. Regnskapsoppstillingen skal være sammenlignbar med godkjent kostnadsoverslag.</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal rapportere om fremdriften i prosjektet seks måneder etter prosjektstart</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 1 900 000 til tilskudd til særskilt tilrettelagte læremidler.</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Utvikle læremidler og faglitteratur på grunnlag av gjeldende rammeplan for barnehager</p>
    <p>Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Forlag og andre læremiddelprodusenter med eget firma</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddsordning:</p>
    <p type="listitem"> Barn i barnehage som har behov for læremidler på samisk</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall igangsatte læremiddelprosjekter bevilget i 2010</p>
    <p type="listitem"> Antall utgivelser av samiske læremidler</p>
    <p xml:lang="dan">Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem"> Læremidler og faglitteratur som dekker følgende fagområder i rammeplanen:</p>
    <p xml:lang="nno">-  Kunst, kultur og kreativitet</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist 1. februar 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Det er viktig for vurderingen av søknaden at likestillingsperspektivet vurderes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for</p>
    <p>tilskuddet</p>
    <p type="listitem"> Det skal utarbeides prosjektbeskrivelse som omtaler framdriftsplan knyttet til milepæler,</p>
    <p>prosjektets gjennomførbarhet, hvordan prosjektet ivaretar kravene i gjeldende læreplanverk og hvordan læremiddelet skal kvalitetssikres i henhold til krav i gjeldende læreplanverk, opplæringslov og de særskilte behov læremiddelet utvikles for</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal i søknaden fremlegge planer for lagerhold og distribusjon</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal ha avtale med forfatterne, illustratører, oversettere og andre bidragsytere</p>
    <p>om at læremiddelet i sin helhet eller deler av det kan utgis, spres eller fremstilles i bokform, elektronisk form (herunder nettbasert versjon) eller i et hvilket som helst annet medium.</p>
    <p type="listitem"> Læremiddelet skal kunne utgis som fulltekstbok i DAISY-format</p>
    <p type="listitem"> Læremiddelprodusenter som ikke er tilknyttet det statlige spesialpedagogiske støttesystemet skal</p>
    <p>benytte fagterminologi som allerede er i bruk</p>
    <p type="listitem"> For trykte læremidler skal tilskuddsmottaker ta vare på siste korrekturleste versjon av tekstfil uten</p>
    <p>bilder, for å kunne oversende filen til kompetansesentra som produserer punktskriftsbøker</p>
    <p type="listitem"> Ved utvikling av digitale læremidler skal det benyttes tekniske løsninger som støtter bruk av</p>
    <p>samiske tegn</p>
    <p type="listitem"> Bildematerialet som brukes i læremiddelet bør illustrere variasjonene i samisk samfunn, kultur og</p>
    <p xml:lang="fkv">historie</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno"> Læremidler på nordsamisk bør følge råd i <span type="quote" xml:lang="smj">”Čállinrávagirji”</span>, www.oahpponeahtta.no</p>
    <p type="listitem"> For trykte læremidler fastsettes opplag for det enkelte læremiddelet i tilskuddbrevet</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal vederlagsfritt distribuere det nødvendige antall læremidler til barnehagene</p>
    <p type="listitem"> Digitale læremidler skal kunne brukes vederlagsfritt på internett</p>
    <p type="listitem"> Det avtales særskilt antall frieksemplarer av læremiddelet til Sametinget</p>
    <p type="listitem"> Læremiddelet skal være tilgengelig på markedet i minst 5 år. Dette gjelder både trykte og digitale</p>
    <p>læremidler</p>
    <p type="listitem"> For digitale læremidler er tilskuddsmottaker ansvarlig for eventuell server</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker har krav på fristforlengelse dersom Sametinget krever endringer i prosjektet</p>
    <p xml:lang="nno">etter prosjektstart</p>
    <p type="listitem"> Dersom tilskuddmottaker går konkurs, prosjektets virksomhet stanses eller opphører, eller</p>
    <p>tilskuddsmottaker av andre grunner ikke kan eller vil utføre utgivelsen kan Sametinget forbeholde seg retten til å overta utgivelsen. Tilskuddsmottaker skal i avtalen med forfatteren innta særlige opplysninger om dette, det skal også aksepteres av forfatteren. Tilsvarende gjelder for avtale med andre bidragsytere</p>
    <p type="listitem"> Det kan ikke påregnes ytterligere tilskudd til prosjektet eller kostnadsoverskridelser, med mindre</p>
    <p>Sametinget krever endringer som medfører betydelige kostnadsøkninger</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p>Felles for trykte og digitale læremidler:</p>
    <p>a) Utvikling av manus</p>
    <p type="listitem"> Frikjøp av forfattere og oversettere inntil ett år, i henhold til avtale med vedkommende</p>
    <p>arbeidsgiver, eller forfatterhonorar ved kjøp av manus kr 2 500 pr. side for ny tekst, honorar for oversetting, tilpasning, fornying og oppdatering av eksisterende læremidler  kr 1 500 pr. side med 2000 anslag</p>
    <p type="listitem"> For korrekturlesning kr 100 pr. side med 2000 anslag</p>
    <p type="listitem"> Referansegruppe inntil kr 50 000, må begrunnes med kostnadsoverslag</p>
    <p>b) Produksjon</p>
    <p>For trykte læremidler:</p>
    <p type="listitem"> Totale produksjonskostnader innbefatter teknisk produksjon og redaksjonelle utgifter, og tilskudd</p>
    <p>beregnes som følger pr. ark (det vil si 16 sider): - inntil 15 % illustrasjoner kr 8 000 - inntil 30 % illustrasjoner kr 11 000 - inntil 50 % illustrasjoner kr 14 000 - mer enn 50 % illustrasjoner kr 17 000</p>
    <p>Med illustrasjoner menes bilder, tegninger, tabeller, formler m. m.</p>
    <p>Med teknisk produksjon menes format, papirkvalitet, fargebruk, korrekturrettelser, innbinding og omslag. Med redaksjonelle utgifter menes språklig, faglig og pedagogisk bearbeiding og korrekturlesing.</p>
    <p>For digitale læremidler:</p>
    <p type="listitem"> Totale produksjonskostnader innbefatter all produksjon av det digitale læremiddelet og beregnes</p>
    <p>ut fra begrunnet søknad, inntil kr 700 000</p>
    <p>Med all produksjon menes utarbeiding av beskrivelse av innhold og funksjonalitet, utviklingskostnader, oversetting og testing av læremiddelet.</p>
    <p>c) Spesielle fremstillingskostnader for trykte læremidler</p>
    <p type="listitem"> I særskilte tilfeller kan det for trykte læremidler ytes inntil kr 150 000 i tilskudd. Dette gjelder for</p>
    <p>eksempel høye honorarer til illustratører, fotografer og rettighetshavere. Disse må begrunnes skriftlig</p>
    <p xml:lang="swe">d) Generelle kostnader</p>
    <p type="listitem"> I tillegg kan det av b) produksjonskostnadene beregnes inntil 100 % til generelle kostnader for</p>
    <p>trykte læremidler og 50 % for digitale læremidler. Generelle kostnader omfatter andre utgifter forlaget har til utvikling av læremiddelet utenom det som fremkommer i punkt b). Det kan blant annet være utgifter forlaget har til husleie, kontoradministrasjon, reiser, eksterne konsulenttjenester, opphavsrettigheter, faglig kvalitetssikring, bilderedigering og lignende</p>
    <p>e) Kompensasjon for innkjøpsordningen for samiske læremidler</p>
    <p type="listitem"> Inntil 250 læremidler  20 % av produksjonskostnadene</p>
    <p type="listitem"> 251 - 500 læremidler  30 % av produksjonskostnadene</p>
    <p type="listitem"> 501 – 800 læremidler  50 % av produksjonskostnadene</p>
    <p>Med produksjonskostnader menes de samlede kostnadene for b) teknisk produksjon,  c) spesielle framstillingskostnader og d) generelle kostnader.</p>
    <p>Beregningsregler for opprettholdelse av nettverkssteder utover 5-års perioden:</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddstørrelsen beregnes på grunnlag av begrunnet søknad inntil kr 75 000</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> 50 % utbetales ved prosjektstart. De resterende 50 % blir utbetalt når prosjektet er gjennomført</p>
    <p>og utgiftene dokumentert</p>
    <p type="listitem"> Prosjektet skal igangsettes i budsjettåret tilskuddet bevilges og ferdigstilles senest 2 år etter</p>
    <p>tilskuddsbrevets dato. Ved spesielle tilfeller kan prosjekter få utsatt dato for ferdigstillelse inntil  3 år etter tilskuddsbrevets dato, dette må spesielt begrunnes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal levere regnskap og rapport over bruken av midlene. Regnskap over</p>
    <p>bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom tilskuddet overstiger kr 150 000. Regnskapsoppstillingen skal være sammenlignbar med godkjent kostnadsoverslag</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal rapportere om fremdriften i prosjektet seks måneder etter prosjektstart</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 1 000 000 til tilskudd til samiske læremidler for bruk i barnehage.</p>
    <p>4.2.2 Kompetanseheving</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Øke antall elever i videregående skole som velger samisk som førstespråk spesielt og opplæring i</p>
    <p>samisk språk generelt</p>
    <p>Tilskuddsmottaker og målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Heltidselever i videregående skole som har samisk språk i fagkretsen</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall heltidselever i videregående skole som har samisk språk i fagkretsen</p>
    <p>Tildelingskriterier og utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist 1. februar 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen skal benyttes</p>
    <p type="listitem"> Eleven må være heltidselev ved et lærested godkjent for utdanningsstøtte gjennom Statens</p>
    <p>lånekasse for utdanning</p>
    <p type="listitem"> Bekreftelse fra lærestedet for elevstatus og opplæring i samisk vedlegges søknaden</p>
    <p type="listitem"> Stipendet utbetales i sin helhet når nødvendig dokumentasjon er fremlagt</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Stipendet fordeles forholdsmessig mellom:</p>
    <p>- Elever som tar samisk som førstespråk - Elever som tar samisk som andrespråk - Elever som har samisk som fremmedspråk</p>
    <p>Elever med samisk som andrespråk får 25 % reduksjon i forhold til elever som tar samisk som førstespråk. Elever som har samisk som fremmedspråk får 50% reduksjon i forhold til elever som tar samisk som førstespråk.</p>
    <p>Innenfor hver av språkgruppene fordeles den årlige stipendrammen likt mellom støtteberettigede som oppfyller tildelingskriterier. Maksimalt stipend er inntil kr 10 000 pr. undervisningsår pr. elev.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 2 400 000 til stipend for elever med samisk i fagkretsen i videregående skole.</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen</p>
    <p type="listitem"> Økt kompetanse i grunnopplæring, høgskoler og universitet for opplæring i samisk eller samiske</p>
    <p xml:lang="isl">fag</p>
    <p>Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Skoleeiere og opplæringskontor som gir opplæring etter Kunnskapsløftet-samisk</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddsordningen</p>
    <p type="listitem"> Skoleledere, lærere og instruktører i lærebedrift som gir opplæring etter Kunnskapsløftet-samisk</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall gjennomførte kompetansehevingsprosjekter</p>
    <p xml:lang="dan">Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem"> Kompetansehevingstiltak med formål å rekruttere flere elever/studenter til å velge høyere</p>
    <p>utdanning/læreutdanning som etterspørres i det samiske samfunnet</p>
    <p type="listitem"> Prosjekter der eldre samer formidler tradisjonell kunnskap i grunnopplæringen</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist 1. mars 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Det er viktig for vurderingen av søknaden at likestillingsperspektivet vurderes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for</p>
    <p>tilskuddet. Hvis fristen ikke overholdes, bortfaller tilskuddet uten forhåndsvarsel</p>
    <p type="listitem"> Det skal utarbeides beskrivelse av prosjektet/tiltaket som omtaler mål og dets gjennomførbarhet</p>
    <p type="listitem"> Det ytes ikke tilskudd til drifts- og investeringsutgifter</p>
    <p type="listitem"> Det skal utarbeides prosjektbeskrivelse som omtaler prosjektets omfang, antall deltakere, faglig</p>
    <p>innhold og tilknytning, eventuell involvering av personer med uformell kompetanse innenfor samisk tradisjonskunnskap</p>
    <p type="listitem"> Prosjektet skal gjennomføres i samsvar med de planer som er lagt fram. Endring i bruk av</p>
    <p>tilskuddet må på forhånd være godkjent av Sametinget</p>
    <p type="listitem"> Det kan ikke påregnes ytterligere tilskudd til nevnte tiltak eller eventuelle kostnadsoverskridelser</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Tilskudd beregnes på grunnlag av begrunnet søknad og prosjektbeskrivelse, inntil kr 150 000</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Tilskudd under kr 50 000 utbetales i sin helhet ved prosjektstart. For tilskudd over kr 50 000</p>
    <p>utbetales 50 % ved prosjektstart. De resterende 50 % blir utbetalt når prosjektet er gjennomført, utgiftene dokumentert og prosjektrapport foreligger</p>
    <p type="listitem"> Prosjektet skal igangsettes i budsjettåret tilskuddet bevilges og ferdigstilles senest 1 år etter</p>
    <p>tilskuddsbrevets dato. Ved spesielle tilfeller kan prosjekter få utsatt dato for ferdigstillelse inntil 2 år etter tilskuddsbrevets dato, dette må spesielt begrunnes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal levere regnskap og rapport over bruken av midlene. Regnskap over</p>
    <p>bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom tilskuddet overstiger kr 150 000. Regnskapsoppstillingen skal være sammenlignbar med godkjent kostnadsoverslag</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 800 000 til tilskudd til faglig kompetanseheving.</p>
    <p>Mål for tilskuddordningen:</p>
    <p type="listitem"> Rekruttering av samisktalende fagfolk innenfor ulike fagområder</p>
    <p>Tilskuddsmottaker og målgruppe for tilskuddordningen:</p>
    <p type="listitem"> Studenter ved universiteter og høgskoler</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall tildelte stipendier innenfor de prioriterte fagområdene</p>
    <p xml:lang="dan">Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem"> Høyere utdanning i samisk læremiddelpedagogikk</p>
    <p type="listitem"> Førskole- og allmennlærerstudenter med samisk i fagkretsen</p>
    <p type="listitem"> Høyere utdanning i sør-, lule- eller nordsamisk språk. Sørsamisk og lulesamisk prioriteres høyest</p>
    <p type="listitem"> Videreutdanning innen eldreomsorg</p>
    <p type="listitem"> Videreutdanning innen forebygging og rehabilitering av psykososiale lidelser blant samiske barn</p>
    <p xml:lang="dan">og unge</p>
    <p type="listitem"> Høyere utdanning innen natur og miljø, herunder samisk tradisjonell kunnskap, av relevans for</p>
    <p>samiske samfunn og områder</p>
    <p type="listitem"> Tolkeutdanning for samiske tolker og translatører</p>
    <p>Tildelingskriterier og utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist for studier vårsemester 2010 er 1. februar. Søknader sendt etter denne dato</p>
    <p>realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist for studier høstsemester 2010 er 1. oktober. Søknader sendt etter denne dato</p>
    <p>realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Det kreves realkompetanse eller formell kompetanse i samisk av søkere som tar videreutdanning</p>
    <p>innen eldreomsorg eller forebygging og rehabilitering. Det kan gjøre unntak fra språkkravet for søkere fra områder med få samisktalende personer</p>
    <p type="listitem"> Det ytes stipend for studier på minimum 15 studiepoeng</p>
    <p type="listitem"> Søker skal levere bekreftelse på betalt semesteravgift eller dokumentere oppmelding til eksamen</p>
    <p>ved høgskole eller universitet. Det skal leveres dokumentasjon for gjennomført eksamen. Sametinget kan innen ett år kontrollere at søker har avlagt eksamen og kreve stipendet tilbakebetalt i sin helhet dersom dette ikke er tilfelle</p>
    <p type="listitem"> Som hovedregel ytes ikke stipend innenfor samme studium på samme nivå mer enn en gang</p>
    <p type="listitem"> Stipendet utbetales i sin helhet når nødvendig dokumentasjon er fremlagt</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Det ytes inntil kr 15 000 til studier mellom 15 og 30 studiepoeng</p>
    <p type="listitem"> Det ytes inntil kr 15 000 for innføringsstudier i samisk språk på minimum 15 studiepoeng</p>
    <p type="listitem"> Det ytes inntil kr 30 000 til studier mellom 30 og 60 studiepoeng</p>
    <p type="listitem"> Det ytes inntil kr 60 000 til studier på 60 studiepoeng eller høyere</p>
    <p type="listitem"> Dersom rammen for den enkelte stipendordning overskrides på grunn av antall kvalifiserte</p>
    <p>søkere, fordeles de avsatte midlene likt mellom disse søkerne</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>Sametinget er bevilget kr 3 500 000 til oppfølging av Regjeringens handlingsplan for samiske språk. Av denne bevilgningen avsettes kr 500 000 til stipend for høyere utdanning, jf. Regjeringens handlingsplan for samiske språk kapittel LÆRE.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 1 550 000 til stipend for høyere utdanning.</p>
    <p xml:lang="dan">4.2.3 Barnehager</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Sikre samiske barn et barnehagetilbud bygd på samisk språk og kultur</p>
    <p>Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Eiere av samiske barnehager og norske barnehager med samiske barn</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Barn i samiske barnehager og samiske barn i norske barnehager</p>
    <p>Med samisk barnehage menes en barnehage som har vedtektsfestet at barnehagedriften bygger på samisk språk og kultur. Barnehagen skal styrke barns identitet som samer ved å fremme bruken av samisk språk og ved å formidle samisk kultur. Barnehagen ledes av samisk språklig pedagogisk personale.</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall samiske barnehager</p>
    <p type="listitem"> Antall norske barnehager med tilbud for samiske barn</p>
    <p xml:lang="dan">Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem"> Samiske barnehager</p>
    <p type="listitem"> Samiskopplæring for samiske barn i norske barnehager</p>
    <p type="listitem"> Tilskudd til prosjekter og utviklingsarbeid innenfor samisk språkopplæring</p>
    <p>Tildelingskriterier og utbetalingsvilkår for samiske barnehager:</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist 1. februar 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Det er viktig for vurderingen av søknaden at likestillingsperspektivet vurderes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for</p>
    <p>tilskuddet</p>
    <p type="listitem"> Barnehagens årsplan for 2010, som legges ved søknaden, skal gjøre rede for hvordan tilskuddet</p>
    <p>skal brukes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal levere regnskap og rapport over bruken av midlene for 2008. Regnskap</p>
    <p>over bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom tilskuddet overstiger kr 150 000. Regnskapsoppstillingen skal være sammenlignbar med godkjent kostnadsoverslag</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddet kan ikke brukes til ordinær drift</p>
    <p type="listitem"> Det skal være minst en samisktalende ansatt i barnehagen, som aktivt benytter samisk språk både</p>
    <p>blant barn og voksne. Det kan, etter søknad, gis unntak fra språkkravet. Dette forutsetter at stillingen i forkant er offentlig utlyst av barnehageeier</p>
    <p type="listitem"> Det må være minst fem barn under 3 år eller ti barn over 3 år i en barnehage eller barnegruppe.</p>
    <p>Det kan etter søknad gis dispensasjon fra kravet om antall barn, for ett år av gangen, til tidligere tilskuddsmottakere som midlertidig kommer inn under grensen for antall barn</p>
    <p type="listitem"> For familiebarnehager som har vedtektsfestet at ordningen eller enkelthjemmet bygger på samisk</p>
    <p>språk og kultur skal assistenten være samisktalende og barna skal ha samisk bakgrunn</p>
    <p type="listitem"> Tilskudd utbetales i sin helhet når alle kriterier er oppfylt</p>
    <p>Tildelingskriterier og utbetalingsvilkår for samiskopplæring for samiske barn i norske barnehager:</p>
    <p type="listitem"> Åpen søknadsfrist til 15. oktober 2010. Søknader mottatt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal levere regnskap og rapport over bruken av midlene for 2009. Regnskap</p>
    <p>over bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom tilskuddet overstiger kr 150 000. Regnskapsoppstillingen skal være sammenlignbar med godkjent kostnadsoverslag.</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for</p>
    <p>tilskuddet</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddet kan ikke brukes til ordinær drift</p>
    <p type="listitem"> Plan for samiskopplæringen legges ved søknaden, og skal gjøre rede for hvordan tilskuddet skal</p>
    <p>brukes</p>
    <p type="listitem"> Søkere som har mottatt tilskudd tidligere skal også legge ved langsiktigplan som viser progresjon i</p>
    <p>samisk språk- og kulturopplæring</p>
    <p type="listitem"> Det må være samlokalisering av samiske barn</p>
    <p type="listitem"> Kommunen som tilsynsmyndighet skal bekrefte at barnehagen har tilsatt eller knyttet til seg</p>
    <p>samisk språklig personell for språkopplæringen ved tidspunkt for søknaden</p>
    <p type="listitem"> Tilskudd utbetales i sin helhet når alle kriterier er oppfylt</p>
    <p>Tildelingskriterier og utbetalingsvilkår for tilskudd til prosjekter og utviklingsarbeid:</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist 1. april 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Tilskudd ytes til barnehager som mottar særskilt tilskudd eller tilskudd til samiskopplæring</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsøker skal utarbeide prosjektbeskrivelse som omtaler prosjektets omfang, antall</p>
    <p>deltakere, faglig innhold og tilknytning, og involvering av personer med uformell samisk språkkompetanse.</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for</p>
    <p>tilskuddet</p>
    <p type="listitem"> Prosjektet skal igangsettes i budsjettåret tilskuddet bevilges og ferdigstilles senest 2 år etter</p>
    <p>tilskuddsbrevets dato.</p>
    <p type="listitem"> Det ytes ikke støtte til drift- og investeringsutgifter</p>
    <p type="listitem"> 50 % av tilskuddet utbetales ved prosjektstart, resterende utbetales når prosjektet er ferdigstilt og</p>
    <p>utgiftene dokumentert</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal levere regnskap og rapport over bruken av midlene. Regnskap over</p>
    <p>bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom tilskuddet overstiger kr 150 000. Regnskapsoppstillingen skal være sammenlignbar med godkjent kostnadsoverslag.</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal utarbeide sluttrapport som også kan publiseres på Samisk læringsnett.</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p>Tilskudd til samiske barnehager:</p>
    <p type="listitem"> Grunnsats pr. avdeling er inntil kr 70 000</p>
    <p type="listitem"> Grunnsats for familiebarnehage er inntil kr 45 000, når familiebarnehagen har ansvaret for minst</p>
    <p>to hjem med samiske barn</p>
    <p type="listitem"> Inntil kr 30 000 pr. samisktalende barnehageansatte i hel stilling, begrenset oppad til to</p>
    <p>samisktalende ansatte pr. avdeling. For deltidsstilling tildeles tilskudd etter stillingens størrelse</p>
    <p>Tilskudd til samiskopplæring for samiske barn i norske barnehager:</p>
    <p type="listitem"> Det ytes inntil kr 65 000 i tilskudd pr. år pr. avdeling for samisk språkopplæring i norske</p>
    <p>barnehager</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddet beregnes etter antall måneder det gis samisk språkopplæring</p>
    <p>Tilskudd til prosjekter og utviklingsarbeid:</p>
    <p type="listitem"> Tilskudd beregnes på grunnlag av begrunnet søknad og prosjektbeskrivelse, inntil kr 150 000</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 9 905 000 til tilskudd til samiske barnehager og norske barnehager med samiske barn.</p>
    <p>4.3 Tiltak for å styrke læremiddelproduksjonen I sak 21/08 Sametingets strategiske plan for læremiddelutvikling 2009-2012 er mål og strategier for utvikling av læremidler fastsatt.</p>
    <p xml:lang="dan">Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem"> Læreverk i matematikk 1.-4. årstrinn, oversetting til nordsamisk og tilpassing til samiske forhold</p>
    <p type="listitem"> Læreverk i matematikk 8.-10. årstrinn, oversetting til nordsamisk og tilpassing til samiske forhold</p>
    <p type="listitem"> Lærerverk i matematikk 1.-4. årstrinn, oversetting til sørsamisk og lulesamisk tilpasning til samiske</p>
    <p xml:lang="dan">forhold</p>
    <p type="listitem"> Termutvikling innen matematikk på lule- og sørsamisk</p>
    <p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet.</p>
    <p>For 2010 avsettes det kr 4 000 000 til oversetting og tilpassing av læreverk i matematikk.</p>
    <p>4.3.2 Pilotprosjekt – ressursskole i lulesamisk område</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Utvikle læremidler på lulesamisk språk på grunnlag av gjeldene læreplanverk</p>
    <p>Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Tysfjord kommune</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Elever i grunnopplæringen</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Nærmere kriterier for tilskuddet framkommer i eget tilskuddsbrev</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Sametingets plenum fastsetter tilskudd til pilotprosjektet – ressursskole i lulesamisk område</p>
    <p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet.</p>
    <p>For 2010 avsettes det kr 800 000 til pilotprosjekt – ressursskole i lulesamisk område.</p>
    <p>5  Språk</p>
    <p>Bevaring og utvikling av det samiske språket er sentralt for den samiske kulturens framtid. En helt sentral forutsetning for den samiske kulturens framtid er befolkningens mulighet til å bruke sitt eget språk.</p>
    <p>Hovedmål</p>
    <p type="listitem"> Synliggjøre og styrke bruken av samisk språk</p>
    <p>Delmål</p>
    <p type="listitem"> Opprettholde og videreutvikle eksisterende arenaer, og etablere nye arenaer for samisk språk</p>
    <p type="listitem"> Vitalisere samisk språk i områder der språket står svakt</p>
    <p type="listitem"> Videreutvikle og styrke bruken av samisk i områder der samisk er dagligspråk</p>
    <p>Strategi</p>
    <p type="listitem"> Gjennom aktiv bruk av virkemidler fremme bruken av samisk språk, med spesiell vektlegging på</p>
    <p>sørsamisk</p>
    <p type="listitem"> Skape de beste rammevilkårene for samisk språk gjennom dialog med lokale, regionale og sentrale</p>
    <p>myndigheter og andre relevante aktører</p>
    <p type="listitem"> Styrke og utvikle samisk språk gjennom arbeidet med utvikling av samisk terminologi</p>
    <p type="listitem"> Styrke, bevare og synliggjøre samisk språk gjennom arbeidet med samiske stedsnavn</p>
    <p type="listitem"> Synliggjøre de samiske språkenes truede situasjon og i samarbeid med Regjeringen gjennomføre</p>
    <p>tiltakene i Regjeringens handlingsplan for samisk språk</p>
    <p type="listitem"> Arbeide for oppretting av et nasjonalt samisk språkorgan for styrking av det samiske</p>
    <p xml:lang="nno">språkarbeidet</p>
    <p type="listitem"> Arbeide for å utvide forvaltningsområdet for samisk språk</p>
    <p type="listitem"> Bidra til at det opprettes flere offentlige språk- og kultursentre</p>
    <p type="listitem"> Arbeide for at det opprettes en ambulerende tjeneste som skal gi samiskspråklige eldre lese- og</p>
    <p xml:lang="dan">skrivebistand</p>
    <p>5.1 Virkemidler</p>
    <p>Sametinget har i budsjettet for 2008 og 2009, varslet endring i grunnlag for beregning av tospråklighetstilskuddet til kommunene i budsjettet for 2010. Det blir ikke gjort endringer for tospråklighetstilskuddene i 2010. Dette skyldes at beregningsreglene for tospråklighetstilskudd må vurderes ytterligere, før eventuelle endringer kan foretas.</p>
    <p>Fra 2009 er Lavangen kommune innlemmet i forvaltningsområdet for samisk språk. Dette innebærer en økning i avsetningen til tospråklighetstilskudd.</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Befolkningen i forvaltningsområdet for samisk språk betjenes på samisk, både skriftlig og</p>
    <p>muntlig.</p>
    <p type="listitem"> Aktive kommuner i arbeidet for utvikling av samisk språk</p>
    <p>Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Kommuner innenfor forvaltningsområdet for samisk språk, i henhold til språkreglene i</p>
    <p>sameloven</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddordningen:</p>
    <p type="listitem"> Befolkningen i forvaltningsområdet for samisk språk</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall ansatte med kompetanse for å betjene befolkningen på samisk muntlig og/eller skriftlig</p>
    <p type="listitem"> Antall personer som har fått opplæring i samisk</p>
    <p type="listitem"> Antall dokumenter med originalspråk samisk</p>
    <p type="listitem"> Antall dokumenter oversatt til samisk</p>
    <p type="listitem"> Gjennomførte tiltak for å utvikle samisk språk</p>
    <p type="listitem"> Gjennomførte tiltak for å synliggjøre samisk språk</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Aktivitetsplan for 2010 sendes Sametinget innen 1. februar 2010. Aktivitetsplanen skal omhandle</p>
    <p>tiltak for å oppfylle samelovens språkregler samt tiltak for å utvikle samisk språk. Aktivitetsplanen som skal ta hensyn til tilstanden for samisk språk i kommunen, skal godkjennes av Sametinget</p>
    <p type="listitem"> Budsjettbehov og aktivitetsplan for 2011 sendes Sametinget innen 1. mars 2010</p>
    <p type="listitem"> Regnskap for 2009 sendes Sametinget innen 1. august 2010. Av det totale tilskuddet regnes 25 %</p>
    <p>som tjenesteyting uten regnskapsplikt</p>
    <p type="listitem"> Rapport om bruken av midlene i henhold til aktivitetsplan for 2009 sendes Sametinget innen</p>
    <p xml:lang="est">1. august 2010</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddet skal ikke brukes til ordinær drift</p>
    <p type="listitem"> 50 % utbetales i begynnelsen av budsjettåret. De resterende 50 % utbetales når kriteriene for</p>
    <p>tilskuddet er oppfylt</p>
    <p type="listitem"> Er ikke kriteriene for tilskuddet oppfylt innen 1. august 2010, kan ikke tilskuddsmottaker påregne</p>
    <p>tilskudd fra Sametinget i 2011. Tilbakebetaling av tilskudd til Sametinget kan kreves dersom mottaker ikke oppfyller kriteriene som forutsatt</p>
    <p>Beregningsregler: Sametingets plenum fastsetter fordeling av tospråklighetstilskuddet til kommunene i forvaltningsområdet for samisk språk på grunnlag av innsendte rapporter og regnskap.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 40 671 000 til tospråklighetstilskudd til kommunene i forvaltningsområdet for samisk språk.</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Det offentlige skal i forvaltningsområdet for samisk språk betjene befolkningen på samisk, både</p>
    <p>skriftlig og muntlig.</p>
    <p>Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Fylkeskommuner innenfor forvaltningsområdet for samisk språk, i henhold til språkreglene i</p>
    <p>sameloven</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddordningen:</p>
    <p type="listitem"> Befolkningen i forvaltningsområdet for samisk språk</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall ansatte med samiskspråklig kompetanse</p>
    <p type="listitem"> Antall personer som har fått opplæring i samisk</p>
    <p type="listitem"> Kunngjøringer, informasjon, skilting, protokoller, skjemaer og tekst på hjemmesiden på samisk</p>
    <p type="listitem"> Antall henvendelser på samisk</p>
    <p type="listitem"> Antall svar på henvendelser på samisk</p>
    <p>Tildelingskriterier og utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Aktivitetsplan for 2010 sendes Sametinget innen 1. februar 2010. Aktivitetsplanen skal omhandle</p>
    <p>tiltak for å oppfylle samelovens språkregler samt tiltak for å utvikle samisk språk. Aktivitetsplanen som skal ta hensyn til tilstanden for samisk språk i kommunen, skal godkjennes av Sametinget</p>
    <p type="listitem"> Budsjettbehov og aktivitetsplan for 2011 sendes Sametinget innen 1. mars 2010</p>
    <p type="listitem"> Regnskap for 2009 sendes Sametinget innen 1. august 2010</p>
    <p type="listitem"> Rapport om bruken av midlene i henhold til aktivitetsplan for 2009 sendes Sametinget innen</p>
    <p xml:lang="est">1. august 2010</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddet skal ikke brukes til ordinær drift</p>
    <p type="listitem"> 50 % utbetales i begynnelsen av budsjettåret. De resterende 50 % utbetales når kriteriene for</p>
    <p>tilskuddet er oppfylt</p>
    <p type="listitem"> Er ikke kriteriene for tilskuddet oppfylt innen 1. august 2010, kan ikke tilskuddsmottaker påregne</p>
    <p>tilskudd fra Sametinget i 2011. Tilbakebetaling av tilskudd til Sametinget kan kreves dersom mottaker ikke oppfyller kriteriene som forutsatt</p>
    <p>Beregningsregler: Sametingets plenum fastsetter fordeling av tospråklighetstilskuddet til fylkeskommunene i forvaltningsområdet for samisk språk på grunnlag av innsendte rapporter og regnskap.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 5 100 000 til tospråklighetstilskudd til fylkeskommunene i forvaltningsområdet for samisk språk.</p>
    <p>5.2.2 Samiske språksentre</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Samisk språk høres og synes i språksenterets virkeområde</p>
    <p>Tilskuddsmottakere for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> De etablerte samiske språksentrene</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Befolkningen i språksentrenes virkeområde</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall kurs i samisk og andre tilbud om opplæring i samisk språk</p>
    <p type="listitem"> Antall språkmotiverende og språkfremmende tiltak og arrangement i lokalsamfunnet</p>
    <p type="listitem"> Antall tiltak for motivasjon til utvikling av samisk</p>
    <p type="listitem"> Brukerens tilfredshet med tilbudet</p>
    <p>Tildelingskriterier og utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Aktivitetsplan for 2010 sendes Sametinget innen 1. mars 2010</p>
    <p type="listitem"> Budsjettbehov for 2011 sendes Sametinget innen 1. mars 2010</p>
    <p type="listitem"> Revisorbekreftet regnskap for 2009 i henhold til aktivitetsplan, sendes Sametinget innen 1. august</p>
    <p type="listitem"> Rapport om bruken av midlene i henhold til aktivitetsplan for 2009, godkjent av årsmøtet, sendes</p>
    <p><em type="bold">Tabell 5.2.2 Samiske språksentre</em> </p>
    <p>Sametinget innen 1. august 2010</p>
    <p type="listitem"> 50 % utbetales i begynnelsen av budsjettåret. De resterende 50 % utbetales når kriteriene for</p>
    <p>tilskuddet er oppfylt</p>
    <p type="listitem"> Er ikke kriteriene for tilskuddet oppfylt innen 1. august 2010, kan ikke tilskuddsmottaker påregne</p>
    <p>tilskudd fra Sametinget i 2011. Tilbakebetaling av tilskudd til Sametinget kan kreves dersom mottaker ikke oppfyller kriteriene som forutsatt</p>
    <p>Beregningsregler: Sametingets plenum fastsetter fordeling av driftstilskudd til samiske språksentre.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 5 500 000 til tilskudd til samisk språksentre.</p>
    <p>5.3. Søkerbaserte tilskudd</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Flere brukere av samisk språk</p>
    <p>Tilskuddsmottakere for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Offentlige og private institusjoner og organisasjoner</p>
    <p type="listitem"> Enkeltaktører i samarbeid med institusjoner og /eller organisasjoner om faglig bistand for</p>
    <p><em type="bold">Tabell 5.3Søkerbaserte tilskudd - Samisk språk </em>(i 1000 kr) </p>
    <p>gjennomføring av prosjektet</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Befolkningen innenfor forvaltningsområdet for samisk språk</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall igangsatte prosjekter i 2010</p>
    <p type="listitem"> Antall gjennomførte prosjekter</p>
    <p type="listitem"> Antall arenaer for samisk språk</p>
    <p type="listitem"> Brukertilfredshet</p>
    <p xml:lang="dan">Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem"> Prosjekter som styrker bruk av samisk som kommunikasjonsspråk i skolefritidsordningen</p>
    <p type="listitem"> Prosjekter som styrker bruk av samisk som kommunikasjonsspråk i lag og foreninger</p>
    <p type="listitem"> Prosjekter som stimulerer til bruk av samisk i hverdagen og i fritidsaktiviteter</p>
    <p type="listitem"> Prosjekter som fremmer aktiv bruk av samisk på flere og nye språkarenaer</p>
    <p type="listitem"> Prosjekter som synliggjør samisk som skriftspråk i det offentlige rom</p>
    <p type="listitem"> Prosjekter som fører til vitalisering av samisk i områder der språket står svakt</p>
    <p type="listitem"> Språkrøktstiltak som styrker samisk i områder hvor samisk er i daglig bruk</p>
    <p type="listitem"> Fellesprosjekter for innsamling og dokumentasjon av samisk-kvenske stedsnavn i Porsanger</p>
    <p>kommune</p>
    <p type="listitem"> Oversetting av dataspill for barn til samisk</p>
    <p>Tildelingskriterier</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist 1. mars 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Det er viktig for vurderingen av søknaden at likestillingsperspektivet vurderes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for</p>
    <p>tilskuddet</p>
    <p type="listitem"> Det skal utarbeides beskrivelse av prosjektet/tiltaket som omtaler mål og dets gjennomførbarhet</p>
    <p type="listitem"> Det kan ikke påregnes ytterligere tilskudd til nevnte tiltak eller eventuelle kostnadsoverskridelser</p>
    <p type="listitem"> Det ytes ikke tilskudd til drifts- og investeringsutgifter</p>
    <p type="listitem"> Det ytes ikke tilskudd til prosjekter som får tilskudd over Samefolkets fond</p>
    <p type="listitem"> Dersom enkeltaktører søker skal det foreligge skriftlig avtale med institusjon eller organisasjon</p>
    <p>om faglig bistand vedrørende gjennomføring av prosjektet</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddet beregnes på grunnlag av begrunnet søknad og prosjektbeskrivelse</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Tilskudd under kr 50 000 utbetales i sin helhet ved prosjektstart. For tilskudd over kr 50 000</p>
    <p>utbetales 50 % ved prosjektstart. De resterende 50 % blir utbetalt når prosjektet er gjennomført, utgiftene dokumentert og prosjektrapport foreligger</p>
    <p type="listitem"> Prosjektet skal igangsettes i budsjettåret tilskuddet bevilges og ferdigstilles senest 1 år etter</p>
    <p>tilskuddsbrevets dato. Ved spesielle tilfeller kan prosjekter få utsatt dato for ferdigstillelse inntil 2 år etter tilskuddsbrevets dato, dette må spesielt begrunnes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal levere regnskap og rapport over bruken av midlene. Regnskap over</p>
    <p>bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom tilskuddet overstiger kr 150 000. Regnskapsoppstillingen skal være sammenlignbar med godkjent kostnadsoverslag</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>Sametinget er bevilget kr 3 500 000 til oppfølging av Regjeringens handlingsplan for samiske språk. Av denne bevilgningen avsettes kr 250 000 til språkprosjekter innenfor forvaltningsområdet for samisk språk, jf. Regjeringens handlingsplan for samiske språk kapittel BRUKE.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 2 450 000 til tilskudd for språkprosjekter innenfor forvaltningsområdet for samisk språk.</p>
    <p>5.3.2 Språkprosjekter utenfor forvaltningsområdet for samisk språk</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Flere brukere av samisk språk</p>
    <p>Tilskuddsmottakere for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Offentlige og private institusjoner og organisasjoner</p>
    <p type="listitem"> Enkeltaktører i samarbeid med institusjoner og /eller organisasjoner om faglig bistand for</p>
    <p>gjennomføring av prosjektet</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Den samiske befolkningen utenfor forvaltningsområdet for samisk språk</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall igangsatte prosjekter i 2010</p>
    <p type="listitem"> Antall gjennomførte prosjekter</p>
    <p xml:lang="dan">Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem"> Prosjekter som styrker bruk av samisk som kommunikasjonsspråk i skolefritidsordningen</p>
    <p type="listitem"> Prosjekter som styrker bruk av samisk som kommunikasjonsspråk i lag og foreninger</p>
    <p type="listitem"> Prosjekter som har som mål å styrke språkoverføring mellom generasjoner</p>
    <p type="listitem"> Prosjekter som stimulerer til bruk av samisk språk i hverdagen og i fritidsaktiviteter</p>
    <p type="listitem"> Prosjekter som fremmer aktiv bruk av samisk på flere og nye språkarenaer</p>
    <p type="listitem"> Prosjekter som synliggjør samisk som skriftspråk i det offentlige rom</p>
    <p type="listitem"> Oversetting av dataspill for barn til samisk</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist 1. mars 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Det er viktig for vurderingen av søknaden at likestillingsperspektivet vurderes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for</p>
    <p>tilskuddet</p>
    <p type="listitem"> Det skal utarbeides beskrivelse av prosjektet/tiltaket som omtaler mål og dets gjennomførbarhet</p>
    <p type="listitem"> Det kan ikke påregnes ytterligere tilskudd til nevnte tiltak eller eventuelle kostnadsoverskridelser</p>
    <p type="listitem"> Det ytes ikke tilskudd til drifts- og investeringsutgifter</p>
    <p type="listitem"> Det ytes ikke tilskudd til prosjekter som får tilskudd over Samefolkets fond</p>
    <p type="listitem"> Dersom enkeltaktører søker skal det foreligge skriftlig avtale med institusjon eller organisasjon</p>
    <p>om faglig bistand vedrørende gjennomføring av prosjektet</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddet beregnes på grunnlag av begrunnet søknad og prosjektbeskrivelse</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Tilskudd under kr 50 000 utbetales i sin helhet ved prosjektstart. For tilskudd over kr 50 000</p>
    <p>utbetales 50 % ved prosjektstart. De resterende 50 % blir utbetalt når prosjektet er gjennomført, utgiftene dokumentert og prosjektrapport foreligger</p>
    <p type="listitem"> Prosjektet skal igangsettes i budsjettåret tilskuddet bevilges og ferdigstilles senest 1 år etter</p>
    <p>tilskuddsbrevets dato. Ved spesielle tilfeller kan prosjekter få utsatt dato for ferdigstillelse inntil 2 år etter tilskuddsbrevets dato, dette må spesielt begrunnes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal levere regnskap og rapport over bruken av midlene. Regnskap over</p>
    <p>bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom tilskuddet overstiger kr 150 000. Regnskapsoppstillingen skal være sammenlignbar med godkjent kostnadsoverslag.</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>Sametinget er bevilget kr 3 500 000 til oppfølging av Regjeringens handlingsplan for samiske språk. Av denne bevilgningen avsettes kr 350 000 til språkprosjekter utenfor forvaltningsområdet for samisk språk, jf. Regjeringens handlingsplan for samiske språk kapittel BRUKE.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 4 160 000 til tilskudd for språkprosjekter utenfor forvaltningsområdet for samisk språk.</p>
    <p xml:lang="deu">6  Kultur</p>
    <p>Et allsidig kulturliv styrker samisk samhørighet og identitet, og bidrar til et levende lokalsamfunn der folk vil bo.</p>
    <p>Hovedmål</p>
    <p type="listitem"> Et levende og allsidig samisk kunst- og kulturliv</p>
    <p>Delmål</p>
    <p type="listitem"> Levedyktige og aktive samiske møteplasser, kulturinstitusjoner og museer</p>
    <p type="listitem"> Et mangfold av samiske kunstneriske og kulturelle uttrykk som formidles i det samiske og i det</p>
    <p>norske samfunnet</p>
    <p type="listitem"> Et mangfold av idrettsaktiviteter for den samiske befolkningen</p>
    <p type="listitem"> Et bredt tilbud av kulturaktiviteter for samiske barn og unge</p>
    <p type="listitem"> Et godt bibliotektilbud til samiske brukere</p>
    <p type="listitem"> Den samiske kulturen verdsettes i lokalsamfunnene</p>
    <p>Strategi</p>
    <p type="listitem"> Bidra til å opprettholde og videreutvikle samisk kunst- og kulturliv gjennom aktiv</p>
    <p>virkemiddelbruk</p>
    <p type="listitem"> Styrke og utvikle samarbeidet med aktører som arbeider for samisk kulturutvikling</p>
    <p type="listitem"> Styrke dialogen med samiske idrettslag og organisasjoner for utvikling av motiveringstiltak for</p>
    <p>samiske idrettstalenter</p>
    <p type="listitem"> Opprettholde og videreutvikle dialog med sentrale, regionale og lokale myndigheter for å styrke</p>
    <p>rammevilkårene for samisk kulturutvikling</p>
    <p type="listitem"> Bidra til en styrking av det samiske medietilbudet</p>
    <p type="listitem"> Skape større forpliktelse til felles utvikling av samisk kunst og kulturliv gjennom</p>
    <p>samarbeidsavtalene med fylkeskommunene</p>
    <p type="listitem"> Legge til rette for skaping og formidling av samisk kunst gjennom kunstneravtalen</p>
    <p type="listitem"> Bidra til etablering av samisk kunstmuseum</p>
    <p type="listitem"> Arbeide for realisering av et nytt teaterhus for Beaivváš Sámi Nášunála teáhter.</p>
    <p type="listitem"> Arbeide for utbygging av prioriterte samiske kulturbygg</p>
    <p type="listitem"> Bidra til at de samiske museene får gode rammevilkår for drift og faglig utvikling</p>
    <p type="listitem"> Bidra til å sikre virksomheten til Internasjonalt samisk filmsenter</p>
    <p type="listitem"> Videreføre arbeidet med å realisere møteplasser og kulturinstitusjoner i de samiske områdene</p>
    <p>6.1 Virkemidler</p>
    <p>Sametinget skal oppnevne en styrerepresentant til styret i Sjøsamisk kompetansesenter og Sijti Jarnge slik det går fram av institusjonsmeldingen.</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Samiske kulturhus som synliggjør samisk kulturliv og fungerer som arenaer for utvikling av</p>
    <p xml:lang="fkv">samisk kultur</p>
    <p>Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Eksisterende samiske kulturhus og møtesteder som fremkommer i tabell 6.2.1</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Befolkningen i området der kulturhuset er etablert</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Aktivitet i henhold til aktivitetsplan</p>
    <p type="listitem"> Antall arrangement i regi av kulturhuset</p>
    <p type="listitem"> Brukerens tilfredshet med kulturhusene som samisk kulturarena for synligjøring av samisk språk</p>
    <p xml:lang="isl">og kultur</p>
    <p>Tildelingskriterier og ubetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Aktivitetsplan for 2010 sendes Sametinget innen 1. april 2010</p>
    <p type="listitem"> Budsjettbehov for 2011 sendes Sametinget innen 1. april 2010</p>
    <p type="listitem"> Regnskap for 2009 i henhold til aktivitetsplan, sendes Sametinget innen 1. august 2010</p>
    <p type="listitem"> Regnskap over bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom</p>
    <p>tilskuddet overstiger kr 150 000</p>
    <p type="listitem"> Rapport om bruken av midlene i henhold til aktivitetsplan for 2009, godkjent av årsmøtet, sendes</p>
    <p>Sametinget innen 1. august 2010</p>
    <p type="listitem"> 50 % av tilskuddet til Sjøsamisk kompetansesenter og Sijti Jarnge utbetales når de formelle</p>
    <p>vilkårene for Sametingets inntredelse i styret for institusjonene er oppfylt. De resterende 50 % for Sjøsamisk kompetansesenter og Sijti Jarnge utbetales etter 1. august 2010 og når de ovennevnte kriteriene for tilskuddet er oppfylt</p>
    <p type="listitem"> Tilskudd under 100 000 utbetales i sin helhet i begynnelsen av budsjettåret</p>
    <p type="listitem"> Tilskudd over 100 000 for de øvrige institusjonene utbetales 50 % i begynnelsen av budsjettåret.</p>
    <p>De resterende 50 % utbetales når kriteriene for tilskuddet er oppfylt</p>
    <p type="listitem"> Er ikke kriteriene for tilskuddet oppfylt innen 1. august 2010, kan ikke tilskuddsmottaker påregne</p>
    <p>tilskudd fra Sametinget i 2011. Tilbakebetaling av tilskudd til Sametinget kan kreves dersom mottaker ikke oppfyller kriteriene som forutsatt</p>
    <p type="listitem"> Av bevilgningen til Sámi Dáiddaguovddáš øremerkes kr 340 000 til utstillingsvederlag for samiske</p>
    <p>kunstnere</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Sametingets plenum fastsetter hvert år fordeling av driftstilskudd til samiske kulturhus</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 9 238 000 til samiske kulturhus.</p>
    <p>6.2.2 Samiske festivaler</p>
    <p>Sametinget skal oppnevne en styrerepresentant til styret i Musikkfestivalen i Kautokeino, Filmfestivalen i Kautokeino og Påskefestivalen i Karasjok slik det går fram av institusjonsmeldingen.</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Samiske festivaler som synliggjør, formidler og utvikler samisk kultur og urfolkskultur</p>
    <p>Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Etablerte samiske festivaler som fremkommer i tabell 6.2.2</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Festivaldeltakere og lokalsamfunnet der festivalene avholdes</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Aktivitet i henhold til aktivitetsplan</p>
    <p>Tildelingskriterier og utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Aktivitetsplan for 2010 sendes Sametinget innen 1. mars 2010</p>
    <p type="listitem"> Budsjettbehov for 2011 sendes Sametinget innen 1. mars 2010</p>
    <p type="listitem"> Regnskap for 2009 i henhold til aktivitetsplan, sendes Sametinget innen 1. august 2010. Regnskap</p>
    <p>over bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom tilskuddet overstiger kr 150 000</p>
    <p type="listitem"> Rapport om bruken av midlene i henhold til aktivitetsplan for 2009, godkjent av årsmøtet, sendes</p>
    <p>Sametinget innen 1. august 2010</p>
    <p type="listitem"> 50 % av tilskuddet til Musikkfestivalen i Kautokeino, Filmfestivalen i Kautokeino og</p>
    <p>Påskefestivalen i Karasjok utbetales når de formelle vilkårene for Sametingets inntredelse i styret for festivalene er oppfylt. De resterende 50 % for Musikkfestivalen i Kautokeino, Filmfestivalen i Kautokeino og Påskefestivalen i Karasjok utbetales etter 1. august 2010 og når de ovennevnte kriteriene for tilskuddet er oppfylt</p>
    <p type="listitem"> 50 % av tilskuddet til de øvrige festivalene utbetales i begynnelsen av budsjettåret. De resterende</p>
    <p>50 % utbetales når kriteriene for tilskuddet er oppfylt</p>
    <p type="listitem"> Er ikke kriteriene for tilskuddet oppfylt innen 1. august 2010, kan ikke tilskuddsmottaker påregne</p>
    <p>tilskudd fra Sametinget i 2011. Tilbakebetaling av tilskudd til Sametinget kan kreves dersom mottaker ikke oppfyller kriteriene som forutsatt</p>
    <p type="listitem"> I tilskuddet til Musikkfestivalen i Kautokeino er midler til utgivelse av Sámi Grand Prix-låtene</p>
    <p>inkludert. Musikkfestivalen i Kautokeino kan ikke søke om midler til dette formålet under Sametingets søkerbaserte tilskuddsordninger</p>
    <p type="listitem"> I tilskuddet til Markomeannu er midler til artisthonorar inkludert. Markomeannu kan ikke søke</p>
    <p>om midler til dette formålet under Sametingets søkerbaserte tilskuddsordninger</p>
    <p type="listitem"> I tilskuddet til Påskefestivalen i Karasjok er midler til artisthonorar inkludert. Påskefestivalen i</p>
    <p>Karasjok kan ikke søke om midler til dette formålet under Sametingets søkerbaserte tilskuddsordninger</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Sametingets plenum fastsetter hvert år fordeling av driftstilskudd til samiske festivaler.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 2 951 000 til samiske festivaler.</p>
    <p>6.2.3 Samisk idrett</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Idrettsaktiviteten som organiseres av Sámiid Valáštallanlihttu/Samenes idrettsforbund (SVL),</p>
    <p>Sámi Spábbačiekčanlihttu/Samisk fotballforbund (SSL) og Sámi Heargevuoddjin-lihttu/Saami Reendeer-Race Federation som arenaer for fysisk aktivitet og samhold mellom samiske barn og unge, og er identitesskapende.</p>
    <p>Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Sámiid Valáštallanlihttu/Samenes idrettsforbund (SVL) sine distriktsforbund som har aktivitet i</p>
    <p>Norge. Disse er Sámiid Valáštallanlihttu-Norga/Samenes idrettsforbund-Norge (SVL-N) og Sámi Spábbačiekčanlihttu/Samisk fotbllforbund (SSL)</p>
    <p type="listitem" xml:lang="eng"> Sámi Heargevuoddjin-lihttu/Saami Reendeer-Race Federation</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Den samiske befolkningen</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Aktivitet i henhold til aktivitetsplan</p>
    <p type="listitem"> Antall lokallag som er medlem i de samiske idrettsorganisasjonene</p>
    <p type="listitem"> Brukernes tilfredshet med tilbudet</p>
    <p type="listitem"> Antall kurs funksjonærer og dommere innenfor samisk idrett</p>
    <p type="listitem"> Idrettsaktiviteter i sør- og lulesamiske områder</p>
    <p type="listitem"> Antall idrettsaktiviteter for barn og unge</p>
    <p>Tildelingskriterier utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddet til Arctic Winter Games (AWG) skal gå til dekning av utgiftene til hele den norske</p>
    <p>delegasjonen, også kulturutøverne, som skal delta i AWG 2010. Tilskuddet administreres av SVLN.</p>
    <p type="listitem"> Aktivitetsplan for 2010 sendes Sametinget innen 1. mars 2010</p>
    <p type="listitem"> Budsjettbehov og aktivitetsplan for 2011 sendes Sametinget innen 1. mars 2010</p>
    <p type="listitem"> Revisorbekreftet regnskap for 2009 i henhold til aktivitetsplan, sendes Sametinget innen 1. august</p>
    <p type="listitem"> Rapport om bruken av midlene i henhold til aktivitetsplan for 2009, godkjent av årsmøtet, sendes</p>
    <p>Sametinget innen 1. august 2010</p>
    <p type="listitem"> 50 % utbetales i begynnelsen av budsjettåret. De resterende 50 % utbetales når kriteriene for</p>
    <p>tilskuddet er oppfylt</p>
    <p type="listitem"> Er ikke kriteriene for tilskuddet oppfylt innen 1. august 2010, kan ikke tilskuddsmottaker påregne</p>
    <p>tilskudd fra Sametinget i 2011. Tilbakebetaling av tilskudd til Sametinget kan kreves dersom mottaker ikke oppfyller kriteriene som forutsatt</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Sametingets plenum fastsetter fordeling av driftstilskudd til samisk idrett</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 2 416 000 til samiske idrett.</p>
    <p>6.2.4 Samisk teater</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> De etablerte samiske teatrene fungerer som arenaer for kulturopplevelse og -formidling, og bruk</p>
    <p>og synliggjøring av samisk språk.</p>
    <p>Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem" xml:lang="sme"> Beaivváš Sámi Našunálateáhter og Åarjelhsaemien Teatere</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Den samiske befolkningen</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Aktivitet i henhold til aktivitetsplan</p>
    <p type="listitem"> Antall teaterforestillinger for barn og unge på samisk</p>
    <p type="listitem"> Målgruppens tilfredshet med teatrenes tilbud</p>
    <p>Tildelingskriterier og utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Aktivitetsplan for 2010 sendes Sametinget innen 1. mars 2010</p>
    <p type="listitem"> Budsjettbehov for 2011 sendes Sametinget innen 1. mars 2010</p>
    <p type="listitem"> Revisorbekreftet regnskap for 2009 i henhold til aktivitetsplan, sendes Sametinget innen 1. august</p>
    <p type="listitem"> Rapport om bruken av midlene i henhold til aktivitetsplan for 2009, godkjent av årsmøtet, sendes</p>
    <p>Sametinget innen 1. august 2010</p>
    <p type="listitem"> 50 % utbetales i begynnelsen av budsjettåret. De resterende 50 % utbetales når kriteriene for</p>
    <p>tilskuddet er oppfylt</p>
    <p type="listitem"> Er ikke kriteriene for tilskuddet oppfylt innen 1. august 2010, kan ikke tilskuddsmottaker påregne</p>
    <p>tilskudd fra Sametinget i 2011. Tilbakebetaling av tilskudd til Sametinget kan kreves dersom mottaker ikke oppfyller kriteriene som forutsatt</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Sametingets plenum fastsetter fordeling av driftstilskudd til samiske teater.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 17 197 000 til samisk teater.</p>
    <p>6.2.5 Samiske publikasjoner</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Et mangfold av samiske publikasjoner som skriftlig arena for alle tre samiske skriftspråk</p>
    <p>Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> De samiske publikasjonene Gába, Nuorttanaste, Š, Daerpies Dierie/Sørsamisk kirkeblad og Sámis</p>
    <p type="listitem" xml:lang="sme">– tidsskrift for samisk skriftkultur/Sámis -sámi čálakultuvrralaš áigečála.</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddsordningen</p>
    <p type="listitem"> Lesere av samiske publikasjoner</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall utgivelser</p>
    <p type="listitem"> Antall utgivelser på nord-, sør- og lulesamisk</p>
    <p>Tildelingskriterier og utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddet til Gába og Š forutsetter at minst 20 % av innholdet publiseres på sør- og/eller</p>
    <p>lulesamisk</p>
    <p type="listitem"> Aktivitetsplan for 2010 sendes Sametinget innen 1. mars 2010</p>
    <p type="listitem"> Budsjettbehov for 2011 sendes Sametinget innen 1. mars 2010</p>
    <p type="listitem"> Revisorbekreftet regnskap for 2009 i henhold til aktivitetsplan, sendes Sametinget innen 1. august</p>
    <p type="listitem"> Rapport om bruken av midlene i henhold til aktivitetsplan for 2009, godkjent av årsmøtet, sendes</p>
    <p>Sametinget innen 1. august 2010</p>
    <p type="listitem"> 50 % utbetales i begynnelsen av budsjettåret. De resterende 50 % utbetales når kriteriene for</p>
    <p>tilskuddet er oppfylt</p>
    <p type="listitem"> Er ikke kriteriene for tilskuddet oppfylt innen 1. august 2010, kan ikke tilskuddsmottaker påregne</p>
    <p>tilskudd fra Sametinget i 2011. Tilbakebetaling av tilskudd til Sametinget kan kreves dersom mottaker ikke oppfyller kriteriene som forutsatt</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker kan ikke påregne ytterligere tilskudd til utgivelser av publikasjonene under</p>
    <p>Sametingets søkerbaserte tilskuddsordninger</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Sametingets plenum fastsetter fordeling av driftstilskudd til samiske publikasjoner.</p>
    <p>Sametinget er bevilget kr 3 500 000 til oppfølging av Regjeringens handlingsplan for samiske språk. Av denne bevilgningen avsettes kr 400 000 til samiske publikasjoner, jf. Regjeringens handlingsplan for samiske språk kapittel SE.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 3 036 000 til samiske publikasjoner.</p>
    <p xml:lang="deu">6.2.6 Bokbusser</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Et lett tilgjengelig bibliotektilbud til samiske brukere og andre</p>
    <p>Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Kommuner og fylkeskommuner som eier og driver de samiske bokbussene</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Befolkningen i virkeområdet for bokbussene</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall bokbusser i drift</p>
    <p type="listitem"> Aktivitet i henhold til aktivitetsplan</p>
    <p>Tildelingskriterier og utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Aktivitetsplan for 2010 sendes Sametinget innen 1. mars 2010</p>
    <p type="listitem"> Budsjettbehov for 2011 sendes Sametinget innen 1. mars 2010</p>
    <p type="listitem"> Revisorbekreftet regnskap for 2009 i henhold til aktivitetsplan, sendes Sametinget innen 1. august</p>
    <p type="listitem"> Rapport om bruken av midlene i henhold til aktivitetsplan for 2009, godkjent av årsmøtet, sendes</p>
    <p>Sametinget innen 1. august 2010</p>
    <p type="listitem"> 50 % utbetales i begynnelsen av budsjettåret. De resterende 50 % utbetales når kriteriene for</p>
    <p>tilskuddet er oppfylt</p>
    <p type="listitem"> Er ikke kriteriene for tilskuddet oppfylt innen 1. august 2010, kan ikke tilskuddsmottaker påregne</p>
    <p>tilskudd fra Sametinget i 2011. Tilbakebetaling av tilskudd til Sametinget kan kreves dersom mottaker ikke oppfyller kriteriene som forutsatt</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Sametingets plenum fastsetter fordeling av driftstilskudd til samiske bokbusser</p>
    <p>For 2010 settes det av kr 6 374 000 til drift av de samiske bokbussene.</p>
    <p>6.2.7 Museer</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> De samiske museene bevarer, forvalter og formidler samisk kulturhistorie i lokalsamfunnene</p>
    <p>Tilskuddsmottakere for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Samiske museer som fremkommer i tabell 6.2.7</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Befolkningen i lokalsamfunnene der museene er etablert</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Aktivitet i henhold til aktivitetsplan</p>
    <p type="listitem"> Andel ansatte med museumsfaglig kompetanse innenfor museenes innsatsområde</p>
    <p>Tildelingskriterier og utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Aktivitetsplan for 2010 sendes Sametinget innen 1. mars 2010</p>
    <p type="listitem"> Budsjettbehov for 2011 sendes Sametinget innen 1. mars 2010</p>
    <p type="listitem"> Regnskap for 2009 i henhold til aktivitetsplan, sendes Sametinget innen 1. august 2010. Regnskap</p>
    <p>over bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom tilskuddet overstiger kr 150 000</p>
    <p type="listitem"> Rapport om bruken av midlene i henhold til aktivitetsplan for 2009, godkjent av årsmøtet, sendes</p>
    <p>Sametinget innen 1. august 2010</p>
    <p type="listitem"> Tilskudd under 100 000 utbetales i sin helhet i begynnelsen av budsjettåret. For tilskudd over 100</p>
    <p>000 utbetales 50 % i begynnelsen av budsjettåret. De resterende 50 % utbetales når kriteriene for tilskuddet er oppfylt</p>
    <p type="listitem"> Er ikke kriteriene for tilskuddet oppfylt innen 1. august 2010, kan ikke tilskuddsmottaker påregne</p>
    <p>tilskudd fra Sametinget i 2011. Tilbakebetaling av tilskudd til Sametinget kan kreves dersom mottaker ikke oppfyller kriteriene som forutsatt</p>
    <p type="listitem"> I tilskuddet til Tana og Varanger museumssiida er følgende inkludert:</p>
    <p>-  Tilskudd til Mortensnes kulturminnevernområde etter skjøtselsplan godkjent av Sametinget. -  Tilskudd til vern og synliggjøring av Skoltebyen kulturmiljø etter skjøtselsplan godkjent av Sametinget.  -  Tilskudd til administrasjon og prosjektering av Vuonnamárkanat</p>
    <p type="listitem"> I tilskuddet til RidduDuottarMuseat er følgende inkludert:</p>
    <p>-  Innkjøp av samtidskunst -  Koordinering av samisk museumsnettverk</p>
    <p type="listitem"> I tilskuddet til Árran Julevsame guovddasj/lulesamisk senter er tilskudd til pitesamisk</p>
    <p>museumsvirksomhet inkludert</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Sametingets plenum fastsetter fordeling av driftstilskudd til samiske museer</p>
    <p>For 2010 settes det av kr 21 279 000 til samiske museer.</p>
    <p>6.3 Søkerbaserte tilskudd</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Øke antall utgivelser av samisk litteratur</p>
    <p>Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Forlag og andre utgivere med eget firma</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Lesere av samisk litteratur</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall utgivelser av samisk litteratur</p>
    <p type="listitem"> Andelen sør-, lule- og nordsamisk litteratur av det totale antall prosjekter</p>
    <p xml:lang="dan">Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem"> Skjønnlitteratur med originalmanus på samisk, spesielt skjønnlitteratur for barn og ungdom</p>
    <p type="listitem"> Skjønnlitteratur oversatt til samisk hovedsakelig rettet mot barn og unge</p>
    <p type="listitem"> Lydbøker på samisk</p>
    <p type="listitem"> Dokumentar- og faglitteratur/sakprosa med originalmanus på samisk</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist 1. april 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Det er viktig for vurderingen av søknaden at likestillingsperspektivet vurderes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for</p>
    <p>tilskuddet</p>
    <p type="listitem"> Ved søknad skal ferdigstilt manus og avtale med forfattere og eventuelle illustratører være vedlagt</p>
    <p type="listitem"> Ved søknad om utgivelse av oversatt litteratur skal kontrakt med rettighetshaver av originalmanus</p>
    <p xml:lang="dan">foreligge</p>
    <p type="listitem"> Ved søknad om utgivelse av lydbok skal kontrakt med eventuell rettighetshaver av originalmanus</p>
    <p xml:lang="dan">foreligge</p>
    <p type="listitem"> Faglig vurdering av manuskriptet fra ekstern konsulent skal følge med søknaden</p>
    <p type="listitem"> Det ytes ikke ytterligere tilskudd til foreliggende prosjekt eller til eventuelle</p>
    <p>kostnadsoverskridelser</p>
    <p xml:lang="dan">Tilskuddsordningen omfatter ikke:</p>
    <p type="listitem"> Oppslagsbøker, leksikalske verk og referanseverk</p>
    <p type="listitem"> Årbøker, lokalhistoriske årbøker eller andre bøker beregnet på et lokalt publikum</p>
    <p type="listitem"> Skole- og lærebøker</p>
    <p type="listitem"> Vitenskapelige avhandlinger, forskningsrapporter og utredninger</p>
    <p>Beregningsregler: a) Forfatterhonorar  - Faglitteratur kr 85 000 - Honorar for oversetting av faglitteratur, inntil kr 1 500 pr. side med 2000 anslag - Romaner, noveller og fortellinger kr 85 000 - Dikt, skuespill kr 75 000 - Småbarnsbøker kr 55 000 - Honorar for oversetting av skjønnlitteratur, inntil kr 1 500 pr. side med 2000 anslag</p>
    <p>b) Produksjon For trykte bøker: Totale produksjonskostnader innbefatter teknisk produksjon og redaksjonelle utgifter, og tilskudd beregnes som følger pr. ark (dvs. 16 sider): - Vanlig glatt sats (prosa) kr 9 500 - Vanskeligere sats (lyrikk og skuespill) kr 11 000</p>
    <p>Dersom sum jf. ovenstående satser ikke dekker de totale produksjonskostnader, kan søker legge fram et kostnadsoverslag for det omsøkte prosjekt. Disse må begrunnes skriftlig.</p>
    <p>Med teknisk produksjon menes format, papirkvalitet, fargebruk, korrekturrettelser, innbinding og omslag Med redaksjonelle utgifter menes språklig, faglig og pedagogisk bearbeiding og Korrekturlesing For lydbøker:  Totale produksjonskostnader innbefatter all produksjon og beregnes ut fra begrunnet søknad, inntil kr 300 000</p>
    <p>Dersom sum jf. ovenstående satser ikke dekker de totale produksjonskostnader, kan søker legge fram et kostnadsoverslag for det omsøkte prosjekt. Disse må begrunnes skriftlig.</p>
    <p>Med all produksjon mens teknisk produksjon, innlesning og mangfoldiggjøring.</p>
    <p>c) Illustrasjonskostnader Illustrasjonshonorarer avtales i hvert enkelt tilfelle med billedkunstneren/illustratøren. Dette omfatter også omslagssider utført av profesjonelle illustratører. For produksjoner med illustrasjoner over 20 % kan det ytes inntil kr 20 000 til å dekke illustrasjonskostnader. Disse må begrunnes skriftlig.</p>
    <p>d) Generelle kostnader I tillegg kan det av utgiftene under pkt. b) beregnes inntil 75 % til generelle kostnader for trykte bøker og inntil 40% for lydbøker</p>
    <p>Generelle kostnader omfatter andre utgifter forlaget har til utvikling av boka utenom det som fremkommer i punkt b). Det kan blant annet være utgifter forlaget har til husleie, kontoradministrasjon, reiser, eksterne konsulenttjenester, opphavsrettigheter, faglig kvalitetssikring, bilderedigering og lignende</p>
    <p>e) Markedsføring og distribusjon I tillegg kan tilskuddsmottaker få inntil 15 % av punkt b) til produksjonskostnader til markedsføring og distribusjon</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> 50 % kan bli utbetalt på grunnlag av skriftlig anmodning når prosjektet er igangsatt. De</p>
    <p>resterende 50 % blir utbetalt når prosjektet er gjennomført og utgiftene dokumentert</p>
    <p type="listitem"> Prosjektet skal igangsettes i budsjettåret tilskuddet bevilges og ferdigstilles senest 2 år etter</p>
    <p>tilskuddsbrevets dato. Hvis prosjektet ikke ferdigstilles innen fastsatt frist bortfaller tilskuddet uten forhåndsvarsel</p>
    <p type="listitem"> 10 eksemplarer av ferdigstilt produkt sendes Sametingets bibliotek</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal levere regnskap og rapport over bruken av midlene. Regnskap over</p>
    <p>bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom tilskuddet overstiger kr 150 000. Regnskapsoppstillingen skal være sammenlignbar med godkjent kostnadsoverslag</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 2 586 000 til tilskudd til litteratur.</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Øke antall tiltak innen samiske musikkuttrykk</p>
    <p type="listitem"> Sikre tilgangen på samisk musikk.</p>
    <p>Tilskuddsmottakere for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Utgivere av samisk musikk: forlag/plateselskap/registrert foretak</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Kjøpere av samisk musikk</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall utgivelser av samisk musikk</p>
    <p xml:lang="dan">Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem"> Musikkutgivelser med musikk for barn</p>
    <p type="listitem"> Utgivelser innenfor sør- og lulesamisk musikk (alle sjangere)</p>
    <p type="listitem"> Utgivelser med tradisjonell joik</p>
    <p type="listitem"> Musikkutgivelser med religiøse tekster</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist 1. april 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Det er viktig for vurderingen av søknaden at likestillingsperspektivet vurderes</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen skal benyttes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for</p>
    <p>tilskuddet. Hvis fristen ikke overholdes, bortfaller tilskuddet uten forhåndsvarsel</p>
    <p type="listitem"> Det skal utarbeides prosjektbeskrivelse som omtaler framdriftsplan knyttet til milepæler og</p>
    <p>prosjektets gjennomførbarhet. Det skal vedlegges demo i 5 eksemplarer. Alternativt kan det vises til tidligere musikkutgivelser</p>
    <p type="listitem"> Som en del av saksbehandlingen av søknader innhentes vurdering fra eksterne fagkonsulenter</p>
    <p type="listitem"> For musikkutgivelser skal 10 eksemplarer av det ferdigstilte produktet sendes Sametinget</p>
    <p type="listitem"> Det kan ikke påregnes ytterligere tilskudd til nevnte produksjon eller eventuelle</p>
    <p>kostnadsoverskridelser</p>
    <p type="listitem"> Det ytes ikke tilskudd til investeringer</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddstørrelsen beregnes på grunnlag av begrunnet søknad</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> 50 % utbetales ved prosjektstart. De resterende 50 % blir utbetalt når prosjektet er gjennomført,</p>
    <p>utgiftene dokumentert og prosjektrapport foreligger</p>
    <p type="listitem"> Prosjektet skal igangsettes i budsjettåret tilskuddet bevilges og ferdigstilles senest 2 år etter</p>
    <p>tilskuddsbrevets dato. Hvis prosjektet ikke ferdigstilles innen fastsatt frist bortfaller tilskuddet uten forhåndsvarsel</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal levere regnskap og rapport over bruken av midlene. Regnskap over</p>
    <p>bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom tilskuddet overstiger kr 150 000. Regnskapsoppstillingen skal være sammenlignbar med godkjent kostnadsoverslag.</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 1 900 000 til musikkutvikling.</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Varierte kulturaktiviteter for barn og unge</p>
    <p>Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Organisasjoner og institusjoner</p>
    <p type="listitem"> Andre kulturaktører fortrinnsvis i samarbeid med offentlige og private institusjoner og</p>
    <p>organisasjoner</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Barn- og unge i samiske områder</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall gjennomførte tiltak</p>
    <p type="listitem"> Antall tiltak innefor ulike kulturuttrykk</p>
    <p type="listitem"> Antall tiltak i ulike samiske områder</p>
    <p xml:lang="dan">Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem"> Kunst- og duodjitiltak der barn og unge er aktive deltakere</p>
    <p type="listitem"> Samisk teatervirksomhet for og med barn og unge</p>
    <p type="listitem"> Prosjekter som bidrar til utvikling av møteplasser for samiske barn og unge</p>
    <p type="listitem"> Kulturtiltak og prosjekter som fremmer barns oppvekstmiljø lokalt i samiske områder</p>
    <p type="listitem"> Musikktiltak med barn og unge</p>
    <p type="listitem"> Utvikling av aktivitetsrettede tiltak i naturen for samiske barn og unge, som ivaretar</p>
    <p>kunnskapsoverføring fra eldre</p>
    <p type="listitem"> Oppstartsstøtte til landsomfattende ungdomsorganisasjoner</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Åpen søknadsfrist fram til 1. september 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles</p>
    <p xml:lang="dan">ikke</p>
    <p type="listitem"> Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Det er viktig for vurderingen av søknaden at likestillingsperspektivet vurderes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for</p>
    <p>tilskuddet</p>
    <p type="listitem"> Det skal utarbeides beskrivelse av prosjektet/tiltaket som omtaler mål og dets gjennomførbarhet</p>
    <p type="listitem"> Det kan ikke påregnes ytterligere tilskudd til nevnte tiltak eller eventuelle kostnadsoverskridelser</p>
    <p type="listitem"> Det ytes ikke tilskudd til drifts- og investeringsutgifter.</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddstørrelsen beregnes på grunnlag av begrunnet søknad inntil kr 150 000</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Tilskudd under kr 20 000 utbetales i sin helhet ved prosjektstart. For tilskudd over kr 20 000</p>
    <p>utbetales 50 % ved prosjektstart. De resterende 50 % blir utbetalt når prosjektet er gjennomført, utgiftene dokumentert og prosjektrapport foreligger</p>
    <p type="listitem"> Prosjektet skal ferdigstilles senest 1 år etter tilskuddsbrevets dato. Ved spesielle tilfeller kan</p>
    <p>prosjekter få utsatt dato for ferdigstillelse inntil 2 år etter tilskuddsbrevets dato, dette må spesielt begrunnes. Hvis prosjektet ikke ferdigstilles innen fastsatt frist bortfaller tilskuddet uten forhåndsvarsel</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal levere regnskap og rapport over bruken av midlene. Regnskap over</p>
    <p>bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom tilskuddet overstiger kr 150 000. Regnskapsoppstillingen skal være sammenlignbar med godkjent kostnadsoverslag</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 1 900 000 til tilskudd til kulturtiltak for barn og unge.</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Mangfold av samiske kulturelle aktiviteter</p>
    <p>Tilskuddsmottakere for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Samiske institusjoner, organisasjoner og samiske kulturutøvere med eget firma</p>
    <p type="listitem"> Andre kulturaktører fortrinnsvis i samarbeid med offentlige og private institusjoner og</p>
    <p>organisasjoner</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Den samiske befolkningen</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall gjennomførte tiltak</p>
    <p type="listitem"> Antall tiltak innefor ulike kulturelle aktiviteter</p>
    <p type="listitem"> Antall opptredener av samiske musikkaktører</p>
    <p xml:lang="dan">Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem"> Samiske kulturarrangement ved markering av samefolkets dag 6. februar</p>
    <p type="listitem"> Samiske kulturarrangement der hovedfokuset er på samisk kultur (i tillegg til 6. februar)</p>
    <p type="listitem"> Delfinansiering av dokumentarproduksjoner om samiske forhold</p>
    <p type="listitem"> Samisk billedkunst- og duodjiutstillinger i Norge, inkl. kataloger og plakater</p>
    <p type="listitem"> Duodjikurs for kulturutøvere</p>
    <p type="listitem"> Samisk amatørteater og revyvirksomhet</p>
    <p type="listitem"> Deltakelse i kirkelige urfolksamarbeid</p>
    <p type="listitem"> Musikkverksteder/jam</p>
    <p type="listitem"> Artisthonorar/programstøtte</p>
    <p type="listitem"> Turnéstøtte i Norge til samiske artister</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Åpen søknadsfrist fram til 1. september 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles</p>
    <p xml:lang="dan">ikke</p>
    <p type="listitem"> Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Det er viktig for vurderingen av søknaden at likestillingsperspektivet vurderes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for</p>
    <p>tilskuddet</p>
    <p type="listitem"> Det skal utarbeides beskrivelse av prosjektet/tiltaket som omtaler mål og dets gjennomførbarhet</p>
    <p type="listitem"> Det kan ikke påregnes ytterligere tilskudd til nevnte tiltak eller eventuelle kostnadsoverskridelser</p>
    <p type="listitem"> Det ytes ikke tilskudd til drifts- og investeringsutgifter</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddstørrelsen beregnes på grunnlag av begrunnet søknad inntil kr 150 000</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Tilskudd under kr 20 000 utbetales i sin helhet ved prosjektstart. For tilskudd over kr 20 000</p>
    <p>utbetales 50 % ved prosjektstart. De resterende 50 % blir utbetalt når prosjektet er gjennomført, utgiftene dokumentert og prosjektrapport foreligger</p>
    <p type="listitem"> Prosjektet skal ferdigstilles senest 1 år etter tilskuddsbrevets dato. Ved spesielle tilfeller kan</p>
    <p>prosjekter få utsatt dato for ferdigstillelse inntil 2 år etter tilskuddsbrevets dato, dette må spesielt begrunnes. Hvis prosjektet ikke ferdigstilles innen fastsatt frist bortfaller tilskuddet uten forhåndsvarsel</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal levere regnskap og rapport over bruken av midlene. Regnskap over</p>
    <p>bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom tilskuddet overstiger kr 150 000. Regnskapsoppstillingen skal være sammenlignbar med godkjent kostnadsoverslag</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 2 693 000 til tilskudd til andre kulturtiltak.</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Utgivelser av samiskspråklige tegneserier</p>
    <p>Tilskuddsmottakere for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Utgivere av samiskspråklige tegneserier</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Lesere av samiske tegneserier</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall utgitte samiskspråklige tegneserier</p>
    <p xml:lang="dan">Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem"> Samiskspråklige tegneserier</p>
    <p type="listitem"> Parallelle utgivelser på sør-, lule- og nordsamisk</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist 1. mars 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010.</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Det er viktig for vurderingen av søknaden at likestillingsperspektivet vurderes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for</p>
    <p>tilskuddet</p>
    <p type="listitem"> Det skal utarbeides beskrivelse av prosjektet/tiltaket som omtaler mål og dets gjennomførbarhet</p>
    <p type="listitem"> Det kan ikke påregnes ytterligere tilskudd til nevnte tiltak eller eventuelle kostnadsoverskridelser</p>
    <p type="listitem"> Det ytes ikke tilskudd til drifts- og investeringsutgifter</p>
    <p>Beregningsregler: Tilskuddet beregnes på grunnlag av begrunnet søknad.</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Tilskudd under kr 20 000 utbetales i sin helhet ved prosjektstart. For tilskudd over kr 20 000</p>
    <p>utbetales 50 % ved prosjektstart. De resterende 50 % blir utbetalt når prosjektet er gjennomført, utgiftene dokumentert og prosjektrapport foreligger</p>
    <p type="listitem"> Prosjektet skal igangsettes i budsjettåret tilskuddet bevilges og ferdigstilles senest 1 år etter</p>
    <p>tilskuddsbrevets dato. Ved spesielle tilfeller kan prosjekter få utsatt dato for ferdigstillelse inntil 2 år etter tilskuddsbrevets dato, dette må spesielt begrunnes. Hvis prosjektet ikke ferdigstilles innen fastsatt frist bortfaller tilskuddet uten forhåndsvarsel</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal levere regnskap og rapport over bruken av midlene. Regnskap over</p>
    <p>bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom tilskuddet overstiger kr 150 000. Regnskapsoppstillingen skal være sammenlignbar med godkjent kostnadsoverslag</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 460 000 til tilskudd til samisk språklige tegneserier.</p>
    <p>6.3.2 Samiske forlag</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Aktive samiske forlag</p>
    <p>Tilskuddsmottakere for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Forlag som i all hovedsak har samiskspråklige utgivelser</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Brukere av samiskspråklige utgivelser</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall forlag</p>
    <p type="listitem"> Antall samiskspråklige utgivelser</p>
    <p type="listitem"> Antall bøker og andre utgivelser solgt fra forlag</p>
    <p xml:lang="dan">Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem"> Etablerte samiske forlag som oppfyller tildelingskriteriene</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist 1. februar 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Forlaget må være registrert i Norge og ha til formål i all hovedsak å utgi samisk litteratur</p>
    <p type="listitem"> Forlaget må ha utgitt minimum 10 titler de 3 siste år</p>
    <p type="listitem"> Forlagets bruttoomsetning skal være minimum kr 500 000 pr. år</p>
    <p type="listitem"> Samiskspråklige utgivelser skal utgjøre 75 % av bruttoomsetningen</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for</p>
    <p>tilskuddet. Hvis fristen ikke overholdes, bortfaller tilskuddet uten forhåndsvarsel</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p>Fordeling av tilskuddet:</p>
    <p xml:lang="est">a) Basistilskudd</p>
    <p type="listitem"> 15 % av den årlige rammen fordeles likt mellom støtteberettigede som oppfyller</p>
    <p>tildelingskriteriene</p>
    <p xml:lang="sme">b) Aktivitetstilskudd</p>
    <p type="listitem"> 30 % av den årlige rammen fordeles etter aktivitet i forlagene, for å sikre økt produksjon av</p>
    <p>samisk språklige utgivelser. Ved tildeling av tilskuddet tas det hensyn til forlagets samlede samisk språklige utgivelser og samiske musikkutgivelser for 2009. Ved utregning av tilskuddet legges det til grunn antall ark (16 sider pr. ark) pr. ferdigstilt samisk språklig utgivelse og antall ferdigstilte samiske musikkutgivelser i 2009.</p>
    <p type="listitem"> 20 % av den årlige rammen fordeles etter produksjon til forlag som produserer samiske</p>
    <p>læremidler (definisjon på samiske læremidler jf. Sametingets strategiske plan for læremiddelutvikling 2009-2012). Ved tildeling av tilskuddet tas det hensyn til forlagets samlede produksjon av samiske læremidler for 2009. Ved utregning av tilskuddet legges det til grunn antall ark (16 sider pr. ark) pr. ferdigstilt samisk læremiddel i 2009.</p>
    <p>c) Tilskudd til markedsføring og distribusjon</p>
    <p type="listitem"> 35 % av den årlige rammen fordeles til markedsføring og distribusjon av samiske utgivelser. Ved</p>
    <p>tilskudd til det enkelte forlag legges det til grunn prosentandelen forlaget har oppnådd i punkt b) Aktivitetstilskudd.</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddet blir utbetalt når revisjonsbekreftet oversikt over den samlede bokproduksjonen for</p>
    <p>samisk språklige utgivelser i 2009 og revisjonsbekreftet regnskap og rapport over bruken av midlene for 2009 foreligger</p>
    <p type="listitem"> Tildelingen anses som gjeldende når klagefristen er over og eventuelle klager er behandlet.</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddet utbetales i sin helhet i budsjettåret det bevilges. Anmodning om utbetaling skal være</p>
    <p>fremmet innen 1. oktober 2010</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 2 750 000 til samiske forlag.</p>
    <p>6.3.3 Investeringsstøtte til samiske bokbusser</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Opprettholde og utvide det samiske bokbusstilbudet</p>
    <p>Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Kommuner og fylkeskommuner som eier og driver de samiske bokbussene</p>
    <p>Målgruppen for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Befolkningen i virkeområde for bokbussene</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> 2 innkjøpte bokbusser i samarbeid med kommuner/fylkeskommuner</p>
    <p>Prioriteringer:</p>
    <p type="listitem"> Samisk bokbuss til Sør-Trøndelag fylkeskommune</p>
    <p type="listitem"> Samisk bokbuss til Kautokeino kommune</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist 1. april 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker utarbeider plan for gjennomføring av innkjøp med spesifisert</p>
    <p>kostnadsoverslag og finansieringsplan som godkjennes av Sametinget før kjøpekontrakt inngås</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker forplikter seg til å drifte bokbussen i minst 10 år. Hele eller deler av tilskuddet</p>
    <p>kan kreves tilbakebetalt ved opphør eller endring av drift før periodens utløp</p>
    <p type="listitem"> Det ytes ikke ytterligere tilskudd til tiltaket eller til eventuelle kostnadsoverskridelser</p>
    <p type="listitem"> For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets</p>
    <p>søkerbaserte tilskuddsforvaltning</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsstørrelsen beregnes på grunnlag av begrunnet søknad</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Første del av støtten utbetales når kjøpekontrakt er inngått</p>
    <p type="listitem"> Andre del utbetales når bussen er levert og tilskuddsmottaker har levert rapport og regnskap som</p>
    <p>dokumenterer bruken av tilskuddet</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 2 000 000 til investeringsstøtte til nye samiske bokbusser.</p>
    <p>6.3.4 Samiske møteplasser</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Møteplasser som fungerer som arenaer for formidling og utvikling av samisk språk og kultur</p>
    <p><em type="bold">Tabell 6.3.4Samiske møteplasser</em>0,0 %(i 1000 kr) </p>
    <p>Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Samiske møteplasser for individer, lag og foreninger</p>
    <p>Målgruppe:</p>
    <p type="listitem"> Befolkningen i nærområdet for de samiske møteplassene</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Aktivitet i henhold til aktivitetsplan</p>
    <p type="listitem"> Antall aktiviteter for eldre, barn og unge</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist 1. februar 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen skal benyttes</p>
    <p type="listitem"> Møteplasser må dokumentere at de pr. 31.12.09 hadde drift og et eget godkjent styre</p>
    <p type="listitem"> For å være tilskuddsberettiget må tilskuddsmottaker fortrinnsvis leie arealer, ha eget bygg eller ha</p>
    <p>fellesverksted for duodji</p>
    <p type="listitem"> Søknaden skal innholde aktivitetsplan for 2010 og budsjettbehov for 2011</p>
    <p type="listitem"> Det ytes ikke tilskudd til bygningsmessige investeringer eller faste installasjoner</p>
    <p type="listitem"> Møteplasser som mottar driftstilskudd over andre poster i Sametingets budsjett, er ikke</p>
    <p xml:lang="dan">støtteberettigede over denne ordningen</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsstørrelsen beregnes på grunnlag av begrunnet søknad</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> 50 % utbetales ved anmodning om utbetaling, de resterende 50 % utbetales når regnskap og</p>
    <p>rapport over bruken av midlene er levert Sametinget. Regnskap i henhold til aktivitetsplan sendes Sametinget innen 1. august 2010.</p>
    <p type="listitem"> Regnskap over bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom</p>
    <p>tilskuddet overstiger kr 150 000</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddet utbetales i budsjettåret det bevilges</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 950 000 til samiske møteplasser.</p>
    <p>6.4 Samisk kunstneravtale</p>
    <p>I henhold til Hovedavtalen for kunstneravtale av 19. august 2004 har Sametinget og Samisk kunstnerråd ført forhandlinger om avtale for 2010, gjeldende fra 01.01.2010 til 31.12.2010. Avtalen legges frem for Sametingets plenum for godkjenning, jfr. kunstneravtalens artikkel 8.</p>
    <p>Sametinget og Samisk kunstnerråd er enige om en økonomisk ramme for bevilgningene over Sametingsbudsjett til kunstneravtalen 2010 på kr 5 515 000. Dette tilsvarer en økning på kr 365 000 i forhold til vedtatt kunstneravtale for 2009.</p>
    <p xml:lang="deu">6.4.1 Kunstfond</p>
    <p>Det avsettes kr 700 000 til ordningen. Sametinget har midlertidig godkjent retningslinjene og forvaltning av midlene. Partene er enig om at det kan avsettes et beløp fra rammen på 700 000 for å imøtekomme ad-hoc behov.</p>
    <p>6.4.2 Stipend til samiske kunstnere</p>
    <p>Det ble oppnådd enighet om kr 2 200 000 til stipendordningen til samiske kunstnere. Innenfor økningen på kr 100 000 prioriteres diverse stipend.</p>
    <p>6.4.3 Driftsstøtte til samiske kunstnerorganisasjoner og til Samisk kunstnerråd</p>
    <p>Sametingets tilbud til kunstnerorganisasjoner og til Samisk kunstnerråd økes med kr 170  000 fra  kr 1 750 000 til kr 1 920 000. Dette på grunn av at Nordisk ministerråd har avkortet driftstøtten til samisk kunstnerråd med 130 000 for 2009. Samisk kunstnerråd fordeler fra den økonomiske rammen til den enkelte organisasjon og til SDR.</p>
    <p>6.4.4 Innkjøpsordning for samisk billedkunst og dáiddaduodji</p>
    <p>Det avsettes kr 370 000 til ordningen. Innkjøpt kunst skal plasseres i et fremtidig samisk kunstmuseum. Inntil museet er realisert skal kunsten midlertidig lagres på RiddoDuottarMuseat i Karasjok.</p>
    <p>6.4.5 Fagkonsulenter (Faglig veiledning)</p>
    <p>Det avsetts kr 275 000 til ordning med fagkonsulenter ved Samisk kunstnerråd som prøveordning, jfr. avtale 2009. Ordningen evalueres, jfr. avtale 2009. Fagkonsulentens overordnede arbeid skal være å femme samisk kunst skjønnlitteratur, musikk og joik.</p>
    <p>6.4.6 Ordning for samisk skjønnlitteratur og samisk musikk og joik og andre forhold.</p>
    <p>Arbeidet med innføring av egen innkjøpsordning for samisk skjønnlitteratur, musikk og joik er fulgt opp av Sametinget på grunnlag av Kunstneravtale for 2009. Det avsetts ikke midler til innkjøpsordningen før retningslinjene er på plass.</p>
    <p xml:lang="dan">6.4.7 Visningsvederlag</p>
    <p>Det avsettes kr 50 000 til ordningen. Visningsvederlaget administreres som stipend til samiske billedkunstnere, kunsthåndverkere og kunstneriske fotografer via Samiske kunstneres og Forfatternes vederlagsfond. Visningsvederlaget er et vederlag for kunst som er innkjøpt over innkjøpsordningen billedkunst og duodji som Sametinget forvalter.</p>
    <p>Kunstfond, stipend til samiske kunstnere og driftsstøtte til kunstnerorganisasjoner forvaltes av Samisk kunstnerråd.</p>
    <p>Innkjøpsordning av billedkunst og dáiddaduodji forvaltes av De samiske samlinger.</p>
    <p>7  Næring</p>
    <p>Sterke og levende samfunn med allsidig næringsliv er en sentral forutsetning for å opprettholde bosettingen i samiske områder.</p>
    <p>Hovedmål</p>
    <p type="listitem"> Et sterkt og allsidig næringsliv som tar hensyn til samisk kultur, natur og miljø i samiske områder</p>
    <p>Delmål</p>
    <p type="listitem"> Sysselsettingen innenfor et allsidig næringsliv opprettholdes</p>
    <p type="listitem"> Nye arbeidsplasser innenfor et allsidig næringsliv</p>
    <p>Strategi</p>
    <p type="listitem"> Gjennom aktiv virkemiddelbruk bidra til å opprettholde og utvikle et allsidig næringsliv med god</p>
    <p>fordeling av tilskuddsmidler mellom kjønnene</p>
    <p type="listitem"> Gjennom aktiv virkemiddelbruk gi unge etablerere mulighet til å starte egen virksomhet</p>
    <p type="listitem"> Gjennom aktiv virkemiddelbruk gi kvinnelige etablerere mulighet til å starte egen virksomhet</p>
    <p type="listitem"> Gjennom dialog med sentrale, regionale og lokale myndigheter, og andre aktører sikre gode</p>
    <p>rammevilkår for samisk næringsutvikling</p>
    <p type="listitem"> Bidra til å bevare og utvikle marine næringer som materielt grunnlag for bo- og sysselsettingen i</p>
    <p>samiske områder</p>
    <p type="listitem"> Bidra til å opprettholde jordbruket som en viktig kulturbærer og sysselsetter i samiske områder</p>
    <p type="listitem"> Bidra til å utvikle en næringsrettet duodji med økt lønnsomhet og omsetning av egenproduserte</p>
    <p xml:lang="nno">varer</p>
    <p type="listitem"> Bidra til å opprettholde og utvikle en økologisk, økonomisk og kulturelt bærekraftig reindrift og</p>
    <p>utmarksnæring</p>
    <p type="listitem"> Bidra til at det opprettes gode ordninger for generasjonsoverganger i primærnæringene</p>
    <p type="listitem"> Legge til rette for kompetanseutvikling og innovasjon gjennom samarbeid med kompetanse- og</p>
    <p xml:lang="nno">kunnskapsmiljøer</p>
    <p type="listitem"> Arbeide for at Sametinget skal ha en viktig rolle i næringsforhandlingene</p>
    <p type="listitem"> Følge opp Kystfiskeutvalgets innstilling, blant annet gjennom dialog med kyst- og</p>
    <p xml:lang="dan">fjordbefolkningen</p>
    <p type="listitem"> Arbeide for at oppdrettsnæringen drives etter økologiske prinsipper og at enkelte fjorder fredes</p>
    <p xml:lang="nno">mot oppdrettsanlegg</p>
    <p type="listitem"> Medvirke til gjennomgang og revisjon av reindriftsloven, særlig med hensyn til forholdet til andre</p>
    <p>samiske interesser</p>
    <p type="listitem"> Arbeide for at reindrifta får like betingelser som andre sammenlignbare næringer for fradrag og</p>
    <p>avgifter på investeringer og driftsmidler</p>
    <p type="listitem"> Arbeide for å innarbeide begrepet arktisk jordbruk i forvaltningen</p>
    <p type="listitem"> Utrede rettsvern for duodji og foreslå et lovvern for duodji overfor lovgivende myndigheter</p>
    <p type="listitem"> Arbeide for en lovbestemt rett til kulturbasert høsting</p>
    <p type="listitem"> Bidra til å sikre rettsvernet for samisk utmarksbruk – meahcásteapmi</p>
    <p type="listitem"> Bidra til at medlemmer som har tilhørighet til en sijte sikres rettigheter til å høste av</p>
    <p>naturressursene innenfor sine tradisjonelle bruksområder</p>
    <p>7.1 Virkemidler</p>
    <p>Sametinget skal oppnevne en styrerepresentant til styret i Duodjeinstituhtta slik det går fram av institusjonsmeldingen.</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Opprettholde og utvikle aktiviteten i Duodjeinstituhtta for å utvikle duodjinæringen</p>
    <p>Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem" xml:lang="sme"> Duodjeinstituhtta</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Duodjiutøvere</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Aktivitet i henhold til godkjent aktivitetsplan</p>
    <p>Tildelingskriterier og utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Aktivitetsplan for 2010 sendes Sametinget innen 1. mars 2010</p>
    <p type="listitem"> Budsjettbehov og aktivitetsplan for 2011 sendes Sametinget innen 1. mars 2010</p>
    <p type="listitem"> Revisorbekreftet regnskap for 2009 i henhold til aktivitetsplan, sendes Sametinget innen</p>
    <p xml:lang="est">1. august 2010</p>
    <p type="listitem"> Rapport om bruken av midlene i henhold til aktivitetsplan for 2009, godkjent av årsmøtet, sendes</p>
    <p>Sametinget innen 1. august 2010</p>
    <p type="listitem"> 50 % av tilskuddet utbetales når de formelle vilkårene for Sametingets inntredelse i styret for</p>
    <p>institusjonen er oppfylt. De resterende 50 % utbetales etter 1. august 2010 og når de ovennevnte kriteriene for tilskuddet er oppfylt</p>
    <p type="listitem"> Er ikke kriteriene for tilskuddet oppfylt innen 1. august 2010, kan ikke tilskuddsmottaker påregne</p>
    <p>tilskudd fra Sametinget i 2011. Tilbakebetaling av tilskudd til Sametinget kan kreves dersom mottaker ikke oppfyller kriteriene som forutsatt</p>
    <p type="listitem"> Av tilskuddet til Duodjeinstituhtta, øremerkes kr 1 000 000 til veiledningstjenester i duodji</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Sametingets plenum fastsetter fordeling av tilskudd til Duodjeinstituhtta.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 3 009 000 til Duodjeinstituhtta.</p>
    <p>7.3 Søkerbaserte tilskudd</p>
    <p>Midler til næringsutvikling kan i tillegg til det geografiske virkeområdet ytes til: -  samisk kulturbasert næringsliv i hele landet -  tilleggsnæringer i reindrift -  den samiske befolkningen på Senja og i Lenvik kommune -  den sørsamiske befolkningen Det geografiske virkeområdet for søkerbaserte tilskudd til næringsutvikling gjelder ikke næringsavtalen duodji.</p>
    <p>I reindriftsforhandlingene overføres det årlig kr 2 000 000 til Sametinget som skal nyttes til tilleggsnæringer i reindrift.</p>
    <p>I jordbruksforhandlingene overføres det årlig kr 2 000 000 til Sametinget som skal nyttes til næringsvirksomhet i jordbruket.</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Opprettholde, etablere og utvikle arbeidsplasser innenfor variert næringsliv</p>
    <p>Tilskuddsmottaker og målgruppen for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Kvinnelige næringsutøvere</p>
    <p type="listitem" xml:lang="dan"> Næringsutøvere under 35 år</p>
    <p type="listitem"> Bedrifter og etablerere innenfor service- og småindustri</p>
    <p type="listitem"> Reindriftsutøvere som vil etablere eller videreutvikle tilleggsnæringer i tilknytning til reindrift</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Minimum 40 % tilskudd gitt til kvinnelige næringsutøvere</p>
    <p type="listitem"> Antall tilskudd gitt til nyetableringer</p>
    <p type="listitem"> Antall tilskudd gitt til kompetanseheving, investeringer og produktutvikling</p>
    <p type="listitem"> Antall tilskudd til tilleggsnæringer i reindrift</p>
    <p xml:lang="dan">Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem"> Kvinnelige nyetablerere</p>
    <p type="listitem" xml:lang="dan"> Næringsutøvere under 35 år</p>
    <p type="listitem"> Kompetanseheving og produktutvikling</p>
    <p type="listitem"> Investeringer som bidrar til en betydelig grad av bedriftsutvikling</p>
    <p type="listitem" xml:lang="dan"> Produktutvikling og investeringer i tilleggsnæringer for reindriftsutøvere</p>
    <p type="listitem"> Kulturbaserte næringer</p>
    <p xml:lang="dan">I 2010 ytes det ikke tilskudd til følgende:</p>
    <p type="listitem"> Vedlikehold, driftsbetingete kostnader, tiltak som virker konkurransevridende, mobile kjøretøy og</p>
    <p>tilhengere, utleiebygg, lagerbygg, kjøp av bygg og eiendommer, leasing, rene utskiftinger, arrangering av kurs, seminarer, konferanser og til tiltak som finansieres over offentlige budsjettposter</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfristene er 1. februar, 1. april og 1. september 2010</p>
    <p type="listitem"> Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Det er viktig for vurderingen av søknaden at likestillingsperspektivet vurderes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for</p>
    <p>tilskuddet.</p>
    <p type="listitem"> Tilfredsstillende fagkompetanse i form av relevant utdanning og yrkeserfaring</p>
    <p type="listitem"> Etablerte virksomheter som mottar tilskudd skal kunne vise til positiv bedriftsøkonomisk</p>
    <p>utvikling</p>
    <p type="listitem"> Etablerte virksomheter skal være registrert i Brønnøysundregistrene</p>
    <p type="listitem"> Det ytes ikke ytterligere tilskudd til prosjekter som allerede er finansiert med tilskudd fra</p>
    <p>Sametinget eller til eventuelle kostnadsoverskridelser</p>
    <p type="listitem"> Nedre grense for tilskudd til prosjekter eller tiltak er kr 30 000. Søknader om tilskudd lavere enn</p>
    <p>dette beløpet returneres uten realitetsbehandling</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Inntil 30 % tilskudd av godkjente kostnader.</p>
    <p type="listitem"> Maksimalt tilskudd er kr 300 000. I samarbeidstiltak som har stor betydning for den lokale</p>
    <p>samiske befolkningen er maksimalt tilskudd kr 500 000</p>
    <p type="listitem"> Sametinget deltar ikke i finansiering av prosjekter som har et kostnadsoverslag over</p>
    <p xml:lang="nno">kr 5 000 000</p>
    <p type="listitem"> Egeninnsats i form av eget arbeid og egne materialer kan ikke overstige 20 % av godkjent</p>
    <p>kostnadsoverslag</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Tilskudd til fysiske investeringer utbetales i sin helhet når gyldig dokumentasjon foreligger. Gyldig</p>
    <p>dokumentasjon er bekreftelse fra bank, autorisert regnskapsfører, registrert eller statsautorisert revisor. Dokumentasjon på at investeringene er gjennomført kan også bekreftes ved bankutskrift med vedlagte fakturaer</p>
    <p type="listitem"> Ved tilskudd til prosjekter utbetales 50 % ved prosjektstart. De resterende 50 % blir utbetalt når</p>
    <p>prosjektet er gjennomført, utgiftene dokumentert og prosjektrapport foreligger</p>
    <p type="listitem"> Ved tilskudd til prosjekter skal det foreligge regnskap over bruken av midlene i henhold til</p>
    <p>målsetting og vilkår. Dersom tilskuddet overstiger kr 150 000 skal regnskapet være bekreftet av registrert eller statsautorisert revisor. Regnskapsoppstillingen skal være sammenlignbar med godkjent kostnadsoverslag</p>
    <p type="listitem"> Tiltaket skal ferdigstilles senest 1 år etter tilskuddsbrevets dato. Tiltaket kan etter søknad få utsatt</p>
    <p>dato for ferdigstillelse inntil 2 år etter tilskuddsbrevets dato, dette må begrunnes. Hvis tiltaket ikke ferdigstilles innen fastsatt frist bortfaller tilskuddet uten forhåndsvarsel</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes det kr 7 947 000 i tilskudd til variert næringsliv.</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Utvikling og økt sysselsetting innenfor marine næringer</p>
    <p>Tilskuddsmottaker og målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Næringsutøvere og etablerere innenfor marine næringer</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Minimum 4 tilskudd gitt til etablerere under 30 år</p>
    <p type="listitem"> Antall tilskudd gitt til fiskebåter under 25 år</p>
    <p type="listitem"> Minimum 4 tilskudd gitt til kvinnelige næringsutøvere</p>
    <p type="listitem"> Antall tilskudd gitt til videreutvikling og modernisering av mottaksanlegg</p>
    <p type="listitem"> Antall tilskudd gitt til etablering, utvikling og/eller videreforedling av nye produkter innenfor</p>
    <p>marin næringsvirksomhet</p>
    <p xml:lang="dan">Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem"> Tilskudd til kjøp av fiskebåter under 25 år</p>
    <p type="listitem"> Tilskudd til videreutvikling og modernisering av mottaksanlegg</p>
    <p type="listitem"> Etablering, utvikling og/eller videreforedling av nye produkter innenfor marin næringsvirksomhet</p>
    <p xml:lang="dan">I 2010 ytes det ikke tilskudd til følgende:</p>
    <p type="listitem"> Vedlikehold, driftsbetingete kostnader, tiltak som virker konkurransevridende, mobile kjøretøy og</p>
    <p>tilhengere, utleiebygg, lagerbygg, kjøp av bygg og eiendommer, leasing, rene utskiftinger, arrangering av kurs, seminarer, konferanser og til tiltak som finansieres over offentlige budsjettposter</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfristene er 1. februar, 1. april og 1. september 2010</p>
    <p type="listitem"> Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Det er viktig for vurderingen av søknaden at likestillingsperspektivet vurderes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for</p>
    <p>tilskuddet.</p>
    <p type="listitem"> Ved tilskudd til fiskebåter skal tilskuddsmottaker være registrert i Fiskermanntallet</p>
    <p type="listitem"> Ved tilskudd til landanlegg skal disse ha mottaks- og kjøpegodkjenning</p>
    <p type="listitem"> Etablerte virksomheter skal være registrert i Brønnøysundregistrene</p>
    <p type="listitem"> Det ytes ikke ytterligere tilskudd til prosjekter som allerede er finansiert med tilskudd fra</p>
    <p>Sametinget eller til eventuelle kostnadsoverskridelser</p>
    <p type="listitem"> Etablerte virksomheter som mottar tilskudd skal kunne vise til positiv bedriftsøkonomisk</p>
    <p>utvikling</p>
    <p type="listitem"> Nedre grense for tilskudd til prosjekter eller tiltak er kr 30 000. Søknader om tilskudd under</p>
    <p>kr 30 000 returneres uten realitetsbehandling</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Inntil 30 % av godkjent kostnadsoverslag og maksimalt kr 300 000</p>
    <p type="listitem"> Inntil 30 % av godkjent kostnadsoverslag og maksimalt kr 150 000 for brukte båter under 25 år.</p>
    <p type="listitem"> I samarbeidstiltak som har stor betydning for den lokale samiske befolkningen er maksimalt</p>
    <p>tilskudd kr 500 000</p>
    <p type="listitem"> Sametinget deltar ikke i finansiering av prosjekter som har et kostnadsoverslag over</p>
    <p xml:lang="nno">kr 5 000 000</p>
    <p type="listitem"> Egeninnsats i form av eget arbeid og egne materialer kan ikke overstige 20 % av godkjent</p>
    <p>kostnadsoverslag</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Tilskudd til fysiske investeringer utbetales i sin helhet når gyldig dokumentasjon foreligger. Gyldig</p>
    <p>dokumentasjon er bekreftelse fra bank, autorisert regnskapsfører, registrert eller statsautorisert revisor. Dokumentasjon på at investeringene er gjennomført kan også bekreftes ved bankutskrift med vedlagte fakturaer.</p>
    <p type="listitem"> Ved tilskudd til prosjekter utbetales 50 % ved prosjektstart. De resterende 50 % blir utbetalt når</p>
    <p>prosjektet er gjennomført, utgiftene dokumentert og prosjektrapport foreligger</p>
    <p type="listitem"> Ved tilskudd til prosjekter skal det foreligge regnskap over bruken av midlene i henhold til</p>
    <p>målsetting og vilkår. Dersom tilskuddet overstiger kr 150 000 skal regnskapet være bekreftet av registrert eller statsautorisert revisor.</p>
    <p type="listitem"> Tiltaket skal ferdigstilles senest 1 år etter tilskuddsbrevets dato. Tiltaket kan etter søknad få utsatt</p>
    <p>dato for ferdigstillelse inntil 2 år etter tilskuddsbrevets dato, dette må begrunnes. Hvis tiltaket ikke ferdigstilles innen fastsatt frist bortfaller tilskuddet uten forhåndsvarsel</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes det kr 4 165 000 i tilskudd til marine næringer.</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Opprettholde dagens sysselsetting og bruksstruktur</p>
    <p>Tilskuddsmottakere og målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Aktive gårdbrukere med egen besetning</p>
    <p type="listitem"> Etablerere som vil starte med gårdsdrift med egen besetning</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall gårdbrukere som har mottatt tilskudd</p>
    <p type="listitem"> Antall nyetablerere som har mottatt tilskudd</p>
    <p type="listitem"> Minimum 10 tilskudd gitt til kvinnelige næringsutøvere</p>
    <p type="listitem"> Minimum 1 tilskudd til kjøp av statlige melkekvoter til nyetablering</p>
    <p xml:lang="dan">Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem"> Nybygging og omfattende ombygginger av driftsbygg</p>
    <p type="listitem"> Tilskudd til kjøp av statlige melkekvoter ved nyetablering</p>
    <p xml:lang="dan">I 2010 ytes det ikke tilskudd til følgende:</p>
    <p type="listitem"> Vedlikehold, driftsbetingete kostnader, tiltak som virker konkurransevridende, mobile kjøretøy og</p>
    <p>tilhengere, utleiebygg, lagerbygg, kjøp av bygg og eiendommer, leasing, rene utskiftinger, arrangering av kurs, seminarer, konferanser og til tiltak som finansieres over offentlige budsjettposter</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfristene er 1. februar, 1. april og 1. september 2010</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist for kjøp av melkekvoter er 1. februar 2010</p>
    <p type="listitem"> Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for</p>
    <p>tilskuddet.</p>
    <p type="listitem"> Tilfredsstillende fagkompetanse i form av relevant utdanning og yrkeserfaring</p>
    <p type="listitem"> Etablerte virksomheter som mottar tilskudd skal kunne vise til positiv bedriftsøkonomisk</p>
    <p>utvikling</p>
    <p type="listitem"> Etablerte virksomheter skal være registrert i Brønnøysundregistrene</p>
    <p type="listitem"> Det ytes ikke ytterligere tilskudd til prosjekter som allerede er finansiert med tilskudd fra</p>
    <p>Sametinget eller til eventuelle kostnadsoverskridelser</p>
    <p type="listitem"> Nedre grense for tilskudd til prosjekter, tiltak eller melkekvote er kr 30 000. Søknader om tilskudd</p>
    <p>under kr 30 000 returneres uten realitetsbehandling</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Maks. kr 400 000 og inntil 30 % av godkjent kostnadsoverslag</p>
    <p type="listitem"> I samarbeidstiltak som har stor betydning for den lokale samiske befolkningen er maksimalt</p>
    <p>tilskudd kr 500 000</p>
    <p type="listitem"> Sametinget deltar ikke i finansiering av prosjekter som overskrider et kostnadsoverslag på kr</p>
    <p>5 000 000. Dette kan fravikes når det gjelder investeringer i driftsbygninger i samarbeidstiltak/samdrift</p>
    <p type="listitem"> Egeninnsats i form av eget arbeid og egne materialer kan ikke overstige 20 % av godkjent</p>
    <p>kostnadsoverslag</p>
    <p type="listitem"> Maks. kr 100 000 og inntil kr 1 pr liter melk i tilskudd til kjøp av statlige melkekvoter ved</p>
    <p>nyetablering. Maksimal offentlig støtte kan ikke utgjøre mer enn 50 % (kr 1,75 pr liter)</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Tilskudd til fysiske investeringer utbetales i sin helhet når gyldig dokumentasjon foreligger. Gyldig</p>
    <p>dokumentasjon er bekreftelse fra bank, autorisert regnskapsfører, registrert eller statsautorisert revisor. Dokumentasjon på at investeringene er gjennomført kan også bekreftes ved bankutskrift med vedlagte fakturaer</p>
    <p type="listitem"> Ved utbetaling av tilskudd til driftsbygg, skal ferdigattest foreligge</p>
    <p type="listitem"> Tiltaket skal ferdigstilles senest 1 år etter tilskuddsbrevets dato. Tiltaket kan etter søknad få utsatt</p>
    <p>dato for ferdigstillelse inntil 2 år etter tilskuddsbrevets dato, dette må begrunnes. Hvis tiltaket ikke ferdigstilles innen fastsatt frist bortfaller tilskuddet uten forhåndsvarsel</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes det kr 4 799 000 i tilskudd til jordbruk. Av rammen avsettes kr 300 000 til melkekvoter.</p>
    <p>7.4 Verdiskapningsprogram for næringskombinasjoner og samisk reiseliv</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Levedyktige kombinasjonsvirksomheter</p>
    <p type="listitem"> Nye forretningsideer og nye virksomheter</p>
    <p>Tilskuddsmottaker og målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Utøvere med reiselivsvirksomhet og småskalamatproduksjon</p>
    <p type="listitem"> Utøvere som kombinerer primærnæringer og andre næringer</p>
    <p type="listitem"> Utmarksutøvere</p>
    <p type="listitem"> Personer som ønsker å utvikle og etablere egen virksomhet (etablererstipend)</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> 2 utmarksvirksomheter er etablert</p>
    <p type="listitem"> Minimum 4 tilskudd til reiselivsvirksomheter</p>
    <p type="listitem"> Minimum 3 tilskudd til småskala matprodusenter</p>
    <p type="listitem"> 1 mottaksanlegg for utmarksprodukter er etablert</p>
    <p type="listitem"> 1 kompetansehevende kurs innenfor reiseliv og utmarksnæring</p>
    <p type="listitem"> Minimum 40 % etablererstipend gitt til kvinnelige etablerere</p>
    <p type="listitem"> Minimum 10 % etablererstipend gitt til personer under 30 år</p>
    <p type="listitem"> Minimum 2 etablererstipend gitt til utmarksbaserte virksomheter</p>
    <p type="listitem"> Minimum 2 etablererstipend gitt til reiselivsvirksomheter</p>
    <p xml:lang="dan">Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno"> Produktutvikling og kvalitetssikring av utmarksprodukter</p>
    <p type="listitem"> Salgs- og markedstiltak innenfor utmarksnæring</p>
    <p type="listitem"> Utvikle opplevelsesbaserte reiselivsvirksomheter</p>
    <p type="listitem" xml:lang="sme"> Småskala mat</p>
    <p type="listitem"> Profilering av samisk mat innenfor reiselivs- og serveringsbransjen</p>
    <p type="listitem"> Mottaksanlegg for utmarksprodukter og ferskvannsfisk</p>
    <p type="listitem"> Kompetanseheving innenfor reiseliv og utmarksnæringer</p>
    <p type="listitem"> Etablerere som vil starte med utmarksbaserte virksomheter og reiselivsvirksomheter</p>
    <p type="listitem"> Investeringsstøtte til innlandsfiske</p>
    <p xml:lang="dan">I 2010 ytes det ikke tilskudd til følgende:</p>
    <p type="listitem"> Vedlikehold, driftsbetingete kostnader, tiltak som virker konkurransevridende, mobile kjøretøy og</p>
    <p>tilhengere, utleiebygg, lagerbygg, kjøp av bygg og eiendommer, leasing, rene utskiftinger, arrangering av kurs, seminarer, konferanser og til tiltak som finansieres over offentlige budsjettposter</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfristene er 1. februar, 1. april og 1. september 2010. Søknadsfrist for etablererstipend er 1.</p>
    <p xml:lang="nno">februar</p>
    <p type="listitem"> Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Det er viktig for vurderingen av søknaden at likestillingsperspektivet vurderes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for</p>
    <p>tilskuddet</p>
    <p type="listitem"> Tilfredsstillende fagkompetanse i form av relevant utdanning og yrkeserfaring</p>
    <p type="listitem"> Etablerte virksomheter som mottar tilskudd skal kunne vise til positiv bedriftsøkonomisk</p>
    <p>utvikling</p>
    <p type="listitem"> Etablerte virksomheter skal være registrert i Brønnøysundregistrene</p>
    <p type="listitem"> Det ytes ikke ytterligere tilskudd til prosjekter som allerede er finansiert med tilskudd fra</p>
    <p>Sametinget eller til eventuelle kostnadsoverskridelser</p>
    <p type="listitem"> Tiltak som tar hensyn til samisk kultur, natur og miljø</p>
    <p type="listitem"> Etablererstipend kan ytes for inntil ett år</p>
    <p type="listitem"> Etablererstipendet kan ytes både til planlegging i forkant av en bedriftsetablering og til selve</p>
    <p>etableringen</p>
    <p type="listitem"> Stipendet kan ytes til delvis dekning av levekostnader (egen lønn), konsulentbistand,</p>
    <p>markedsundersøkelser, opplæring, prøveproduksjon, reisekostnader, mindre investeringer, leid hjelp eller avløser, konseptutvikling og annen bedriftsplanlegging. Utgifter til gebyrer m.v. til offentlige instanser dekkes ikke</p>
    <p type="listitem"> Nedre grense for tilskudd til prosjekter eller tiltak er kr 20 000. Søknader om tilskudd under kr</p>
    <p>20 000 returneres uten realitetsbehandling</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Inntil 50 % tilskudd av godkjente kostnader. Maksimalt tilskudd er generelt kr 300 000. I</p>
    <p>samarbeidstiltak som har stor betydning for den lokale samiske befolkning er maksimalt tilskudd kr 500 000</p>
    <p type="listitem"> Minimumstilskudd er kr 20 000</p>
    <p type="listitem"> Sametinget deltar ikke i finansiering av prosjekter som overskrider et kostnadsoverslag på kr</p>
    <p xml:lang="koi">5 000 000</p>
    <p type="listitem"> Egeninnsats i form av eget arbeid og egne materialer kan ikke overstige 20 % av godkjent</p>
    <p>kostnadsoverslag</p>
    <p>Beregningsregler for etablererstipend:</p>
    <p type="listitem"> Det kan maksimalt ytes 75 % av godkjente kostnader, inntil kr 150 000</p>
    <p type="listitem"> Egen lønn kan utgjøre inntil kr 12 000 pr. måned. Egen lønn kan avkortes dersom</p>
    <p>stipendmottaker har annen inntekt i stipendperioden.</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Tilskudd til fysiske investeringer utbetales i sin helhet når gyldig dokumentasjon foreligger. Gyldig</p>
    <p>dokumentasjon er bekreftelse fra bank, autorisert regnskapsfører, registrert eller statsautorisert revisor. Dokumentasjon på at investeringene er gjennomført kan også bekreftes ved bankutskrift med vedlagte fakturaer.</p>
    <p type="listitem"> Ved tilskudd til prosjekter utbetales 50 % ved prosjektstart. De resterende 50 % blir utbetalt når</p>
    <p>prosjektet er gjennomført, utgiftene dokumentert og prosjektrapport foreligger</p>
    <p type="listitem"> Ved tilskudd til prosjekter skal det foreligge regnskap over bruken av midlene i henhold til</p>
    <p>målsetting og vilkår. Dersom tilskuddet overstiger kr 150 000 skal regnskapet være bekreftet av registrert eller statsautorisert revisor. Regnskapsoppstillingen skal være sammenlignbar med godkjent kostnadsoverslag</p>
    <p type="listitem"> Tiltaket skal ferdigstilles senest 1 år etter tilskuddsbrevets dato. Ved spesielle tilfeller kan tiltaket</p>
    <p>få utsatt dato for ferdigstillelse inntil 2 år etter tilskuddsbrevets dato, dette må spesielt begrunnes. Hvis tiltaket ikke ferdigstilles innen fastsatt frist bortfaller tilskuddet uten forhåndsvarsel</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår etablererstipend:</p>
    <p type="listitem"> 75 % av stipendet utbetales etter anmodning ved stipendperiodens start. De resterende 25 % blir</p>
    <p>utbetalt når prosjektrapport og gyldig dokumentasjon foreligger. Gyldig dokumentasjon er bekreftelse fra bank, autorisert regnskapsfører, registrert eller statsautorisert revisor. Dokumentasjon på at investeringene er gjennomført kan også bekreftes ved bankutskrift med vedlagte fakturaer. Prosjektrapport må utarbeides i henhold til prosjektplan og vilkår i vedtaket.</p>
    <p type="listitem"> Prosjektet skal ferdigstilles innenfor rammen for stipendperioden som fastsettes i tilskuddsbrevet.</p>
    <p>Ved spesielle tilfeller kan prosjekter få utsatt dato for ferdigstillelse inntil 2 år etter tilskuddsbrevets dato, dette må spesielt begrunnes. Hvis prosjektet ikke ferdigstilles innen fastsatt frist bortfaller tilskuddet uten forhåndsvarsel</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes det kr 3 150 000 til næringskombinasjoner. Av rammen avsettes kr 600 000 til etablererstipend.</p>
    <p>7.4.2 Duodji – lærlingordning - verdiskapningsprogram for næringskombinasjoner og samisk reiseliv</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Rekruttering til duodjinæringen</p>
    <p>Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Opplæringskontoret i reindrift</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem" xml:lang="dan"> Duodjilærlinger</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall duodjilærlinger</p>
    <p>Tildelingskriterier og utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Lærlingekontraktene skal godkjennes av Yrkesopplæringsnemnda</p>
    <p type="listitem"> Lærlingekontrakter kan ikke ha lenger varighet enn 2 år med unntak av permisjoner som gis til</p>
    <p>svangerskap og sykdom. I spesielle tilfeller kan kontrakten forlenges i inntil 3 år. Fylkeskommunen må godkjenne dette. Lærlinglønnen er imidlertid avgrenset til tilsvarende to års læretid</p>
    <p type="listitem"> Lærlingene skal ha teoretisk duodjikompetanse eller kompetanse fra beslektede fag før</p>
    <p>lærlingkontrakt kan inngås</p>
    <p type="listitem"> En egen opptaksnemnd på tre medlemmer skal ta opp lærlinger</p>
    <p type="listitem"> Aktivitetsplan for 2010 sendes Sametinget innen 1. mars 2010</p>
    <p type="listitem"> Revisorbekreftet regnskap for 2008 i henhold til aktivitetsplan, sendes Sametinget innen</p>
    <p xml:lang="est">1. august 2010</p>
    <p type="listitem"> Rapport om bruken av midlene i henhold til aktivitetsplan for 2008, sendes Sametinget innen</p>
    <p xml:lang="est">1. august 2010</p>
    <p type="listitem"> 50 % utbetales i begynnelsen av budsjettåret. De resterende 50 % utbetales når kriteriene for</p>
    <p>tilskuddet er oppfylt og på bakgrunn av inngåtte lærlingekontrakter</p>
    <p type="listitem"> Er ikke kriteriene for tilskuddet oppfylt innen 1. august 2010, kan ikke tilskuddsmottaker påregne</p>
    <p>tilskudd fra Sametinget i 2011. Tilbakebetaling av tilskudd til Sametinget kan kreves dersom mottaker ikke oppfyller kriteriene som forutsatt</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> For hver lærling ytes lærlingbedriften kr 100 000 i tilskudd til lærlinglønn. Det kan totalt tas inn 10</p>
    <p xml:lang="dan">lærlinger i 2010</p>
    <p type="listitem"> Til administrasjon av lærlingordningen ytes det kr 500 000</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 1 500 000 til Duodji - lærlingeordning - Verdiskapingsprogram for næringskombinasjoner.</p>
    <p>7.4.3 Utredningsprosjekter og andre tiltak - verdiskapningsprogram for næringskombinasjoner og samisk reiseliv</p>
    <p>I sak 10/08 Programbeskrivelse for verdiskaping i næringskombinasjoner og samisk reiseliv er prioriteringene for verdiskapingsprogrammet fastsatt. Sametinget prioriterer følgende tiltak i 2010:</p>
    <p type="listitem"> Informasjon om verdiskapingsprogrammet</p>
    <p type="listitem"> Kompetansehevende tiltak tilpasset samiske kombinasjonsutøvere</p>
    <p type="listitem"> Nettverkssamarbeid om utmarksnæringer</p>
    <p type="listitem"> Legge til rette for samarbeid og nettverk mellom samiske reiselivsaktører</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno"> Følge opp prosjektet; uttak av sel i Porsangerfjorden, Laksefjorden og Tanafjorden for å bygge</p>
    <p>opp fiskebestanden og bedre kvaliteten på de lokale fiskebestandene samt ivareta sjøsamisk håndverk og tradisjon</p>
    <p type="listitem"> Legge til rette for opplevelsesturisme der ekthet og troverdighet er i fokus</p>
    <p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet.</p>
    <p>For 2010 avsettes det kr 850 000 til utredningsprosjekter og andre tiltak - verdiskapingsprogrammet for næringskombinasjoner.</p>
    <p>7.5 Næringsavtale for duodji</p>
    <p>Partene Sámiid duodji, Duojáriid ealáhussearvi og Sametinget kom ikke fram til enighet om en næringsavtale for 2010. I henhold til § 9 i Hovedavtale for duodjinæringen skal sametingsrådet på eget grunnlag fremme forslag til tiltak og økonomiske rammer som skal gjelde for kommende avtaleperiode overfor Sametingets plenum.</p>
    <p>Ordningene gjelder hele landet uavhengig av virkeområde for Sametingets midler til næringsutvikling.</p>
    <p>Mål for duodjiavtalen:</p>
    <p type="listitem"> Utvikle en næringsrettet duodji med økt lønnsomhet og omsetning av egenproduserte varer.</p>
    <p>Sametingets midler til duodji forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>7.5.1 Driftstilskudd - næringsavtale for duodji</p>
    <p>Kriterier for å oppnå driftstilskudd er som følger:</p>
    <p type="listitem"> Søker må oppfylle kriterier for registrering i Sametingets valgmanntall, men trenger ikke å være</p>
    <p>innført i manntallet. I spesielle tilfeller kan det dispenseres fra dette kravet.</p>
    <p type="listitem"> Å ha et enkeltpersonsforetak og være innført i merverdiavgiftsmanntallet</p>
    <p type="listitem"> Omsetting av egenprodusert duodji basert på samisk kultur og tradisjoner på minimum kr 50 000</p>
    <p xml:lang="est">eks. mva.</p>
    <p type="listitem"> Dokumentasjon ved egenerklæring om realkompetanse og/eller dokumentasjon av formell -</p>
    <p>kompetanse i samisk duodji</p>
    <p type="listitem"> Søkere som mottar driftstilskudd er pliktig til å gi nødvendige opplysninger i forbindelse med</p>
    <p>utarbeidelse med økonomisk rapport</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall duodjibedrifter organisert som enkeltpersonforetak</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist 25. oktober 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal oppfylle krav for driftstilskudd</p>
    <p type="listitem"> For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets</p>
    <p>søkerbaserte tilskuddsforvaltning, og krav gitt i Sametingets budsjettdokument for 2010, kapittel 3.2 søkerbaserte tilskudd</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddet beregnes av godkjent omsetning av egenprodusert duodji, inntil 40 %, maksimalt</p>
    <p>tilskudd er kr 150 000</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 3 650 000 til driftstilskudd - næringsavtale for duodji</p>
    <p>7.5.2 Investerings- og utviklingstilskudd - næringsavtale for duodji</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Utvikle duodjibedrifter</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Duodjiutøvere med egen virksomhet</p>
    <p type="listitem"> Etablerere av duodjivirksomhet</p>
    <p type="listitem"> Duodjiorganisasjonene og aktører som bidrar til næringsutvikling innen duodjinæringen</p>
    <p type="listitem"> Elever som på</p>
    <p type="listitem"> Vg1 tar Design og håndverk, og bruker prosjekt til fordypning til opplæring i kompetansemål</p>
    <p>fra læreplaner i duodji for opplæring i bedrift</p>
    <p type="listitem"> Vg2 bruker prosjekt til fordypning til opplæring i kompetansemål fra læreplaner i duodji for</p>
    <p>opplæring i bedrift</p>
    <p type="listitem"> Vg2 tar Design og duodji på videregående skole</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall tilskudd gitt til nyetablerere</p>
    <p type="listitem"> Antall tilskudd gitt til investeringer</p>
    <p type="listitem"> Antall tilskudd gitt til bedriftsutvikling</p>
    <p type="listitem"> Antall tilskudd gitt til kompetanseheving</p>
    <p type="listitem"> Antall etablererstipend gitt til duodjiutøvere</p>
    <p xml:lang="dan">Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem"> Kompetansehevingstiltak for etablerere og etablerte utøvere</p>
    <p type="listitem"> Investeringer og tiltak som bidrar til bedriftsutvikling</p>
    <p type="listitem"> Utviklingsprosjekter for duodjinæringen</p>
    <p type="listitem"> Salgs- og markedsføringstiltak</p>
    <p type="listitem"> Kr 100 000 settes av til duodjistipend for elever som tar videregående opplæring</p>
    <p xml:lang="dan">I 2010 ytes det ikke tilskudd til følgende:</p>
    <p type="listitem"> Vedlikehold, driftsbetingete kostnader, tiltak som virker konkurransevridende, mobile kjøretøy og</p>
    <p>tilhengere, utleiebygg, lagerbygg, kjøp av bygg og eiendommer, leasing, rene utskiftinger, arrangering av seminarer og konferanser og til tiltak som finansieres over offentlige budsjettposter</p>
    <p>Tildelingskriterier</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfristene er 1. februar, 1. april og 1. september 2010. Søknadsfrist for etablererstipend er 1.</p>
    <p>februar. Søknadsfrist for stipend til duodjielever på videregående skole er 1. februar 2010</p>
    <p type="listitem"> Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for</p>
    <p>tilskuddet</p>
    <p type="listitem"> Tilfredsstillende fagkompetanse i form av relevant utdanning og yrkeserfaring.</p>
    <p type="listitem"> Etablerte virksomheter skal være registrert i Brønnøysundregistrene</p>
    <p type="listitem"> Det ytes ikke ytterligere tilskudd til prosjekter som allerede er finansiert med tilskudd fra</p>
    <p>Sametinget eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
    <p type="listitem"> Etablererstipend kan ytes for inntil ett år</p>
    <p type="listitem"> Etablererstipendet kan ytes både til planlegging i forkant av en bedriftsetablering og til selve</p>
    <p>etableringen</p>
    <p type="listitem"> Stipendet kan ytes til delvis dekning av levekostnader (egen lønn), konsulentbistand,</p>
    <p>markedsundersøkelser, opplæring, prøveproduksjon, reisekostnader, mindre investeringer, leid hjelp eller avløser, konseptutvikling og annen bedriftsplanlegging. Utgifter til gebyrer m.v. til offentlige instanser dekkes ikke</p>
    <p type="listitem"> Nedre grense for tilskudd til prosjekter eller tiltak er kr 20 000. Søknader om tilskudd under kr</p>
    <p>20 000 returneres uten realitetsbehandling</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Det ytes inntil 50 % tilskudd av godkjent kostnadsoverslag. Maksimalt tilskudd er kr 400 000</p>
    <p type="listitem"> Ved produktutvikling kan det tas med levekostnader inntil kr 12 000 pr måned og støttesatsen er</p>
    <p>inntil 60 % av kostnadsoverslaget</p>
    <p type="listitem"> Den årlige stipendrammen til ungdom som har duodji fordeles likt mellom støtteberettigede som</p>
    <p>oppfyller tildelingskriterier. Maksimalt stipend er inntil kr. 10 000 per undervisningsår per elev.</p>
    <p type="listitem"> I samarbeidstiltak som har stor betydning for den lokale samiske befolkningen er maksimalt</p>
    <p>tilskudd kr 500 000</p>
    <p type="listitem"> Sametinget deltar ikke i finansiering av prosjekter som overskrider et kostnadsoverslag på kr</p>
    <p xml:lang="koi">5 000 000</p>
    <p type="listitem"> Egeninnsats i form av eget arbeid og egne materialer kan ikke overstige 20 % av godkjent</p>
    <p>kostnadsoverslag</p>
    <p>Beregningsregler for etablererstipend:</p>
    <p type="listitem"> Det kan maksimalt ytes 75 % av godkjente kostnader, inntil kr 150 000</p>
    <p type="listitem"> Egen lønn kan utgjøre inntil kr 12 000 pr. måned. Egen lønn kan avkortes dersom</p>
    <p>stipendmottaker har annen inntekt i stipendperioden</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Tilskudd til fysiske investeringer utbetales i sin helhet når gyldig dokumentasjon foreligger. Gyldig</p>
    <p>dokumentasjon er bekreftelse fra bank, autorisert regnskapsfører, registrert eller statsautorisert revisor. Dokumentasjon på at investeringene er gjennomført kan også bekreftes ved bankutskrift med vedlagte fakturaer</p>
    <p type="listitem"> Ved tilskudd til prosjekter utbetales 50 % ved prosjektstart. De resterende 50 % blir utbetalt når</p>
    <p>prosjektet er gjennomført, utgiftene dokumentert og prosjektrapport foreligger</p>
    <p type="listitem"> Ved tilskudd til prosjekter skal det foreligge regnskap over bruken av midlene i henhold til</p>
    <p>målsetting og vilkår. Dersom tilskuddet overstiger kr 150 000 skal regnskapet være bekreftet av registrert eller statsautorisert revisor</p>
    <p type="listitem"> Tiltaket skal ferdigstilles senest 1 år etter tilskuddsbrevets dato. Ved spesielle tilfeller kan tiltaket</p>
    <p>få utsatt dato for ferdigstillelse inntil 2 år etter tilskuddsbrevets dato, dette må spesielt begrunnes. Hvis tiltaket ikke ferdigstilles innen fastsatt frist bortfaller tilskuddet uten forhåndsvarsel</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes det kr 3 100 000 i utviklings- og investeringstilskudd til duodjiutøvere. Av rammen avsettes kr 600 000 til etablererstipend.</p>
    <p>7.5.3 Velferdsordninger - næringsavtale for duodji</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen</p>
    <p type="listitem"> Opprettholde velferdsordning for yrkesaktive duodjiutøvere</p>
    <p>Tilskuddsmottakere og målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Enkeltpersonforetak som oppfyller kriterier for å motta driftstilskudd</p>
    <p>For å være i målgruppen må følgende krav oppfylles:</p>
    <p type="listitem"> Søker må oppfylle kriterier for registrering i Sametingets valgmanntall, men trenger ikke å være</p>
    <p><em type="bold">Tabell 7.5.3Velferdsordninger - næringsavtale for duodji</em> </p>
    <p>innført i manntallet. I spesielle tilfeller kan det dispenseres fra dette kravet</p>
    <p type="listitem"> Søker skal være registrert som enkeltpersonforetak og være innført i merverdiavgiftsmanntallet</p>
    <p type="listitem"> Omsetning av egenprodusert duodji basert på samisk kultur og tradisjoner skal være på minimum</p>
    <p xml:lang="est">kr 50 000 eks. mva.</p>
    <p type="listitem"> Søker skal ved egenerklæring dokumentere realkompetanse og/eller formell kompetanse i samisk</p>
    <p xml:lang="smj">duodji</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse</p>
    <p type="listitem"> Antall tilskudd til foreldrepenger ved fødsel eller adopsjon</p>
    <p type="listitem"> Antall tilskudd til refusjon av tilleggspremie til folketrygden.</p>
    <p>Tildelingskriterier</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker må være registrert i å oppfylle kriteriene for å få driftstilskudd</p>
    <p type="listitem"> Søknad om foreldrepenger må være sendt innen 6 måneder etter fødsel eller adopsjon</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen skal benyttes</p>
    <p type="listitem"> Det ytes ikke tilskudd til duodjiutøvere som oppnår sykepenger over andre offentlige ordninger</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Foreldrepenger inntil kr 30 000. Grensen for når foreldrepenger kan gis, økes til 5G (1G=</p>
    <p xml:lang="koi">70 256)</p>
    <p type="listitem"> Refusjon av tilleggspremie for sykepengeordningen som Rikstrygdeverket fastsetter</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes det kr 150 000 til velferdsordinger for duodjiutøvere.</p>
    <p>7.5.4 Fag- og økonomisk utvalg - næringsavtale for duodji</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Øke omsetningen av duodjiprodukter og synliggjøre kvalitetsduodji.</p>
    <p>Tilskuddsmottakere og målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Virksomheter som driver duodjiutsalg</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> 4 Duodjiutsalg tildeles tilskudd</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist 1. februar 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Helårsdrevne stasjonære duodjiutsalg som selger samisk duodji. Med helårsdrevet utsalg menes</p>
    <p>utsalg som har faste åpningstider, mint 5 dager i uka.</p>
    <p type="listitem"> Virksomhetene skal ha en duodjiomsetning i 2009 mellom kr 350 000 og kr 1 000 000</p>
    <p type="listitem"> Virksomhetene skal være registrert i Brønnøysundregistrene og momsregisteret.</p>
    <p type="listitem"> Det skal utarbeides aktivitetsplan med budsjett over bruken av tilskuddet som godkjennes av</p>
    <p>Sametinget</p>
    <p type="listitem"> Virksomheter som mottar driftstilskudd over andre poster i Sametingets budsjett, eller over post</p>
    <p>6.3.4, samiske møteplasser, er ikke støtteberettigede over denne ordningen</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Rammen fordeles likt mellom støtteberettigde søkere. Maksimalt tilskudd til enkeltsøkere er</p>
    <p>likevel kr 200 000</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> 50 % utbetales ved anmodning om utbetaling. De resterende 50 % blir utbetalt når</p>
    <p>prosjektrapport og gyldig dokumentasjon foreligger. Gyldig dokumentasjon er bekreftelse fra bank, autorisert regnskapsfører, registrert eller statsautorisert revisor. Dokumentasjon på at aktivitetene er gjennomført kan også bekreftes ved bankutskrift med vedlagte fakturaer. Prosjektrapport må utarbeides i henhold til aktivitetsplan og vilkår i vedtaket. Siste anmodning om utbetaling skal være fremmet innen 1. februar 2011</p>
    <p type="listitem"> Regnskap over bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom</p>
    <p>tilskuddet overstiger kr 150 000</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes det kr 550 000 til duodjiutsalg.</p>
    <p>7.5.6 Samiske duodjiorganisasjoner - direkte tilskudd - næringsavtale for duodji</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Opprettholde aktiviteten i duodjiorganisasjonene med forhandlingsrett i forhold til</p>
    <p><em type="bold">Tabell 7.5.6Samiske duodjiorganisasjoner - næringsavtale for duodji</em> </p>
    <p xml:lang="dan">næringsavtalen</p>
    <p>Tilskuddsmottakere og målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Duodjiorganisasjoner som har forhandlingsrett med Sametinget</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Aktivitet i henhold til aktivitetsplan og budsjett</p>
    <p>Tildelingskriterier og utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Aktivitetsplan for 2010 sendes Sametinget innen 1. mars 2010</p>
    <p type="listitem"> Budsjettbehov for 2011 sendes Sametinget innen 1. mars 2010</p>
    <p type="listitem"> Revisorbekreftet regnskap for 2009 i henhold til aktivitetsplan, sendes Sametinget innen</p>
    <p xml:lang="est">1. august 2010</p>
    <p type="listitem"> Rapport om bruken av midlene i henhold til aktivitetsplan for 2009, godkjent av årsmøtet, sendes</p>
    <p>Sametinget innen 1. august 2010</p>
    <p type="listitem"> 50 % utbetales i begynnelsen av budsjettåret. De resterende 50 % utbetales når kriteriene for</p>
    <p>tilskuddet er oppfylt</p>
    <p type="listitem"> Er ikke kriteriene for tilskuddet oppfylt innen 1. august 2010, kan ikke tilskuddsmottaker påregne</p>
    <p>tilskudd fra Sametinget i 2011. Tilbakebetaling av tilskudd til Sametinget kan kreves dersom mottaker ikke oppfyller kriteriene som forutsatt</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Sametingets plenum fastsetter fordeling av driftstilskudd til samiske duodjiorganisasjoner</p>
    <p>Sametinget utarbeider nye retningslinjer for tildeling av organisasjonstilskudd i samarbeid med Duojáriid ealáhussearvi og Sámiid duodji, slik at disse kommer til anvendelse i 2011.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 1 560 000 til samiske duodjiorganisasjoner.</p>
    <p>8  Arealer, miljø- og kulturvern</p>
    <p>Arealer og ressurser gir grunnlag for bosetting og næringsutøvelse, og er en betingelse for å utvikle samisk kultur, næringer og samfunnsliv. Samiske kulturminner er viktig dokumentasjonsmateriale for den komplekse og langvarige bruken av de samiske områdene. Kulturminnene viser arealenes og naturens betydning over tid for økonomiske, sosiale og religiøse forhold. Vern av det samiske kulturlandskapet er derfor et bidrag til å vedlikeholde samenes relasjoner til forfedrenes landskap.</p>
    <p>Hovedmål</p>
    <p type="listitem"> Bærekraftig utnytting av arealer og ressurser i samiske områder med grunnlag i samisk historie og</p>
    <p>samiske verdier</p>
    <p>Delmål</p>
    <p type="listitem"> Samiske kulturminner brukes som dokumentasjon for samisk tilstedeværelse</p>
    <p type="listitem"> I samiske områder vektlegges et bærekraftig og langsiktig perspektiv i all disponering av arealer og</p>
    <p>ressurser</p>
    <p type="listitem"> Samiske rettigheter er ivaretatt i disponering og bruk av arealer i samiske områder</p>
    <p>Strategi</p>
    <p type="listitem"> Gjennom aktiv virkemiddelbruk styrke kunnskapen om samisk tradisjon og historie samt</p>
    <p>grunnlaget for bevaring og vern av samiske kulturminner</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno"> Skape gode rammevilkår for samisk areal-, miljø- og kulturvern gjennom dialog og samarbeid</p>
    <p>med sentrale, regionale og lokale myndigheter samt andre relevante aktører</p>
    <p type="listitem"> Arbeide for å få en generelt bedret ressurssituasjon for det samiske kulturvernet</p>
    <p type="listitem"> Arbeide for å få i stand en sterkere satsing på samisk bygningsvern spesielt</p>
    <p type="listitem"> Bidra på best mulig måte til dokumentasjon og formidling av samiske kulturminner og kulturmiljø</p>
    <p type="listitem"> Dokumentere og synliggjøre samisk tradisjonell kunnskap i forbindelse med registrerings- og</p>
    <p>restaureringsprosjekter</p>
    <p type="listitem"> Utarbeide Sametingets retningslinjer for sikring av naturgrunnlaget for samisk kultur,</p>
    <p>næringsutøvelse og samfunnsliv i all planlegging etter plan- og bygningslovens plandel</p>
    <p type="listitem"> Arbeide for at motorferdselsloven tilpasses samiske forhold og at kommunens selvstyrerett over</p>
    <p>motorferdselen i utmarka beholdes og styrkes</p>
    <p type="listitem"> Medvirke til å styrke reindriftas arealvern, med spesielt fokus på sørsamiske områder</p>
    <p type="listitem"> Arbeide for at rovviltbestanden reguleres slik at bestanden ikke truer primærnæringenes</p>
    <p>eksistensgrunnlag</p>
    <p type="listitem"> Følge opp innstillingen fra Samerettsutvalget II</p>
    <p type="listitem"> Arbeide for kartlegging av rettighetsforholdene i samiske kyst- og fjordområder og av interne</p>
    <p>bruksrettigheter i reindrifta</p>
    <p type="listitem"> Arbeide for at vedtak om vern skjer etter informert samtykke fra den samiske lokalbefolkningen</p>
    <p type="listitem"> Være en pådriver for at også urfolkskunnskap ligger til grunn for beslutninger i klimapolitikken</p>
    <p type="listitem"> Bidra til at samiske båtbyggertradisjoner dokumenteres og formidles</p>
    <p>8.1 Virkemidler</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Verne, bevare og synliggjøre samiske kulturminner og –miljø</p>
    <p>Tilskuddmottakere for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Kultursentra, museer og samiske organisasjoner</p>
    <p type="listitem"> Eiere og brukere av samiske kulturminner fortrinnsvis i samarbeid med kultursentra, museer eller</p>
    <p>samiske organisasjoner</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Brukere av samisk kulturminner og –miljø</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall samiske kulturminneregistreringer i 2009 i Kulturminnesøk</p>
    <p type="listitem"> Antall igangsatte restaurerings- og sikringstiltak</p>
    <p type="listitem"> Antall gjennomførte restaurerings- og sikringstiltak</p>
    <p xml:lang="dan">Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem"> Registrering av automatisk fredete samiske kulturminner og kulturmiljø</p>
    <p type="listitem"> Skjøtsel av automatisk fredete samiske kulturminner og kulturmiljø</p>
    <p type="listitem"> Sikring og restaurering av verneverdige samiske bygninger</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist 1. februar 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Det er viktig for vurderingen av søknaden at likestillingsperspektivet vurderes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for</p>
    <p>tilskuddet</p>
    <p type="listitem"> For registreringsprosjekter skal Askeladdens, SEFRAKs eller Sametingets registreringsskjema</p>
    <p>benyttes</p>
    <p type="listitem"> Kulturminner skal registreres digitalt, dvs. med hjelp av GPS eller håndholdt PC (pda)</p>
    <p type="listitem"> Sametinget skal ha tilgang til alt registreringsmateriale samt sluttrapport i digital form</p>
    <p type="listitem"> Prosjektene må vise til nødvendig kompetanse for gjennomføring og skal levere sluttrapport</p>
    <p>inkludert tilstandsvurdering etter gjennomføring</p>
    <p type="listitem"> Det ytes ikke ytterligere tilskudd til foreliggende prosjekt eller til eventuelle</p>
    <p>kostnadsoverskridelser</p>
    <p type="listitem"> For registrering av kulturminner forutsettes det at registreringer skjer i forståelse med berørte</p>
    <p>grunneiere. Jf. Lov 9. juni 1978 nr 50 om kulturminner må registreringene og dokumentasjon ikke under noen omstendigheter føre til fysiske inngrep i kulturminner. Dette gjelder også prøvestikking og lignende registreringsmetoder. For sistnevnte må det søkes om dispensasjon hos Riksantikvaren (jf. kml. § 8)</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Inntil 50 % tilskudd av godkjente kostnader ved samfinansiering, maksimalt kr 200 000</p>
    <p type="listitem"> Inntil 70 % tilskudd av godkjente kostnader der Sametinget er eneste finansieringskilde,</p>
    <p xml:lang="kal">maksimalt kr 150 000</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> 50 % utbetales ved prosjektstart. De resterende 50 % blir utbetalt når prosjektet er gjennomført,</p>
    <p>utgiftene dokumentert og prosjektrapport foreligger</p>
    <p type="listitem"> Prosjektet skal ferdigstilles senest 1 år etter tilskuddsbrevets dato. Ved spesielle tilfeller kan</p>
    <p>prosjekter få utsatt dato for ferdigstillelse inntil 2 år etter tilskuddsbrevets dato, dette må spesielt begrunnes. Hvis prosjektet ikke ferdigstilles innen fastsatt frist bortfaller tilskuddet uten forhåndsvarsel</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal levere regnskap og rapport over bruken av midlene. Regnskap over</p>
    <p>bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom tilskuddet overstiger kr 150 000. Regnskapsoppstillingen skal være sammenlignbar med godkjent kostnadsoverslag For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes det kr 2 000 000 til tilskudd til kulturminnevern.</p>
    <p xml:lang="nno">9  Helse, sosial og omsorg</p>
    <p>En sentral målsetting i Sametingets arbeid for et likeverdig helse-, sosial- og omsorgstilbud er å øke kunnskapen og forståelsen for behov og rettigheter til samiske tjenestemottakere.</p>
    <p>Hovedmål</p>
    <p type="listitem"> Et helse-, sosial- og omsorgstilbud til det samiske folket, som er likeverdig med tilbudet til den</p>
    <p xml:lang="dan">øvrige befolkning</p>
    <p>Delmål</p>
    <p type="listitem"> Et styrket helse-, sosial- og omsorgstilbud tilpasset den samiske befolkningens behov</p>
    <p type="listitem"> Helse-, sosial- og omsorgspersonell over hele landet gis opplæring i samisk språk- og</p>
    <p>kulturkompetanse</p>
    <p type="listitem"> Aksept av komplementære og tradisjonelle behandlingsformer</p>
    <p>Strategi</p>
    <p type="listitem"> Gjennom dialog og samarbeid med sentrale myndigheter og relevante aktører sikre Sametingets</p>
    <p>innflytelse på utforming og gjennomføring av helse- og sosialtjenester til det samiske folk</p>
    <p type="listitem"> Gjennom virkemiddelbruk bidra til å utvikle og tilrettelegge for en helse- og sosialtjeneste som</p>
    <p>bygger på samisk språk- og kulturforståelse på alle nivå</p>
    <p type="listitem"> Bidra til at samiske barns rettigheter i møte med barnevernstjenesten ivaretas</p>
    <p type="listitem"> Utvikle en samisk eldre- og omsorgspolitikk</p>
    <p type="listitem"> Arbeide for å styrke spesialisthelsetjenestetilbudet til samiske brukere</p>
    <p type="listitem"> Arbeide for oppbygging av et støtteapparat for samiskspråklige pasienter og deres pårørende</p>
    <p type="listitem"> Bidra til at samiske samfunn bevarer og utvikler de samiske verdiene som bygger på toleranse og</p>
    <p xml:lang="swe">inkludering</p>
    <p type="listitem"> Bidra til at kriminalomsorgen tilpasses samiske innsattes behov</p>
    <p>9.1 Virkemidler</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> En bedre tilrettelagt helse, sosial og omsorgstjeneste for samiske brukere</p>
    <p>Tilskuddsmottakere for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Organisasjoner og institusjoner</p>
    <p type="listitem"> Enkeltaktører knyttet til forsknings- og utdanningsinstitusjoner</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Samiske brukere med behov for helse- og sosialtjenester</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall prosjektresultater implementert i organisasjonens/institusjonens planverk</p>
    <p type="listitem"> Antall utviklede metodeprosjekter implementert i institusjonens/organisasjonens virksomhet</p>
    <p type="listitem"> Antall igangsatte tiltak innenfor de ulike prosjektene</p>
    <p type="listitem"> Antall gjennomførte metode- og fagutviklingsprosjekter</p>
    <p xml:lang="dan">Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem"> Prosjekter som fremmer kunnskap om samisk språk og kultur i eksisterende helse- og sosialtilbud</p>
    <p type="listitem"> Metodeutviklingsprosjekter</p>
    <p type="listitem"> Prosjekter som har som mål å utvikle konkrete tiltak for permanent tilrettelegging</p>
    <p type="listitem"> Prosjekter som utvikler gode redskaper for å måle og sikre kvalitet på helse- og sosialtilbud til den</p>
    <p>samiske befolkning</p>
    <p type="listitem"> Prosjekter som har som mål å legge til rette for at omsorgen for samiske eldre bygger på samisk</p>
    <p xml:lang="nno">språk og kultur.</p>
    <p type="listitem"> Prosjekter som har som mål å legge til rette for en språklig og kulturelt tilpasset rusomsorg.</p>
    <p type="listitem"> Utvikling av pasientrettet helse- og sosialfaglig litteratur som tar utgangspunkt i samisk språk og</p>
    <p>kultur. Ren oversetting av litteratur eller brosjyrer til samisk faller utenfor prioriteringene</p>
    <p type="listitem"> Forprosjekter for å utvikle forskningsideer og prosjektskisser</p>
    <p type="listitem"> Prosjekter som nevnt ovenfor med flere finansieringskilder prioriteres</p>
    <p>Tildelingskriterier</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist 1. februar 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Det er viktig for vurderingen av søknaden at likestillingsperspektivet vurderes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for</p>
    <p>tilskuddet</p>
    <p type="listitem"> Metode- og forprosjekter skal være tilknyttet en forsknings- eller utdanningsinstitusjon</p>
    <p type="listitem"> Det ytes ikke tilskudd til tiltak som anses å falle inn under en institusjon/organisasjons ordinære</p>
    <p>driftsoppgaver, eller lovpålagte oppgaver.</p>
    <p type="listitem"> Det skal utarbeides prosjektbeskrivelse som omtaler prosjektets målsetting, antall deltakere, faglig</p>
    <p>innhold og tilknytning, framdriftsplan knyttet til milepæler, prosjektets gjennomførbarhet, og formidling av prosjektets resultater</p>
    <p type="listitem"> Det ytes ikke tilskudd til allerede gjennomførte prosjekter</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Tilskudd beregnes på grunnlag av begrunnet søknad og prosjektbeskrivelse, inntil</p>
    <p xml:lang="nno">kr 500 000</p>
    <p type="listitem"> Ved tildeling av prosjektmidler til opplæring av helse- og sosialpersonell i samisk språk og</p>
    <p>kulturforståelse, til kommuner som er innenfor forvaltningsområdet for samisk språk, forutsettes det at kommunen bidrar med 50 % av prosjektkostnadene</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Prosjektet skal igangsettes i budsjettåret tilskuddet bevilges og ferdigstilles senest 1 år etter</p>
    <p>tilskuddsbrevets dato. Ved spesielle tilfeller kan prosjekter få utsatt dato for ferdigstillelse inntil 2 år etter tilskuddsbrevets dato, dette må spesielt begrunnes. Hvis prosjektet ikke ferdigstilles innen fastsatt frist bortfaller tilskuddet uten forhåndsvarsel</p>
    <p type="listitem"> For tilskudd over kr 100 000 utbetales 75 % ved prosjektstart. De resterende 25 % blir utbetalt</p>
    <p>når prosjektet er gjennomført, utgiftene dokumentert og prosjektrapport foreligger. For tilskudd under kr 100 000 utbetales tilskuddet i sin helhet ved prosjektstart</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal levere regnskap og rapport over bruken av midlene. Regnskap over</p>
    <p>bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom tilskuddet overstiger kr 150 000. Regnskapsoppstillingen skal være sammenlignbar med godkjent kostnadsoverslag</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes det kr 3 350 000 til helse- og sosialprosjekter.</p>
    <p>10  Samiske organisasjoner</p>
    <p>Et demokratisk samfunn er avhengig av et aktivt og variert organisasjonsliv. Samiske organisasjoner er viktige aktører i utviklingen av samiske samfunn.</p>
    <p>Hovedmål</p>
    <p type="listitem"> Opprettholde et variert samisk organisasjonsliv</p>
    <p>Strategi</p>
    <p type="listitem"> Gjennom aktiv virkemiddelbruk legge til rette for et variert organisasjonsliv</p>
    <p>10.1 Virkemidler</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Opprettholde samiske hovedorganisasjoner</p>
    <p>Tilskuddmottaker og målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Samiske hovedorganisasjoner</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall samiske hovedorganisasjoner</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist 1. februar 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Det ytes ikke tilskudd til samiske underorganisasjoner av rikspolitiske organisasjoner som mottar</p>
    <p>annet offentlig driftstilskudd</p>
    <p type="listitem"> Organisasjonene må dokumentere at de pr. 31.12.08 hadde minst 300 betalende medlemmer og</p>
    <p>medlemmer fra minst 3 fylker. Hvert lokallag må ha minimum 10 betalende medlemmer. Medlemsliste skal legges ved</p>
    <p type="listitem"> Det kan registreres 3 lokallag i hver kommune dersom ett av disse er et ungdomslag</p>
    <p type="listitem"> Organisasjonen skal ikke ha medlemskontingent som er uforholdsmessig lav sammenlignet med</p>
    <p>tilsvarende organisasjoner</p>
    <p type="listitem"> Det skal utarbeides aktivitetsplan og budsjettbehov. Budsjettbehovene må være i samsvar med</p>
    <p>aktivitetsplan</p>
    <p type="listitem"> Organisasjoner som mottar driftstilskudd over andre poster i Sametingets budsjett, er ikke</p>
    <p xml:lang="dan">støtteberettigede over denne ordningen</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p xml:lang="est">a) Basistilskudd:</p>
    <p type="listitem"> 30 % av den årlige rammen fordeles likt mellom de organisasjonene som oppfyller</p>
    <p>tildelingskriteriene. Maksimalt beløp i basistilskudd pr samisk hovedorganisasjon settes til kr 367 650.</p>
    <p xml:lang="sme">b) Aktivitetstilskudd:</p>
    <p type="listitem"> 70 % av den årlige rammen fordeles forholdsvis etter medlemsstallet pr. 31.12.08. Maksimalt</p>
    <p>beløp i aktivitetstilskudd pr samisk hovedorganisasjon settes til kr 1 000 000.</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> 50 % utbetales ved anmodning om utbetaling, de resterende 50 % utbetales når regnskap og</p>
    <p>rapport over bruken av midlene pr. 31.12.09 er levert Sametinget. Siste anmodning om utbetaling skal være fremmet innen 1. oktober 2010</p>
    <p type="listitem"> Regnskap over bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom</p>
    <p>tilskuddet overstiger kr 150 000</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddet utbetales i budsjettåret det bevilges</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 2 451 000 til samiske hovedorganisasjoner.</p>
    <p>10.2.2 Samiske grenseoverskridende organisasjoner</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen</p>
    <p type="listitem"> Opprettholde samiske grenseoverskridende organisasjoner</p>
    <p>Tilskuddsmottaker og målgruppe for tilskuddsordningen</p>
    <p type="listitem"> Samiske grenseoverskridende organisasjoner</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall samiske grenseoverskridende organisasjoner</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist 1. februar 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Organisasjonene må dokumentere at de pr. 31.12.08 hadde minst 30 betalende medlemmer og</p>
    <p>medlemmer i to land innenfor Sápmi. Medlemsliste skal legges ved</p>
    <p type="listitem"> Det skal utarbeides aktivitetsplan og budsjettbehov. Budsjettbehovene må være i samsvar med</p>
    <p>aktivitetsplan</p>
    <p type="listitem"> Organisasjoner som mottar driftstilskudd over andre poster i Sametingets budsjett, er ikke</p>
    <p xml:lang="dan">støtteberettigede over denne ordningen</p>
    <p>Beregningsregler: a) Basistilskudd:</p>
    <p type="listitem"> 50 % av den årlige rammen fordeles likt mellom de organisasjonene som oppfyller</p>
    <p>tildelingskriteriene</p>
    <p xml:lang="sme">b) Aktivitetstilskudd:</p>
    <p type="listitem"> 50 % av den årlige rammen fordeles forholdsvis etter medlemsstallet pr. 31.12.08</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> 50 % utbetales ved anmodning om utbetaling, de resterende 50 % utbetales når regnskap og</p>
    <p>rapport over bruken av midlene pr. 31.12.09 er levert Sametinget. Siste anmodning om utbetaling skal være fremmet innen 1. oktober 2010</p>
    <p type="listitem"> Regnskap over bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom</p>
    <p>tilskuddet overstiger kr 150 000</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddet utbetales i budsjettåret det bevilges</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 350 000 til samiske grenseoverskridende organisasjoner.</p>
    <p>10.2.3 Samiske kulturorganisasjoner</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Opprettholde samiske kulturorganisasjoner</p>
    <p>Tilskuddsmottaker og målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Samiske kulturorganisasjoner</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall samiske kulturorganisasjoner</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist 1.mars 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Organisasjonene må dokumentere at de pr. 31.12.08 hadde minst 30 betalende medlemmer og</p>
    <p>medlemmer i minimum 2 kommuner. For samisk museumslag gjelder ikke kriteriet om medlemsantall. Medlemsliste skal legges ved</p>
    <p type="listitem"> Det ytes ikke tilskudd til organisasjoner som er lokallag av organisasjoner som får driftsstøtte over</p>
    <p>andre poster i Sametingets budsjett</p>
    <p type="listitem"> Organisasjoner som mottar driftstilskudd over andre poster i Sametingets budsjett, er ikke</p>
    <p xml:lang="dan">støtteberettigede over denne ordningen</p>
    <p type="listitem"> Det skal utarbeides aktivitetsplan og budsjettbehov. Budsjettbehovene må være i samsvar med</p>
    <p>aktivitetsplan</p>
    <p>Beregningsregler: a) Basistilskudd:</p>
    <p type="listitem"> 50 % av den årlige rammen fordeles likt mellom de organisasjonene som oppfyller</p>
    <p>tildelingskriteriene</p>
    <p xml:lang="sme">b) Aktivitetstilskudd:</p>
    <p type="listitem"> 50 % av den årlige rammen fordeles forholdsvis etter medlemsstallet pr. 31.12.08</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> 50 % utbetales ved anmodning om utbetaling, de resterende 50 % utbetales når regnskap og</p>
    <p>rapport over bruken av midlene pr. 31.12.09 er levert Sametinget. Siste anmodning om utbetaling skal være fremmet innen 1. oktober 2010</p>
    <p type="listitem"> Regnskap over bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom</p>
    <p>tilskuddet overstiger kr 150 000</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddet utbetales i budsjettåret det bevilges</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes det kr 350 000 til samiske kulturorganisasjoner.</p>
    <p>10.2.4 Samiske næringsorganisasjoner</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Opprettholde samiske næringsorganisasjoner</p>
    <p>Tilskuddsmottaker og målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Samiske næringsorganisasjoner</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall samiske næringsorganisasjoner</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist 1. februar 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Næringsorganisasjoner må pr. 31.12.08 ha minst 40 betalende medlemmer og medlemmer fra</p>
    <p>minst to fylker. Minimum 20 % av medlemmene skal ha næringsinntekt. I en oppstartsfase på tre år kan det dispenseres fra dette. Medlemsliste skal legges ved</p>
    <p type="listitem"> Det skal utarbeides aktivitetsplan og budsjettbehov. Budsjettbehovene må være i samsvar med</p>
    <p>aktivitetsplan</p>
    <p type="listitem"> Organisasjoner som mottar driftstilskudd over andre poster i Sametingets budsjett, er ikke</p>
    <p xml:lang="dan">støtteberettigede over denne ordningen</p>
    <p type="listitem"> Det ytes ikke tilskudd til organisasjoner som får driftsstøtte over statlige budsjetter</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p xml:lang="est">a) Basistilskudd</p>
    <p type="listitem"> 50 % av den årlige rammen fordeles likt mellom de organisasjonene som oppfyller</p>
    <p>tildelingskriteriene</p>
    <p xml:lang="sme">b) Aktivitetstilskudd</p>
    <p type="listitem"> 50 % av den årlige rammen fordeles forholdsvis etter medlemsstallet pr. 31.12.08</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> 50 % utbetales ved anmodning om utbetaling, de resterende 50 % utbetales når regnskap og</p>
    <p>rapport over bruken av midlene pr. 31.12.09 er levert Sametinget. Siste anmodning om utbetaling skal være fremmet innen 1. oktober 2010</p>
    <p type="listitem"> Regnskap over bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom</p>
    <p>tilskuddet overstiger kr 150 000</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddet utbetales i budsjettåret det bevilges</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes det kr 500 000 til samiske næringsorganisasjoner.</p>
    <p>10.2.5 Samiske likestillingsorganisasjoner</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Opprettholde samiske likestillingsorganisasjoner</p>
    <p>Tilskuddsmottaker og målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Samiske likestillingsorganisasjoner</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall samiske likestillingsorganisasjoner</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist 1. februar 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Organisasjonene må dokumentere at de pr. 31.12.08 hadde minst 20 betalende medlemmer og</p>
    <p>medlemmer i minimum 2 kommuner. Medlemsliste skal legges ved</p>
    <p type="listitem"> Det skal utarbeides aktivitetsplan og budsjettbehov. Budsjettbehovene må være i samsvar med</p>
    <p>aktivitetsplan</p>
    <p type="listitem"> Organisasjoner som mottar driftstilskudd over andre poster i Sametingets budsjett, er ikke</p>
    <p xml:lang="dan">støtteberettigede over denne ordningen</p>
    <p>Beregningsregler: a) Basistilskudd:</p>
    <p type="listitem"> 50 % av den årlige rammen fordeles likt mellom de organisasjonene som oppfyller</p>
    <p>tildelingskriteriene</p>
    <p xml:lang="sme">b) Aktivitetstilskudd:</p>
    <p type="listitem"> 50 % av den årlige rammen fordeles forholdsvis etter medlemsstallet pr. 31.12.08</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> 50 % utbetales ved anmodning om utbetaling, de resterende 50 % utbetales når regnskap og</p>
    <p>rapport over bruken av midlene pr. 31.12.09 er levert Sametinget. Siste anmodning om utbetaling skal være fremmet innen 1. oktober 2010</p>
    <p type="listitem"> Regnskap over bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom</p>
    <p>tilskuddet overstiger kr 150 000</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddet utbetales i budsjettåret det bevilges</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes det kr 300 000 til samiske likestillingsorganisasjoner.</p>
    <p>10.2.6 Samiske organisasjoner som arbeider med spørsmål knyttet til ta pt skolegang under andre verdenskrig</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Opprettholde samiske organisasjoner som arbeider med spørsmål knyttet til tapt skolegang under</p>
    <p>andre verdenskrig</p>
    <p>Tilskuddsmottakere og målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Samiske organisasjoner som arbeider med spørsmål knyttet til tapt skolegang under andre</p>
    <p>verdenskrig</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall samiske organisasjoner som arbeider med spørsmål knyttet til tapt skolegang under andre</p>
    <p>verdenskrig</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist 1. mars 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Organisasjonene må dokumentere at de pr. 31.12.08 hadde minst 20 betalende medlemmer.</p>
    <p>Medlemsliste skal legges ved</p>
    <p type="listitem"> Det skal utarbeides aktivitetsplan og budsjettbehov. Budsjettbehovene må være i samsvar med</p>
    <p>aktivitetsplan</p>
    <p type="listitem"> Organisasjoner som mottar driftstilskudd over andre poster i Sametingets budsjett, er ikke</p>
    <p xml:lang="dan">støtteberettigede over denne ordningen</p>
    <p>Beregningsregler: a) Basistilskudd:</p>
    <p type="listitem"> 50 % av den årlige rammen fordeles likt mellom de organisasjonene som oppfyller</p>
    <p>tildelingskriteriene</p>
    <p xml:lang="sme">b) Aktivitetstilskudd:</p>
    <p type="listitem"> 50 % av den årlige rammen fordeles forholdsvis etter medlemsstallet pr. 31.12.08</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> 50 % utbetales ved anmodning om utbetaling, de resterende 50 % utbetales når regnskap og</p>
    <p>rapport over bruken av midlene pr. 31.12.09 er levert Sametinget. Siste anmodning om utbetaling skal være fremmet innen 1. oktober 2010</p>
    <p type="listitem"> Regnskap over bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom</p>
    <p>tilskuddet overstiger kr 150 000</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddet utbetales i budsjettåret det bevilges</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes det kr 200 000 til samiske organisasjoner som arbeider med spørsmål knyttet til tapt skolegang under andre verdenskrig.</p>
    <p>11  Andre virkemidler Sametinget har inngått samarbeidsavtaler med Finnmark, Troms, Nordland, Nord-Trøndelag, SørTrøndelag, Hedmark og Oppland fylkeskommuner. Målet med avtalene er å styrke og synliggjøre samisk språk, kultur og samfunnsliv i samarbeid med fylkeskommunene. Samarbeidsavtalene omfatter omforente tiltak innenfor en rekke samfunnsområder. Sametinget vil arbeide for å få til samarbeidsavtaler med Oslo, Trondheim og Tromsø kommuner.</p>
    <p>Regionale utviklingsmidler er midler sametingsrådet disponerer til tiltak og prosjekter som har felles finansiering med fylkeskommunene. Nærmere kriterier for tilskuddene framkommer i egne tilskuddsbrev.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet.</p>
    <p>For 2010 avsettes det kr 3 500 000 til regionalutvikling.</p>
    <p>Sametinget vil bidra til et likestilt samisk samfunn med like rettigheter, plikter og muligheter for kvinner og menn. Sametinget støtter derfor etableringen av et organ som gjennom informasjons- og dokumentasjons virksomhet fremmer likestilling og antidiskriminering i det samiske samfunnet.</p>
    <p>Det avsettes kr 300 000 til et 3-årig prøveprosjekt i samarbeid med Barne- og likestillingsdepartementet og Arbeids- og inkluderingsdepartement for å opprette en stilling ved Gáldu, som blant annet skal arbeide med antidiskriminering, likestilling og tilgjengelighet.</p>
    <p>Likestillingstiltak er midler sametingsrådet disponerer til tiltak som ellers ikke dekkes av Sametingets virkemidler. Nærmere kriterier for tilskuddet framkommer i eget tilskuddsbrev.</p>
    <p>For 2010 avsettes det kr 300 000 til likestillingstiltak.</p>
    <p>11.1.4 Internasjonale tiltak</p>
    <p>Sametinget vil føre en politikk som ivaretar samenes felles interesser ved inngåelse av forpliktende internasjonale avtaler.</p>
    <p>Sametinget vil medvirke til en snarlig ratifisering av Nordisk Samekonvensjon.</p>
    <p>Sametinget vil arbeide for å sikre den positive utviklingen i de østsamiske samfunn og bidra til at østsamenes samarbeid på tvers av landegrensene kan utvikles videre.</p>
    <p>Internasjonale tiltak er midler sametingsrådet disponerer til tiltak og prosjekter som ellers ikke dekkes av Sametingets virkemiddelordninger. Nærmere kriterier for tilskuddene framkommer i egne tilskuddsbrev.</p>
    <p>Av den totale rammen overføres kr 250 000 til Barents urfolkskontor i Lovozero i henhold til godkjent aktivitetsplan. I tillegg avsettes det kr 1 000 000 til samisk regional finansiering av prosjekter i Interreg 2007 – 2013 Delprogram Sápmi, hvorav kr 600 000 øremerkes til igangsatte flerårige prosjekter.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet.</p>
    <p>For 2010 avsettes det kr 1 350 000 til internasjonale tiltak.</p>
    <p>11.1.5 Senter for samisk i opplæringen</p>
    <p>Det skal utredes etablering av et Verdde-prosjekt der nye modeller og arenaer for konfliktløsning inngår og samiske eldre er en naturlig ressurs</p>
    <p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet.</p>
    <p>For 2010 avsettes det kr 250 000 til Verdde-prosjekt.</p>
    <p>11.2 Virkemidler til møtelederskapets disposisjon</p>
    <p>11.2.1 Politiske grupper i Sametinget</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno"> Godt organiserte politiske grupper på Sametinget</p>
    <p>Tilskuddsmottakere og målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Grupper i Sametinget som har status som gruppe i henhold til Reglement for Sametingets</p>
    <p>politiske nivå, fastsatt av Sametinget 10.02.94 med endringer av 28.11.07</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddet utbetales i budsjettåret det bevilges. Anmodning om utbetaling skal være fremmet</p>
    <p>innen 1. oktober 2010</p>
    <p type="listitem"> Det stilles krav om rapport og regnskap over bruk av midlene som sendes Sametingets</p>
    <p>møtelederskap innen 1. april 2011</p>
    <p type="listitem"> For øvrig gjelder Retningslinjer for bruk av midler fra Sametinget til de politiske gruppene,</p>
    <p>fastsatt av Sametinget 30.11.06</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p xml:lang="est">a) Basistilskudd:</p>
    <p type="listitem"> 5 % av den årlige rammen fordeles likt mellom de grupper som er registrert i Sametinget jf.</p>
    <p>retningslinjer for bruk av midler fra Sametinget til de politiske gruppene, fastsatt av Sametinget 30.11.06</p>
    <p>b) Tilskudd etter antall representanter:</p>
    <p type="listitem"> 95 % av den årlige rammen fordeles med likt beløp på alle representanter</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets møtelederskap.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 3 219 000 til politiske grupper i Sametinget.</p>
    <p xml:lang="nno">11.2.2 Opposisjonens arbeidsvilkår</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno"> Gode arbeidsvilkår for opposisjonen på Sametinget</p>
    <p>Tilskuddsmottakere og målgruppe for tilskuddsordningen</p>
    <p type="listitem"> Grupper i Sametinget som har status som gruppe i henhold retningslinjer for Sametingets</p>
    <p>politiske nivå, fastsatt av Sametinget 10.02.94 med endringer av 28.11.07, og som har definert seg som en del av opposisjonen</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddet utbetales i budsjettåret det bevilges. Anmodning om utbetaling skal være fremmet</p>
    <p>innen 1. oktober 2010</p>
    <p type="listitem"> Det stilles krav om rapport og regnskap over bruk av midlene som sendes Sametingets</p>
    <p>møtelederskap innen 1. april 2011</p>
    <p type="listitem"> For øvrig gjelder Retningslinjer for bruk av midler fra Sametinget til de politiske gruppene,</p>
    <p>fastsatt av Sametinget 30.11.06</p>
    <p>Beregningsregler: a) Basistilskudd:</p>
    <p type="listitem"> 10 % av den årlige rammen fordeles likt mellom de grupper som er i opposisjon i Sametinget b) Tilskudd etter antall representanter:</p>
    <p type="listitem"> 90 % av den årlige rammen fordeles med likt beløp for representantene i grupper i opposisjon</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets møtelederskap.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 1 013 000 til opposisjonens arbeidsvilkår</p>
    <p>12  Andre tiltak som ikke er virkemidler</p>
    <p>Sametinget arrangerer ulike konferanser og fastsetter årlig hvilke konferanser som skal arrangeres.</p>
    <p>I 2010 arrangeres følgende konferanser:</p>
    <p type="listitem" xml:lang="vep"> Kommunekonferanse:</p>
    <p>Tema for konferansen er Sametingets rolle i arealforvaltningen</p>
    <p type="listitem" xml:lang="dan"> Næringskonferanse:</p>
    <p>Målet med konferansen er å styrke Sametingets rolle i samfunnsutviklingen i samiske områder</p>
    <p type="listitem"> Rovviltkonferanse:</p>
    <p>Målet med konferansen er å sette søkelyset på samiske næringers utfordringer i rovviltområder, samt å legge til rette for god dialog og godt samarbeid mellom de ulike regionale rovviltnemndene som forvalter rovvilt i samiske områder</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno"> Språkkonferanse:</p>
    <p>Tema for konferansen er <span type="quote">”Hvordan motivere til økt bruk av samisk språk”</span> i forvaltningsområdet for samisk språk</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno"> Barnehage- og skolekonferanse:</p>
    <p>Tema for konferansen er samiske læremidler</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 1 150 000 til konferanser i regi av Sametinget.</p>
    <p>12.2.1 Idrettstipend for ungdom</p>
    <p>Målet med idrettstipendet for ungdom er å motivere unge idrettsutøvere til satsing på idrett. Det tildeles to stipender à kr 50 000. Stipender skal gå til enkeltutøvere. De som mottar stipendet må være mellom 16 og 25 år stipendet tildeles.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet.</p>
    <p>For 2010 avsettes det kr 100 000 til idrettstipend for ungdom.</p>
    <p>For 2010 avsettes det kr 500 000 til evaluering av tilskuddsordninger. Det opprettes en rammeavtale til evalueringer av tilskuddsordningene. Formålet er å effektivisere arbeidet med evalueringer og på denne måten øke antall evalueringer i året.</p>
    <p>13  Samefolkets fond</p>
    <p>Fastsettelse av bruken av den årlige avkastningen i budsjettet gjøres med grunnlag i vedtak om prioritering og satsingsområder for valgperioden, jf. sak 47/09.</p>
    <p>For 2010 avsettes det kr 9 000 000 under Samefolkets fond. Avsetningen er avkastning for 2009 på kr 4 650 000 og 4 350 000 av tidligere års avkastning.</p>
    <p>13.1 Samefolkets fond</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Flere brukere av samisk språk</p>
    <p>Tilskuddsmottakere for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Offentlige og private institusjoner og organisasjoner</p>
    <p type="listitem"> Enkeltaktører i samarbeid institusjoner og eller organisasjoner om faglig bistand for</p>
    <p>gjennomføring av prosjekter</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Den samiske befolkningen i Norge</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall igangsatte prosjekter i 2010</p>
    <p type="listitem"> Antall gjennomførte prosjekter</p>
    <p xml:lang="dan">Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno"> Leirskoleopplegg på samisk</p>
    <p type="listitem"> Prosjekter som stimulerer til bruk av samisk språk og synliggjør mangfoldet i samisk kultur</p>
    <p type="listitem"> Språkbadprosjekter for barn, unge og voksne</p>
    <p type="listitem"> Stedsnavnsprosjekter</p>
    <p type="listitem"> Språkvitaliseringsprosjekter</p>
    <p>Tildelingskriterier</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist 1. mars 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for</p>
    <p>tilskuddet</p>
    <p type="listitem"> Det skal utarbeides beskrivelse av prosjektet/tiltaket som omtaler mål og dets gjennomførbarhet</p>
    <p type="listitem"> Det kan ikke påregnes ytterligere tilskudd til nevnte tiltak eller eventuelle kostnadsoverskridelser</p>
    <p type="listitem"> Det ytes ikke tilskudd til drifts- og investeringsutgifter</p>
    <p type="listitem"> Det ytes ikke tilskudd til prosjekter som får tilskudd over andre poster på Sametingets budsjett</p>
    <p type="listitem"> Dersom enkeltaktører søker skal det foreligge skriftlig avtale med institusjon eller organisasjon</p>
    <p>om faglig bistand vedrørende gjennomføring av prosjektet</p>
    <p type="listitem"> For terminologiprosjekter, både ved utarbeidelse av termer og ved innsamling av ord, skal</p>
    <p>Sametingets retningslinjer for terminologiarbeid følges. Termer og språkmateriale som utarbeides skal leveres til Sametinget i elektronisk form straks prosjektet er avsluttet. Sametinget gir støtte til terminologiprosjekter med det forbehold at Sametinget har rett til å gi materialet til forskning samt kunngjøre resultatene</p>
    <p type="listitem"> For terminologiprosjekter kreves minimum utdanning i samisk språk på minimum grunnfag eller</p>
    <p>bachelor-nivå</p>
    <p type="listitem"> For stedsnavnprosjekter skal retningslinjer fastsatt av Sametinget ved navnekonsulenttjenesten</p>
    <p>følges. Kopi av eller originale materialer av all innsamlet materiale skal leveres til Sametinget i elektronisk form straks prosjektet er avsluttet. Sametinget gir støtte til stedsnavnprosjekter med det forbehold at Sametinget har rett til å benytte innsamlet materielle til daglig arbeid med stedsnavn, forelesninger, skriv, forskning og lignende</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddet beregnes på grunnlag av begrunnet søknad og prosjektbeskrivelse</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Tilskudd under kr 50 000 utbetales i sin helhet ved prosjektstart. For tilskudd over kr 50 000</p>
    <p>utbetales 50 % ved prosjektstart. De resterende 50 % blir utbetalt når prosjektet er gjennomført, utgiftene dokumentert og prosjektrapport foreligger</p>
    <p type="listitem"> Prosjektet skal igangsettes i budsjettåret tilskuddet bevilges og ferdigstilles senest 1 år etter</p>
    <p>tilskuddsbrevets dato. Ved spesielle tilfeller kan prosjekter få utsatt dato for ferdigstillelse inntil 2 år etter tilskuddsbrevets dato, dette må spesielt begrunnes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal levere regnskap og rapport over bruken av midlene. Regnskap over</p>
    <p>bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom tilskuddet overstiger kr 150 000. Regnskapsoppstillingen skal være sammenlignbar med godkjent kostnadsoverslag</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 1 500 000 til tilskudd for språkutviklingstiltak.</p>
    <p>13.2.2 Tradisjonell kunnskap - Dokumentasjon og formidling - Samefolkets fond</p>
    <p>Tradisjonell kunnskap/árbediehtu er en viktig del av samisk kultur og identitet. Árbediehtu knytter seg blant annet til ulike bruksmåter og til forvaltningen av naturressursene. Denne erfaringsbaserte kunnskapen overleveres fra eldre til yngre generasjoner, gjennom muntlige forklaringer og praktisk øvelse.</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Dokumentasjon og formidling av tradisjonell kunnskap knyttet til ivaretakelse og bruk av naturen</p>
    <p xml:lang="dan">og det immaterielle</p>
    <p>Tilskuddsmottakere for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Offentlige og private institusjoner og organisasjoner</p>
    <p type="listitem"> Enkeltaktører fortrinnsvis i samarbeid med offentlige og private institusjoner og organisasjoner</p>
    <p>Målgruppe for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Den samiske befolkningen i Norge</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Antall igangsatte prosjekter og tiltak</p>
    <p xml:lang="dan">Prioriteringer for 2010:</p>
    <p type="listitem"> Prosjekter som kartlegger og dokumenterer tradisjonell kunnskap ved høsting av naturressurser,</p>
    <p>herunder også historisk bruk</p>
    <p type="listitem"> Prosjekter som bidrar til dokumentasjon og opprettholdelse av samisk folkemedisin</p>
    <p type="listitem"> Prosjekter som dokumenterer kvinners bruk og videreføring av tradisjonell kunnskap ved</p>
    <p>bearbeiding av naturlige råstoffer</p>
    <p>Tildelingskriterier</p>
    <p type="listitem"> Søknadsfrist 1. mars 2010. Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke</p>
    <p type="listitem"> Søknader må ligge innenfor Sametingets prioriteringer for 2010</p>
    <p type="listitem"> Sametingets søknadsskjema for ordningen benyttes</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal innen 3 uker fra tilskuddsbrevets dato skriftlig akseptere vilkårene for</p>
    <p>tilskuddet</p>
    <p type="listitem"> Det skal utarbeides beskrivelse av prosjektet/tiltaket som omtaler mål og dets gjennomførbarhet</p>
    <p type="listitem"> Det kan ikke påregnes ytterligere tilskudd til nevnte tiltak eller eventuelle kostnadsoverskridelser</p>
    <p type="listitem"> Det ytes ikke tilskudd til drifts- og investeringsutgifter</p>
    <p type="listitem"> Dersom enkeltaktører søker skal det foreligge skriftlig avtale med institusjon eller organisasjon</p>
    <p>om faglig bistand vedrørende gjennomføring av prosjektet</p>
    <p type="listitem"> Dokumentasjonsmaterialet skal kunne inngå i et register for forvaltning av samisk dokumentert</p>
    <p>tradisjonell kunnskap som ivaretar eierskap og personvern</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddet beregnes på grunnlag av begrunnet søknad og prosjektbeskrivelse</p>
    <p xml:lang="dan">Utbetalingsvilkår:</p>
    <p type="listitem"> Tilskudd under kr 50 000 utbetales i sin helhet ved prosjektstart. For tilskudd over kr 50 000</p>
    <p>utbetales 50 % ved prosjektstart. De resterende 50 % blir utbetalt når prosjektet er gjennomført, utgiftene dokumentert og prosjektrapport foreligger</p>
    <p type="listitem"> Prosjektet skal igangsettes i budsjettåret tilskuddet bevilges og ferdigstilles senest 1 år etter</p>
    <p>tilskuddsbrevets dato. Ved spesielle tilfeller kan prosjekter få utsatt dato for ferdigstillelse inntil 2 år etter tilskuddsbrevets dato, dette må spesielt begrunnes. Sametinget skal oversendes kopi av dokumentasjonsmaterialet</p>
    <p type="listitem"> Tilskuddsmottaker skal levere regnskap og rapport over bruken av midlene. Regnskap over</p>
    <p>bruken av midlene skal bekreftes av registrert eller statsautorisert revisor dersom tilskuddet overstiger kr 150 000. Regnskapsoppstillingen skal være sammenlignbar med godkjent kostnadsoverslag</p>
    <p>For øvrig gjelder regelverket fastsatt av Sametinget i sak 43/07 Revisjon av Sametingets søkerbaserte tilskuddsforvaltning.</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingets tilskuddsstyre.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 1 850 000 til tilskudd for dokumentasjons- og formidlingsprosjekter for tradisjonell kunnskap.</p>
    <p>13.2.3 Litteratur - Samefolkets fond</p>
    <p>Vilkårene for ordningen framkommer i kapittel 6.3.1.1 Litteratur.</p>
    <p>For 2010 avsettes kr 2 500 000 til tilskudd til litteratur - Samefolkets fond.</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Styrke og utvikle samisk språk</p>
    <p>Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Sámi Állaskuvla/ Samisk høgskole</p>
    <p>Målgruppen for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Voksne som ønsker å lære seg samisk</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Aktivitet i henhold til omforent prosjektbeskrivelse mellom Sámi allaskuvla/Samisk høgskole og</p>
    <p>Sametinget</p>
    <p type="listitem"> Samarbeid med relevante fagmiljøer, som samisk språksentre</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Nærmere kriterier for tilskuddet framkommer i eget tilskuddbrev</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Sametingets plenum fastsetter fordeling av tilskudd til Sámi Allaskuvla/Samisk høgskole</p>
    <p>Ordningen forvaltes av sametingsrådet.</p>
    <p>For 2010 avsettes det kr 2 500 000 kroner til formålet.</p>
    <p>13.3.2 Dokumentasjon og formidling av tradisjonell kunnskap</p>
    <p>13.3.2.1 Systematisk kartlegging av tradisjonell kunnskap</p>
    <p>Mål for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Utvikle et metodisk grunnlag for systematisk kartlegging av tradisjonell kunnskap</p>
    <p>Tilskuddsmottaker for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Sámi allaskuvla/Samisk høgskole</p>
    <p>Målgruppen for tilskuddsordningen:</p>
    <p type="listitem"> Institusjoner og organisasjoner, eventuelt enkeltpersoner som samarbeider med institusjoner og</p>
    <p>organisasjoner for dokumentering av tradisjonell kunnskap</p>
    <p>Kriterier for måloppnåelse:</p>
    <p type="listitem"> Aktivitet i henhold til omforent prosjektbeskrivelse mellom Sámi allaskuvla/Samisk høgskole og</p>
    <p>Sametinget</p>
    <p type="listitem"> Samarbeid med relevante fagmiljøer, samisk språk og kultursentre, og tradisjonsbærere innenfor</p>
    <p>samisk tradisjonskunnskap.</p>
    <p>Tildelingskriterier:</p>
    <p type="listitem"> Nærmere kriterier for tilskuddet framkommer i eget tilskuddbrev</p>
    <p>Beregningsregler:</p>
    <p type="listitem"> Sametingets plenum fastsetter fordeling av tilskudd til Sámi Allaskuvla/Samisk høgskole</p>
    <p>For 2010 avsettes det kr 650 000 til systematisk kartlegging av tradisjonell kunnskap.</p>
    <p>14  Driftsutgifter politisk nivå</p>
    <p>14.1 Sametingets plenum</p>
    <p>I dette budsjettet ligger midler til Sametingets plenum, fagkomiteene og gruppene.</p>
    <p>For 2010 settes det av kr 9 300 000 til Sametingets plenum.</p>
    <p>14.2 Sametingets møtelederskap</p>
    <p>På møtelederskapets budsjett settes det av midler til dekking av lønn til plenumslederen og godtgjørelser og reiseutgifter til møtelederskapet for møtevirksomhet utenom plenumsmøtene. I tillegg videreføres ordningen med midler til fagkomiteenes befaringer og høringer med kr 200 000, som forvaltes av møtelederskapet.</p>
    <p>Med bakgrunn i Sametingets vedtak i sak 17/06 Retningslinjer for bruk av midler fra Sametinget til de politiske gruppene, som forvaltes av møtelederskapet, beregnes kr 50 000 til revisorgodkjenning av gruppemidlene og midlene til opposisjonens arbeidsvilkår.</p>
    <p>I midlene avsatt til møtelederskapet inkluderer godtgjørelse til medlem og varamedlem oppnevnt av Sametinget til FEFOs kontrollkomité på kr 45 000.</p>
    <p>For 2010 settes det av kr 1 252 000 til Sametingets møtelederskap.</p>
    <p>14.3 Sametingets kontrollkomité</p>
    <p>For 2010 settes det av kr 200 000 til kontrollkomiteen.</p>
    <p>14.4 Samisk parlamentarisk råd (SPR)</p>
    <p>Samisk parlamentarisk råd (SPR) er et samarbeidsorgan for sametingene i Sverige, Finland og Norge, med samene fra russisk side som permanente deltagere. Sametinget i Norge tildeles kr 500 000 til SPR over statsbudsjettet i Norge. Delegasjonens utgifter til deltakelse på SPR-møter og øvrig representasjon dekkes av de ulike sametingene.</p>
    <p>For 2010 settes det av kr 500 000 til drift av Samisk parlamentarisk råd.</p>
    <p>14.5 Sametingets tilskuddstyre</p>
    <p>For 2010 settes det av kr 1 000 000 til Sametingets tilskuddstyre.</p>
    <p>14.6 Sametingsrådet</p>
    <p>Posten dekker presidentens og visepresidentens lønn, tre rådsmedlemmer i hel stilling med lønn som utgjør 90 % av visepresidentens lønn samt politiske rådgivere. I tillegg settes det av midler til gjennomføring av ulike seminarer som avholdes under plenum.</p>
    <p>Presidentens lønn følger regjeringsmedlemmenes lønn med fratrekk på kr 150 000. Visepresidentens lønn følger stortingsrepresentantenes godtgjørelse.</p>
    <p>For 2010 settes det av kr 8 587 000 til sametingsrådet.</p>
    <p>14.7 Sametingets språkstyre</p>
    <p>For 2010 settes det av kr 350 000 til Sametingets språkstyre.</p>
    <p>14.8 Samisk språknemnd</p>
    <p>Avsetningen skal sammen med midlene fra sametingene i Sverige og Finland dekke driften av samisk språknemnd.</p>
    <p>For 2010 settes det av kr 500 000 til Samisk språknemnd.</p>
    <p>14.9 Sametingets ungdomspolitisk utvalg (SUPU)</p>
    <p>I 2010 skal Sametingets ungdomspolitiske organisering evalueres. Målet med evalueringen er å skape et grunnlag for å utvikle kommunikasjonen med samisk ungdom.</p>
    <p>For 2010 settes det av kr 325 000 til Sametingets ungdomspolitisk utvalg.</p>
    <p>15 Driftsutgifter administrativt nivå</p>
    <p>Strategi</p>
    <p type="listitem"> I dialog med det samiske samfunnet arbeide for å nå målene Sametinget har satt for sin</p>
    <p>virksomhet</p>
    <p type="listitem"> Planlegge en effektivisering av samhandlingen i Sametinget og reduksjon av reisevirksomheten og</p>
    <p>dermed miljøbelastningen, ved hjelp av innføring av nye løsninger for kommunikasjon og telefoni</p>
    <p type="listitem"> Arbeide for at Sametinget oppnår miljøsertifisering</p>
    <p type="listitem"> Gjennom dialog med myndigheter og andre aktuelle aktører styrke den offentlige informasjonen</p>
    <p xml:lang="swe">om samer</p>
    <p type="listitem"> Styrke rekruttering av ungdom og kvinner til Sametingets valgmanntall</p>
    <p>15.1 Driftsutgifter administrasjon</p>
    <p>Sametingets budsjettramme er økt med 140 millioner kroner de siste seks årene. Budsjettrammene for 2003 og 2009 var på hhv. 206 og 346 millioner kroner. Aktivt politisk arbeid med politikkutvikling og -oppfølging, økte forvaltningsoppgaver samt større forventninger fra det samiske samfunnet, krever økte ressurser og høy faglig kompetanse på en rekke områder. Budsjettet for 2010 viser hvilke oppgaver dette er gjennom strategiene for de ulike politikkområdene.</p>
    <p>Driftsutgifter for administrasjonen inkluderer generelle investeringer, investeringer til rullering av IKT-utstyr og vedlikehold av sametingsbygningen.</p>
    <p>I 2010 er det behov for å øke posten på grunn av følgende:</p>
    <p type="listitem"> Sametinget har behov for å utvide arealene på kontorstedet i Nesseby kommune. Totalt er</p>
    <p>Sametingets leiearealer anslått til å økes med ca 25-30 %, som vil gi en husleieøkning på kr 150 000</p>
    <p type="listitem"> Kompensasjon for husleie i Vitenskapsbygget i Kautokeino på kr 1 500 000</p>
    <p type="listitem"> Økte ressurser til å styrke arbeidet med helse- og sosialsaker</p>
    <p type="listitem"> I tillegg er det satt lønn- og prisstigning på 2,5%</p>
    <p>For 2010 settes det av totalt kr 85 430 000 til driftsutgifter administrasjon.</p>
    <p>15.2 Spesielle prosjekter</p>
    <p>15.2.1 Samisk korrekturprogram - Divvun</p>
    <p>Samisk korrekturprogram - Divvun for sørsamisk språk videreføres i 2010.</p>
    <p>For 2010 avsettes det kr 1 250 000 til samisk korrekturprogram – Divvun.</p>
    <p>15.2.2 Bygningsvernprosjekter</p>
    <p>Prosjektet er en oppfølging av Sametingets bygningsvernplan Vern og forvaltning av samiske byggverk fra 2003.</p>
    <p>For 2010 settes det av kr 200 000 til Sametingets bygningsvernprosjekter.</p>
    <p xml:lang="dan">15.2.3 Verdiskapningsprogrammet – Faglig forum og utviklingsforum</p>
    <p>Faglig forum skal gi innspill til programmet og utveksle gjensidig informasjon om offentlige tiltak. Utviklingsforumet består av samiske næringsorganisasjoner og skal sikre den samiske dimensjon og samisk naturforståelse i utviklingsarbeidet. Utviklingsforumet skal bestå av samiske næringsorganisasjoner og ressurspersoner som jobber innenfor kombinasjonsnæringer.</p>
    <p>For 2010 settes det av kr 150 000 til spesielle prosjekter og til faglig og utviklingsforum.</p>
    <p>15.2.4 Østsamisk kulturmiljø i Skoltebyen</p>
    <p>Sametinget har kjøpt campingplassen i Skoltebyen og er nå eier av tilhørende våningshus. Restaurering av våningshuset skal påbegynnes i 2010.</p>
    <p>For 2010 avsettes det kr 300 000 til østsamisk kulturmiljø i Skoltebyen.</p>
    <p>15.2.5 Kvalitetsutvikling i samiske barnehager</p>
    <p>Sametinget avholder nettverksmøter for ansatte i samiske barnehager.</p>
    <p>For 2010 settes det av kr 300 000 til kvalitetsutvikling i samiske barnehager.</p>
    <p>15.2.6 Sametingsvalget</p>
    <p>Det skal foretas en gjennomgang av sametingsvalget for å vurdere om den nye valgordningen har oppfylt de målsetningene og forventningene som lå til grunn forut for vedtaket om den nye valgordningen.</p>
    <p>For 2010 settes det av kr 370 000 til sametingsvalget.</p>
    <p>15.2.7 Bortsetting, avlevering og innbinding av Sametingets arkiv</p>
    <p>Sametinget har siden 2004 hatt elektronisk arkiv. Målet med prosjektet er å utarbeide rutiner og gjennomføre bortsetting og avlevering av arkivmateriale fra 1989 til 2003 og innbinding av møtebøker og journaler.</p>
    <p>For 2010 settes det av kr 500 000 til bortsetting, avlevering, innbinding og makulering av Sametingets arkiv.</p>
    <p>15.2.8 Samisk læremiddelportal</p>
    <p>Prosjektet er en oppfølging av Sametingets strategiske plan for læremiddelutvikling 2009-2012.  Målet med prosjektet er å utvikle en samisk læremiddeltjeneste der samiske læremidler samles, produseres, deles og gjøres fritt tilgjengelig på nett. Det skal utvikles en portal for presentasjon av eksisterende samiske læremidler, verktøy for produksjon av digitale læremidler og en delingsarena der lærere kan legge inn og dele egenprodusert lærestoff.</p>
    <p>Sametinget er bevilget kr 3 500 000 til oppfølging av Regjeringens handlingsplan for samiske språk. Av denne bevilgningen avsettes kr 1 500 000 til Samisk læremiddelportal, jf. Regjeringens handlingsplan for samiske språk kapittel LÆRE.</p>
    <p>For 2010 avsettes det kr 1 500 000 til Samisk læremiddelportal.</p>
    <p>16  Budsjettbehov 2011</p>
    <p>Sametingets budsjett for 2010 er på kr 341 683 000, uavhengig av nye behov, utgjør lønns- og prisstigning på 4% kr 13 667 320.</p>
    <p>Norge har et særskilt ansvar for utvikling av samenes språk, kultur og levekår. Grunnlovens § 110a pålegger statens myndigheter å legge forholdene til rette for at den samiske befolkning skal kunne styrke og utvikle sitt språk, sin kultur og sitt samfunnsliv.</p>
    <p>ILO‑konvensjon nr. 169 om urfolk og stammefolk i selvstendige stater, artikkel 6 slår fast at urfolk skal konsulteres når det vurderes å innføre lovgiving og administrative tiltak. Slike administrative tiltak omfatter utvilsomt også budsjetter og økonomiske rammer. ILO-169 artikkel 7, gir samene: <span type="quote">”…rett til å vedta egne prioriteringer […] og så langt som mulig ha kontroll med sin økonomiske, sosiale og kulturelle utvikling”</span>. Også i henhold til FNs konvensjonen om sivile og politiske rettigheter artikkel 1, har samene i kraft av selvbestemmelsesretten rett til å <span type="quote">”fremme fritt sin egen økonomiske, sosiale og kulturelle utvikling”</span>.</p>
    <p>FNs erklæring om urfolks rettigheter artikkel 3 sier at samene selv avgjør sin politiske status og bestemmer over sin økonomiske, sosiale og kulturelle utvikling. Sametinget forvalter denne retten på vegne av det samiske folk, og skal ha avgjørende myndighet når det gjelder tiltak innenfor det samepolitiske området. En særlig budsjettmessig frihet for Sametinget er nødvendig for å sikre Sametingets autoritet og initiativrett i samepolitikken. For å sikre dette er det viktig å få på plass budsjettprosedyrer og årlige budsjettrammer som samsvarer med Sametingets rolle i samepolitikken.</p>
    <p>Siden Sametinget ble opprettet i 1989 er det få eksempler på at Sametinget har lyktes i å få gjennomslag for de behov man har uttrykt i statsbudsjettsammenheng. Sametinget har hvert år presentert en oversikt over behov for påfølgende budsjettår. Denne oversikten har endret form flere ganger fordi Sametinget har fått tilbakemelding fra bevilgende myndigheter om at behovene var urealistiske, for omfattende og at de ikke passet med statens prioriteringer.</p>
    <p>Status i dag er at Sametinget ikke har tilstrekkelig innflytelse i prosessene som fører fram til bevilgningene til samiske formål over statsbudsjettet.</p>
    <p>Dagens system kan vanskelig sies å være innenfor de folkerettslige rammer. Hovedproblemet ligger i en behovsbasert budsjettprosess der staten har beholdt sin dominerende posisjon som forvalter av de samepolitiske prioriteringer.</p>
    <p>Statsbudsjettet for 2010 viser at en stor del av økningen til Sametinget er øremerkede midler. Av den totale økningen på kr 16 940 000 er kr 5 000 000 fra Kunnskapsdepartementet søkerbasert midler. Trekkes disse midlene fra blir den totale økningen til Sametinget på kr 11 940 000, hvorav kr 9 370 000 er bundet av Regjeringens prioriteringer. Dermed gjenstår kr 2 570 000 til Sametingets egne prioriteringer. Sametinget må prioritere lønns- og prisstigning for egen administrasjon og for de institusjoner som får direkte tilskudd over Sametingets budsjett. Dette betyr nullvekst for øvrige poster på Sametingets budsjett, for eksempel de søkerbaserte tilskuddsordningene.</p>
    <p>Dagens budsjettprosedyrer oppfyller altså ikke retten til å bestemme over det samiske folkets økonomiske, sosiale og kulturelle utvikling. Sametinget må derfor komme i en reell forhandlingsposisjon om de overordnede økonomiske rammene for sin virksomhet.</p>
    <p>Sametinget forventer at budsjettet for 2011 økes i tråd med nasjonale satsinger og at budsjettet ikke har øremerkede midler prioritert av Regjeringen.</p>
    <p>Statsbudsjettet for 2010 følger ikke opp Sametingets budsjettbehov for 2010. Når det gjelder budsjettbehovet for 2011 velger Sametinget derfor å ta utgangspunkt i budsjettbehovene for 2010.</p>
    <p xml:lang="dan">16.1 Opplæring og forskning</p>
    <p>Det er et stort behov for å øke kapasiteten i produksjonen av samiske læremidler, både innenfor barnehage, grunnskole og videregående opplæring. Dette gjelder både utvikling av nye læremidler og oversetting av eksisterende læremidler til samisk.</p>
    <p>Med bakgrunn i Sametingets strategiske plan for læremiddelutvikling 2009 – 2012 blir samiske læremidler gratis tilgjengelig fra 2009. Det satses også på frikjøp av forfattere av læremidler.</p>
    <p><em type="bold">Tabell 21.1 Budsjettbehov 2008</em>(i 1000 kr) Målsetningen er økt produksjon av samiske læremidler. Sametingets budsjett for 2011 må styrkes for gjennomføring av denne satsingen. </p>
    <p>Det er behov for midler til fortsatt oppfølging av Barnehageløftet og Kunnskapsløftet – samisk. Dette gjelder både til kompetanseutvikling av personale i barnehager og lærere i hele grunnopplæringen. Det må dessuten settes i verk tiltak som stimulerer samisktalende til å ta lærerutdanning som kvalifiserer til opplæring i barnehage, grunnskole og videregående opplæring.</p>
    <p>Endringene av livsgrunnlag og samfunnsliv i samiske områder skjer i dag raskere og mer omfattende enn noen gang før. Dette stiller store krav til kunnskap for å kunne påvirke egen livssituasjon. For å gjøre de riktige valgene er kunnskap, og kunnskap som formidles og debatteres i det offentlige rom, helt sentralt for den framtidige samiske samfunnsutviklingen. Samisk forskning er av stor betydning og samenes egne institusjoner for dette må styrkes.</p>
    <p>For 2011 anslås behovet til kr 10 000 000.</p>
    <p>16.2 Språk</p>
    <p>Det er behov for å systematisere arbeidet med samiske stedsnavn og termer. Dette vil være en prioritert oppgave for Sametinget i 2011. Arbeidet med tilrettelegging for bruk av samiske tegn i offentlige registre og digitale kart må prioriteres. Dette gjelder blant annet folkeregistret, Brønnøysundregistrene og Statens kartverks tjenester.</p>
    <p>Store deler av den samiske befolkningen har aldri fått anledning til å lære det samiske språket, og er derfor analfabeter i sitt eget morsmål. Det er nødvendig å sette i gang tiltak for å bøte på dette, og Sametinget vil prioritere dette. Sametinget er i gang med å utarbeide ett språkprogram hvor alfabetiseringsprogram er en del av dette. Sametinget vil i 2010 prioritere igangsetting av alfabetiseringsprogram, men ser at dette er et så stort arbeid at sentrale myndigheter og andre aktuelle aktører må være en sterkere samarbeidspart.</p>
    <p>For 2011 anslås behovet til kr 8 000 000.</p>
    <p xml:lang="deu">16.3 Kultur</p>
    <p>De eksisterende samiske kulturinstitusjonene må gis rammebetingelser som gir utviklingsmuligheter. Det må i 2011 prioriteres større bevilgning til de samiske kulturinstitusjonene slik at de kan ivareta og utvikle sine oppgaver.</p>
    <p>Det er et stort etterslep når det gjelder midler til drift av eksisterende kulturbygg. De samiske kulturinstitusjonene har derfor behov for midler for blant annet å kunne opprettholde vedlikeholdet av bygningene.</p>
    <p>Sametinget prioriterer følgende nybygg til samiske institusjoner:</p>
    <p type="listitem"> Samisk kunstmuseum</p>
    <p type="listitem"> Várdobáiki samisk senter</p>
    <p type="listitem" xml:lang="sme"> Beaivváš Sámi Teáhter.</p>
    <p>Det samiske nasjonalteateret, Beaivváš Sámi Teáhter, må sikres et fundament som gjør teateret i stand til å betjene hele det samiske bosettingsområdet. Det må derfor prioriteres midler til dette. Det er behov for en generell styrking av produksjon og formidling av samisk scenekunst.</p>
    <p>De samiske museene har behov for fortsatt økning i sine driftstilskudd i 2011 for å kunne styrke arbeidet med de museumsfaglige utfordringene i museene.</p>
    <p>Etnomusikksenteret er et tiltak som er med i samarbeidsavtalen mellom Sametinget og Finnmark fylkeskommune, hvor det står: Partene vil vurdere opprettelse av et etnomusikksenter, og vil arbeide aktivt for formidling av joik og annen samisk musikk i skolene i Finnmark. Det vil være behov for midler til etableringen av senteret.</p>
    <p>Internasjonalt samisk filmsenter har behov for driftstilskudd for å videreutvikle samisk filmarbeid/produksjon slik regjeringens nordområdestrategi har som målsetting.</p>
    <p>Sametinget ser behovet for at det etableres en innkjøpsordning for samisk litteratur og musikk i budsjettet for 2011. Dette vil være viktig med hensyn til å gjøre samisk litteratur og musikk mer tilgjengelig for befolkningen.</p>
    <p>For 2011 anslås behovet til kr 30 000 000.</p>
    <p>16.4 Næring</p>
    <p>Sametingets tilskuddsordninger for næringsutvikling treffer småskala virksomheter i mye større grad enn andre offentlige støtteordninger. Virkemidlene bidrar til å etablere arbeidsplasser i kapitalsvake småsamfunn. Gjennom Sametingets ordninger tilføres disse småsamfunnene kapital som ellers ville vært svært vanskelig å få tak i. Kvinneretta næringsetablering er ofte småskalaetablering, og Sametingets virkemiddelordning er svært viktig for å få flere kvinner til å bli etablere i samiske småsamfunn. Sametinget er med på å opprettholde bosettingsmønsteret og sysselsettingen i samiske lokalsamfunn. Levende småsamfunn bidrar positivt til storsamfunnet.</p>
    <p>Det er stor pågang i søknader til Sametingets virkemiddelordninger for næringsutvikling. Det geografiske virkeområdet for søkerbaserte tilskudd til næringsutvikling er utvidet i de senere år. Fra 2009 er det geografiske virkeområdet utvidet. Rammebevilgningen til Sametinget er ikke økt for å ta høyde for denne utvidelsen. Sametinget tar mål av å utvide området ytterligere i 2011 for å gi de samiske småsamfunn mulighet til utvikling og vekst. For at utvidelsen skal ha næringspolitisk effekt, har Sametinget behov for å øke virkemidlene og ressursene til Sametinget for å kunne ha en offensiv næringspolitikk i virkeområdet. Der er derfor behov for en budsjettøkning på dette.</p>
    <p>Sametinget vil arbeide for at reindrifta får like betingelser som andre sammenlignbare næringer for fradrag og avgifter på investeringer og driftsmidler</p>
    <p>For 2011 anslås behovet til kr 8 000 000.</p>
    <p>16.5 Arealer, miljø- og kulturvern</p>
    <p>Sikringen av naturgrunnlaget for samisk kultur, næringsutøvelse og samfunnsliv er et viktig hensyn som skal tas i all arealplanlegging etter den nye plan- og bygningsloven. Sametinget er gitt innsigelsesmyndighet for planer som er av vesentlig betydning for samiske interesser. For å følge opp denne myndigheten må Sametinget både utforme forutsigbare retningslinjer for ivaretakelse av samiske hensyn i arealplanleggingen og utvikle nødvendig faglig kapasitet til å følge opp konkrete arealplansaker og forvaltningsoppgaver i tilknytning til dette. Det medfører en økning i Sametinget arbeidsmengde.</p>
    <p>Kulturminnevern har økende saksmengde. Det er et økende krav om vår tilstedeværelse og faglige oppfølging.</p>
    <p>Sametinget er gitt en ressurskrevende rolle som konsultasjonspart på tre nivåer i alt verneplanarbeid. Det er et økende antall forslag til nasjonalparker i samisk områder. Nasjonalparker medfører særskilte utfordringer knyttet til samisk utmarksbruk, og til samisk næringer som reindrift. Det er derfor behov for å styrke Sametingets arbeid med verneplanene.</p>
    <p>Klimaendringene, tap av biologisk mangfold og miljøforurensing har konsekvenser for urfolks næringer, kultur, helse og levekår og slik også for samfunnslivet. Det er nødvendig å bidra med å sette økt fokus på disse grunnleggende utfordringene. Vi trenger å øke kunnskapen om disse endringene og om tiltak som kan iverksettes for å begrense endringene, samt se ulike tilpasningsstrategier.</p>
    <p>For 2011 anslås behovet til kr 6 000 000.</p>
    <p xml:lang="nno">16.6 Helse og omsorg</p>
    <p>Det er mange store utfordringer innenfor utvikling og kvalitetssikring av tjenestetilbud til samiske brukere. Dette er utfordringer sentrale myndigheter og Sametinget er enige om. Det vil være et kontinuerlig behov for å øke ressursene for å utvikle et likeverdig tilbud.</p>
    <p>Det er et stort behov for å styrke kunnskapen i barnevern om samiske barns språk og kultur. Dette er nødvendig for å sikre samiske barns rettigheter. Det må fremmes tiltak for utrede hvordan samiske barns rettigheter skal ivaretas.</p>
    <p>For 2011 anslås behovet til kr 3 000 000.</p>
    <p xml:lang="dan">16.7 Internasjonal solidaritet og urfolkspolitikk</p>
    <p>Sametinget vil aktivt delta i det internasjonale arbeidet med urfolksspørsmål. For å kunne ha et akseptabelt fokus på internasjonale saker er det nødvendig at denne posten styrkes i budsjettet for 2011.</p>
    <p>For 2011 anslås behovet til kr 2 000 000.</p>
  </body>
</document>
