<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Sametingets reviderte budsjett 2015</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2015</year>
    <wordcount>459</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://samediggi.no/content/download/8081/71699/version/1/file/Sametingets+reviderte+budsjett+2015+-+norsk.pdf</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="sametingets_reviderte_budsjett_2015_-_nordsamisk.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Sametinget er en nettobudsjettert virksomhet og disponerer eventuelt positivt årsresultat og har ansvaret for å dekke eventuelt negativt årsresultat. Eventuelt underskudd dekkes inn ved neste års budsjett. Sametinget foretar årlige budsjettrevisjoner i plenum i juni måned, på bakgrunn av vedtaket av årsmelding i mars som også inkluderer årsregnskapet.</p>
    <p>Sametinget kan forvalte post 50-midler tildelt fra departementene fritt. Dette gjelder ikke øremerkede midler som kommer fra andre departementale poster, så som postene 22 og 72. Tilleggsbevilgningene vil likevel tas med i det reviderte budsjettet.</p>
    <p>Sametingets regnskap for 2014 viser et overskudd på kr 4 999 394 pr 31.12.2014. Det var ved revidert budsjett 2014 budsjettert med et overskudd på kr 6 969 773. I forhold til revidert budsjett for 2014 gir dette en underdekning på kr 1 970 379, som må dekkes inn ved revidert budsjett for 2015.</p>
    <p>Det vises for øvrig til Sametingets årsregnskap og Sametingets årsmelding 2014, sak 007/15.</p>
    <p>Det er ikke fortatt reduksjoner i direkte tilskudd. Sametinget har sendt ut tildelingsbrev til alle mottakere av direkte tilskudd og er forpliktet til å opprettholde disse tilskuddene i 2015. Det er heller ikke foretatt reduksjoner i poster som berører inngåtte avtaler og avsetninger fra Samefolkets fond.</p>
    <p>Refordeling av budsjettet for 2015 fremgår av nedenforstående tabeller med tilhørende omtale av de enkelte poster.</p>
    <p>Med forbehold om Stortingets behandling av revidert budsjett 2015 foretar Sametinget følgende fordeling:</p>
    <p xml:lang="koi">4</p>
    <p>Sametingets samlede inntekter og utgifter</p>
    <p>Bevilgning fra departementene</p>
    <p>Tildelingsbrevet fra Kommunal- og moderniseringsdepartementet viser at Sametinget har fått en økning på totalt kr 1 714 000. Økningen kom inn under behandlingen av statsbudsjettet 2015 i Stortinget.</p>
    <p>Av Innst 16 S (2014-2015) Kommunal- og forvaltningskomiteen fremgår følgende:</p>
    <p>”Dette fleirtalet styrker løyvinga til samiske formål i Sametinget (kap. 560 post 50) med 2 mill. kroner. Dette fleirtalet reduserer samstundes driftsposten til Husbanken med 2 mill. kroner (kap. 2412 post 1). Hensyntatt driftskutt lagt inn i budsjettforliket i tillegget til finansinnstillingen, innebærer dette at kap. 560 post 50 økes med samlet 1,734 mill. kroner i forhold til regjeringens forslag, mens kap. 2412 post 1 reduseres med samlet 2,335 mill. kroner i forhold til regjeringens forslag. Dette fleirtalet forutset at dette gjeld for 2015.”</p>
    <p>Regjeringen foreslår i revidert nasjonalbudsjett å styrke Sametingets bevilgning med  1 millioner kroner til samiske institusjoner og organisasjoner som bistår samiske interesser. Midlene skal gå til å fremme samiske interesser i saker som utnyttelse av naturressurser og andre inngrep i tradisjonelle samiske områder.</p>
    <p xml:lang="koi">6</p>
    <p xml:lang="deu">Kultur</p>
    <p>Feilføringen mellom postene fikk konsekvenser for sak SD 044/14 Sametingets budsjett 2015. Økningen av midlene på de to postene ble utregnet på grunnlag av de feilposterte midlene.</p>
    <p>I revidert budsjett for 2015 foreslås det å øke post 15016 Kulturhus med kr 237 000. Dette inkluderer prisstigningen. Samtidig reduseres post 15504 Museum tilsvarende, til kr 7 773 000.</p>
    <p xml:lang="koi">7</p>
  </body>
</document>
