<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Plan- og finanskomiteen Møtebok 02/12</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2012</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Norgga Sámediggi</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="berit.nystad.eskonsipo@uit.no" name="Berit Eskonsipo"/>
    <origFileName>http://innsyn.e-kommune.no/innsyn_sametinget_norsk/wfdocument.aspx?journalpostid=2012015754&amp;dokid=383717&amp;versjon=1&amp;variant=P&amp;ct=RA-PDF</origFileName>
    <parallel_text location="pfl2012-2.pdf" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 48460 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Plan- og finanskomiteen
Møtebok 02/12
</p>
    <p>Ávjuvárgeaidnu 50, N-9730 Kárášjohka
Telefon +47 78 47 40 00
Telefaks +47 78 47 40 90
samediggi@samediggi.no
www.samediggi.no
</p>
    <p>Tid: 04.06.12 kl. 0830 - 1700 og 05.06.12 kl. 0830 - 1700.
Sted: Karasjok
Saksliste
</p>
    <p>Saksnr.
</p>
    <p>Sakstittel
</p>
    <p>005/12
</p>
    <p>Sametingets reviderte budsjett 2012
</p>
    <p>Tilstede
</p>
    <p>Leder Marie Therese Nordsletta Aslaksen
Samer bosatt i Sør-Norge (SbS)
Nestleder Ann-Mari Thomassen
Norske samers riksforbund (NSR)
Medlem Sten Erling Jønsson
Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap)
Medlem Hilde Anita Nyvoll
Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap)
Medlem Willy Ørnebakk
Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap)
Medlem Ronny Wilhelmsen
Arbeiderpartiets sametingsgruppe (AP)
Medlem Aili Keskitalo
Norske samers riksforbund (NSR)
Medlem Rolf Johansen
Norske samers riksforbund (NSR)
Medlem Jarle Jonassen
Norske samers riksforbund (NSR)
Medlem Alf Isaksen
Árja
Medlem Arthur Tørfoss
Fremskrittspartiet (Frp)
Varamedlem Aile Javo (05.06.12)
Norske samers riksforbund (NSR)
Permisjoner:
</p>
    <p>Ragnhild Melleby Aslaksen 04.06.12 - 05.06.12
Aili Keskitalo 05.06.12
Knut Roger Hansen 04.06.12 og 05.06.12
Ronny Wilhelmsen 04.06.12
Jarle Jonassen 05.06.12
Fra administrasjonen
</p>
    <p>Sekretær: Marit Ellen Mienna og Ottar Guttorm
Saksordfører og skyggesaksordfører
Sak 005/12 Sametingets reviderte budsjett 2012
</p>
    <p>Saksordfører: Hilde Anita Nyvoll
Skyggesaksordfører: Arthur Tørfoss
Spørsmål til sametingsrådet/plenumsledelsen
</p>
    <p>Komiteen hadde spørsmål til sametingsrådet i sak 005/12 - Sametingets reviderte budsjett 2012.
Medlem i sametingsrådet Vibeke Larsen svarte på spørsmålene.
</p>
    <p>Møtesekretær: Ottar Guttorm
</p>
    <p>Side 2 av 9
</p>
    <p>Møtesekretær: Ottar Guttorm
</p>
    <p>Side 3 av 9
</p>
    <p>005/12: Sametingets reviderte budsjett 2012
</p>
    <p>Plan- og finanskomiteens innstilling
Innledning
</p>
    <p>Budsjett er en plan for anskaffelse og anvendelse av ressurser, samtidig som det er et viktig kontrollog oppfølgingsverktøy i Sametingets økonomistyring. Budsjettet viser de økonomiske konsekvensene
av planene for gitt budsjettperiode, derfor fremmer Sametingsrådet revidert budsjett 2012. Ved
årsavslutning 2011 viser det seg av Sametinget har et regnskapsmessig underskudd på kr. 11.643.871.
Ved å trekke dette beløpet fra den opparbeidede egenkapital på kr. 13.046.290, så blir det et
overskudd på kr. 1.402.419 til refordeling ved revidert budsjett for 2012.
Merknader
</p>
    <p>Komiteens flertall, medlemmene fra Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap) Sten Erling Jønsson, Hilde Anita Nyvoll,
Ronny Wilhelmsen og Willy Ørnebakk, medlemmet fra Árja Alf Isaksen og medlemmet fra Samer bosatt i Sør-Norge
(SbS) Marie Therese Nordsletta Aslaksen. Fremskrittspartiet (FrP) Arthur Tørfoss gir sin tilslutning til avsnitt en og
to i merknaden. Komiteen fremmer følgende merknad:
Samisk læremiddel- og terminologiutvikling
Komiteens flertall merker seg at det i revidert nasjonalbudsjett er bevilget via Sametinget kr. 700.000
som skal brukes til sørsamisk læremiddel- og terminologiutvikling i Elgå-miljøet.
Gollegiella
Staten har også i revidert nasjonalbudsjett bevilget kr. 100.000 til Gollegiella, den nordiske samiske
språkprisen, for å dekke utgiftene til utdelingen som rullerer mellom de nordiske landene. I 2012 skal
Norge betale.
Tildelingskriteriene for tilskudd til markering av Samenes Nasjonaldag
Sametinget vil vurdere å endre tildelingskriteriene for tilskudd til markering av Samenes Nasjonaldag
ved behandling av budsjett 2013, slik at kommuner som bidrar både i form av arbeidsressurser og
økonomisk tilskudd skal kunne motta støtte til arrangementer.
Komiteens mindretall, medlemmene fra Norske samers riksforbund (NSR) Ann-Mari Thomassen, Aili Keskitalo,
Rolf Johansen, Jarle Jonassen og Aile Javo, fremmet følgende merknad:
Kystfiskerettighetene må gis rettslig godkjenning
I arbeidet med å sikre kystfiskernes historiske rettigheter er Sametinget nå kommet over i en ny fase.
Etter Stortingets behandling av saken den 04. juni 2012 er det tvingende nødvendig å forberede og
gjennomføre rettslige prosesser for å få en juridisk stadfesting av befolkningens rett til fisket i samiske
kyst- og fjordområder.
</p>
    <p>Møtesekretær: Ottar Guttorm
</p>
    <p>Side 4 av 9
</p>
    <p>I første omgang må det settes av midler til et forberedende arbeid i tråd med forslaget fra NSR om
nytt kapittel kalt Borjadat / medvind. Dette skal dreie seg om alliansebygging og støtte til
rettighetshavere og interessenter som vil prøve sine rettigheter til fisket i domstoler nasjonalt og
internasjonalt. I tillegg skal satsningen omfatte økonomisk, juridisk og praktisk assistanse. De
økonomiske rammene i revidert budsjett gir begrensede muligheter og må følges opp i budsjettet for
2013 med omfattende bevilgninger.
I tillegg til dette bør sametingsrådet benytte sin fullmakt til omdisponering av budsjettmidler slik at
dette arbeidet kan gis tilstrekkelig omfang så snart som mulig.
Forslag
Forslag 1
</p>
    <p>Forslag fra Norske samers riksforbund (NSR)
Revidert budsjett 2012 – innledning
Sametinget har arbeidet for å sikre samiske rettigheter til de marine ressursene helt siden Sametingets
opprettelse. Fiskeressursene har vært og er fremdeles et viktig grunnlag for samisk språk, kultur og
bosetning i samiske kyst- og fjordstrøk. Sametinget støttet enstemmig innstillingen fra
Kystfiskeutvalget, NOU 2008:5, som innebar en anerkjennelse av kystbefolkningas historiske
rettigheter til fiske, samt deltakelse i forvaltninga av fiskeriressursene i Finnmark. Det var med stor
beklagelse Sametinget konstaterte at regjeringen ikke ville anerkjenne disse viktige prinsippene.
Saken er nå behandlet i Stortinget. Heller ikke Stortinget vil anerkjenne historiske rettigheter til
fiskeressursene til den sjøsamiske befolkningen. Prinsippet om anerkjenning av historisk rett og
deltakelse i fiskeriforvaltning er så viktige for Sametinget at det må prioriteres. Vår nære historie har
vist at den manglende anerkjennelsen har medført at mange samiske fjordfiskere har blitt ”kasta på
land”, og manglende gjennomslag i utforming av fiskeripolitikk og forvaltning har forverret denne
tendensen.
På grunn av regjeringens og Stortingets avvisning av de viktigste delene av Kystfiskeutvalgets forslag
må Sametingets forberede seg på en rettslig avklaring av samiske rettigheter til marine ressurser.
Sametinget setter i revidert budsjett av en million kroner for å forberede satsningsområdet Borjadat.
Borjadat i sin helhet omfatter alliansebygging i forhold til rettighetshavere og/eller deres
organisasjoner, avklaring av hvem som skal reise rettskrav og juridisk, økonomisk og praktisk
assistanse fram til man har utprøvd de rettslige mulighetene som finnes. Borjadat innebærer også
informasjon og kommunikasjon om saken lokalt i samiske miljøer og blant kystbefolkningen for
øvrig, i norske politiske miljøer og i internasjonale fora. I tillegg skal det avsettes ressurser til utvikling
av forslag om andre avbøtende tiltak som bidrar positivt til bosetning og bolyst i kystnære strøk, i
form av en Handlingsplan for samiske kyst- og fjordstrøk.
Forslag 1
9.8 INNSATSOMRÅDE: BORJADAT/MEDVIND: SAMISKE RETTIGHETER –
MARINE RESSURSER
9.8.1 Mål
Bedre grunnlaget for bosetning i samiske kyst- og fjordområder, gjennom sikring av det materielle
grunnlaget for samisk kultur.
Gjenreising av samiske rettigheter til sjøarealer og marine ressurser
9.8.2 Delmål
Avklaring av rettighetsspørsmålet det nasjonale og internasjonale rettssystemet
Møtesekretær: Ottar Guttorm
</p>
    <p>Side 5 av 9
</p>
    <p>Sikre større samisk innflytelse i utformingen av fiskeripolitikk
Utarbeide en handlingsplan for samiske kyst- og fjordstrøk
9.8.3 Strategier
Bidra til at det blir reist søksmål av rettighetshavere eller representanter for rettighetshavere
Bistå rettighetshavere praktisk, juridisk og økonomisk gjennom hele rettsprosessen, både
innenlands og internasjonalt
Bygge allianser med relevante interesser i fiskeri- og kystpolitikk
Informasjon og kommunikasjon om saken lokalt, nasjonalt og internasjonalt
Igangsette prosess om avbøtende tiltak
9.8.4 Kriterier for måloppnåelse
Gjennomføre aktiviteter i henhold til planen
9.8.5
</p>
    <p>Oversikt over økonomiske virkemidler
RR
2010
</p>
    <p>Bud
2011
</p>
    <p>Rev
2011
</p>
    <p>Revidert
Bud 2012 2012
</p>
    <p>(i 1000
kr)
Avvik i
%
</p>
    <p>0
</p>
    <p>0
</p>
    <p>0
</p>
    <p>0
</p>
    <p>1 000
</p>
    <p>-
</p>
    <p>0
</p>
    <p>0
</p>
    <p>0
</p>
    <p>1 000
</p>
    <p>-
</p>
    <p>RR
2010
</p>
    <p>Bud
2011
</p>
    <p>Rev
2011
</p>
    <p>Rev
Bud 2012 2012
</p>
    <p>Avvik i
%
</p>
    <p>0
</p>
    <p>0
</p>
    <p>0
</p>
    <p>0
</p>
    <p>1 000
</p>
    <p>-
</p>
    <p>0
</p>
    <p>0
</p>
    <p>0
</p>
    <p>1 000
</p>
    <p>-
</p>
    <p>Tabell 9.7.5
Akt. Benevnelse
PROSJEKT I EGEN REGI
Sum
9.7.5.1
</p>
    <p>0
</p>
    <p>BORJADAT / MEDVIND
</p>
    <p>Akt. Benevnelse
Borjadat/Medvind
Sum
</p>
    <p>0
</p>
    <p>Ordningen forvaltes av Sametingsrådet eller det organet som sametingsrådet delegerer myndigheten
til.
For 2012 avsettes kr 1 000 000 til rettslige avklaringer av historiske rettigheter til fiske i sjøsamiske
fjord- og kystområder.
Inndekkes slik:
Forslag 2:
Kapittel 9.4.6.1 Tiltak 1: Sette i gang og følge opp samarbeid med utviklingsmiljøer – aministrative
oppgaver - kr 600 000 omprioriteres til innsatsområdet Kap 9.8 Borjadat / medvind: Samiske
rettigheter – marine ressurser
Forslag 3:
Post 01 driftsutgifter administrativt nivå kr 200 000 omprioriteres til innsatsområdet Kap 9.8 Borjadat
/ medvind : Samiske rettigheter – marine ressurser
Forslag 4:
9.3.6.1 Innsatsormrådet Rammebetingelser i primærnæringer i ordinært budsjett
Møtesekretær: Ottar Guttorm
</p>
    <p>Side 6 av 9
</p>
    <p>Tiltak 1:: Arbeide strategisk for å sikre arealer og ressurser : - kr 200 000 av administrative kostnader
omprioriteres til Kap 9.8 Borjadat / medvind : Samiske rettigheter – marine ressurser
Forslag 5:
Stryke : Ny ordning under kapittel næring, Innsatsområde attraktive lokalsamfunn, tiltak 1……osv i
Rådets beretning
Forslag 6:
Kap 4.3.11 Andre kulturtiltak – søkerbasert tilskudd i ordinært budsjett:
Nytt kulepunkt under prioriteringer:
Verddevuohta
Forslag 7:
Kapittel 18.18.7.2 Jordbruk : Opplysninger som skal fremgå av søknader:
Stryke andre kulepunkt : Søker skal ha tilfredsstillende fagkompetanse i form av relevant utdanning og
yrkeserfaring
Forslag 8:
Kapittel 18.18.7.2 Jordbruk :Vilkår:
kulepunkt 3: stryke ordet redskaper
Forslag 9:
Kapittel 9.3.6.4: Tiltak 4: Jordbruk – søkerbasert tilskudd i ordinært budsjett:
Nytt kulepunkt under prioriteringer:
Landbruksbruksredskaper
Forslag 2
</p>
    <p>Forslag fra Fremskrittspartiet (FrP) Arthur Tørfoss
Som innstillingen, men med følgende endringer:
Andre tiltak
Post
800
Samiske språk
Post
Nytt prosjekt i
egen regi
</p>
    <p>Benevnelse
Konferanser i regi
av Sametinget
Benevnelse
E-læring samiske
språk
</p>
    <p>Budsjett 2012
1 873 000
</p>
    <p>Budsjett 2012
(3 400 000)
</p>
    <p>Refordel. budsjett
700 000
</p>
    <p>Refordel. budsjett
0
</p>
    <p>FrPs forslag
0
</p>
    <p>FrPs forslag
700 000
</p>
    <p>Komiteens tilrådning
</p>
    <p>Komiteen har ikke flere merknader eller forslag og råder Sametinget til å vedta følgende:
Sametinget støtter for øvrig Sametingsrådets forslag til innstilling.
</p>
    <p>Møtesekretær: Ottar Guttorm
</p>
    <p>Side 7 av 9
</p>
    <p>Møtesekretær: *Skriv inn navn*
</p>
    <p>Side 8 av 9
</p>
    <p>Undertegnede har lest møteprotokollen ja funnet at de vedtak som er ført inn i protokollen er i
overensstemmelse med plan- og finanskomiteens vedtak.
</p>
    <p>Karasjok, 05.06.12
Plan- og finanskomiteen
</p>
    <p>Marie Therese N. Aslaksen
komitéleder
</p>
    <p>Møtesekretær: *Skriv inn navn*
</p>
    <p>Hilde Anta Nyvoll
saksordfører
</p>
    <p>Side 9 av 9
</p>
  </body>
</document>
