<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>MØTEBOK 1/89</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>1468</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="borre.gaup@samediggi.no" name="Børre Gaup"/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Filnedlasting.aspx?MId1=3434&amp;FilId=2413</origFileName>
    <parallel_text location="dc1989-1.pdf" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 48460 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>.'
SIDE 1
</p>
    <p>M2ITEPDK 1/89
</p>
    <p>SAMErIl.'GEr
</p>
    <p>Hans Majestet Kong Olav V åpnet det første ordinære sameting,
mandag 9.oktober 1989, i et arrangement som foregikk fra kl.1300
til kl. 1430.
</p>
    <p>Tid
</p>
    <p>: 9. oktober 1989, kl.1730 - 1830.
10. oktober 1989, kl.1000 - 1330.
</p>
    <p>sted: Kulturhuset, Karasjok.
Representanter :
1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11 .
12.
13.
14.
15.
16.
17 .
18.
19.
20.
21 .
</p>
    <p>22.
23.
24.
25.
26.
27.
28.
29.
30.
31.
32.
33.
34.
35.
36.
37.
"38.
39.
</p>
    <p>Olav M. Dikkanen
Magnhild Mathisen
Inger K. Juuso
Johan Jernsletten
Steinar Pedersen
Jon V. Aslaksen
Hans Guttorm
John H. Eira
Egil Olli
Ole H. Magga
Mathis M. Sara
Mikkel A. Gaup
Alf E. Nystad
Josef Vedhugnes
Peder Mathisen
Svein H. Bårdsen
Ruth Rye Josefsen
Mimmi Bæivi
Eilif O. Larsen
Lars Nilsen
Mary Mikalsen
</p>
    <p>Nils Jernsletten
Aage Pedersen
Esther Fj.e-llheim
Olav Andersen
Haldis Thommassen
Inger-Ann Fossli
Oddvin Storelv
Ivar M. Simonsen
Inger A. Johansen
Lennart Mikkelsen
Ante Eriksen
Ing-Lill Pavall
ElIa Holm Bull
John Nordfjell
Jarle Jonassen
Maret Guhttor
Ingrid Wernberg
Johan M. Sara
</p>
    <p>Saksliste
Sak 1/89 KCN3TI'IUERIt'G AV MMEI'
Sak 2/89 VAI..G AV FULIMAIcrSKClJIITE
Sak 3/89
</p>
    <p>~ CM FULIMAIcrENE FRA
FULIMAIcrSKCMITE
</p>
    <p>S~
</p>
    <p>Sak 4/89 VAI..G AV SAMEI'Jl'GSSTYRE
Sak 5/89 VAI..G AV ORGANISASJONSKOYlITE
Sak 6/89 ENIJRllG AV OVERGA1.GSREmER ex; MIDLERI'IDIG REGLEMENr
FDRS~
</p>
    <p>Sak 7/89
</p>
    <p>~ØRIN;
</p>
    <p>Sak 8/89
</p>
    <p>FULI.MAKr
</p>
    <p>AV ENKEUISAKER
</p>
    <p>TIL S.AMEI']N;SS!'YREr
</p>
    <p>MZ1IEBOK 1/89
SAK
</p>
    <p>1/89
</p>
    <p>SIDE 2
</p>
    <p>KONSTI'TI.JERIJ: AV M"1.rEr
</p>
    <p>Sametingets første ordinære samling ble ledet av tidligere leder
av Norsk sameråd Aslak Nils Sara (jf. midlertidig reglement §2).
A.N.Sara åpnet møtet og foretok navneopprop og mottok medlemmenes og varamedlemmenes fullmakter som ble innlevert kretsvis
av 1 . mandat i hver krets.
SAK
</p>
    <p>2/89
</p>
    <p>V"AIJ:; AV FULI.MAIcrSKClv1ITE
</p>
    <p>1. Maret Guhttor fremmet følgende forslag til valg av fullmaktskomite:
1.
2.
3.
4.
5.
</p>
    <p>Jarle Jonassen
Ivar M. Simonsen
Josef Vedhugnes
Esther Fjellheim
John H. Eira
</p>
    <p>Maret Guhttors
</p>
    <p>forsl~g
</p>
    <p>ble enstemmig vedtatt.
</p>
    <p>2. Nils Jernsletten fremmet følgende forslag til valg av leder i
fullmaktskomiteen: Esther Fjellheim.
Nils Jernslettens forslag ble enstemmig vedtatt.
3. Steinar Pedersen fremmet følgende forslag til valg av nestleder: Josef Vedhugnes.
Steinar Pedersens forslag ble enstemmig vedtatt.
SAK
</p>
    <p>3/89
</p>
    <p>S~ 1989 - TILRÅI::NlN3 FRA FULI.MAIcrSKa.IT-
</p>
    <p>TEEf:1 CM REPRESENI'ANrEN ex:;
</p>
    <p>FULIMAIcr'ER
</p>
    <p>1. Ibkumenter
Tilrådning fra administrasjonen om fullmaktene for sametingsrepresentantene og vararepresentantene på det 1. ordinære
sameting for perioden 1989-93 (vedlegg 1).
Kretsvise valgoppgjør - sametingsvalget 1989 (vedlegg 2).
A. Avgitte og forkastede forhåndsstemmegivninger ved sametingsvalget 1989. Sammendrag.
B. Forkastede stemmer ved sametingsvalget 1989 (vedlegg 3).
</p>
    <p>M?1I'Eff)K
</p>
    <p>1/89
</p>
    <p>SIDE 3
</p>
    <p>2. Fullmaktskaniteens innstilling til vedtak
Fullmaktskomiteen fremmet følgende innstilling til vedtak:
" Fullmaktene for representantene og vararepresentantene for
valgkretsene nr. 1 Varanger, 2 Tana, 3 Karasjok, 4 Kautokeino, 5 Porsanger, 6 Alta/Kvalsund, 7 Nord-Troms, 8 MidtTroms, 9 Sør-Troms, 10 Nordre Nordland, 11 Midtre-Nordland,
12 Sørsameområdet og 13 Sør-Norge, slik de framgår av
oversikten i vedlegg 2, blir godkjente."
Fullmaktskomiteens innstilling ble enstemmig vedtatt.
</p>
    <p>SAK
</p>
    <p>4/89
</p>
    <p>VAfJJ AV SAIvIE:I'llGSSTY
</p>
    <p>1. Valg av leder.
Nils Jernsletten fremmet følgende forslag til valg av leder i
sametingsstyret: Ole H. Magga.
Josef Vedhugnes fremmet følgende forslag til valg av leder i
sametingsstyret: Steinar Pedersen.
Det ble vedtatt skriftlig votering.
Ved avstemningen ble det avgitt 30 stemmer for Nils Jernslettens
forslag. 8 stemmer ble avgitt for Josef Vedhugnes~ forslag.
1 stemme var blank.
Ole Henrik Magga ble dermed valgt til leder av sametingsstyret.
</p>
    <p>2. Valg av nestleder
Oddvin Storelv fremmet følgende forslag til valg av nestleder i
sametingsstyret: Mary Mikalsen.
John H. Eira fremmet følgende forslag til valg av nestleder i
sametingsstyret: Hans Guttorm.
Det ble vedtatt skriftlig votering.
Ved avstemningen ble det avgitt 30 stemmer for Oddvin Storelvs
forslag. 9 stemmer ble avgitt for John H. Eiras forslag.
Mary Mikalsen ble dermed valgt til nestleder av sametingsstyret.
</p>
    <p>,
</p>
    <p>SAM8ITI:GEI'
</p>
    <p>mrEOOK 1/89
</p>
    <p>SIDE 4
</p>
    <p>3. Valg av øvrige styremedlemner
A: Ing-Lill Pavall fremmet følgende forslag til valg av styremedlem i sametingsstyret: Lennart Mikkelsen.
Lennart Mikkelsen ble enstemmig valgt til styremedlem.
B: Oddvin storelv fremmet følgende forslag til valg av styremedlem i sametingsstyret: Alf E. Nystad
Steinar Pedersen fremmet følgende forslag til valg av styremedlem i sametingsstyret: Mimmi Bæivi
Det ble vedtatt skriftlig votering.
Ved avstemningen ble det avgitt 22 stemmer for 04dvin Storelvs
forslag. 12 stemmer ble avgitt for Steinar Pedersens forslag.
Det ble avgitt 5 blanke stemmer.
Alf E. Nystad ble dermed valgt til styremedlem av sametingsstyret.
C: Ing-Lill Pavall fremmet følgende forslag til valg av styremedlem i sametingsstyret: Ella Holm Bull.
Ella Holm Bull ble enstemmig valgt til styremedlem av sametingsstyret.
</p>
    <p>SAK
</p>
    <p>5/89
</p>
    <p>VAf..[;
</p>
    <p>AV ORGANISASJDN3KCMlTE
</p>
    <p>1. Steinar Pedersen fremmet følgende forslag til vedtak:
Det velges en organisasjonskomite på 5 medlemmer.
Steinar Pedersens forslag ble enstemmig vedtatt.
2. Oddvin Storelv fremmet følgende 3 medlemmer til medlemmer av
organisasjonskomiteen: Nils Jernsletten, Hans Guttorm og
Ella Holm Bull.
Steinar Pedersen fremmet følgende forslag til medlem
Egil Olli.
Ivar Simonsen fremmet følgende forslag til medlem: Maret
Guhttor.
De fremsatte forslag ble enstemmig vedtatt.
</p>
    <p>SIDE 5
</p>
    <p>rvørEBOK 1/89
</p>
    <p>3. Oddvin Storelv fremmet følgende forslag til valg av leder i
organisasjonskomiteen: Nils Jernsletten.
Oddvin Storelvs forslag ble enstemmig vedtatt.
4. Hans Guttorm fremmet følgende forslag til valg av
Maret Guhttor.
</p>
    <p>ne~t~eder:
</p>
    <p>Hans Guttorms forslag ble enstemmig vedtatt.
</p>
    <p>SAK 6/89
</p>
    <p>~
roRS~
</p>
    <p>ENæJ:N3 AV
</p>
    <p>ex; MIDLERrIDIG REGLEMENr
</p>
    <p>Nils Jernsletten fremmet følgende forslag til endring av midlertidig reglement § 9 Sammensetning:
Sametingsstyret skal være sammensatt aven leder, nestleder og
fem medlemmer. Styret skal ha 3 varamedlemmer, i nummerert rekke
følge. Sametingsstyret fordeler selv oppgavene seg i mellom.
Forslaget ble enstemmig vedtatt oversendt organisasjonskomiteen
til videre behandling.
</p>
    <p>SAK 7 /89
</p>
    <p>~
</p>
    <p>AV ENKEL'lSAKER
</p>
    <p>1. Mikkel A. Gaup fremmet forslag om å opprette et utvalg på fem
medlemmer til å behandle reindriftsspørsmål.
Josef Vedhugnes fremmet følgende forslag til vedtak:
Forslaget oversendes organisasjonskomiteen til videre behandling
Josef Vedhugnes' forslag ble enstemmig vedtatt.
2. Johan Jernsletten fremmet følgende forslag til vedtak:
Sami giellalakka.
Stivra oazzu vuoigatvuoda Samedikki namas sami giellalakka assi
dan aiggis ja dan dassai mii lea darbbaslas danin ahte lakka
meannuduvvo Stuoradikkis nu fargga go lea vejolas.
Johan Jernslettens forslag ble enstemmig vedtatt oversendt
organisasjonskomiteen til videre behandling.
</p>
    <p>SAMEI'IN:Er
</p>
    <p>MnEBOK 1/89
</p>
    <p>SIDE 6
</p>
    <p>3. Olav Andersen fremmet følgende forslag til vedtak:
Forsvarets utbyggingsplaner for Skoddeberg og Mauken-Blåtind
tas opp til behandling i sametingsstyret og legges fram for
Sametinget på neste plenumsmøte.
Olav Andersens forslag ble enstemmig vejtatt.
4. Peder Mathisen fremmet følgende forslag til vedtak:
Sametinget har på sitt første møte, fått seg forelagt et alarmer
ende notat; som er gått ut fra Havforskningsinstituttet i Bergen
om en dramatisk bestandsutvikling av torskebestanden i Barentshavet.
Den foreløpige prognosen om et totaluttak av torsk i 1990 på
100tusen tonn og sterkt reduserte kvoter langt inn i 90-årene,
har skapt en dyster stemning langs hele kysten.
Norges andel av torsk i 1989 var på omkring 170tusen tonn.
Et så lite kvantum har i år skapt store problemer både for
fiskere og industrien i land.
Hvis forskernes anbefalinger om et totaluttak på så lavt nivå so
antydet blir fulgt, vil Norges andel av torsk for 1990 bli langt
under 100tusen tonn.
Hele den fiskeriavhengige kyst, og Finnmark spesielt, blir derme
kastet ut i den verste krisen i nyere tid.
l kjølvannet aven så drastisk reduksjon i fisk~rnes og fiskeriindustriarbeidernes inntektsmuligheter rakner også det sosiale
nettverk som binder familier og også små bygdesamfunn sammen.
På bakgrunn av dette vil Sametinget tilrå myndighetene om snares
å sette igang tiltak for å berge kysten fra total rasering.
Følgende tiltak må iverksettes:
1. Fastfrysing av all gjeld i stats- og privatbanker inntil inntektsmulighetene igjen er til stede.
2. Med så sterkt redusert torskekvantum må tredje lands fiske i
norsk økonomisk sone øyeblikkelig opphøre.
3. Den norske fabrikktrålerflåte må ut av Barentshavet.
4. "Møllpose ordning" innføres for industribedrifter som med
dagens kvoteordning ikke har muligheter for økonomisk forsvarlig drift.
5. Med et så sterkt amputert torskefiskeri må fiskernes sosiale
ordninger bringes på et nlva, som gir fiskerne og deres
familier mulighet til å overleve i et kriserammet kystsamfunn
uten at virkelige tiltak settes inn, er det umulig å oppretthold
en fast bosetning langs kysten i den situasjon vi er i nå, med s
lite fiskeressurser i havet.
Myndighetene har hatt ansvaret for forvaltningen av ressursene.
Det må være myndighetenes ansvar også når alt av de viktigste
fiskebestander er nedfisket.
Peder Mathisens forslag ble enstemmig vedtatt oversendt styret
til realitetsbehandling.
</p>
    <p>M21I'EBOK 1/89
</p>
    <p>SIDE 7
</p>
    <p>Protokolltilførsel: Representant John Nordfjell ba om permisjon
til å fratre møtet, kl. 1200, andre møtedag.
Permisjon ble enstemmig innvilget.
</p>
    <p>Leder Ole Henrik Magga fremmet følgende forslag til vedtak:
1. Sametinget i plenum gir styret følgende fullmakt å avgjøre
enkeltsaker av forvaltningsmessig karakter hvor avgjørelser
hittil har tilligget Norsk sameråd og styret for Samisk
utviklingsfond.
·2. Ivareta Sametingets interesser og forberede saker for tinget.
Ole H. Maggas forslag til vedtak ble enstemmig vedtatt.
</p>
    <p>Møtet hevet kl. 1330:
Karasjok 16.oktober 1989
</p>
    <p>c;?~
</p>
    <p>4 - r?6U
</p>
    <p>Per Anders Bær
ref.
</p>
  </body>
</document>
