<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>MØTEBOK 2/91</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>7354</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="borre.gaup@samediggi.no" name="Børre Gaup"/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Filnedlasting.aspx?MId1=3434&amp;FilId=2425</origFileName>
    <parallel_text location="dc1991-2.pdf" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 48460 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>SAMEDIGGI
</p>
    <p>SAMEDIGGE
MØTEBOK
</p>
    <p>Tid
</p>
    <p>SAEMIEDIGKIE
2/91
</p>
    <p>SAMETINGET
SIDE
</p>
    <p>1
</p>
    <p>: 28. mai 1991, kl. 09.00 - 12.00, 15.00 - 18.00
29 . •ai 1991, kl. 09.00 - 12.00, 15.00 - 19.45
</p>
    <p>Sted : Scandic Hotel, TromsØ
Representanter:
1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
</p>
    <p>10.
11.
</p>
    <p>12.
13.
14.
15.
</p>
    <p>16.
17 .
18.
19.
20.
</p>
    <p>Olav M. Dikkanen
Magnhild Mathisen
Inger K. Juuso
Johan Jernsletten
Ingrid Smuk Rollstad
Jon V. Aslaksen
Hans Guttorm
John Henrik Eira
Egil Olli
Ole H. Magga
Mathis M. Sara
Mikkel A. Gaup
Alf E. Nystad
Josef Vedhugnes
Peder Mathisen
Svein H. Bårdsen
Ruth Rye Josefsen
Mimmi Bæivi
Eilif o. Larsen
Lars Nilsen
</p>
    <p>21.
22.
23.
24.
25.
26.
27.
28.
29.
30.
31.
32.
33.
</p>
    <p>34.
35.
</p>
    <p>36.
37.
38.
39.
</p>
    <p>Mary Mikalsen Trollvik
Nils Jernsletten
Aage Pedersen
Esther Fjellheim
Olav Andersen
Haldis Thommassen
Inger-Ann Fossli
Oddvin Storelv
Ivar M. Simonsen
Inger A. Johansen
Lennart Mikkelsen
Ante Eriksen
Ing-Lill Pavall
ElIa Holm Bull
John Nordfjell
Jarle Jonassen
Maret Guhttor
Ingrid Wernberg
Johan M. Sara
</p>
    <p>SØknad om permisjon ble referert og innvilget for fØlgende
representanter:
nr.
nr.
nr.
nr.
nr.
nr.
nr.
nr.
nr.
nr.
</p>
    <p>1:
Olav Dikkanen
5:
Ingrid Smuk Rollstad
15: Peder Mathisen
</p>
    <p>18:
20:
24:
30:
36:
32:
31:
</p>
    <p>Mimmi Bæivi
Lars Nilsen
Esther Fjellheim
Inger Anne Johansen
Jarle Jonassen
Ante M. Eriksen, fra kl.1700 28.mai og ut plenumsmøtet
Lennart Mikkelsen, fra kl.1800 29.mai og ut plenumsmøtet
</p>
    <p>Merknad:
I de saker der det er fremmet forslag som senere under
behandlingen er trukket tilbake, framgir ikke dette særskilt
av denne protokoll.
Slike forslag framgir av - og følger som
særskilt vedlegg t i l møtelederskapets vedtaksprotokoll for
plenumsmøtet.
</p>
    <p>•
</p>
    <p>SAHEDIGGI
</p>
    <p>SAHEDIGGE
MØTEBOK
</p>
    <p>SAEHIEDIGKIE
</p>
    <p>SAMETINGET
</p>
    <p>2/91
</p>
    <p>SIDE
</p>
    <p>2
</p>
    <p>Vararepresentant for representanten nr. 1: Øystein Ballari tok
sete.
Vararepresentant for representant nr. 4: Ivar Hansen tok sete
fra sak 11/91.
Vararepresentantene for nr 15: 1. vararepresentant Eva KollstrØm
Nedrejord innkalt, men kunne ikke møte og 2. vararepresentant
Ingunn utsi innkalt, men kunne heller ikke møte.
Vararepresentant for representanten nr. 18: Terje K. Haugen tok
sete.
Vararepresentant for representant nr. 20: Johan Larsen tok sete.
Vararepresentant for representant nr. 24: Henry Minde tok sete.
Vararepresentant for representant nr. 30: Age Nordkil innkalt,
men kunne ikke møte.
Vararepresentantene for representant nr 36: 1. vararepresentant
Laura Jåma Renfjell var ikke tilgjengelig for innkalling og
2. vararepresentant Sigvart Jåma innkalt, men kunne ikke møte.
Vararepresentant for representant nr. 32: Kirsti Knutsen tok
sete.
Saksliste:
</p>
    <p>SAK
</p>
    <p>9/91
</p>
    <p>KONSTITUERING AV SAMLINGEN
- NAVNEOPPROP, PERMISJONER / INNKALTE VARAMEDLEMMER
- GODKJENNING AV INNKALLING OG SAKSLISTE
</p>
    <p>SAK
</p>
    <p>10/91
</p>
    <p>NYTT VALGOPPGJØR - GODKJENNING AV VARAREPRESENTANT
I VALGKRETS NR. 2 TANA.
</p>
    <p>SAK
</p>
    <p>11/91
</p>
    <p>KUNNGJØRING AV NYE SAKER.
</p>
    <p>SAK
</p>
    <p>12/91
</p>
    <p>SAMETINGSRADETS BERETNING OM VIRKSOMHETEN HERUNDER
REFERATSAKER.
</p>
    <p>SAK
</p>
    <p>13/91
</p>
    <p>SAMETINGETS ARSMELDING FOR 1990.
</p>
    <p>SAK
</p>
    <p>14/91
</p>
    <p>SAMETINGSPLAN FOR PERIODEN 1991 - 93.
</p>
    <p>SAK
</p>
    <p>15/91
</p>
    <p>SAMETINGETS VIRKSOMHETSPLAN FOR 1991.
</p>
    <p>SAK
</p>
    <p>16/91
</p>
    <p>NÆRINGSKOMBINASJONER I SAMISKE OMRADER - UTKAST
TIL FORSKRIFTER FOR EN FORSØKSORDNING.
</p>
    <p>SAK
</p>
    <p>17/91
</p>
    <p>PROSPEKTERING AlS - NATURSTEINDRIFT I NARANAS PRØVEDRIFT
</p>
    <p>SAK
</p>
    <p>18/91
</p>
    <p>BARNEOMBUDET - TILTAK FOR SAMISKE BARN
</p>
    <p>SAK
</p>
    <p>19/91
</p>
    <p>VIDEREGAENDE OPPLÆRING FOR SAMER.
</p>
    <p>-.)
</p>
    <p>SAHEDIGGI
</p>
    <p>SAHEDIGGE
MØTEBOK
</p>
    <p>SAK
</p>
    <p>9/91
</p>
    <p>SAEHIEDIGKIE
</p>
    <p>SAMETINGET
</p>
    <p>2/91
</p>
    <p>SIDE
</p>
    <p>3
</p>
    <p>KONSTITUERING AV SAMLINGEN
</p>
    <p>MØtelederskapet ved Johan Mikkel Sara åpnet møtet.
a) Godkjenning av innkalling
Vedtak: Innkallingen av 10.05.1991 ble enstemmig godkjent.
b) Godkjenning av saksliste
Vedtak: Sakslisten som fulgte innkallingen ble enstemmig
godkjent.
SAK 10/91
I
</p>
    <p>NYTT VALGOPPGJØR - GODKJENNING AV VARAREPRESENTANT I
VALGKRETS NR _ 2 TANA
</p>
    <p>DOKUMENTER
</p>
    <p>- Kopi av brev av 22.04.91 fra kretssamevalgstyret i valgkrets 2,
Tana til Ivar Hansen - underretning om valg til Sametinget.
- MØteprotokoll fra kretssamevalgstyret i valgkrets 2 møte 19.04 1991
- Brev av 22.02.91 fra Sametinget til kretssamevalgstyret l
valgkrets 2, Tana.
Il TILRADNING
Fullmaktskomiteens fremmet fØlgende tilrådning ovenfor Sametinget
ved saksordfØrer Josef Vedhugnes:
Under Sametingets møte 27. - 29. november 1990 i sak 39/90 ble
det under pkt. c med hjemmel i samelovens § 2 - 9 (jfr.
valgreglene § 75) fattet fØlgende vedtak:
Steinar Pedersen fritas for sitt verv som
Sametingsrepresentant i den tid han sitter som personlig
rådgiver for Kommunalministeren. Ingrid Smuk Rollstad tar
sete i det tidsrom Steinar Pedersen er fritatt. Det foretas
nytt valgoppgjør i valgkrets 2, Tana, for å kåre
vararepresentant for Ingrid Smuk Rollstad.
</p>
    <p>I brev av 22.02.91 påla Sametinget med hjemmel i valgreglene
§ 74 kretssamevalgstyret i valgkrets 2, Tana, å foreta nytt
valgoppgjør for å kåre vararepresentant til Ingrid Smuk
Rollstad.
</p>
    <p>SAMEDIGGI
</p>
    <p>SAMEDIGGE
MØTEBOK
</p>
    <p>SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p>SAMETINGET
</p>
    <p>2/91
</p>
    <p>SIDE
</p>
    <p>4
</p>
    <p>Kretsamevalgstyret i valgkrets 2, Tana, har i møte den 19.04.91
kåret Ivar Hansen, Laksjok, 9845 TANA som vararepresentant for
Ingrid Smuk Rollstad (jfr. valgreglene § 52).
Fullmaktskomiteen slutter seg til dette og tilrår at Sametinget
å fatte fØlgende vedtak:
"Fullmakten for vararepresentant Ivar Hansen, valgkrets 2,
Tana, godkjennes, og vararepresentant Ivar Hansen tar sete·.
III
</p>
    <p>VOTERING:
</p>
    <p>Fullmaktskomiteens tilrådning ble enstemmig vedtatt.
SAK 11/91
</p>
    <p>KUNNGJØRING AV NYE SAKER
</p>
    <p>Det ble fremmet fØlgende nye saker:
1) Magnhild Mathisen:
</p>
    <p>Undervisningsprogrammer for samiske barn
og unge.
</p>
    <p>2) Henry Minde: Koloniseringen av det amerikanske kontinent 500
års jubileet.
3) Jon V. Aslaksen: InnfØring av allmenningsrett til kommunene
i Finnmark.
4) Inger-Ann Fossli: Utvidelse av virkemiddelordningen.
5) Johan Jernsletten: Samisk konvensjon mellom statene Norge,
Sverige, Finland og Sovjet.
6) Mathis M. Sara: Endring av hovedavtalen for reindriftsnæringen.
Det ble fattet f_Igende vedtak til kunngjØring av nye saker:
1)
</p>
    <p>MØtelederskapet innstiller overfor plenum at saken oversendes Sametingsrådet til behandling.
Enstemmig vedtatt.
</p>
    <p>2)
</p>
    <p>MØtelederskapet innstiller overfor plenum at saken oversendes Sametingsrådet til behandling.
Enstemmig vedtatt.
</p>
    <p>SAHEDIGGI
</p>
    <p>SAHEDIGGE
MØTEBOK
</p>
    <p>3)
</p>
    <p>SAEMIEDIGKIE
2/91
</p>
    <p>SAMETINGET
SIDE
</p>
    <p>5
</p>
    <p>MØtelederskapet innstiller overfor plenum at saken oversendes Sametingsrådet til behandling.
Enstemmig vedtatt.
</p>
    <p>4)
</p>
    <p>MØtelederskapet innstiller overfor plenum at saken oversendes Sametingsrådet til behandling.
Enstemmig vedtatt.
</p>
    <p>5)
</p>
    <p>MØtelederskapet innstiller overfor plenum at saken oversendes Sametingsrådet til behandling.
Enstemmig vedtatt.
</p>
    <p>6)
</p>
    <p>MØtelederskapet innstiller overfor plenum at saken oversendes Sametingsrådet til behandling.
Enstemmig vedtatt.
</p>
    <p>SAK 12/91
</p>
    <p>SAMETINGSRADETS BERETNING OM VIRKSOMHETEN HERUNDER
REFERATER
</p>
    <p>Sametingets president Ole Henrik Magga orienterte om rådets
virksomhet. Rådets beretning ble tatt til orientering ..
SAK 13/91
I
</p>
    <p>SAMETINGETS ARSMELDIRG FOR 1990.
</p>
    <p>DOKUMENTER
</p>
    <p>Sametingets og Sametingsrådets møteprotokoller for 1990.
II
</p>
    <p>INNSTILLING
</p>
    <p>Hovedkomiteen for organisasjons- og konstitusjonsspØrsmål
fremmet fØlgende innstilling for Sametinget ved saksordfØrer
Olav Andersen:
Sametinget legger med dette i henhold til lov av 12. juni 1987
nr. 56 Om Sametinget og andre samiske rettsforhold (sameloven),
§ 1-3, Sametingets melding om virksomheten i 1990 fram for
Kongen.
III
</p>
    <p>VOTERING
</p>
    <p>Hovedkomiteens innstilling ble enstemmig vedtatt.
</p>
    <p>f
</p>
    <p>SAMEDIGGI
</p>
    <p>SAMEDIGGE
MØTEBOK
</p>
    <p>SAK 14/91
I
</p>
    <p>SAEMIEDIGKIE
2/91
</p>
    <p>SAMETINGET
SIDE
</p>
    <p>6
</p>
    <p>SAMETINGSPLAN FOR PERIODEN 1991 - 93.
</p>
    <p>DOKUMENTER
</p>
    <p>- Organisasjons- og konstitusjonskomiteens forslag til sametingsplan for perioden 1991-1993 av 04.02.1991
- Tilleggsforslag fra hovedkomiteen for sosial- og helsespØrsmål av 06.05.91
- Tilleggsforslag fra hovedkomiteen for rettigheter av 13.05.91
- Tilleggsforslag fra hovedkomiteen for kultur og språk av
13.05.91
</p>
    <p>Il
</p>
    <p>INNSTILLING
</p>
    <p>Hovedkomiteen for organisasjons- og konstitusjonsspørsmål
fremmet fØlgende innstilling ved saksordfØrer Josef Vedhugnes:
</p>
    <p>SAMETINGSPLAN FOR PERIODEN 1991 - 93
Komiteen foreslår:
Sametinget viser til Hovedkomiteen for organisasjons- og
konstitusjonsspØrsmål sitt forslag av 15. mai 1991 til
sametingsplan for perioden 1991-1993, og godkjenner denne som
retningsgivende for Sametingets virksomhet ut valgperioden.
Representanten Ivar Simonsen fre.aet fØlgende endringsforslag
til pkt. 3.5.6, andre avsnitt:
Skal fondet i fremtiden kunne spille en selvstendig rolle i
næringssammenheng, må det opprettes en sterkere sammenheng
mellom virkemidler og tiltak. For å utvide fondets virkeområde
ytterligere, må det arbeides aktivt, for å tilfØre midler til en
slik utvidelse.
Representanten Ivar Simonsen fre.met fØlgende tilleggsforslag
som innledning til pkt. 5.5.6:
Sametinget vil i lØpet av planperioden arbeide aktivt for
tilfØrsel av mer midler til fondet, slik at flest mulig samer
kan sØke støtte fra fondet, på like vilkår.
</p>
    <p>III
</p>
    <p>VOTERING
</p>
    <p>Ivar Simonsens endringsforslag til henholdsvis pkt. 3.5.6 ble
forkastet mot 8 stemmer, og tilleggsforslaget til pkt. 5.5.6 ble
forkastet mot 6 stemmer.
Hovedkomiteens innstilling ble enstemmig vedtatt.
</p>
    <p>•
</p>
    <p>SAHEDIGGI
</p>
    <p>SAHEDIGGE
MØTEBOK
</p>
    <p>IV
</p>
    <p>SAEHIEDIGKIE
</p>
    <p>SAMETINGET
</p>
    <p>2/91
</p>
    <p>SIDE
</p>
    <p>7
</p>
    <p>PROTOKOLLTILFØRSEL
</p>
    <p>Ingrid Wernberg fremmet fØlgende protokolltilfØrsel til kap. 5
</p>
    <p>Konsulent for samiske spØrsmål i SØr-Norge:
Sviktende ressursgrunnlag og manglende utdanningstilbud
tilpasset det samiske samfunn har fØrt til at stadig større
andel av samene har vært tvunget til å forlate samiske
bosettingsområdene.
Mange har etablert seg i de sør-norske områdene, men fØler
tilhØrighet til det samiske samfunnet.
Andelen av barn og ungdom som vokser opp i SØr-Norge blir stadig
flere og det er viktig at nye generasjoner i disse områder
aktiviseres, slik at de kjenner naturlig tilhØrighet til det
samiske samfunn.
Det må arbeides med å få ansatt en konsulent som vil ha et
særlig ansvar å koordinere, informere og veilede om alle samiske
aktiviteter i SØr-Norge.
Sametinget vil i lØpet av 1991 ta opp med fylkeskommunale og
kommunale myndigheter spØrsmålet om opprettelse aven egen
stilling som konsulent for samiske spørsmål i SØr-Norge.
Konsulentstillingen har fylkeskommunale og kommunale myndigheter
også det Økonomiske ansvar for.
</p>
    <p>Representanten Mathis M. Sara fremmet fØlgende protokolltilfØrsel til pkt. 5.5.4 Reindrift:
Lov- og regelverk skal gjennomgås på et bredt grunnlag
planperioden.
</p>
    <p>1
</p>
    <p>,SAHEDIGGI
</p>
    <p>SAHEDIGGE
MØTEBOK
</p>
    <p>SAK 15/91
I
</p>
    <p>SAEHIEDIGKIE
2/91
</p>
    <p>SAMETINGET
SIDE
</p>
    <p>8
</p>
    <p>SAMETINGETS VIRKSOMHETSPLAN FOR 1991.
</p>
    <p>DOKUMENTER
</p>
    <p>Innstilling fra hovedkomiteen for organisasjons- og
konstitusjonsspØrsmål i sak 5/91 andre avsnitt
- Sametingsrådets forslag av 13. april 1991 til sametingsplan
for 1991-1993
Il
</p>
    <p>INNSTILLING
</p>
    <p>Hovedkomiteen for organisasjons- og konstitusjonsspØrsmål
fremmet fØlgende innstilling ved saksordfØrer Hans Guttorm:
SAMETINGETS VIRKSOMHETSPLAN FOR 1991
Komiteen foreslår:
</p>
    <p>Sametinget viser til Sametingsrådets forslag av 8. mai 1991 til
virksomhetsplan for 1991, og godkjenner denne som Sametingets
virksomhetsplan for 1991.
III
</p>
    <p>VOTERING
</p>
    <p>Hovedkomiteens innstilling ble enstemmig vedtatt.
SAK 16/91
I
</p>
    <p>NÆRINGSKOMBINASJONER I SAMISKE OMRADER - UTKAST TIL
FORSKRIFTER FOR EN FORSØKSORDNING.
</p>
    <p>DOKUMENTER
</p>
    <p>- Brev av 24.4.91 fra KOM - oversendelse til hØring
- Utkast til retningslinjer for prøveprosjekt fra prosjektgruppe, datert 20.4.91
- NOU 1988: 42 Næringskombinasjoner i samiske områder
Tilleggsdokument:
- Særutskrift av sak R 79/91
Il
</p>
    <p>INNSTILLING
</p>
    <p>Hovedkomiteens for næringer, natur og miljØ fremmet fØlgende
innstilling ved saksordfØrer Ruth Rye Josefsen:
</p>
    <p>SAHEDIGGI
</p>
    <p>SAMEDIGGE
</p>
    <p>SAEHIEDIGKIE
</p>
    <p>MØTEBOK
NÆRINGSKOMBINASJONER I
FOR EN FORSØKSORDNING
</p>
    <p>S~SKE
</p>
    <p>2/91
</p>
    <p>SAMETINGET
SIDE
</p>
    <p>9
</p>
    <p>OMRADER - UTKAST TIL FORSKRIFTER
</p>
    <p>Komiteen foreslår:
</p>
    <p>Generelt
Sametinget er tilfreds med at myndighetene vil gjennomfØre et
prøveprosjekt for næringskombinasjoner. Prosjektet vil kunne
være et viktig bidrag til å styrke bosettingen i samiske
bosettingsområder og vil i neste omgang kunne danne rammen for
utvidete og permanente ordninger.
Formål
Poenget med stØtteordningen er å treffe de grupper som i dag
ikke sikres tilstrekkelige inntekter gjennom de ordinære
næringsavtaler eller andre stimuleringsordninger. Det er særlig
viktig å bevare bosettingen i samiske områder og derved styrke
den samiske kultur. Videre er det en særlig oppgave å sikre og
utvikle arbeidsplasser for kvinner og ungdom.
Det er en illusjon å forvente at det foreliggende prøveprosjekt
kan dekke hele spekteret av målgrupper som de samiske
bosettingsområder representerer. Det vil derfor være nØdvendig
å gjøre et valg ut fra visse kriterier.
Det fremlagte forslag til formål for prøveprosjektet synes å
danne en fornuftig ramme for prosjektet.
Samiske næringer
Grunnkomponentene jordbruk, fiske, reindrift, utmarksnæringer
og duodji representerer stammen i samiske næringer og det synes
derfor rimelig å vektlegge disse i forbindelse med prØveprosjektet.
Virkemidler
Situasjonen for mange næringskombinasjonsutøvere er at det foreligger ordninger som til en viss grad dekker investeringsbehovet, men det mangler Økonomiske virkemidler på driftssiden.
på denne bakgrunn er det fornuftig å prioritere virkemidlene
i prøveprosjektet på driftssiden.
</p>
    <p>SAHEDIGGI
</p>
    <p>SAHEDIGGE
MØTEBOK
</p>
    <p>SAEHIEDIGKIE
2/91
</p>
    <p>SAHETINGET
SIDE 10
</p>
    <p>Geografiske forsØksområder
</p>
    <p>Flertallet bestående av representantene Larsen. Sara. Eriksen og
Storelv foreslår:
Med de svært begrensede Økonomiske ressurser (5.5 mill.kr.pr år)
sammenholdt med tidsavgrensningen vil det være fornuftig å prØve
ordningen innen et begrenset geografi område. Det vil, i forbindelse med vurdering av geografisk forsØksområde, være riktig
å legge vekt på aktuelle grunnkomponenter som foreligger til
utprØving. Sekundært er det rimelig å vektlegge et Ønske om en
viss geografisk spredning av ordningen.
Ut i fra en samlet vurdering og med vektlegging av den
geografiske spredningen og de sysselsettingsmessige utsiktene
for de forskjellige områdene vil Sametinget foreslå at det geografiske forsØksområde omfatter:
Kautokeino kommune i Finnmark
Nesseby kommune i Finnmark
Porsanger kommune i Finnmark
Kåfjord kommune i Troms, avgrenset til Samisk utviklingsfonds
virkeområde
Tysfjord kommune i Nordland, avgrenset til Samisk utviklingsfonds virkeområde.
Porsanger foreslås av hensyn til grunnkomponenten jordbruk
hvor bruk under 0.5 årsverk er dominerende og hvor kvinneandelen
av gårdbrukere er hØY. Brorparten av brukene har sauedrift som
driftsgrunnlag. Grunnlagsmaterialet for NOU 1988: 42 er
omfattende for Porsangers del. Komponenter som fiske og oppdrett
vil utmerket kunne dekkes av Porsanger og det foreligger også
et potensiale for andre kombinasjoner som reiseliv, serviceyting og utnyttelse av utmarksressurser.
</p>
    <p>Komiteen foreslår:
GjennomfØring av forsØksordningen.
Med bakgrunn i at forsØksordningen er av tidsavgrenset karakter
er det rimelig å knytte ordningen til et etablert organ. I den
forbindelse mener Sametinget at styret for Samisk utviklingsfond
skal være prosjektstyre for forsØksordningen. Ved at fondsstyret får denne funksjonen vil det kunne gi en god koordinering
med det ansvar fondet forusettes å ha på investeringssiden i
prosjektet.
Sametingets administrasjon opptrer som sekretær for prosjektstyret, men det forutsettes at administrasjonen tilfØres
tilleggsressurser til å forestå oppgaven.
</p>
    <p>SAHEDIGGI
</p>
    <p>SAHEDIGGE
MØTEBOK
</p>
    <p>SAEHIEDIGKIE
2/91
</p>
    <p>SAMETINGET
SIDE 11
</p>
    <p>sametinget vil understreke behovet for en god koordiering på
kommunalt nivå ved prøveprosjektet gjennom å etablere et
veiledningsapparat som fungerer tverrsektorielt.
Hovedkomiteen for næringer, natur og miljØ går inn for at prØveprosjektet igangsettes primo januar 1992. En oppstart ved
årskiftet 1991/92 vil komiteen begrunne ut fra fØlgende:
Det synes naturlig at avtaleperioden fØlger kalenderåret. De
kommuner som kommer inn under ordningen bØr gis anledning til å
utforme et prosjektopplegg ut fra lokale forutsetninger hva
gjelder både utvelgelse av grunnkomponenter og geografi.
Kommunene gis frist til 15. august 1991 å fremme et opplegg
for gjennomfØring av prØveprosjektet.
På bakgrunn av komiteen forslag om egne kommunale opplegg for
prøveprosjektet, foreslår komiteen at forskriftene for prØveprosjektet tas opp til behandling i plenum 17.-19. sept 1991 med
sikte på oppstart ved årskiftet 1991/92.
sametingets organer må gis anledning til å drØfte og vurdere
forslaget til forskrifter. Dette gjelder særlig forhold som omhandler målgrupper, grunnkomponenter, omsetning, virkemidler,
organisering, kompetansehevende- og utviklingstiltak.
Komiteen innstiller derfor ovenfor plenum at saken oversendes
sametingsrådet for ny behandling på bakgrunn av de momenter som
er nevnt foran.
Det ble freaaet fØlgende fellesforslag fra Samarbeidsgruppen/
NSR ved Ole Henrik Magga og Arbeiderpartiets Sametingsgruppe ved
Eilif o. Larsen:
NÆRINGSKOMBINASJONER I SAMISKE OMRADER - UTKAST TIL FORSKRIFTER
FOR EN FORSØKSORDNING
Generelt
Sametinget er tilfreds med at myndighetene vil gjennomfØre et
prøveprosjekt for næringskombinasjoner. Prosjektet vil kunne
være et viktig bidrag til å styrke bosettingen i samiske
bosettingsområder og vil i neste omgang kunne danne rammen for
utvidete og permanente ordninger.
</p>
    <p>;
</p>
    <p>SAHEDIGGI
</p>
    <p>SAHEDIGGE
MØTEBOK
</p>
    <p>SAEHIEDIGKIE
2/91
</p>
    <p>SAMETINGET
SIDE 12
</p>
    <p>Formål
Poenget med stØtteordningen er å treffe de grupper som i dag
ikke sikres tilstrekkelige inntekter gjennom de ordinære
næringsavtaler eller andre stimuleringsordninger. Det er særlig
viktig å bevare bosettingen i samiske områder og derved styrke
den samiske kultur. Videre er det en særlig oppgave å sikre og
utvikle arbeidsplasser for kvinner og ungdom.
Det er en illusjon å forvente at det foreliggende prøveprosjekt
kan dekke hele spekteret av målgrupper som de samiske
bosettingsområder representerer. Det vil derfor være nØdvendig
å gjøre et valg ut fra visse kriterier.
Det fremlagte forslag til formål for prøveprosjektet synes å
danne en fornuftig ramme for prosjektet.
Samiske næringer
Grunnkomponentene jordbruk, fiske, reindrift, utmarksnæringer
og duodji representerer stammen i samiske næringer og det synes
derfor rimelig å vektlegge disse i forbindelse med prØveprosjektet.
Virkemidler
Situasjonen for mange næringskombinasjonsutøvere er at det foreligger ordninger som til en viss grad dekker investeringsbehovet, men det mangler Økonomiske virkemidler på driftssiden.
På denne bakgrunn er det fornuftig å prioritere virkemidlene
i prøveprosjektet på driftssiden.
Geografiske forsØksområder
Med de svært begrensede Økonomiske ressurser (5.5 mill.kr.pr år)
sammenholdt med tidsavgrensningen vil det være fornuftig å prØve
ordningen innen et begrenset geografi område. Det vil, i forbindelse med vurdering av geografisk forsØksområde, være riktig
å legge vekt på aktuelle grunnkomponenter som foreligger til
utprøving. Sekundært er det rimelig å vektlegge et Ønske om en
VlSS geografisk spredning av ordningen.
Ut i fra en samlet vurdering og med vektlegging av den
geografiske spredningen og de sysselsettingsmessige utsiktene
for de forskjellige områdene vil Sametinget foreslå at det geografiske forsØksområde omfatter:
</p>
    <p>-
</p>
    <p>SAHEDIGGI
</p>
    <p>SAHEDIGGE
MØTEBOK
</p>
    <p>SAEHIEDIGKIE
2/91
</p>
    <p>SAMETINGET
SIDE 13
</p>
    <p>Tana kommune i Finnmark
Kautokeino kommune i Finnmark
Nesseby kommune i Finnmark
Porsanger kommune i Finnmark
Kåfjord kommune i Troms, avgrenset til Samisk utviklingsfonds
virkeområde
Tysfjord kommune i Nordland, avgrenset til Samisk utviklingsfonds virkeområde.
Porsanger foreslås av hensyn til grunnkomponenten jordbruk
hvor bruk under 0.5 årsverk er dominerende og hvor kvinneandelen
av gårdbrukere er hØY. Brorparten av brukene har sauedrift som
driftsgrunnlag. Grunnlagsmaterialet for NOU 1988: 42 er
omfattende for Porsangers del. Komponenter som fiske og oppdrett
vil utmerket kunne dekkes av Porsanger og det foreligger også
et potensiale for andre kombinasjoner som reiseliv, serviceyting og utnyttelse av utmarksressurser.
GjennomfØring av forsØksordningen
Med bakgrunn i at forsØksordningen er av tidsavgrenset karakter
er det rimelig å knytte ordningen til et etablert organ. I den
forbindelse mener Sametinget at styret for Samisk utviklingsfond
skal være prosjektstyre for forsØksordningen. Ved at fondsstyret får denne funksjonen vil det kunne gi en god koordinering
med det ansvar fondet forusettes å ha på investeringssiden i
prosjektet.
Sametingets administrasjon opptrer som sekretær for prosjektstyret, men det forutsettes at administrasjonen tilfØres
tilleggsressurser til å forestå oppgaven.
Sametinget vil understreke behovet for en god koordiering på
kommunalt nivå ved prØveprosjektet gjennom å etablere et
veiledningsapparat som fungerer tverrsektorielt.
Sametinget gir sametingsrådet fullmakt til endelig utforming av
forskriftene.
Dette gjelder særlig forhold som omhandler målgrupper, grunnkomponenter, omsetning, virkemidler, organisering,
kompetansehevende- og utviklingstiltak, virkeområde.
Sametinget ber myndighetene skaffe mer midler til prosjektet og
henviser til foreslåtte midler til alternative sysselsettingstiltak og bygdeutviklingsfond.
</p>
    <p>......-
</p>
    <p>SAMEDIGGI
</p>
    <p>SAMEDIGGE
MøTEBOK
</p>
    <p>SAEMIEDIGKIE
2/91
</p>
    <p>SAMETINGET
SIDE 14
</p>
    <p>Videre vil Sametinget se det som viktig i en total nærings- og
distriktspolitisk sammenheng, at de aktuelle fylkeskommunene i
forsØksområdet bØr delta aktivt med i prØveprosjektet og bidra
med midler til forsØket med næringskombinasjoner i de utvalgte
kommunene.
Sametinget foreslår at prøveprosjektet igangsettes i lØpet av
hØsten 1991.
</p>
    <p>III
</p>
    <p>VOTERING
</p>
    <p>Hovedkomiteens innstilling ble forkastet med 1 mot 34 stemmer
som ble avgitt for fellesforslaget fra Samarbeidsgruppen/NSR og
Arbeiderpartiets sametingsgruppe.
</p>
    <p>SAK 17/91
I
</p>
    <p>PROSPEKTERING AlS - NATURSTEINSDRIFT I NARANAS PRøVEDRIFT
</p>
    <p>DOKUMENTER
</p>
    <p>- Brev av 06.07.90 fra Guovdageainnu suohkan - anmodning om
uttalelse
- Vedtak i sak 43/90
- Brev av 22.11.90 fra Bergvesenet
- Brev av 11.03.91 fra Prospektering AS
</p>
    <p>II
</p>
    <p>INNSTILLING
</p>
    <p>Hovedkomiteen for rettigheter fre. .et f_Igende innstilling ved
saksordfØrer Inger K. Juuso:
PROSPEKTERING AlS - NATURSTEINDRIFT I NARANAS - PRøVEDRIFT
Komiteen foreslår:
I:
</p>
    <p>Sametinget viser til sitt vedtak av 27.- 29.11. 1990 i
sak 43/90, der tinget fremmer en del forutsetninger som må
oppfylles fØr Sametinget kan ta endelig standpunkt i saken.
Dette omfattet:
1: En konsekvensanalyse for å klargjØre virkninger for miljØ,
naturintresser og andre samfunnsforhold siden det omsØkte
området omfattet 1.6 km 2 .
2: Hensynet til reindriften i området
3: En oversikt over antall arbeidplasser natursteinsbruddet vil
gi kommunen.
</p>
    <p>SAMEDIGGI
</p>
    <p>SAMEDIGGE
MØTEBOK
</p>
    <p>SAEMIEDIGKIE
2/91
</p>
    <p>SAMETINGET
SIQE 15
</p>
    <p>Sametinget aksepterte imidlertid at planleggingen av tiltaket
kunne fortsette etter forannevnte forutsetninger.
Prospektering AlS fremmer i brev av 11.03.91 en del momenter
overfor Sametinget med sikte på muligheter for start av
prØvedrift senest 1. juli 1991. Prospektering AlS frykter at nye
utsettelser vil bringe natursteinen i miskreditt på
eksportmarkedet. Spesielt fremheves hensynet til markedet i EF
og USA som fryktes å sØke substitutter dersom prØvedriften
utsettes til 1992.
Il:
</p>
    <p>Når det gjelder de foranstående forutsetninger ( jfr. I ) vil
Sametinget med utgangspunkt i opplysninger av 11.03.91 fra
Prospektering AlS bemerke:
1
</p>
    <p>I Prospektering AlS opprinnelige plan omfattet det omsØkte
området 1.6 km 2 . Prospektering AlS presiserer at det er
rettighetsområdet som dekker et areal på 1.6 km 2 , men selve
driftsområdet neppe vil overstige 35 dekar~ alt etter
resultatet fra prØvedriften. Begrunnelsen for ervervet av et
rettighetsområde på 1.6 km 2 er å hindre konkurerende foretak
i å etablere seg i området.
Sametinget viser til at det tildels er fremkommet nye
momenter i forhold til den opprinnelige sØknaden. Likevel er
det forsatt uklart hva som omfattes av "driftsområdet", f.eks
med hensyn til vei, skrotsteinstipp, rigg,
maskinparkering m.m.
</p>
    <p>2
</p>
    <p>Prospektering AlS viser til en muntlig avtale med
reineiere i området, om at natursteinsproduksjonen skal
gjennomfØres i sommerhalvåret, og at den skal avvikles når
dyrene kommer tilbake på hØsten i oktober - november måned.
Sametinget finner denne formen for overkomster med enkel
personer å være uakseptabel. En avklaring om praktiske
forhold f.eks. til reindriftsnæringen må foretas med de
organer som er opprettet for blant annet slike formål.
</p>
    <p>3
</p>
    <p>Sysselsettingseffekten for prosjektet er beregnet over en
etableringsperiode på 3 - 4 år, ved fullt produksjonsvolum, å
bli på ca. 8 - 9 årsverk, eller 16 - 17 dagsverk ved en
2- skiftsordning. I tillegg forventes ringvirkninger. Ved
etablering av anleggsveier vil behovet ligge på ca. 10
dagsverk.
Sametinget finner opplysninger om sysselsettingseffekten å
være tilstrekkelig klarlagt så langt det er mulig å anslå
dette.
</p>
    <p>.SAHEDIGGI
</p>
    <p>SAHEDIGGE
MØTEBOK
</p>
    <p>Ill:
</p>
    <p>SAEHIEDIGKIE
</p>
    <p>SAMETINGET
</p>
    <p>2/91
</p>
    <p>SIDE 16
</p>
    <p>Sametinget viser til tingets tidligere vedtak om de
prinsippielle forhold vedrØrende samiske rettigheter i
Naranasområdet. Disse står fast.
Komiteens flertall bestående av representantene Jernsletten,
Juuso og Simonsen foreslår:
Sametinget har forståelse for at skal den videre planlegging av
en eventuell permanent drift av naturstein kunne utfØres,
trengst det en prØvedrift for å få testet steinens egenskaper og
for å teste natursteinen på markedet. Ut fra dette kan
Sametinget tillate at det foretas en begrenset prØvedrift i
området i 1991. Tinget legger spesielt vekt på sysselsettingssituasjonen i Kautokeino og forutsetter at lokal arbeidskraft
engasjeres i størst mulig grad. Tinget viser forØvrig til
Bergvesenets generelle vilkår for drift av masseuttak, og
forutsetter at Prospektering legger disse til grunn i
prØvedriften.
Sametinget viser til sitt tidligere vedtak i saken, der tinget
forutsetter at det utarbeides en konsekvensutredning for en
eventuell permant drift. Sametinget vil da foreta en endelig
vurdering og avgjøre om konsesjon skal gis.
Mindretallet bestående av representanten Paval foreslår:
Sametinget kan ikke se at det foreligger nye vesentlige
opplysninger som gir grunnlag for å gå bort fra det tidligere
kravet om konsekvensanalyse. Konsekvensene for miljØ,
naturinteresser og andre samfunnsforhold er forsatt like usikre.
En prØvedrift vil bety en virksonhet når det gjelder uttak,
deponering, transport o.l. som en ikke kjenner omfanget av, og
som kan være en naturlig oppstart på en permanent drift.
Sametinget opprettholder derfor sitt vedtak om en
konsekvensanalyse fØr tinget tar stilling til en eventuell
drift i Naranas. Dette gjelder også for en prØvedrift.
Samarbeidsgruppen/NSR ved Nils Jernsletten fremmet fØlgende
tilleggsforslag til pkt. III, soa ny siste setning i andre
avsnitt:
Ut fra dette kan sametinget tillate at det foretas en begrenset
prØvedrift i 1991 etter den fremlagte planen med et driftsområde
på ca. 35 dekar.
</p>
    <p>SAMEDIGGI
</p>
    <p>SAMEDIGGE
MØTEBOK
</p>
    <p>SAEMIEDIGKIE
2/91
</p>
    <p>SAMETINGET
SIDE 17
</p>
    <p>Ny redigering i Jernslettens forslag gir følgende avsnittsinndeling for resten av forslaget:
</p>
    <p>Tinget legger spesiell vekt på sysselsettingssituasjonen i
Kautokeino og forutsetter at lokal arbeidskraft engasjeres i
størst mulig grad. Tinget viser forØvrig til Bergvesenets
generelle vilkår for drift av masseuttak, og forutsetter at
Prospektering legger disse til grunn i prØvedriften.
Sametinget viser til sitt tidligere vedtak i saken, der tinget
forutsetter at det utarbeides en konsekvensutredning for en
eventuell permant drift.
Sametinget vil da foreta en endelig
vurdering og avgjøre om konsesjon skal gis.
III
</p>
    <p>VOTERING
</p>
    <p>Hovedkomiteens innstilling pkt. I og Il ble enstemmig vedtatt.
Til pkt. Ill:
Hovedkomiteens flertallsinnstilling ble vedtatt med 24 mot 12
stemmer som ble avgitt for forslaget fra hovedkomiteens mindretallsinnstilling.
Tilleggsforslaget fra Samarbeidsgruppen/NSR ble enstemmig
vedtatt.
</p>
    <p>SAK 18/91
</p>
    <p>I
</p>
    <p>BARNEOMBUDET - TILTAK FOR SAMISKE BARN
</p>
    <p>DOKUMENTER
</p>
    <p>- Brev av 22.02.91 fra Barneombudet til Sametinget
- Brev av 08.03.91 fra Sametinget til Barneombudet
- Brev av 21.03.91 fra Barneombudet til Sametinget
Il
</p>
    <p>INNSTILLING
</p>
    <p>Hovedkomiteen for helse- og sosialspØrsmål fremmet fØlgende
innstilling ved saksordfØrer Haldis Thomassen:
</p>
    <p>SAHEDIGGI
</p>
    <p>SAHEDIGGE
MØTEBOK
</p>
    <p>SAEHIEDIGKIE
2/91
</p>
    <p>SAHETINGET
SIDE 18
</p>
    <p>BARNEOMBUDET - TILTAK FOR SAMISKE BARN
Komiteen foreslår:
</p>
    <p>Sametinget er positiv til at Barneombudet oppretter et tilbud
for samiske barn.
Sametinget viser til at samiske barn i likhet med andre barn
trenger institusjoner som ivaretar deres oppvekstvilkår og
fremmer deres interesse overfor samfunnet.
Samiske barn, kan i likhet med andre barn ha problemer under
oppveksten.
Dette kan også omfatte problemer knyttet til
kulturelle konflikter. Sametinget viser til at Barneombudet ikke
har registrert henvendelser fra barn med samisk språk- og
kulturbakgrunn. Det etablerte hjelpeapparatet mangler ofte den
språklige og kulturelle kompetanse som er nØdvendig for å kunne
yte hjelp i forhold til barn og foreldre med samisk
kulturbakgrunn. Det fØrer igjen til at disse barna og deres
foreldre ikke tar kontakt med dette hjelpeapparatet. Dermed
oppnår ikke samiske barn de rettigheter som andre norske barn
har.
Sametinget ber derfor departementet bevilge midler, fra og med
1992, til opprettelse av egen stilling som faglig og
administrativt er tilknyttet Barnombudet i Norge og underlagt
denne.
Stillingen skal være ansvarlig å fØlge med i utviklingen av
samebarns oppvekstvilkår og fremme barnas interesser overfor det
offentlige og private. Spesiellt viktig er det å vektlegge
arbeidet med forslag til tiltak som lØser eller bidrar til å
forebygge konflikter mellom samfunnet og samiske barn.
Representanten Måret Guhttor fremmet fØlqende tilleggsforslag
til andre avsnitt:
</p>
    <p>Forslag: "rettigheter, samt" tilfØyes i slutten av andre linje
etter "oppvekstvilkår og", slik at hele avsnittet lyder:
Sametinget viser til at samiske barn i likhet med andre barn
trenger institusjoner som ivaretar deres oppvekstvilkår og
rettigheter, samt fremmer deres interesser overfor samfunnet.
</p>
    <p>SAMEDIGGI
</p>
    <p>SAMEDIGGE
MØTEBOK
</p>
    <p>SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p>SAMETINGET
</p>
    <p>2/91
</p>
    <p>SIDE 19
</p>
    <p>Representanten Håret Guhttor freaaet f_lgende endrings- og
tilleggsforslag til siste avsnitt:
</p>
    <p>Forslag: FØrste ord "Stillingen" erstattes med "Stillingsinnehaveren". Videre et tillegg" og rettigheter" fØyes etter
"barnas interesser" i andre linje.
Hele femte avsnitt lyder da således:
Stillingsinnehaveren skal være ansvarlig å fØlge med i
utviklingen av samebarns oppvekstvilkår og fremme barnas
interesser og rettigheter overfor det offentlige og private.
Spesielt viktig er det å vektlegge arbeidet med forslag til
tiltak som lØser eller bidrar til å forebygge konflikter mellom
samfunnet og samiske barn.
III
</p>
    <p>VOTERING
</p>
    <p>Hovedkomiteens innstilling med unntak av fØrste ord "stillingen"
i siste avsnitt ble enstemmig vedtatt.
Endringsforslag til fØrste ord i siste avsnitt lydende
"stillingsinnehaver" ble vedtatt med 28 mot 8 stemmer.
Maret Guhttors tilleggsforslag til andre avsnitt ble enstemmig
vedtatt.
Maret Guhttors tilleggsforslag til siste avsnitt ble enstemmig
vedtatt.
SAK 19/91
I
</p>
    <p>VIDEREGAENDE OPPLÆRING FOR SAMER.
</p>
    <p>DOKUMENTER
</p>
    <p>- NOU 1985:24
- NOU 1987:20
- Notat "Tilknytningsform for de samiske videregående skolene"
av 18.06.90
- Notat om videregående opplæring for samer fra styret for de
samiske videregående skolene av 04.04.91.
Il
</p>
    <p>INNSTILLING
</p>
    <p>Hovedkomiteen for undervisning og forskning fremmet fØlgende
innstilling ved saksordfØrer Mikkel A. Gaup:
</p>
    <p>SAMEDIGGI
</p>
    <p>SAMEDIGGE
MØTEBOK
</p>
    <p>SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p>SAMETINGET
</p>
    <p>2/91
</p>
    <p>SIDE 20
</p>
    <p>VIDEREGAERDE OPPLÆRING FOR SAMER
</p>
    <p>Komiteen foreslår:
Styret for de samiske videregående skolene har, i tillegg til
formålsparagrafen i lov om videregående opplæring, vedtatt denne
målsetting for det samiske innholdet i videregående opplæring
for samer:
"De samiske videregående skolene skal være ressurssentra for
samisk videregående opplæring og imØtekomme de behov og de
krav elevene har som medlemmer i et samisk samfunn, rikssamfunnet og verdenssamfunnet.
Skolen skal styrke den
samiske identiteten til elevene og gi dem grunnlag for å
fØre videre den samiske kulturarven.
De samiske videregående skolene har et spesielt ansvar for
å gi undervisning i og på samisk, i samisk kultur, historie
og yrkesliv, og gi elevene kompetanse til å velge yrke og
virkested hvor som helst i det samiske samfunnet, rikssamfunnet og verdenssamfunnet."
Sametinget slutter seg til denne målsetting og uttaler:
1. De samiske videregående skolene skal som ressurssentra i det
samiske samfunnet bidra til at skolene kartlegger kunnskapsbehovet i det samiske samfunnet og gir utdanningstilbud i
samsvar med dette behov. Skolenes landsdekkende funksjon
forutsetter at det tas hensyn til hele det samiske samfunnet.
Utvikling av skolens, elevenes og nærsamfunnets kompetanse må
skje gjennom en prioritert satsing på utbygging av alle nåværende tilbud til 3-årige studietilbud. Skolenes kontakt
med samfunnet og næringslivet må styrkes.
Det er en klar målsetting å forberede flest mulig til et aktivt
liv, enten i form av yrkesutdannelse eller forberedelse til
hØyere utdanning.
Skolene skal gi sine elever
handlingskompetanse til å virke i et moderne samfunn i
utvikling, uten at de derved skal måtte oppgi sin identitet og
sin kulturarv.
Skolene har en klar plikt til å bidra
bærekraftig samisk samfunn.
</p>
    <p>1
</p>
    <p>utviklingen av et
</p>
    <p>SAMEDIGGI
</p>
    <p>SAMEDIGGE
MØTEBOK
</p>
    <p>SAEMIEDIGKIE
2/91
</p>
    <p>SAMETINGET
SIDE 21
</p>
    <p>2. Skolenes samiske innhold må styrkes. Dette kan skje allerede
nå bl.a. ved at forholdene legges til rette for bredere
innsats innen utvikling av et eget fagplanverk for videregående opplæring for samer og for Økt satsing på læremiddelutviklingen.
Skolens organisasjon må styrkes og fleksibiliteten Økes.
Skolene må være i stand til å mØte nye krav gjennom aktivt
utviklingsarbeid innenfor de samiske fagområdene, spesielt
nevnes reindrift, duodji og samisk språk.
3. Samisk språk skal ha en spesiell stilling innen vårt skoleverk.
Skolene må gi tilbud i alle tre hoveddialektene og
undervisningen må være på forskjellige nivåer.
Samisk skal
inngå i fagkretsen til alle skolens elever.
Skolene må forberedes til å mØte de krav som innfØringen av
Samisk språklov stiller ~ nordsamiske områder.
4. De samiske videregående skolene må i samarbeid med staten,
fylkeskommunene, kommunene og arbeidsmarkedsetaten ha et
ansvar for voksenopplæringstiltak.
Sametinget vil senere ta opp organisering av voksenopplæring
for samer.
Forutsetningen for å nå disse undervisningsmessige mål er at:
5. Skolene tilfØres nye stillingshjemler slik at det blir et
samsvar mellom antall hjemler og undervisningsaktiviteten.
Samisk videregående skole og reindriftsskole må, som angitt
skolens budsjett for 1992, få tilfØrt 3,5 stillingshjemler
for å fylle denne forutsetning.
</p>
    <p>~
</p>
    <p>6. Skolenes lokaliteter tilpasses og utformes i forhold til den
undervisning skolene driver.
Samisk videregående skole i
Karasjok har i de siste år utvidet sitt studietilbud med et
treårig lØp innen helse- og sosialfag.
Lokalitetsbehovet for
dette studietilbud kan ikke lØses innenfor skolens egne
lokaler.
Leie av lokaler er problematisk og kostbart i et
lite bygdesamfunn.
En ber derfor om at skolen utvides til
også å romme dette studietilbudet.
7. Elevenes velferdstilbud må være minst på det nivå som
forutsettes i lov om organisering av velferd for elever og
studenter.
</p>
    <p>SAMEDIGGI
</p>
    <p>SAMEDIGGE
MØTEBOK
</p>
    <p>SAEMIEDIGKIE
2/91
</p>
    <p>SAMETINGET
SIDE 22
</p>
    <p>8. Samisk videregående skole og reindriftsskole i Kautokeino må
så snart som mulig sette igang vk Il i reindrifts fag og
landbruksmekaniker, slik at skolen kan gi fullverdig yrkesutdanning i disse to fag.
Videre må allmennfaglig studieretning bygges ut med vk I og vk Il med mulighet for reindriftsfag eller duodjifag som studieretningsfag. Studietilbudet i handels- og kontorfag utvides også med vk Il.
9. Budsjettene til skolene er, etter departementets pålegg, satt
opp etter antallet tildelte stillingshjemler. Skolene har så
fått departementets samtykke til å opprette nye studietilbud,
uten at de er tilfØrt nye stillingshjemler. Det medfØrer at
skolene får betydelige overskridelser på driften og at grå
stillinger må opprettes.
En ber om at skolene tilfØres
midler slik at overskridelser som skyldes dette forhold kan
unngås.
Behovet for ekstra ressurser for undervisning i samisk må
kvantifiseres for hver enkelt studieretning og tilfØres
skolene.
10. Voksenopplæring på videregående skoles nivå for samer
styrkes.
Styret for de samiske videregående skolene tildeles
en årlig ramme på 20 uketimer til denne virksomhet.
11. Det må arbeides for at rekrutteringen til og stabiliteten på
lærerkollegiet Økes. Dette kan blant annet skje ved at
boligtiltakene for de ansatte styrkes og ved bibehold av
dagens virkemiddelordning.
Det må innfØres obligatorisk opplæring i samisk for norsktalende pedagogisk og administrativt personell.
Forvaltningsmodellen må tilpasses skolens eier- og driftsforhold.
12. Sametinget vil ved en senere anledning avklare sitt ansvarsog myndighetsområdet i samiske skolespØrsmål, deriblant også
til de samiske videregående skoler.
Inntil så skjer ser
Sametinget det som nØdvendig å styrke styrets rolle i
ledelsen av de to skolene. Det må utvikles en styringsmodell
som gir styret reell innflytelse og ansvar både politisk og
forvaltningsmessig for de to videregående skolene for samer.
En styrking av styrets stilling vil også medfØre et
avklarende forhold til KUF og en forenkling av prosessen for
overfØring av forvaltningen av de samiske videregående
skolene til Sametinget.
</p>
    <p>SAMEDIGGI
</p>
    <p>SAMEDIGGE
MØTEBOK
</p>
    <p>SAEMIEDIGKIE
</p>
    <p>SAMETINGET
</p>
    <p>2/91
</p>
    <p>SIDE 23
</p>
    <p>13. Styrets sekretariat bØr styrkes og gis oppgaver og ansvar i
henhold til de oppgaver styret er tildelt.
14. Undervisning i samisk språk og kultur må styrkes og bygges ut
i videregående skole i de samiske områder utenom indre
Finnmark. Dette gjelder HamarØY videregående skole som gir
undervisning i lulesamisk, og Grong og MosjØen videregående
skoler som gir undervisning i sørsamisk. Men det gjelder også
videregående skoler som sogner til kystsamiske områder i
Troms og Finnmark.
15. Sametinget må ta initiativ til å vurdere integrering av
Finnmark Landbruksskole i Tana 1 et samisk videregående
tilbud.
Forslag fra Saaarbeidsgruppen/NSR ved Age Pedersen:
</p>
    <p>I
</p>
    <p>SAMISKE VIDEREGAENDE SKOLER
Styret for de samiske videregående skolene har, i tillegg til
formålsparagrafen i lov om videregående opplæring, vedtatt denne
målsetting for det samiske innholdet i videregående opplæring
for samer:
"De samiske videregående skolene skal være ressurssentra for
samisk videregående opplæring og imØtekomme de behov og de
krav elevene har som medlemmer i et samisk samfunn, rikssamfunnet og verdenssamfunnet.
Skolen skal styrke den
samiske identiteten til elevene og gi dem grunnlag for å
fØre videre den samiske kulturarven.
De samiske videregående skolene har et spesielt ansvar for
å gi undervisning i og på samisk, i samisk kultur, historie
og yrkesliv, og gi elevene kompetanse til å velge yrke og
virkested hvor som helst i det samiske samfunnet, rikssamfunnet og verdenssamfunnet."
Sametinget slutter seg til denne målsetting og uttaler:
1. De samiske videregående skolene skal som ressurssentra i det
samiske samfunnet bidra til at skolene kartlegger kunnskapsbehovet i det samiske samfunnet og gir utdanningstilbud i
samsvar med dette behov. Skolenes landsdekkende funksjon
forutsetter at det tas hensyn til hele det samiske samfunnet.
utvikling av skolens, elevenes og nærsamfunnets kompetanse må
skje gjennom en prioritert satsing på utbygging av alle nåværende tilbud til 3-årige studietilbud. Skolenes kontakt
med samfunnet og næringslivet må styrkes.
</p>
    <p>SAMEDIGGI
</p>
    <p>SAMEDIGGE
MØTEBOK
</p>
    <p>SAEMIEDIGKIE
2/91
</p>
    <p>SAMETINGET
SIDE 24
</p>
    <p>Det er en klar målsetting å forberede flest mulig til et aktivt
liv, enten i form av yrkesutdannelse eller forberedelse til
hØyere utdanning.
Skolene skal gi sine elever handlingskompetanse til å virke i et moderne samfunn i utvikling, uten at
de derved skal måtte oppgi sin identitet og sin kulturarv.
Skolene har en klar plikt til å bidra i utviklingen av et
bærekraftig samisk samfunn.
2. Skolenes samiske innhold må styrkes. Dette kan skje allerede
nå bl.a. ved at forholdene legges til rette for bredere
innsats innen utvikling av et eget fagplanverk for videregående opplæring for samer og for Økt satsing på læremiddelutviklingen.
Skolens organisasjon må styrkes og fleksibiliteten Økes.
Skolene må være i stand til å mØte nye krav gjennom aktivt
utviklingsarbeid innenfor de samiske fagområdene, spesielt
nevnes reindrift, duodji og samisk språk.
3. Samisk språk skal ha en spesiell stilling innen vårt skoleverk.
Skolene må gi tilbud i alle tre hoveddialektene og
undervisningen må være på forskjellige nivåer.
Samisk skal
inngå i fagkretsen til alle skolens elever.
Skolene må forberedes til å mØte de krav som innfØringen av
Samisk språklov stiller i nordsamiske områder.
Forutsetningen for å nå disse undervisningsmessige mål er at:
A. Skolene tilfØres nye stillingshjemler slik at det blir et
samsvar mellom antall hjemler og undervisningsaktiviteten.
Samisk videregående skole og reindriftsskole må, som angitt i
skolens budsjett for 1992, få tilfØrt 3,5 stillingshjemler
for å fylle denne forutsetning.
B. Skolenes lokaliteter tilpasses og utformes i forhold til den
undervisning skolene driver.
Samisk videregående skole i
Karasjok har i de siste år utvidet sitt studietilbud med et
treårig lØp innen helse- og sosialfag.
Lokalitetsbehovet for
dette studietilbud kan ikke lØses innenfor skolens egne
lokaler.
Leie av lokaler er problematisk og kostbart i et
lite bygdesamfunn.
En ber derfor om at skolen utvides til
også å romme dette studietilbudet.
C. Elevenes velferdstilbud må være minst på det nivå som
forutsettes i lov om organisering av velferd for elever og
studenter.
</p>
    <p>SAMEDIGGI
</p>
    <p>SAMEDIGGE
MØTEBOK
</p>
    <p>SAEMIEDIGKIE
2/91
</p>
    <p>SAMETINGET
SIDE 25
</p>
    <p>D. Samisk videregående skole og reindriftsskole i Kautokeino må
så snart som mulig sette igang vk Il i reindrifts fag og
landbruksmekaniker, slik at skolen kan gi fullverdig yrkesutdanning i disse to fag.
Videre må allmennfaglig studieretning bygges ut med vk I og vk Il med mulighet for reindrifts fag eller duodjifag som studieretningsfag. Studietilbudet i handels- og kontorfag utvides også med vk Il.
E. Budsjettene til skolene er, etter departementets pålegg, satt
opp etter antallet tildelte stillingshjemler. Skolene har så
fått departementets samtykke til å opprette nye studietilbud,
uten at de er tilfØrt nye stillingshjemler. Det medfØrer at
skolene får betydelige overskridelser på driften og at grå
stillinger må opprettes.
En ber om at skolene tilfØres
midler slik at overskridelser som skyldes dette forhold kan
unngås.
Behovet for ekstra ressurser for undervisning i samisk må
kvantifiseres for hver enkelt studieretning og tilfØres
skolene.
F. Det må arbeides for at rekrutteringen til og stabiliteten på
lærerkollegiet Økes. Dette kan blant annet skje ved at
boligtiltakene for de ansatte styrkes og ved bibehold av
dagens virkemiddelordning.
Det må innfØres obligatorisk opplæring i samisk for norsktalende pedagogisk og administrativt personell.
Forvaltningsmodellen må tilpasses skolens eier- og driftsforhold.
G. Sametinget vil ved en senere anledning avklare sitt ansvarsog myndighetsområdet i samiske skolespØrsmål, deriblant også
til de samiske videregående skoler.
Inntil så skjer ser
Sametinget det som nØdvendig å styrke styrets rolle i
ledelsen av de to skolene. Det må utvikles en styringsmodell
som gir styret reell innflytelse og ansvar både politisk og
forvaltningsmessig for de to videregående skolene for samer.
En styrking av styrets stilling vil også medfØre et
avklarende forhold til KUF og en forenkling av prosessen for
overfØring av forvaltningen av de samiske videregående
skolene til Sametinget.
H. Styrets sekretariat bØr styrkes og gis oppgaver og ansvar
henhold til de oppgaver styret er tildelt.
</p>
    <p>l
</p>
    <p>SAHEDIGGI
</p>
    <p>SAHEDIGGE
MØTEBOK
</p>
    <p>Il
</p>
    <p>SAEHIEDIGKIE
</p>
    <p>SAMETINGET
</p>
    <p>2/91
</p>
    <p>SIDE 26
</p>
    <p>ANDRE VIDEREGAENDE SKOLER
Sametinget vil arbeide for at undervisningen i samisk språk og
kultur styrkes og bygges ut i andre videregående skoler som
rekrutterer samisk ungdom.
Jordbruket er en viktig næring for oppdrettholdeise av bosetning
og sysselsetning i de samiske områder.
Finnmark landbruksskole gir utdanning til samisk ungdom både innen jordbruk og
utmarksnæring.
Sametinget vil derfor også vurdere skolens
utdanningstilbud og framtidige plass i det samiske videregående
skolesystem.
</p>
    <p>III VOKSENOPPLÆRING
Sametinget vil senere ta opp organisering av voksenopplæring for
samer.
Representanten Mikkel A. Gaup fremaet fØlgende forslag:
Styret for de samiske videregående skolene har, i tillegg til
formålsparagrafen i lov om videregående opplæring, vedtatt denne
målsetting for det samiske innholdet i videregående opplæring
for samer:
"De samiske videregående skolene skal være ressurssentra for
samisk videregående opplæring og imØtekomme de behov og de
krav elevene har som medlemmer i et samisk samfunn, rikssamfunnet og verdenssamfunnet. Skolen skal styrke den
samiske identiteten til elevene og gi dem grunnlag for å
fØre videre den samiske kulturarven.
De samiske videregående skolene har et spesielt ansvar for
å gi undervisning i og på samisk, i samisk kultur, historie
og yrkesliv, og gi elevene kompetanse til å velge yrke og
virkested hvor som helst i det samiske samfunnet, rikssamfunnet og verdenssamfunnet."
Sametinget slutter seg til denne målsetting og uttaler:
1. De samiske videregående skolene samt andre videregående
skoler med elever med samisk bakgrunn skal som ressurssentra bidra til at skolene kartlegger kunnskapsbehovet i
det samiske samfunnet og gir utdanningstilbud i samsvar med
dette behov.
Da de samiske videregående skolene har hele landet som
opptaksområde har de et spesielt ansvar for hele det
samiske samfunnet.
</p>
    <p>SAMEDIGGI
</p>
    <p>SAMEDIGGE
MØTEBOK
</p>
    <p>SAEMIEDIGKIE
2/91
</p>
    <p>SAMETINGET
SlUE 27
</p>
    <p>De samiske videregående skolene i Karasjok og Kautokeino må
prioritere en utbygging av nåværende tilbud til fullverdige
3-årige studietilbud. Skolenes kontakt med samfunnet og
næringslivet må styrkes.
Det er en klar målsetting å forberede flest mulig til et
aktivt liv, enten i form av yrkesutdannelse eller
forberedelse til hØyere utdanning.
Skolene skal gi sine
elever handlingskompetanse til å virke i et moderne samfunn i
utvikling, uten at de derved skal måtte oppgi sin identitet
og sin kulturarv.
Skolene har en klar plikt til å bidra
bærekraftig samisk samfunn.
</p>
    <p>1
</p>
    <p>utviklingen av et
</p>
    <p>2. Skolenes samiske innhold må styrkes. Dette kan skje allerede
nå bl.a. ved at forholdene legges til rette for bredere
innsats innen utvikling av et eget fagplanverk for videregående opplæring for samer og for Økt satsing på læremiddelutviklingen.
Skolens organisasjon må styrkes og fleksibiliteten Økes.
Skolene må være i stand til å mØte nye krav gjennom aktivt
utviklingsarbeid innenfor de samiske fagområdene, spesielt
nevnes reindrift, duodji og samisk språk.
3. Samisk språk skal ha en spesiell stilling innen vårt skoleverk.
Skolene må gi tilbud i alle tre hoveddialektene og
undervisningen må være på forskjellige nivåer. samisk skal
inngå i fagkretsen til alle elever ved de samiske videregående skolene.
Skolene må forberedes til å mØte de krav som innfØringen av
Samisk språklov stiller i nordsamiske områder.
4. Voksenopplæring for samer må også bli et ansvar for de
videregående skolene. Det må utarbeides en plan for denne
undervisning.
Samenes mulighet for utdanning må styrkes. Organer,
institusjoner og etater som har ansvar for videregående
opplæring må tilfØres ekstra, Øremerkede tilskudd til voksenopplæring og til vanlig skoletilbud.
De videregående skolene i Karasjok og Kautokeino må få et
spesielt ansvar for utvikling av tilbud i nordsamisk, HamarØY
videregående skole får ansvar for utvikling av skoletilbud l
lulesamisk og MosjØen videregående skole og Grong videregående skole får ansvar for tilbud i sørsamisk.
</p>
    <p>SAMEDIGGI
</p>
    <p>SAMEDIGGE
MØTEBOK
</p>
    <p>SAEMIEDIGKIE
2/91
</p>
    <p>SAMETINGET
SIDE 28
</p>
    <p>5. Skolene tilfØres nye stillingshjemler slik at det blir et
samsvar mellom antall hjemler og undervisningsaktiviteten.
Samisk videregående skole og reindriftsskole må, som angitt
skolens budsjett for 1992, få tilfØrt 3,5 stillingshjemler
for å fylle denne forutsetning.
</p>
    <p>1
</p>
    <p>6. Skolenes lokaliteter tilpasses og utformes i forhold til den
undervisning skolene driver.
Samisk videregående skole i
Karasjok har i de siste år utvidet sitt studietilbud med et
treårig lØp innen helse- og sosialfag. Lokalitetsbehovet for
dette studietilbud kan ikke lØses innenfor skolens egne
lokaler.
Leie av lokaler er problematisk og kostbart i et
lite bygdesamfunn.
En ber derfor om at skolen utvides til
også å romme dette studietilbudet.
7. Elevenes velferdstilbud må være minst på det nivå som
forutsettes i lov om organisering av velferd for elever og
studenter.
8. Samisk videregående skole og reindriftsskole i Kautokeino må
så snart som mulig sette igang vk Il i reindriftsfag og
landbruksmekaniker, slik at skolen kan gi fullverdig yrkesutdanning i disse to fag.
Videre må allmennfaglig studieretning bygges ut med vk I og vk Il med mulighet for reindriftsfag eller duodjifag som studieretningsfag. Studietilbudet i handels- og kontorfag utvides også med vk Il.
9. Budsjettene til skolene er, etter departementets pålegg, satt
opp etter antallet tildelte stillingshjemler. Skolene har så
fått departementets samtykke til å opprette nye studietilbud,
uten at de er tilfØrt nye stillingshjemler. Det medfØrer at
skolene får betydelige overskridelser på driften og at grå
stillinger må opprettes.
En ber om at skolene tilfØres
midler slik at overskridelser som skyldes dette forhold kan
unngås.
Behovet for ekstra ressurser for undervisning i samisk må
kvantifiseres for hver enkelt studieretning og tilfØres
skolene.
10. Styret for de samiske videregående skolene tildeles en årlig
ramme på 20 uketimer til organisering av voksenopplæringstilbud.
11. Det må arbeides for at rekrutteringen til og stabiliteten på
lærerkollegiet på de samiske videregående skolene Økes.
Dette kan blant annet skje ved at boligtiltakene for de
ansatte styrkes og ved bibehold av dagens virkemiddelordning.
</p>
    <p>SAHEDIGGI
</p>
    <p>SAHEDIGGE
MØTEBOK
</p>
    <p>SAEHIEDIGKIE
2/91
</p>
    <p>SAMETINGET
SIDE 29
</p>
    <p>Det må innfØres obligatorisk opplæring i samisk for norsktalende pedagogisk og administrativt personell.
Forvaltningsmodellen må tilpasses skolens eier- og driftsforhold.
12. Sametinget vil ved en senere anledning avklare sitt ansvarsog myndighetsområdet i samiske skolespØrsmål, deriblant også
til de samiske videregående skoler.
Inntil så skjer ser
Sametinget det som nØdvendig å styrke styrets rolle i
ledelsen av de to skolene. Det må utvikles en styringsmodell
som gir styret reell innflytelse og ansvar både politisk og
forvaltningsmessig for de to videregående skolene for samer.
En styrking av styrets stilling vil også medfØre et
avklarende forhold til KUF og en forenkling av prosessen for
overfØring av forvaltningen av de samiske videregående
skolene til Sametinget.
13. Styrets sekretariat bØr styrkes og gis oppgaver og ansvar
i henhold til de oppgaver styret er tildelt.
14. Sametinget må ta initiativ til å vurdere en integrering av
Finnmark landbruksskole i Tana l et samisk videregående
skoletilbud.
III
</p>
    <p>VOTERING
</p>
    <p>Hovedkomiteens innstilling til vedtak ble enstemmig forkastet.
Forslag til vedtak fra Samarbeidsgruppen/NSR v/Aage Pedersen ble
vedtatt med 27 mot 9 stemmer som ble avgitt for Mikkel A. Gaups
forslag.
</p>
    <p>Sametingets administrasjon, 04.06.91
</p>
    <p>qL-,j
</p>
    <p>~,ty1~p/
</p>
    <p>Per Anders Bær
referent
</p>
  </body>
</document>
