<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">offisiell-aapning-av-lassagammi.4448222-97567.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Offisiell åpning av Lásságámmi - Stiftelsen Lásságámmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lásságámmi almmolaš rahpan - Stiftelsen Lásságámmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Offisiell åpning av Lásságámmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lásságámmi almmolaš rahpan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forfatteren og multikunstneren Nils-Aslak Valkeapää døde i november 2001, men kunsten hans lever videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girječálli ja máŋggabealat dáiddár Nils-Aslak Valkeapää jámii skábmamánus 2001, muhto su dáidda eallá ain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå åpner Stiftelsen Lásságámmi Valkeapääs bolig i Skibotn for kunstnere og forskere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál rahpá Lásságámmi-vuođđudus Áillohačča viesu Ivgubađas dáiddáriid ja dutkiid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stiftelsen Lásságámmi blei oppretta i 2004, og har som hovedformål å ta hand om og fremme den kulturelle og åndelige arven etter Nils-Aslak Valkeapää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lásságámmi-vuođđudus ásahuvvui 2004, ja dan váldoulbmilin lea gáhttet ja ovddidit Áillohačča kultuvrralaš ja vuoiŋŋalaš árbbi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tråd med hans egne ønsker vil stiftelsen forvalte arven etter den ånd og filosofi som fremkommer i hans arbeider og utgivelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su iežas sávaldaga mielde lea vuođđudusa áigumuš hálddašit árbbi dan vuoiŋŋa ja jurddašeami mielde mii boahtá ovdan su bargguin ja almmuhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lásságámmi, Valkeapääs nye hjem og atelier, med nærhet til naturen og fuglene, gjenspeiler hans holdning til livet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lásságámmi, Áillohačča ođđa ruoktu ja bádji, luonddu ja lottiid lahka, govve bures su eallinoainnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han bygde et hjem for ”Solen min far” og ”Jorden, livets mor” som er sentrale skikkelser i hans forfatterskap og kunst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son huksehii viesu “Beaivi, áhčážan” ja “”Eanan, eallima eadni””Eanan, eallima eadni” hámagiidda, mat leat guovddáš figuvrrat su diktemušas ja dáidagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette huset skulle også han selv, Eaidánas ealli bo, og det skulle være det sted som samlet og huset hans kunstneriske produksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán viesus lei jurdda ahte son ieš ge, “Eaidanas ealli,” galggai dálostallat, oktan su dáidagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne boligen skal nå offisielt åpnes som kunstner- og forskerbolig i forbindelse med Kronprinsparets besøk i Nord-Troms 28. august 2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viessu rahppo dál almmolaččat dáiddár- ja dutkidállun dan oktavuođas go Kruvdnaprinsapárra galleda Davvi-Tromssa 28. beaivvi borgemánus 2007.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter dette vil Lásságámmi stilles til disposisjon for kunstnere eller forskere i inn- og utland som har samisk fokus i sitt arbeide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán beaivvi maŋŋá besset sisriikka ja olgoriikka dáiddárat ja dutkit geain lea sámi fáddá sin bargguin ohcat Lásságámmis dálostallat mearreáiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boligen kan leies for opphold på 1 til 3 måneder til en leiepris á kr. 1.000,- per måned.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viesu sáhttá láigohit ovtta mánus gitta golmma mánu rádjái. Láigu lea 1000,- NOK mánnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styret stiller seg fritt til å vurdere søkerne på et bredt grunnlag, og de som ønsker et opphold i boligen i løpet av 2007 eller 2008 kan sende en kortfattet, begrunnet søknad til Stiftelsen Lásságámmi, Storfjord kommune, 9046 Oteren innen 15. september 2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra árvvoštallá ohcamiid viiddis vuođu alde, ja sii geat hálidit orrut Lásságámmis 2007:s dahje 2008:s, galget sáddet oanehis, vuođuštuvvan ohcama Lásságámmi-vuođđudussii, Omasvuona gielda, 9046 Oteren ovdal 15. b. čakčamánus 2007.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer informasjon finnes på stiftelsen egne hjemmesider www.lassagammi.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid gávdná vuođđudusa ruovttusiidduin www.lassagammi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktpersoner:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođaolbmot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>styreleder Willy Ørnebakk tlf. 911 74 752</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>stivraovdaolmmoš Willy Ørnebakk tlf. 911 74752</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
