<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Forsvaret  - kongehuset.no</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>168</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.kongehuset.no/artikkel.html?tid=27587</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="artikkel.html_tid=30075.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="artikkel.html_tid=75888_sek=75865.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title">Forsvaret</p>
<p>Hans Majestet Kongen er den øvste befalingsmannen i landet. Han har rang av general i Hæren og Luftforsvaret og er admiral i Sjøforsvaret.</p>
<p xml:lang="nno">Styresmakta ligg til Kongen i Statsråd, det vil seie Regjeringa, som har det øvste militære ansvaret i krig og fred.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Grunnlova</p>
<p>I § 25 i Grunnlova heiter det: <em type="italic">”Kongen har høyeste befaling over rikets land- og sjømakt. Den må ikke forøkes eller forminskes uten Stortingets samtykke. Den må ikke overlates i fremmede makters tjeneste, og ingen fremmede makters krigsfolk, unntatt hjelpetropper imot fiendtlig overfall, må gis adgang til riket uten Stortingets samtykke.” </em></p>
<p type="title" xml:lang="nno">Forsvarssjefen</p>
<p xml:lang="nno">Den militære kommandostyresmakta er delegert til militære sjefar. Forsvarssjefen er den høgaste militære embetsmannen i landet og den fremste rådgjevaren til Regjeringa og forsvarsministeren i militære spørsmål.</p>
<p xml:lang="nno">I enkelte spørsmål som gjeld planar for mobilisering og forsvar, såkalla militære kommandosaker, legg forsvarsministeren sakene fram for Kongen med berre Statsministeren og utanriksministeren til stades. Dette skjer svært sjeldan.</p>
<p xml:lang="mrj">08.12.2015</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Del denne artikkelen på Facebook eller Twitter</p>
<p>Relaterte lenker</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Forsvaret.no</p>
</list></body></document>
