<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Fortenesteordenen   - kongehuset.no</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>246</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.kongehuset.no/artikkel.html?tid=27596</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="artikkel.html_tid=28663.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="artikkel.html_tid=76215_sek=75869.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title" xml:lang="deu">Fortenesteordenen</p>
<p xml:lang="nno">Den Kongelege Norske Fortenesteordenen vart stifta av Kong Olav V i 1985. Han blir tildelt som lønn for særleg fortenstfullt virke for Noreg og menneskeheten.</p>
<p xml:lang="nno">Ordenen vart i hovudsak tildelt norske borgarar for virke i utlandet og utanlandske borgarar for virke i utlandet eller i Noreg.</p>
<p xml:lang="nno">Noregs regjerande monark er Stormeister i ordenen.</p>
<p xml:lang="nno">Fortenesteordenen er delt inn i tre gradar:</p>
<p type="listitem" xml:lang="spa">Storkross</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Kommandør (delt inn i to klassar)</p>
<list><p type="listitem">Kommandør med stjerne</p>
<p type="listitem">Kommandør</p>
</list><p type="listitem" xml:lang="nno">Riddar (delt inn i to klassar)</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Riddar av 1. klasse</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Riddar</p>
</list><p type="title">Utforming</p>
<p xml:lang="nno">Ordensteiknet er ein Olavskross – forgylt eller i sølv – med ei enkelt krone i kvar av dei fire hjørna og innfelt ein likearma avrunda raud kross med det krona monogrammet til Kong Olav V i midten. Ordensbandet er eit djupblått band.</p>
<p>Fortjenstordenen: Kommandør. Foto: Kjartan Hauglid, Det kongelige hoff.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Korleis ordenen skal berast</p>
<p xml:lang="nno">Ordensteiknet skal berast på same måte som St. Olavs Orden:</p>
<p xml:lang="nno">Riddarkrossen skal berast på venstre side av brystet og kommandørkrossen i band om halsen, mens storkrossen skal berast i eit breitt skulderband på skrå over høgre skulder. Kvinner ber riddarkrossen og kommandørkrossen i sløyfe av riddarkrossbandet på venstre side av brystet.</p>
<p>Ordensteiknet skal returnerast til Ordenskanselliet ved forfremjing eller død.</p>
<p type="title">Søknad</p>
<p xml:lang="nno">Søknad om tildeling skal stilast til Hans Majestet Kongen og skal sendast gjennom Protokollavdelinga i Utanriksdepartementet. Sjå peikar til høgre for nærare informasjon.</p>
<p xml:lang="mrj">05.04.2017</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Del denne artikkelen på Facebook eller Twitter</p>
<p>Relaterte lenker</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="est">Fortenesteordenen: Statuttar (Artikkel)</p>
<p type="listitem">Søknad om tildeling av orden eller medalje (Artikkel)</p>
</list></body></document>
