<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Adam Saks mottok Minnestipendet  - kongehuset.no</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>396</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.kongehuset.no/nyhet.html?tid=129877</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="nyhet.html_tid=129877.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="nyhet.html_tid=129877_sek=74887.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Hopp til hovedinnhold</p>
<p type="title">Adam Saks mottok Minnestipendet</p>
<p>I kveld ble Kjell Nupen Memorial Grant delt ut for første gang. Hennes Majestet Dronning Sonja deltok ved overrekkelsen, som fant sted i London.</p>
<p xml:lang="vep">08.10.2015</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">- What better way to honor my friend and mentor than to give the Kjell Nupen Memorial Grant to an artist he praised and appreciated? </em>spurte Dronning Sonja i sin tale. </p>
<p>Det var Kjell Nupen som først gjorde Adam Saks kjent for styret og nominerte ham for the Queen Sonja Print Award i 2014. I kveld kunne Dronning Sonja presentere ham som den første mottakeren av Kjell Nupens Minnestipend:</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">- Tonight’s artist is Danish and trained at the Royal Danish Academy of Fine Arts in Copenhagen, and Berlin University of the Arts. </em><em type="italic">He is highly accomplished, and works with a great variety of printmaking techniques. His art span from bold and colourful woodcuts to more delicate and tender etchings. The artistic style is distinctive and lies in the tension between the figurative and abstraction. His works often have an ambiguous narrative, and they are indeed wonderful – some of which you can see for yourselves in this hall. </em><em type="italic">(…) I hope you will assist me when we now give the grant and the diploma to the first recipient of The Kjell Nupen Memorial Grant: Adam Saks. </em></p>
<p>Tildelingen ble annonsert tidligere i høst, på Kjell Nupens fødselsdag, 5. september. Minnestipendet består av et arbeidsopphold ved verkstedet til Universal Limited Art Editions (ULAE) og et stipend på 50 000 norske kroner.</p>
<p>Utdelingen fant sted i lokalene til RIBA - the Royal Institute of British Architects, hvor Statkraft også markerte sitt 120-årsjubileum i dag. Dronningen var til stede ved markeringen som blant annet besto i fagseminar og paneldebatt om grønn energi.</p>
<p type="title">Kjell Nupen Memorial Grant</p>
<p>Stipendet ble etablert høsten 2014 til minne om kunstneren Kjell Nupen, som døde 12. mars 2014. Det skal deles ut hvert annet år til en nordisk kunstner som har utmerket seg innen grafisk kunst, og deles ut for første gang i år.</p>
<p>Prisen er et samarbeid mellom Queen Sonja Art Foundation og mestertrykker Bill Goldston ved Universal Limited Art Editions i New York. Det er styret i Queen Sonja Art Foundation som utnevner vinneren, og offentliggjøringen finner sted på Kjell Nupens fødselsdag 5. september.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Del denne artikkelen på Facebook eller Twitter</p>
<p>Relaterte lenker</p>
<list><p type="listitem">Dronningen og kunsten (Fotoalbum)</p>
</list><list><p type="listitem">The Queen Sonja Print Award.no</p>
</list></body></document>