<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>&#13;
	&#13;
	Voksenopplæring&#13;
&#13;
</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>203</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><origFileName>http://www.ntfk.no/Arbeidsomrader/utdanning/Sider/Voksenopplaring.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="geerveoohpetimmie.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Voksenopplæring</p>
<p><em type="bold">Voksenretten </em></p>
<p>Voksne, fra og med det året de fyller 25 år, og som ikke tidligere har gjennomført videregående opplæring, kan ha lovfestet rett til videregående opplæring tilrettelagt for voksne (komprimerte opplæringsløp).</p>
<p>Retten gjelder voksne som har fullført grunnskolen eller tilsvarende, men som tidligere ikke har gjennomført videregående opplæring. Alle voksne som, etter søknad, er tatt inn til videregående opplæring, har rett til å fullføre opplæringsløpet. Det er ingen øvre aldersgrense for å søke videregående opplæring.</p>
<p><em type="bold">Søking til opplæring </em></p>
<p>Inntak til videregående opplæring spesielt organisert for voksne skjer etter søknad på eget</p>
<p>registrerings-/søknadskjema</p>
<p>, og med bakgrunn i en søkerens</p>
<p>realkompetanse</p>
<p>.</p>
<p>Her finner du</p>
<p>annonse om søknadsfrist</p>
<p>. De videregående skolene tar imidlertid imot søknader fortløpende hele året, men hovedinntaket for oppstart påfølgende høst skjer med bakgrunn i registrerte søknader hver vår.</p>
<p>Kortfattet informasjon om rettigheter, søknadsprosess og organisering finnes i dette</p>
<p>faktaarket</p>
<p>.</p>
<p>I Nord-Trøndelag har vi lang og bred erfaring med videregående opplæring tilrettelagt for voksne, og de siste årene har det vært store muligheter for opplæring innen en rekke utdanningsprogram.</p>
<p>Voksenopplæringstilbudet for skoleåret 2014 - 2015 finner du her . Ta gjerne kontakt med nærmeste videregående skole , inntakskontoret eller karrieresenteret for mer informasjon om hvilke muligheter du har.</p>
</body></document>
