<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>&#13;
	&#13;
	Oppfølgingstjenesten&#13;
&#13;
</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>266</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><origFileName>http://www.ntfk.no/Arbeidsomrader/utdanning/Sider/Oppf%C3%B8lgingstjenesten.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="vaaksjoestim-miedienesje.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p type="title">Oppfølgingstjenesten</p>
<p type="title">OT er til for DEG</p>
<p>Nord-Trøndelag fylkeskommune er etter Opplæringsloven forpliktet til å sørge for at alle unge med opplæringsrett mellom 16-21 år får tilbud om et opplærings- eller arbeidsopplegg som passer dem. Derfor blir alle i målgruppen som ikke er registrerte som elever eller i opplæring, kontaktet. Oppfølginggstjenesten samarbeider med andre fylkeskommunale, kommunale og statlige instanser som har ansvar for ungdom. <em type="italic">Hva er oppfølgingstjenesten? </em>Oppfølgingstjenesten (OT) skal sørge for tilbud om opplæring, arbeid eller sysselsetting for unge som ikke er i opplæring eller arbeid. Dette er en lovpålagt rett som gjelder til og med det året en fyller 21 år. Det finnes OT-koordinatorer på hver videregående skole som dekker alle kommunene. </p>
<p><em type="italic">Oppfølgingstjenesten (OT) er til for deg </em>OT kan gi deg råd og rettleding, hjelpe deg å søke opplæring, arbeid eller annen sysselsetting. <em type="italic">Hvem kan bruke oppfølgingstjenesten (OT)? </em>OT er for unge mellom 16 og 21 år evt med foresatte, altså de med rett til videregående opplæring – som: - Ikke har søkt videregående skole, eller læreplass - Ikke har tatt i mot skole- eller læreplass - Avbrutt skolegang eller opplæring - Ikke er i varig arbeid - Har tapt retten på grunn av bortvisning eller heving av kontrakt. <em type="italic">Hva kan oppfølgingstjenesten (OT) gjøre for deg? </em>OT gir rettleiing og råd, og kan ut fra dine behov og interesser hjelpe deg med planene dine om opplæring eller arbeid. - Informasjon om opplæring og om arbeidsmarkedet - Utdannings- og yrkesorientering - Hjelp til å skaffe praksisplass eller arbeid - Råd og hjelp til å søke opplæring <em type="italic">Hva er mulig ? </em>Arbeidspraksis/praksisplass Kombi-løsning skole/jobb/arbeidsplass Opplæring Kurs </p>
</body></document>