<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kalender_2013_nob.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå venter Skibotns</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>SILJA SKJELNES-MATTILA</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>STIAN ELIASSEN norsk Musikeren Arnfinn Aslaksen som Johan Kåven i teatergruppa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muusikko Arnfinn Aslaksen esitti Johan Kåvenia porsankilaisen teatteriroikan TeaterDramatikan näyttämäpelissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SONJA SILTALA</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kåven oli pohjaisen tunnetuin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Suomen Saametingan perustamispäivä / Suoma Sámedikki vuođđudanbeaivi / Sametinget i Finland ble opprettet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Irene Andreassen oon Varengista pois ja työtelee kväänin paikannimikonsulenttina Ruijan Kieliraatissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ELLEN BERIT DALBAKK</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Aijemin oon kolmikielinen kyltti ollu tyhä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>norsk Forfatter Sigbjørn Skådens dikt- og musikkforestilling “Rorscacha blekkraffineri” ble framført under Márkomeannu-festivalen i Sør-Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kirjailija Sigbjørn Skådenin poeemi- ja musikkiesitys “Rorschachin pläkkiraffineri” esitethiin Márkomeannu-festivaalila Etelä-Tromssassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skåden har, sammen med Márkomeannu-festivalen, gjort</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Skåden ja Márkomeannu-festivaali oon nostanheet markkusaamelaisuutta esile</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>norsk Førsteamanuensis Eira</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan universiteetin ensimäinen ananuensi Eira Söderholm opettaa kväänin eli kainun kielen alkukursila Tromssassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NIKITA HILKO</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>- Ken minä olen?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>BENTE IMERSLUND</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>- Gii mun lean?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inger Birkelund saa tienastin kväänikulttuurista ja omista kväänijuurista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>” oon näyttämäpeli jossa kvääni- ja karjalaiset nuoret muisteleva omasta kulttuurista, perintheistä ja identiteetistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Son jođiha iežas ihana!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Näyttämäpelin esitethiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inger leder sin egen ihana!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>norsk ”Kuka mie olen? - Ken</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Marjanpäivä syksylä / Márjjábeaivi čakčat / Marimesse om høsten norsk Agnes Eriksen har skrevet verdens første kvenskspråklige barnebøker Spøkelset og Stjernegutten 1 og 2. I fjæra i Porsangerfjorden finnes</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Agnes Eriksen on kirjoittanu mailman ensimäiset kvääninkieliset lastenkirjat Kummitus ja Tähtipoika/Spøkelset og Stjernegutten 1 ja 2. Täälä Porsanginvuonon fierualla asustaa muistelusten kiviväki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søsknene Rundberg med Halvard, Herborg, Herman, Håkon og Hogne spiller i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rundbergin sisarukset Halvard, Herborg, Herman, Håkon ja Hogne pellaamassa Tromssassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De lager musikk som inneholder Kåfjords tradisjonelle sjøsamiske musikk og nåtidens nyskapende musikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Het tekevä itte musikkia, jossa het yhistävä perintheistä Kaivuonon merisaamelaista musikkia ja nykyaijan musikkia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dá Reidun ja Åge ovttas Egil Borchiin Norgga kveanalihtu tealttás norsk Forfatter Reidun Mellem har, sammen med ektemannen Åge, i mange år solgt bøker og fortalt om den kvenske kulturen på forskjellige festivaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kirjailija Reidun Mellem ja hänen mies Åge oon jo kauvoin myynheet kirjoja ja jakanheet tietoa kväänikulttuurista erilaisissa tapahtumissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her ser vi Reidun og Åge sammen med Egil Borch i SONJA SILTALA</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tässä Reidun ja Åge yhessä Egil Borchin kans Ruijan Kveeniliiton teltassa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>norsk Språkkonsulenten Marianne Johnsen underviser på språkbad-kurset i Varanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielikonsulentti Marianne Johnsen opettaa kielikylpykursila Pohjais-Varengissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Isak Saba Liekkiraito Lemmijovessa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Isak Saba oli ensimäinen saamelainen joka oli myötä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>både for enkeltindivider og samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>PIRJO PAAVALNIEMI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Twitter.com/Kvenskinstitutt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kainun instituttiKvensk institutt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>© MEARRASÁMI DIEHTOGUOVDDÁŠ &amp;amp; KAINUN INSTITUTTI - KVENSK INSTITUTT</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kainun institutti – Kvensk instituttPirjo Paavalniemi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
