<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">riikinantikvaari_ja_suomalainen_ambassadoori_kaythiin_kainun_institutissa_nob_mek.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riksantikvaren og den finske ambassadøren besøkte Kvensk institutt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Riikinantikvaari ja suomalainen ambassadööri käythiin Kainun institutissa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den 2. september 2015 hadde Kvensk institutt besøk av den finske ambassadøren Erik Lundberg og riksantikvar Jørn Holme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>2. septemberikuuta 2015 käythiin Kainun institutissa suomalainen ambassadööri Erik Lundberg ja riikinantikvaari Jörn Holme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Representanter for kvenforeningene i Lakselv og Børselv var også til stede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lemmijoven ja Pyssyjoven kvääniyhđistysten representantit olthiin kans paikala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette var et viktig og nyttig besøk, og vi knyttet nye kontakter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä oli tärkkee ja hyöđylinen kohđatteleminen ja met solmima uussii kontaktiita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi fikk vise hva vi holder på med, og de fikk bli kjent med oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met saima näyttäät mitä tehemä, ja het saathiin opastuut meiđän kans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først serverte vi gjestene kvensk sirupskake og julebrød med hjemmelaget multesyltetøy, kaffe og kaffeost mens vi snakket om utfordringer når det gjelder å bevare kvenske kulturminner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ensin serveerasima vierhaile kväänin sirappileippää ja joululeippää hillasyltetöijin kans, kaffii ja kaffijuustoo. Samhaan aikhaan praatasimma niitten haastheitten ympäri joita kohđattelema ko haluthaan säilyttäät kväänin kulttuurimuistoi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etterpå ble det omvisning på Tornedalshuset og den kommende kramboden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jälkhiin näytethiin vierhaile Tornionlaakson talon ja tulleevan krampuođin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På møtet utvekslet vi erfaringer og fikk innspill og tips om hvilke instanser det kan være mulig å søke finansiering fra til å bevare og sikre materielle og immaterielle kulturminner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Möötissä vaihettelima kokemuksii ja saathiin ideetä ja tipsii, mistä instansista saattaa söökätä rahhaa materiaalishiin ja ei-materialishiin kulttuurimuisthoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Vest-Finnmark og store deler av Øst-Finnmark brente den tyske okkupasjonsmakten nesten alt av kvenske materielle kulturminner da de trakk seg tilbake i slutten av andre verdenskrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toisen mailmansođan lopussa, ko Tyskän sotavoimat väistythiin Finmarkusta, tyskäläiset poltethiin kohta kaikki kväänin materiaaliset kulttuurimuistot Vesta-Finmarkussa ja suuremassa ossaa Öystä-Finmarkkuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Immaterielle kulturminner kan være gamle kvenske håndverkstradisjoner som smiekunst, byggetradisjoner, men også sangtradisjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ei-materiaalissii kulttuurimuistoi saatethaan olla vanhoita käsityötradišuuniita niin ko rauttiin konsti, huonheitten rakentamatradišuuni, mutta kansa laulutradišuuni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmålet er hvordan vi kan ta vare på de materielle kulturminnene som fortsatt eksisterer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kysymys oon millä laila saatama ottaat vaarin niistä materiaalisistä kulttuurimuistoista jokka vielä löyđythään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi gleder oss over besøket og håper på et godt samarbeid i framtida!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met olema iloissii ette ambassadööri ja riikinantikvaari käväisthiin Kainun institutissa ja toivoma ette tullee hyvä yhtheistyö tulleevaisuuđessa!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om riksantikvarens og den finske ambassadørens besøk i Finnmark her: http://ruijan-kaiku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Luje lissää siitä ko riikinantikvaari ja suomalainen ambassadööri käythiin Finmarkussa tästä: http://ruijan-kaiku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>no/finlands-ambassador-besoker-finnmark/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>no/finlands-ambassador-besoker-finnmark/</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
