<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tervettulemaa_booklet_nob.doc.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil ønske dere velkommen til teaterforestillingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met toivotamma teät tervettulheiksi kattomhaan näyttämäpeliä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>"Hvem er jeg?"</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>"Kuka mie olen?"</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>som er et samarbeidsprosjekt mellom Kvensk institutt, Kvensk ungdomsnettverk og Den internasjonale ungdomsklubben Solveig i Petrozavodsk i Russiske Karelen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Näyttämäpeli oon yhtheistyöprošekti jonka järjestää Kainun institutti, Kvääninuoret ja Kansoittenvälinen nuorisoklubi Solveig Petroskoista, Venäjän Karjalasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenske og karelske ungdommer har deltatt i prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Prošektissa oon myötä kvääninuoria ja karjalaisia nuoria.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet har som formål å synliggjøre de kvenske og karelske minoritetene og skape gjensidig kulturforståelse og felleskap blant ungdommer med finsk-ugrisk språk- og kulturbakgrunn i to forskjellig land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Prošektin avula haluama tua esile sekä kväänitten ja karjalaisten minoriteettikulttuuria ja lua ymmärystä toistema suomalais-ugrilaisesta kielestä ja kulttuurista. Samala haluama rakentaa yhtheyen nuoritten ja kulttuurilaitosten välilä yli norjalais-venäläisen rajan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil bygge nettverk mellom ungdommer og kulturinstitusjoner over den norsk-russ</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nuoret tekevä näyttämäpelin itte ja ammattiohjaajat ja -muusikot Norjasta ja Venäjältä avittava heitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Velkommen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tervettulemaa!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
