<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sp2018-3.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum - 043/18 Forslag 1 - Representant Anders Somby jr., Flyttsamelista</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin - 043/18 Evttohus 1 - Áirras Anders Somby jr., Johttisápmelaččaid listu Sámegielat dutkanásahusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har I dag avtaler med forskjellige forskningsinstitusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis leat odne šiehtadusat iešguđet dutkanásahusaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen av disse er samiskspråklige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii oktage dain leat sámi dutkanásahus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flyttsamelista mener det er viktig at Sametinget forsøker å få til et samarbeid også med samiske forskningsinstitusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johttisápmelaččaid listu mielas lea deahálaš ahte Sámediggi geahččala olihit ovttasbarggu sámi dutkanásahusaiguin maiddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dagens samfunn ser vi at det er viktig å inkludere tradisjonell kunnskap I forskninger, og samiske forskningsinstitusjoner har den beste kompetansen på dette feltet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Otná servvodagas oaidnit mii man deahálaš lea fátmastit árbevirolašmáhtu dutkamušaide, ja dat gelbbolašvuohta lea buoremusat sámi dutkanásahusaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 2 - Representant Anders Somby jr., Flyttsamelista Gjengrodd landskap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 2 - Áirras Anders somby jr., Johttisápmelaččaid listu Vuovdiluvvan eatnamat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi erfarer fra år til år hvordan skogene blir tettere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii vásihit jagis jahkái movt soahkevuovddit suhkot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette går utover bade beitalandskap og også utover samfunnet da trær er avhengig av vann og dette igjen går utover bunnvegetasjonens vekstvilkår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat čuohcá sihke guohtunealáhusaide ja maiddái servvodahkii dainna lágiin ahte soahki gáibidan eambbo čázi ja dat fas hehtte eananšattu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er det mulig å søke om vedteig, og for dette må man betale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne lea vejolaš ohcat muorrasárgga, ja dan ovddas šaddá máksit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er utfordrende å få tilleggsteig for den som trenger og vil ha det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hástalus oažžut liige muorrasárgga sutnje gii dan háliida ja dárbbaha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flyttsamelista mener dette er en sak som må prioriteres og at noe må gjøres før alt blir gjengrodd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johttisápmelaččaid listu oaivvilda dá lea ášši mii ferte vuoruhuvvot ja ahte juoga ferte dahkkot ovdal vuovddit oalát suhkot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På grunn av klimaendringene er vi redde for at om ca. tjue år er situasjonen enda verre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkkádatrievdamiid geažil ballát mii ahte moattilot jagi geahčen lea dilli sakka vearránan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 3 - Representant Piera Heaika Muotka, Norske samers riskforbund Sametinget burde stadfestes i Norges grunnlov</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 3 - Áirras Piera Heaika Muotka, NSR Sámediggi galggašii nannejuvvot Norgga vuođđoláhkii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2019 feirer vi at det er 30 år siden det første folkevalgte Sametinget trådte sammen til høytidelig åpning ved H.M. Kong Olav V. I løpet av 30 år har Sametinget stadig styrket sin posisjon i både det samiske og det norske samfunnet, og for mange samer i dag oppleves Sametinget som en selvfølgelig del av vårt demokrati.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2019:s ávvudit mii ahte lea 30 jagi áigi dan rájes go vuosttaš álbmotválljejuvvonSámediggi čoahkkanii allaárvosaš rahpamii maid Gonagas Ovllá V rabai. 30 jagis lea Sámediggi ollu buoridan iežas saji sihke sámi ja dáža servodagas, ja ollu sápmelaččaide lea Sámediggi odne diehttelas oassin min demokratiijas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som en markering av 30 års-jubileet, ber NSR-NSR/SáBs sametingsgruppe Sametingsrådet gå i dialog med Stortinget om å få Sametinget stadfestet i Norges grunnlov, slik at Sametinget således også blir stadfestet som en del av de grunnleggende demokratiske strukturene i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>30-jagi čalmmustahttima oktavuođas bivdá NSR-NSR/SáB sámediggejoavku Sámediggeráđi gulahallagoahtit Stuoradikkiin dan birra ahte oažžut Sámedikki vuođđuduvvot Norgga vuođđoláhkii, nu ahte Sámediggi maiddái nannejuvvo oassin vuođđodemokráhtalaš struktuvrras Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er dog viktig at en eventuell slik grunnlovsbestemmelse ikke formuleres slik at den innskrenker Sametingets rett til å selv definere sine arbeidsområder eller organisering, eller står til hinder for en framtidig organisering over landegrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dasa lassin dehálaš ahte dákkár vuođđoláhkamearrádus ii hábmejuvvo nu ahte dat gáržžida Sámedikki rievtti defineret iežas bargguid dahje organiserema, dahje goahcat boahtteáiggi organiserema riikarájáid rastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 4 - Representant Arild Pettersen Inga, Arbeiderpartiet I forbindelse med Nærings- og Kulturkomiteens komitereise i august d.å. kom det et ønske fra NordTroms Regionråd om å knytte nærmere forbindelser med Sametinget gjennom en samarbeidsavtale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 4 - Áirras Arild Pettersen Inga, Bargiidbellodat Ealáhus- ja kulturlávdegotti lávdegoddemátkki oktavuođas borgemánu dán jagi, bođii sávaldat DavviRomssa Regionráđis ahte ásahit lagat oktavuođaid Sámedikkiin ovttasbargošiehtadusa bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nord-Troms regionen består av 6 kommuner hvorav Gaivuotna - Kåfjord kommune er innlemmet i språkforvaltningsområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DavviRomssa regiovnnas leat guhtta suohkana, main Gáivuotna gullá sámegiela hálddašanguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regionen er et typisk sjøsamisk område, samt at det er sterkt kvensk innslag (tre stammers møte).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>regiovdna lea dábálaš mearrasámi guovlu, gos maid kvenat orrot (golmma- álbmoga-deaivvadeapmi).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regionrådet sin intensjon med ønske om samarbeidsavtale er å kunne utvikle regionen næringsmessige, språkmessig og kulturelt med et samisk fortegn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Regionráđi sávaldat dáinna ovttasbargošiehtadusain lea ovddidit regiovnna ealáhuslaččat, gielalaččat ja kultuvrralaččat nu ahte das lea sámi vuođđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nord-Troms regionen inngår i "Virkemiddelområdet for samisk næringsutvikling".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi-Romssa regiovdna gullá sámi ealáhusovddidanguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I en eventuell samarbeidsavtale mellom Nord-Troms Regionråd og Sametinget vil det være en styrke for begge parter å finne emner som det kan jobbes tettere sammen om.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vejolaš ovttasbargošiehtadusas gaskkal Davvi-Romssa regionráđi ja Sámedikki lea dušše buorrin goappašiid beliide jus gávdná surggiid main sáhttá eanet ovttasbargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan blant annet nevnes saken om «Strategier om næringsutvikling i sjøsamiske områder» som kan være særdeles aktuell å utvikle sammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás sáhttá namuhit nugo ášši “strategiijat ealáhusovddideapmái mearrasámi guovlluin” mii sáhttá leat earenoamáš áigeguovdil ovddidit fárrolaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er det ønskelig med fokus på sjøsamisk kultur og kompetansebygging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea sávahahtti bidjat fokusa mearrasámi kultuvrii ja gelbbolašvuođahuksemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regionrådet har som mål å etablere en fleksibel campus-modell for Nord-Troms og gjennom denne styrke samfunns- og næringsutviklingen i regionen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Regionráđi mihttomearri lea ásahit máškidis Campus-modealla DavviRomsii ja dan bokte nannet servodat- ja ealáhusovddideami regiovnnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En pilot- og distriktsmodell for FoUoI i distriktsNorge med overføringsverdi til andre regioner, hvor Sametinget kan være en viktig samarbeidspart, for blant annet å styrke samiskutdanningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pilohta- ja boaittobealbáikemodealla FoUoI boaittobealbáike- Norgga várás mas lea sirdinárvu eará regiovnnaide, mas Sámediggi livččii dehálaš ovttasbargoguoibmi, earret eará nannendihte sámegieloahpahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag til vedtak: Sametingsrådet anmodes til å ta kontakt med Nord-Troms regionråd for å følge opp det muntlige initiativet fra møtet mellom Nærings- og Kulturkomiteen og Nord-Troms regionråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádusárvalus: Sámediggeráđđi bivdojuvvo váldit oktavuođa Davvi-Romssa regionráđiin čuovvulandihte njálmmálaš ávžžuhusa mii bođii čoahkkimis mii lei gaskal Ealáhus- ja Kulturlávdegotti ja Davvi-Romssa regionráđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 5 - Representant Runar Myrnes Balto, Norske samers riksforbund Bedre momsordninger grenseoverskridende samisk handel</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 5 - Áirras Runar Myrnes Balto, NSR Buoret lassiárvodivatortnegat rájiidrasttildeaddji sámi gávppašemiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en gammel og viktig samisk tradisjon for duojáre å reise til markeder rundt omkring i det samiske området, helt uavhengig av statsgrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea boares ja dehálaš sámi árbevierru duojáriin ahte mátkkoštit márkaniidda miehtá sámi guovlluin, beroškeahttá riikarájiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er det egne markedsdager og samiske festivaler som vedlikeholder denne tradisjonen, og for mange duojáre og andre samiske grenseoverskridende næringer er dette en helt sentral del av sitt inntekstgrunnlag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál leat sierra márkanbeaivvit ja sámi festiválat mat bisuhit dán árbevieru, ja ollu duojáriidda ja eará sámi rájiidrasttildeaddji ealáhusaide leat dát dehálaš oassin sisaboađus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Byråkratiet knyttet til betaling merverdiavgift (mva) er komplisert ved at man må deponere 25 % av verdien på salgsvarene sine ved innførsel av varene til Norge, samtidig som refusjonstiden kan være på 8-10 måneder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Byrokratiija mii guoská lassiárvodivadii lea váttis, go galgá deponeret 25 % gálvvu árvvus go buktá gálvvu Norgii, seammás go refušuvdnaáigi sáhttá leat 8-10 mánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan altså ta inntil 10 måneder før man får tilbakebetaling momsen av varene man ikke har solgt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nappo sáhttá šaddat vuordit 8-10 mánu ovdal oažžu ruovttoluotta máksojuvvot lassiárvodivada gálvvuin maid ii leat jođihan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis man reiser til flere festivaler i løpet av en sommer, kan man ende med å måtte betale moms på samme vare flere ganger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mátkkošta máŋgga festiválii geasis, de sáhttá geavvat nu ahte šaddá máksit lassiárvodivada máŋgga gearddi seamma gálvvus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til at dette er komplisert, så kan det potensielt skape likviditetsutfordringer for enkeltmannsforetak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin dasa ahte dat lea váttis, de dat sáhttá maid mielddisbuktit máksinváttisvuođaid ovttaskas fitnodagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi viser forøvrig til sak reist av NSRs representant Piera Heaika Muotka i februar 2016 med navn Grenseoverskridende samisk handel, der problemstillingen greies ut behørig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii čujuhit seammás áššái maid NSR áirras Piera Heaika Muotka loktii guovvamánu 2016 mas lei namma rájáidrasttildeaddji sámi gávppašeapmi, mas váttisvuohta veahttaduvvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSRs sametingsgruppe ber nå Sametingsrådet ta tak i arbeidet med å forenkle betalingen av mva. for innførsel av håndverks- og duodjiprodukter til Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NSR sámediggejoavku bivdá dál bargat álkidit lassiárvodivada máksima go buktá duodjegálvvuid Norgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Systemet er i dag registrert som et grensehinder i det nordiske grensehinder-registeret, og det bør være mulig å finne enklere løsninger på et problem som spesielt går utover samisk kultur og tradisjonell samisk samhandlingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuogádat lea dál registrerejuvvon rádjegoazanin davviriikkalaš rádjegoazan-registarii, dat ferte gávdnot álkit čoavddus váttisvuhtii mii earenoamážit čuohcá sámi kultuvrii ja árbevirolaš sámi ovttastallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en problemstilling som også gjelder innførsel av varer fra Norge til de andre landene, så det bør finnes felles nordiske løsninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea váttisvuohta mii maid guoská go fievrrida gálvvu Norggas dáidda eará riikkaide, nu ahte fertejit gávdnot oktasaš davviriikkalaš čovdosat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I løpet av september 2018 var det oppmerksomhet rundt denne deponeringsorden i forbindelse med at NSR sammen med flere var ute og kritiserte en ny praksis som Skatteetaten hadde innført der de ikke lenger betalte tilbake refusjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čakčamánu 2018:s lei dát deponerenortnet sáhkavuložin, dan oktavuođas go NSR ovttas earáiguin moite ođđa bargovuogi man Vearroetáhta lei váldán atnui, namalassii ahte eai mávsse šat ruovttoluotta refušuvnna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det at det var relativt enkelt for regjeringen å omgjøre denne ordningen, viser at det er en viss bevissthet rundt problemstillingen både politisk og i embetsverket i departementet, og at det bør være mulig for Sametingsrådet å opprette politisk dialog om spørsmålet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ahte dalle lei álki ráđđehussii nuppástuhttit fas dán njuolggadusa, čájeha ahte lea muhtin muddui dihtomielalašvuohta dán čuolmma birra sihke politihkalaččat ja ámmátlaččat departemeanttas, nu ahte berre leat vejolaš Sámediggeráđđái bisuhit politihkalaš gulahallama dán gažaldaga ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 6 - Representant Karen Anette Anti, Norske samers riskforbund</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 6 - Áirras Karen Anette Anti, NSR Láhččojuvvon meahcástallan boazoguohtunguovlluin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har blitt svært populært her til lands å gå på tur, uansett årstid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea šaddan hui beakkán min riikkas ahte vázzit tuvrraid, vaikko guđe muttus jagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det tilrettelegges for dette, både i offentlig og privat regi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa láhččojuvvo dilli, sihke almmolaš ja priváhta áŋgiruššamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette medfører at flere og flere folk drar på tur innover marka og til fjells.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mielddisbuktá ahte eanet ja eanet olbmot vázzet mehciin ja váriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I områder med reindrift er det ofte store mangler i forhold til informasjon om reindrifta i disse tilrettelagte turområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovlluin gos lea boazodoallu, váilu dávjá diehtojuohkin boazodoalu birra dáin heivehuvvon tuvraguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er satt svært lite fokus på hvilke konsekvenser denne aktiviteten har for reindriftsnæringa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hui unnán fokus dasa ahte makkár váikkuhusaid dát doaimmat addet boazodollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt menneskelig ferdsel i beiteområder hvor rein også ferdes, medfører forstyrrelser for reinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet olmmošlaš vánddardeapmi gos bohccot maid guhtot, mielddisbuktá muosehuhttima bohccui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I perioder hvor rein trenger ro, eks. i kalvingstiden, brunsttiden og på vinterbeiting, blir rein uroet unødig og jaget av eksempelvis løse hunder som løper ukontrollert rundt i områder hvor rein beiter og skal ha ro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigodagaid go boazu dárbbaša ráfi, ovdamearkka dihte guottetáigge, ragatáigge ja dálveguohtumiin, muosehuvvet bohccot dárbbašmeahttumit ja maiddái sáhttet luovosbeatnagat oaguhit guovlluin gos boazu guohtu ja gos galggašii oažžut ráfi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I kalvingstiden er dette spesielt problematisk, da kalv og simle kan komme bort fra hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guottetáigge lea dát earenoamáš váttisvuohtan, go dalle sáhttá áldu guođđit miesi, dahje miessi ballát eret álddu luhtte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vil økt ferdsel gi stor slitasje på og rundt områder hvor tilrettelegging skjer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin eanet mátkkošteapmái de mielddisbuktá dat maid gollama guovlluin gos heiveheapmi tuvrraide ordnejuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Massiv tilrettelegging for turer i fjellet, med påfølgende stor menneskelig aktivitet i områder hvor rein beiter, innebærer at reindriftas arbeidsoppgaver blir sterkt preget av og må tilpasses denne Ferdselen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár viiddis láhččin mátkkiide meahcis, oktan stuora olmmošlaš aktivitehtain guovlluin gos bohccot guhtot, mielddisbuktá ahte dat čuohcá boazobargguide, ja ahte ferte heivehit doaimmaheami dán mátkkoštallama mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er særlig problematisk i forbindelse med samling og flytting av rein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea earenoamáš váttisvuohtan go galgá čohkket ja johttit ealuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når slike løyper og traseer planlegges må reindriften involveres allerede da.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dákkár lahtut plánejuvvojit, de ferte dalle juo gulahallat boazodoaluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den måten kan unødige uenigheter unngås og at tilretteleggingen da legges i områder hvor påvirkningen blir minst mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dainna lágiin sáhttá eastadit soabatmeahttunvuođa ja ahte dasto heivehuvvojit tuvrrat guovlluide gos addá unnimus váikkuhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er et saksområde som det er stort behov å fokusere mer på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea áššesuorgi masa lea hui dárbu bidjat eanet fokusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 7 - Representant Ann-Elise Finbog, Samefolketsparti Finansiering av helårsvei til Nervei i Gamvik kommune</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 7 - Áirras Ann-Elise Finbog, Sámeálbmot Bellodat Birra jagi geainnu ruhtadeapmi Njeareveadjái Gáŋgaviika gielddas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samefolkets Parti ønsker at Sametinget setter mer fokus på bevaring og utvikling av samiske bygder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeálbmot bellodat háliida ahte Sámediggi bidjá eanet fokusa seailluhit ja ovddidit sámi gilážiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er vanskelig for mange samiske bygder å opprettholde og utvikle næringsstruktur, kultur, språk og folketall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea váttis ollu sámi gilážiidda bisuhit ja ovddidit ealáhusstruktuvrra, kultuvrra, giela ja olmmošlogu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av bygdene som i dag sliter med å overleve, er Nervei i Gamvik kommune, Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta gilážiin mii dál rahča ceavzit, lea Njeareveadji Gáŋgaviika gielddas, Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bygdefolket har i årevis lagt ned en enorm innsats for å få vei til bygda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giliolbmot leat jahkeviissaid bidjan ollu návccaid oažžut geainnu gillái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne innsatsen har resultert i at bygda i dag har en relativt bra sommervei, men veien kan ikke brukes vinterstid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát áŋgiruššan lea buvttadan ahte gilis dál lea oalle buorre geasseluodda, mohtu geaidnu ii sáhte geavahuvvot dálvet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For at bygda skal kunne overleve og utvikle næring og kultur, må helårig veitransport sikres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus giláš galgá ceavzit ja ovddidit ealáhusaid ja kultuvrra, de ferte birrajagegeaidnu sihkkarastojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fiskeriene er en av bærebjelkene i bygda og denne næringen må sikres utviklingsmuligheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolásteapmi lea okta geađgejulggiin gilis, ja dát ealáhus ferte sihkkarastojuvvot ovdánanvejolašvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra bygdelagets side er det gjort klart at helårig vei er helt nødvendig for en utvikling av fiskeriene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilisearvvi bealis lea čielggasindahkkon ahte birrajagi geaidnu lea áibbas dárbbašlaš jus galgá sáhttit ovdánahttit guolástanealáhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag skjer blant annet transport av levende kongekrabber på landevei, men dette kan ikke skje vinterstid på grunn av manglende veistandard.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne gal fievrridit ealli gonagasreappáid geaidnoráigge, muhto dat ii leat vejolaš dálveáigge, go geaidnu lea nu heitot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bygdelaget opplyser at det mangler 20 mill. kroner til oppgradering av veianlegget til helårsvei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilisearvi muitala ahte váilu 20 miljovnna ruvdno ovdal sáhttá buoridit geainnu birrajagegeaidnun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SfP/SáB ber Sametingsrådet medvirke aktivt til at finansiering av veiprosjektet kan sikres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáB bivdá Sámediggeráđi aktiivvalaččat bargat nu ahte ruhtadeapmi geaidnoprošeavttas sáhttá sihkkarastojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ber om at rådet tar initiativ overfor stat, fylke og kommuner med sikte på å sikre finansiering av en helårsvei til Nervei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii bivdit ahte ráđđi vuolggaha ášši stáhta, fylkka ja gielddaid ektui sihkarastit ruhtadeami ráhkadit birrajagigeainnu Njeareveadjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også Sametinget må bidra til å løse finansieringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái Sámediggi ferte leat mielde čoavdime ruhtadeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi viser til at Sametinget i 2005 og 2008 bidro med finansiering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii čujuhit dasa go Sámediggi lea 2005:s ja 2008:s ruhtadan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om bygda får en fullgod vei, ligger alt til rette for å skape enda større verdier i bygdesamfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus gilli oažžu dohkálaš geainnu, de leat buot vejolašvuođat háhkat vel eanet árvvuid giliservodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken påbegynt 25.09.18 kl. 15.00</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši meannudeapmi álggahuvvui 25.09.18 dii.15.00</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Votering Av 39 representanter var 33 tilstede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienasteapmi 39 áirasis ledje 33 čoahkis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>· Plenumsledelsens innstilling ble enstemmig vedtatt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· Dievasčoahkkinjođihangotti árvalus mearriduvvui ovttajienalaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Protokoll tilførsler Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i saken</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beavdegirjelasáhusat Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Taleliste og replikkordskifte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhkavuorrolistu ja replihkat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innlegg Replikk 1 Anders Somby jr. Jørn Are Gaski Anders Somby jr. 2 Anders Somby jr. Arild Pettersen Inga Per Mathis Oskal Anders Somby jr. 3 Piera Heaika Muotka Synnøve Søndergaard Jørn Are Gaski Piera Heaika Muotka 4 Arild Pettersen Inga 5 Runar Myrnes Balto Ronny Wilhelmsen 6 Ann Karin Kvernmo Nils Ante Oskal Eira Arild Pettersen Inga John Kappfjell 7 Ann-Elise Finbog Synnøve Søndergaard Anders Somby jr. Ann-Elise Finbog</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhkavuorru Replihkka 1 Anders Somby jr. Jørn Are Gaski Anders Somby jr. 2 Anders Somby jr. Arild Pettersen Inga Per Mathis Oskal Anders Somby jr. 3 Piera Heaika Muotka Synnøve Søndergaard Jørn Are Gaski Piera Heaika Muotka 4 Arild Pettersen Inga 5 Runar Myrnes Balto Ronny Wilhelmsen 6 Ann Karin Kvernmo Nils Ante Oskal Eira Arild Pettersen Inga John Kappfjell 7 Ann-Elise Finbog Synnøve Søndergaard Anders Somby jr. Ann-Elise Finbog</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SP - vedtak: Nye saker 1 - 7 sendes til sametingsrådet for behandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DC - Mearrádus: Ođđa áššit 1 - 7 sáddejuvvojit Sámediggeráđđái meannudeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken avsluttet 25.09.18 kl.15.50</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 25.09.18 dii. 15.50</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ášši/Sak 044/18</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši 044/18</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum Dato: 25.09.2018-28.09.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin 25.09.2018-28.09.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmål til Sametingsrådet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagat Sámediggeráđđái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arkivsaknr. 18/4233</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššenr. 18/4218</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmål 1 - Representant Per Mathis Oskal, Arbeiderpartiet I mai 2017 vedtok Sametingets plenum i sak om strategier for rovviltpolitikken: "Sametinget mener at det er behov for at Riksrevisjonen undersøker rovviltforvaltninga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin - 044/18 Gažaldat 1 - Áirras Per Mathis Oskal, Bargiidbellodat Miessemánu 2017 mearridii Sámedikki dievasčoahkkin áššis boraspirepolitihka strategiijat: “Sámedikki mielas lea dárbu ahte Riikarevišuvdna guorahallá boraspirehálddašeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I en slik revisjon bør man undersøke om Stortingets vedtak om bestandsmålene følges opp og om rovviltforliket er i henhold til de konvensjoner som Norge har anerkjent, blant annet ILO-konvensjon nr 169 og FNs konvensjon om sivile og politiske rettigheter."</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár revišuvnnas berre guorahallat čuovvuluvvojit go Stuoradikki mearrádusat earremihttomeriid ektui ja lea go boraspiresoahpamuš konvenšuvnnaid mielde maid Norga lea dohkkehan, earret eará ILOkonvenšuvnna ja ON konvenšuvnna mielde siviila ja politihkalaš vuoigatvuođaid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva har Sametingsrådet gjort for å følge opp dette?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” Maid lea Sámediggi bargan dán ášši čuovvolemiin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmål 2 - Representant Ronny Wilhelmsen, Arbeiderpartiet I 2016 leverte Norges nasjonale institusjon for menneskerettigheter (NIM) en temarapport «Sjøsamenes rett til sjøfiske».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldat 2 - Áirras Ronny Wilhelmsen, Bargiidbellodat 2016:s geigii Norgga nationála olmmošvuoigatvuođaid ásahus fáddáraportta (NIM) “Mearrasámiid rivttiid birra mearrabivdui”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva har Sametingsrådet gjort for å følge opp NIM`s anbefalinger?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Movt lea Sámediggeráđđi čuovvulan NIM rávvagiid?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmål 3 - Representant Runar Myrnes Balto, Norske samers riksforbund</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldat 3 - Áirras Runar Myrnes Balto, NSR Eai dáhto leat dahkamušas sámi gealbobirrasiiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reinbeitedistrikter opplever i møte med utbyggere, for eksempel vindkraftverksprodusenter, at de ikke har innvirkning på hvilken ekstern aktør som skal gjennomføre utredninger om reindriftsfaglige konsekvenser av utbygginger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orohagat vásihit go leat čoahkkimiin huksejeddjiiguin, ovdamearkka dihte bieggafápmobuvttadeddjiiguin, ahte eai beasa leat mielde váikkuheamen makkár olggobeali aktevra galgá čielggadit boazodoallofágalaš váikkuhusaid huksemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et konkret eksempel er Jillen-Njaarke rbd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konkrehta ovdamearkan dasa lea JillenNjaarke orohat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der har Eolus Vind Ab. fått konsesjon for Øyfjellet vindpark i beitelandet til distriktet, med den forutsetning at det må foreligge en avtale mellom utbygger og distriktet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe lea Eolus Vind Ab ožžon konsešuvnna Øyfjellet bieggapárkka ovddas orohaga guohtoneatnamiin, dainna eavttuin ahte galgá vuos šiehtadus dahkkojuvvot huksejeaddji ja orohaga gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jillen-Njaarke har fått gehør for at det må gjennomføres en utredning om konsekvensene for reindrifta før det kan forhandles om en avtale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jillen-Njaarke lea ožžon doarjaga dasa ahte ferte čielggadit váikkuhusaid boazodollui ovdal go sáhttá ráđđádallat šiehtadusa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ønsker at Protect Sápmi skal utføre denne pga. deres spesielle reindriftsfaglige kompetanse, men får beskjed om at det er uaktuelt fordi utbygger anser dem som for reindriftsvennlige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii háliidedje ahte Protect Sápmi galggai čielggadeami dahkat danne go das lea earenoamáš boazodoallofágalaš gelbbolašvuohta, muhto sidjiide dieđihuvvui ahte dan eai háliit geavahit go huksejeaddji atná Protect Sámi menddo ustitlažžan boazodollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er forstyrrende, fordi denne praksisen indikerer en underliggende holdning om at de samiske kompetansemiljøene er inhabile og ikke kan levere faglig objektive utredninger og vurderinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat muosehuhttá danne go dákkár geavat geažida dakkár vuođđooainnu ahte sámi gealbobirrasat leat bealálaččat ja eai sáhte ráhkadit čielggademiid ja árvvoštallamiid mat fágalaččat leat objektiiva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva tenker Sametingsrådet om denne praksisen med svartelisting av samiske kompetansemiljøer?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid oaivvilda Sámediggeráđđi dakkár geavada birra mas eai dáhto leat dahkamušas sámi gealbobirrasiiguin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva kan Sametinget gjøre for at reinbeidedistriktene får brukt de kompetansemiljøene som har reindriftsfaglig kompetanse når det skal gjennomføres utredninger?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid sáhttá Sámediggi dahkat vai orohagat beasašedje geavahit gealbobirrasiid main lea boazodoallofágalaš gelbbolašvuohta go čielggadeamit galget dahkkojuvvot?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmål 4 - Representant Sandra Márjá West, Norske samers riksforbund Nye oppgaver i regionreformen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldat 4 - Áirras Sándra Márjá West, NSR Regionreforbma ođđa doaimmat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flertallet i Stortinget, Høyre, FrP, Venstre og KRF, gjorde på mandag 24.september vedtak om at Troms og Finnmark fylker tvinges slått sammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorradikki eanetlohku, Høyre, FrP, Venstre ja KRF, mearridii vuossárgga čakčamánu 24. b. ahte Romssa ja Finnmárkku filkkat galget bákkuin ovttastahttut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig vedtok flertallet på Stortinget om hvilke oppgaver som blir flyttet over til nye regioner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás mearridii Stuorradikki eanetlohku guđe doaimmat galget sirdojuvvot ođđa regiovnnaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva mener Sametingsrådet om disse oppgavene som flertallet på Stortinget vil flytte til de nye regionene?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid oaivvilda Sámediggeráđđi daid doaimmaid birra maid Stuorradikki eanetlohku áigu sirdit ođđa regiovnnaide?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommer disse til gode for den samiske befolkningen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohtetgo dát doaimmat buorrin sámi álbmogii?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ser Sametingsrådet muligheten til påvirkning gjennom konsultasjoner, om hvilke oppgaver som flyttes, slik som Sametinget har satt som vilkår i sitt vedtak?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaidnágo Sámediggeráđđi vejolašvuođa konsultašuvnnaid bokte váikkuhit guđe doaimmat sirdojuvvojit, nugo Sámediggi lea eaktudan iežas mearrádusain?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merknad - NSR, v/representant Márjá-Liissá Partapuoli, Flyttsamelista v/representant Anders Somby jr., partipolitisk uavhengig v/representant Kåre Olli Samisk fellesskap Sametinget ser viktigheten i at man i Sápmi kan kommunisere på samisk, også mellom de ulike samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin - 046/18 Mearkkašupmi - NSR, áirras Márjá-Liissá Partapuoli, Johttisápmelaččaid listu, áirras Anders Somby jr. ja Kåre Olli, belloda sorjjasmeahttun áirras Sámegielat searvevuohta Sámediggi oaidná dehálažžan ahte Sámis sáhttit gulahallat sámegillii, maiddái iešguđet sámegielaid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dermed kan man i fremtiden kommunisere som et folk, med vårt morsmål, uten å ta hensyn til riksgrensene og majoritetsspråkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle sáhttit boahtteáiggis gulahallat oktan álbmogin, iežamet eatnigielain, beroškeahttá stáhtarájiid ja eanetlogugielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor bør særegenskapene i de samiske språkene være en del av samiskundervisningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne galggašii buot sámegielaid iešvuođat oassin sámegielfágaiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man kan høre på opptakene som er på de andre samiske språk og lese tekster på andre samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtášii guldalit eará sámegielaid báddemiid ja lohkat eará sámegielaid teavsttaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mulig å kommunisere mer på samisk dersom man lærer og blir vant til å forstå vårt hjertespråk uten at man trenger å støtte seg til fremmedspråk, som eksempelvis norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea vejolaš eanet gulahallat sámegillii go oahppá ja hárjána áddet min gollegielaid go de ii dárbbaš dorvvastit vieris gielaide nu mo dárogillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle skoler er forpliktet til å tilby samisk undervisning til samiske elever.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot skuvllain lea geatnegasvuohta fállát sámegiela sámi ohppiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle skoler burde også vært forpliktet til aktivt å motivere elever og å tilby alle elever mulighet å velge andre samiske språk som valgfag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galggalii maiddái geatnegasvuohta buot skuvllain aktiivválaččat movttidahtit ja fállat buot ohpiide vejolašvuođa lohkat eará sámegielaid válljenfágan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da kunne for eksempel nordsamisktalende velge skolte-, lule- eller sørsamisk som valgfag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle sáhttá ovdamearkkadihte davvisámegielat válljenfágan lohkat nuortalaš-, julev- dahje åarjesámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dagens skolesystem er det mulig å velge blant annet tysk, fransk eller spansk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá skuvlladilis lea vejolašvuohta válljet earret eará duiska-, franska- dahje spanskagiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er emner som skoler ofte bruker ressurser for å motivere elever til å lese.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá leat fáttát maidda skuvlla dávjá biddjá searaid movttidahtit oahppi lohkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det virker unaturlig at vi skal bruke mere ressurser for å lære våre elever og ungdommer fremmedspråk istedenfor våre egne samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orru eahpelunddolaš ahte mii galgat biddjat eambo searaid dáid vieris gielaid oahpahit min mánáide ja nuoraide go iežamet sámegielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruken av minoritetsspråk er helt nødvendig, hvis det skal overleve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Minoritehtagielaid birgejupmi lea geavaheami duohken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styrking av bruken er ikke bare avhengig av aktive brukere, men også knyttet til det at man ikke skal behøve å oversette til andre språk som alle forstår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavaheami nannen ii leat dušše aktiivválaš geavahedjiid duohken, muhto máiddái čatnon dasa ahte ii galgga dárbbašit jorgalit eará gillii maid buohkkat hálddašit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Problemet I dag er at majoritetsspråkene vinner når vårt folk treffes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váttisvuohta odná dilis lea ahte eanetloguálbmogiid gielat vuitet go min álbmot deaivvada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fremtidens Sápmi forstår vi flere samiske språk slik at man kan kommunisere på samisk uansett hvor i Sápmi du reiser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtteáiggis Sámis hálddašit mii eanet sámegielaid nu ahte sámegillii sáhttá gulahallat beroškeahttá gos Sámis johtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken åpnet 25.09.18 kl. 17.20, debatten fortsatte 28.09.18 kl. 09.05</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši meannudeapmi álggahuvvui 25.09.18 dii. 17.20</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Votering Det ble ikke votert over saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienasteapmi Dán áššis ii jienastuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Protokolltilførsler Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beavdegirjelasáhusat Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SP - vedtak: Saken avsluttet 28.09.18 kl. 10.05</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DC - Mearrádus: Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 28.09.18 dii. 10.05</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ášši/Sak 047/18</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši 047/18</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum Dato: 25.09.2018-28.09.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin 25.09.2018-28.09.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ášši/Sak 008/18</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši 008/18</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plan og finanskomiteen Dato: 11.09.2018-15.09.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plána ja finansalávdegoddi 11.09.2018-14.09.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets rapportering til ILO 2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ILO 2018 raporteren</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arkivsaknr. 18/368</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššenr. 18/368</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedlegg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meannudeamit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag og merknader</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusat ja mearkkašumit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets forslag til innstilling:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi mearrádusárvalus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets rapportering om ILO-konvensjon nr. 169 om urfolk og stammefolk i selvstendige stater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki raporteren ILO-konvenšuvnna nr. 169 ektui álgoálbmogiid ja čearddalaš álbmogiid hárrái iešmearrideaddji stáhtain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget viser til rapporten fra staten Norge om ILO-konvensjon nr. 169 om urfolk og stammefolk i selvstendige stater (ILO-169) for perioden 1. juni 2013 til og med 31. mai 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čujuha raportii maid Norgga stáhta lea dahkan ILO-konvenšuvnna nr 169 birra álgoálbmogiid ja čearddalaš álbmogiid hárrái iešmearrideaddji stáhtain (ILO-169) áigodahkii 01.06.2013 – 31.05.2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget forventer at staten legger til rette for statlige økonomiske og juridiske rammer slik at Sametinget skal kunne drive samisk samfunnsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi vuordá ahte stáhta láhčá stáhtalaš ekonomalaš ja juridihkalaš rámmaid nu ahte Sámediggi galgá sáhttit doaimmahit sámi servodatovddideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske folk lever tett på og i det norske samfunnet og er i de fleste tilfeller avhengig av at staten Norge tar hensyn til at lover, tiltak, ordninger og norske offentlige tjenester er tilpasset samene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmot eallá lávgalagaid norgalaš servodagain ja lea eanaš háviid sorjavaš das ahte Norgga stáhta váldá vuhtii sámiid ja heiveha lágaid, doaibmabijuid, ortnegiid ja norgalaš almmolaš bálvalusaid sámiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget understreker ønsket om i større grad å få forskriftsmyndighet og forvaltningsansvar over samfunnsområder som hovedsakelig berører det samiske folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi deattuha sávaldaga ahte oažžut stuorát láhkaásahusválddi ja hálddašanovddasvástádusa servodatsurggiin mat váldoáššis gusket sámi álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener det er et viktig prinsipp at lovene i Norge vedtas av Norges lovgivende forsamling, Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki mielas lea deaŧalaš prinsihppa ahte lágaid Norggas mearrida Norgga láhkaaddiváldi, Stuorradiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal likevel ikke kunne instrueres av staten Norge og det må derfor fremgå tydelig i lov hvilke ansvarsområder og myndighet Sametinget har.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta ii dattetge sáhte mearrádallat Sámedikki badjel, ja ferte danne čielgasit boahtit ovdan lágas makkár ovddasvástádussurggiin lea Sámedikkis váldi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil på dette grunnlag oversende rapporten fra Sametinget i Norge om ILO-konvensjon nr. 169 om urfolk og stammefolk i selvstendige stater (ILO-169) for perioden 1. juni 2013 til og med 31. mai 2018 til ILOs ekspertkomité.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu dán vuođul sáddet raportta Norgga beale Sámedikki beales ILO-konvenšuvnna nr 169 birra álgoálbmogiid ja čearddalaš álbmogiid hárrái iešmearrideaddji stáhtain (ILO-169) áigodahkii 01.06.2013 – 31.05.2018 ILO áššedovdikomiteai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PFK - vedtak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PFL - Mearrádus: Álgu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plan og finanskomite har behandlet sak 47/18 - Sametingets rapportering til ILO.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki plána- ja finánsalávdegoddi lea gieđahallan ášši 47/18 Sámedikki ILO 2018 raporteren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tom Sottinen og Klemet Erland Hætta, Ap/NSR, fremmet følgende forslag:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tom Sottinen, Bargiidbellodat(BB) ja Klemet Erland Hætta, Norgga Sámiid Riikasearvi (NSR), ovddidedje čuovvovaš evttohusa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslaget støttes av Norske samers riksforbund (NSR) Runar Myrnes Balto, Aili Guttorm, Tor Gunnar Nystad, Karen Anette Anti, Thomas Åhren og Klemet Erland Hætta og Senterpartiet Cecilie Hansen og Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap) Ronny Wilhelmsen, Tom Sottinen og Sylvi Pedersen Vatne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusa dorjot NSR Runar Myrnes Balto, Aili Guttorm, Tor Gunnar Nystad, Karen Anette Anti, Thomas Åhren ja Klemet Erland Hætta ja Guovddášbellodaga Cecilie Hansen ja Bargiidbellodat Ronny Wilhelmsen, Tom Sottinen ja Sylvi Pedersen Vatne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilføyelse til punkt 2.1.5 Tanaavtalen (nytt avsnitt mellom 67 og 68)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasáhus čuoggái 2.1.5 Deanosoahpamuš (ođđa teakstaoassi 67 ja 68 gaskka)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den europeiske menneskerettsdomstolen har i sak Taivalo mot Finland 2006 slått fast at finske hytteeiere ikke har fiskerett på lik linje med lokalbefolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eurohpalaš olmmošvuoigatvuođaduopmostuollu lea áššis Taivalo Suoma vuostá 2006:s mearridan ahte suopmelaš bartaeaiggádiin ii leat guolástanvuoigatvuohta seamma dásis go guovllu álbmogis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likevel valgte norske og finske myndigheter å gi rettigheter til hytteeierne gjennom forhandlingene om ny avtale, slik at det ble etablert en ny gruppe med rettighetshavere i Tanavassdraget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liikká válljejedje Norgga ja Suoma eiseválddit bartaeaiggádiidda addit vuoigatvuođaid ođđa soahpamuša šiehtadallamiin, nu ahte ásahuvvui ođđa joavku vuoigatvuođaiguin Deanočázádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vises også til Aslak Holmberg sin Mastergradsoppgave av 18. mai 2018, «Bivdit Luosa – To ask for salmon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čujuhit maid Aslak Holmberg 2018 miessemánu Masterbargui «Bivdit Luosa – To ask for salmon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saami traditional knowledge on salmon and the river Deatnu: in research and decision-making.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Saami traditional knowledge on salmon and the river Deatnu: in research and decision-making.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilføyelse til punkt 1.5.2 Høyesterettsdommer (nytt avsnitt mellom 56 og 57, ny 57)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasáhus čuoggái 1.5.2 Alimusriekteduomut (ođđa teakstaoassi 56 ja 57 gaskka, ođđa 57)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget viser til Femundsaken, HR-2018-872-A, hvor Høyesterett i sin vurdering tar særlig hensyn til vernet av samisk kultur, jf. ILO art. 4, 5 og 6. Dommen uttaler at lovforarbeidene til reindriftsloven gir et klart preg av å være skrevet i en tid hvor synet på samenes rettigheter var et annet enn i dag (art. 8 og 9).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čujuha Femund-áššái, HR-2018-872-A, gos Alimusriekti iežas árvvoštallamis earenoamážit vuhtii váldá sámi kultuvrra suodjaleami, vrd. ILO art. 4, 5 ja 6. Duopmu dadjá ahte boazodoallolága láhkaovdabargguin čielgasit oidno ahte leat čállojuvvon dakkár áiggis go oaidnu sápmelaččaid vuoigatvuođaide lei eará go otne (art. 8 og 9).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endring og tilføyelse til punkt 2.1.7, følgende erstatter første setning (blir forskjøvet til avsnitt 73 i endelig rapport) «Norges nasjonale institusjon for menneskerettigheter (NIM) leverte i 2016 en rapport om sjøsamenes rett til sjøfiske der det påpekes at fiske er en helt sentral del av den sjøsamiske kulturen, og derfor medfører vidtgående reguleringer en stor utfordring for overlevelsen til sjøsamisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadus ja lasáhus čuoggái 2.1.7, čuovvovaš biddjojuvvo vuosttaš cealkaga sadjái (hoigaduvvo loahpalaš raportta teakstaoassái 73) «Norgga našuvnnalaš olmmošvuoigatvuohtaásahus NOÁ buvttii 2016:s raportta mearrasápmelaččaid vuoigatvuođaid birra mearraguolásteapmái, gos čujuhuvvo ahte guolásteapmi lea hui guovddáš oassi mearrasámi kultuvrras, ja danne dagahit viiddis reguleremat stuorra hástalusa mearrasámi kultuvrra seailluheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NIM anbefaler videre at sjøsamenes rett til fiske som del av deres kulturutøvelse og basert på deres historiske fiske, blir lovfestet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NOÁ rávve maid lágas nannet mearrasápmelaččaid guolástanvuoigatvuođa oassin sin kultureallimii ja historjjálaš guolásteami vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget registrerer at NIM i årsmeldingen for 2017 har konkludert med at gjeldende regelverk ikke er tilstrekkelig for å ivareta sjøsamenes menneskerettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi registrere ahte NOÁ 2017 jahkedieđáhusas konkludere ahte gustovaš njuolggadusat eai doarvái bures gozit mearrasápmelaččaid olmmošvuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anbefalingene er imidlertid ikke fulgt opp av regjeringen.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus ii leat dattege čuovvulan rávvagiid».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klemet Erland Hætta, NSR, fremmet følgende forslag:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Klemet Erland Hætta, NSR, ovddidii čuovvovaš evttohusa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslaget støttes av Norske samers riksforbund (NSR) Runar Myrnes Balto, Aili Guttorm, Tor Gunnar Nystad, Karen Anette Anti, Thomas Åhren og Klemet Erland Hætta og Senterpartiet Cecilie Hansen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusa dorjot Norgga sámiid riikkasearvvi (NSR) Runar Myrnes Balto, Aili Guttorm, Tor Gunnar Nystad, Karen Anette Anti, Thomas Åhren ja Klemet Erland Hætta ja Guovddášbellodaga Cecilie Hansen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 2 Sametinget vedtar Sametingsrådets innstilling til vedtak, men ber om at følgende endringer innarbeides i Sametingets rapport til ILO:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 2 Sámediggi mearrida Sámediggeráđi mearrádusárvalusa, muhto dáhttu čuovvovaš rievdadusaid biddjojuvvojit Sámedikki ILO raportii:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nytt avsnitt 79:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa teakstaoassi 79:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«3.1.2 Utmarkbruk og utmarksnæringer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«3.1.2 Meahcci ja meahcceealáhusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samers utmarksbruk i forbindelse med høsting og ferdsel i tradisjonelle områder er avgjørende for deres næring, kulturutøvelse, økonomiske selvberging og utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččaid meahccegeavaheapmi luondduriggodagaid viežžan ja árbevirolaš guovllus johtima oktavuođas lea vealtameahttun sin ealáhussii, kultureallimii, ekonomalaš iešbirgejupmái ja ovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder særlig for lokale fastboende samers utmarksbruk i kombinasjonsnæringer der jakt, fiske og høsting av naturen står sentralt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat guoská earenoamážit báikegottiid dáloniid meahccegeavaheapmái lotnolasealáhusain main bivdu, guolásteapmi ja luondduriggodagaid viežžan leat guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den tradisjonelle bruken av områdene skjer i dag også i moderne former, som for eksempel med motoriserte kjøretøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovlluid árbevirolaš geavaheapmi dáhpáhuvvá otne maiddái ođđaáiggi vugiiguin, nugo ovdamearkka dihte mohtorfievrruiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samer opplever imidlertid at regelverket som regulerer motorferdsel som begrensende med hensyn til ferdsel og høsting av naturressursene i områder samene tradisjonelt oppholder seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat dattege vásihit ahte njuolggadusat mat galggašedje mohtorjohtalusa reguleret, gáržžidit sin johtima ja luondduriggodagaid viežžama guovlluin gos sápmelaččat árbevirolaččat eat orron.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener samer i større grad må sikres mulighet til å utvikle sin kultur også ved å ta i bruk moderne kjøretøy (art. 23 jf. 14(1) og 15(1)).»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda ahte sápmelaččaide galggašii buorebut sihkkarastit vejolašvuođa ovddidit kultuvrraset, maiddái mohtorfievrruid geavahemiin (art. 23 vrd. 14(1) ja 15(1)).»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tom Sottinen, AP, fremmet følgende forslag:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tom Sottinen, BB, evttohii čuovvovaš evttohusa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslaget støttes av Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap) Ronny Wilhelmsen, Tom Sottinen og Sylvi Pedersen Vatne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusa dorjot Bargiidbellodaga sámediggejoavkku (BB) Ronny Wilhelmsen, Tom Sottinen ja Sylvi Pedersen Vatne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 3</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 3</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endring av punkt 1.5.2 Høyesterettsdommer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadus čuoggás 1.5.2 Alimusriekteduomut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stryke følgende setning i avsnitt 55:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkkut čuovvovaš cealkaga teakstaoasis 55:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Sametinget mener Høyesterett legger for dagen en underliggende holdning som vi kjenner igjen fra tiden der fornorskningspolitikken ble brukt som et aktivt redskap for å undertrykke samisk kultur, språk og samfunnsliv.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Sámediggi oaivvilda ahte Alimusrievttis vuhtto čielga miellaguoddu maid dovdat áiggi rájes go dáruiduhttinpolitihka geavahuvvui aktiivvalaš reaidun badjelgeahččat sámi kultuvrra, giela ja servodateallima».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Toril Bakken Kåven, Nordkalottfolket, fremmet følgende forslag:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Toril Bakken Kåven, Nordkalottfolket, ovddidii čuovvovaš evttohusa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 4</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 4</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslaget erstatter rådets forslag i sin helhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus galgá ollásit biddjojuvvot ráđi evttohusa sadjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samer lever i Norge i dag i tett sameksistens med resten av den norske befolkning, og er avhengig av at staten tar hensyn til samisk samfunnsliv, næring og kultur gjennom lover, forvaltning og sitt tjenestetilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat ellet otne lahkalagaid eará Norgga álbmogiin, ja lea gitta das man muddui stáhta vuhtii váldá sámi servodateallima, ealáhusaid ja kultuvrra lágaid, hálddašeami ja bálvalusfálaldagaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er avhengig av gode økonomiske og juridiske rammebetingelser for å kunne ivareta de samiske interessene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea gitta buriid ekonomalaš ja juridihkalaš rámmaeavttuin jos galgá nagodit gozihit sámi beroštumiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge er et rikt land, hvor grunnleggende velferdsgoder fungerer for store deler av befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga lea rikkis riika gos deaŧalaš čálgobuorit doibmet stuorra oassái álbmogis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er likevel flere elementer som berører den samiske befolkning, hvor det fortsatt er behov for likeverdige tjenester og muligheter for å utøve sin kultur, språk, næring og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dattege leat máŋga beali mat gusket sámi álbmogii gokko ain lea dárbu ovttaárvosaš bálvalusaide ja vejolašvuhtii doaimmahit kultuvrra, giela, ealáhusaid ja servodateallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen av disse temaene er av en slik karakter at de bør prioriteres, før viktige samiske næringer og kultur går tapt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun dáin fáttáin leat dakkárat maid galggašii vuoruhit ovdal go deaŧalaš sámi ealáhusat ja kultuvra láhppo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>· Samisk utmarksbruk og næring har lange tradisjoner i nordområdene, og naturbruken er sterkt knyttet til samisk kultur og kunnskapsgrunnlaget for kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· Sámi meahcásteamis ja ealáhusain leat guhkes árbevierut davveguovlluin, ja luonddugeavaheapmi lea nannosit čadnojuvvon sámi kultuvrii ja kultuvrra máhttovuđđui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom ulikt regelverk legges det urimelige begrensninger på utmarks- og naturbruken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iešguđel njuolggadusat bidjet eahpegovttolaš ráddjejumiid meahcce- ja luonddugeavaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har stor negativ effekt på samisk kultur og natur- og kulturkunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat buktá hui heajos váikkuhusaid sámi kultuvrii ja luonddu- ja kulturmáhttui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skal samekulturen overleve, er det behov for at staten tar utmarkshøsting og utmarksbruk, både som enkeltpersoners behov for høsting, og utmarksnæringsutøvernes behov for ferdsel og bruk av naturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus sámekultuvra galggašii seailut, de lea deaŧalaš ahte stáhta atná meahcceriggodagaid viežžama ja meahccegeavaheami, sihke ovttaskas olbmo dárbun meahcis viežžat ja meahcceealáhusdolliid dárbun johtit meahcis ja meahci geavahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>· Innlandsfiske har vært en svært viktig næring og viktig del av samisk kulturutøvelse for store deler av den samiske befolkningen, og rettigheter er opparbeidet gjennom alders tids bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· Sáivaguolásteapmi lea stuorra oassái sámi álbmogis leamaš hui deaŧalaš ealáhus ja deaŧalaš oassi sámi kultureallimis, ja vuoigatvuođat lea ásahuvvon guhkes áiggi geavahemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Garnrestriksjoner og motorferdselloven har gjort at hele næringen og utøvelsen er nærmest utdøende, og det må snarest settes inn tiltak for å sikre ressursen, og den næringen som innlandsfisket er.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fierbmunrestrikšuvnnat ja mohtorjohtalusláhka leat dagahan ahte olles ealáhus ja ealáhuseallin lea buori muddui jávkamin, ja ferte farggamusat johtui bidjat doaibmabijuid sihkkarastit resurssa ja ealáhusa mii sáivaguolásteapmi lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>· Bær- og urtesanking har vært en svært viktig næring og viktig del av samisk kulturutøvelse for store deler av den samiske befolkningen, og rettigheter er også her opparbeidet gjennom alders tids bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· Muorje- ja urtačoaggin lea leamaš hui deaŧalaš ealáhus ja deaŧalaš oassi sámi kultuvrra doaimmaheapmái stuorra oassái sámi álbmogis, ja vuoigatvuođat lea maiddái dás ásahuvvon guhkes áiggi geavaheami bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Motorferdselloven har gjort at hele næringen og utøvelsen er nærmest utdøende, og det må snarest settes inn tiltak for å sikre denne tradisjonelle utmarksnæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mohtorjohtalusláhka lea dagahan ahte olles ealáhus ja ealáhusdoaimmat leat buori muddui jávkamin, ja ferte farggamusat johui bidjat doaibmabijuid dán árbevirolaš meahcceealáhusa sihkkarastimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>· Fredning av landområder til nasjonalparker eller reservater, tar ofte ikke hensyn til samisk kultur og samiske næringer på en måte som sikrer at næring og kulturutøvelse fortsatt kan finne sted.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovlluid ráfáiduhttimis álbmotmeahccin dahje reserváhtan dávjá eai vuhtiiváldde sámi kultuvrra ja sámi ealáhusaid nu ahte ealáhus ja ealáhusdoaimmat ain sáhttet joatkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Naturmangfoldsloven må endres til også å se på mennesker som en del av naturen, slik som naturen i uminnelige tider har blitt benyttet av samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luonddumáŋggašláddjivuođaláhka ferte rievdaduvvot nu ahte olbmuid maid atná oassin luonddus, nugo sápmelaččat luonddu don doloža rájes leat geavahan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>· Det tradisjonelle sjølaksefisket er rettigheter som må anerkjennes gjennom alders tids bruk, er nå så strengt regulert, at det i praksis ikke er mulig å opprettholde laksefiske som del av næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· Árbevirolaš mearraluossabivdu mii lea vuoigatvuohta mii ferte dohkkehuvvot boares áiggi rájes geavaheami geažil, lea dál nu garrasit regulerejuvvon ahte duohtavuođas ii leat vejolaš bisuhit luossabivddu oassin ealáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener at i valget mellom turistfiske og sjølaksefiske, må sjøsamenes tradisjonelle laksefiske prioriteres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda ahte válljemis turistaguolásteami ja mearraluossabivddu gaskka, ferte mearrasápmelaččaid árbevirolaš luossabivdu vuoruhuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>· Det er store svakheter ved reindriftsloven, både i forhold til reguleringen internt, og reindriftens forhold til annen næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· Boazodoallolágas leat hui heajos bealit sihke siskkáldas regulerema oktavuođas ja boazodoalu gaskavuođas eará ealáhusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsloven bør revideres i sin helhet, med utvalg fra flere ulike samiske næringer og samfunn involvert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallolága galggašii ollislaččat revideret lávdegottiin mas leat iešguđet sámi ealáhusat ja servodatberoštumit mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>· Retten til lokalt fiske i fjordene er har pågått i uminnelige tider, og retten er fortsatt ikke lovfestet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· Guolásteapmi vuonain lea dáhpáhuvvan don dolaža rájes, muhto vuoigatvuohta ii leat vel lágas nannejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette må prioriteres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan ferte vuoruhit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>· Undersøkelser viser at andelen elever som krenkes og mobbes i samiske områder er høye sammenlignet med resten av landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· Iskamušat čájehit ahte ohppiid lohku geat loavkašuvvet ja givssiduvvojit lea stuorát sámi guovlluin go muđui riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener regjeringen må legge føringer for mer forskning, og økt ressursbruk for å forebygge mobbing i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda ahte ráđđehus ferte oččodit eanet dutkamiid ja eanet resurssaid givssideami heađušteapmái skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>· Undersøkelser viser at mange samer har opplevd vold i nære relasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· Iskamušat čájehit ahte ollu sápmelaččat leat vásihan veahkaválddi lagas gaskavuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er behov for mer forskning, og mer voldsforebyggende tiltak i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi guovlluin lea dárbu eanet dutkamii ja eanet doaibmabijuide mat eastadivčče veahkaválddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>· Samer har, sammen med den kvenske minoriteten, vært utsatt for hard fornorskingspolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· Sápmelaččat leat ovttas kvena álbmogiin vásihan garra dáruiduhttima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er Sametingets mål at dette må kartlegges, og lovverk og forvaltningsapparat som fortatt diskriminerer den samiske befolkningen, må opphøre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki mihttomearri lea dán kártet, ja lágat ja hálddašeapmi mat ain vealahit sápmelaččaid ferte loahpahuvvut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>· De samiske museene er underfinansiert i forhold til de norske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· Sámi museat eai oaččo seamma ollu ruđa go dáža museat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gir store utfordringer i å ta vare på den samiske kulturarven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat buktá stuorra hástalusaid sámi kultuvrra seailluheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>· Flere samiske områder mangler fortsatt formidlings- og møtearenaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· Máŋgga sámi guovlluin váilot ain gaskkustan- ja čoahkkinarenat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder spesielt sørsamisk område og deler av sjøsamiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat guoská earenoamážit lullisámi guvlui ja osiide mearrasámi guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>· Samisk språk er truet fra flere hold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· Sámegiella lea áitojuvvon máŋgga guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det krever mye ressurser å vitalisere nord-, sør-, og lulesamisk, og Sametinget mener at med dagens ressurser vil flere språk dø ut på sikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibiduvvojit ollu resurssat ealáskuhttit davvi-, julev- ja lullisámegiela, ja Sámediggi oaivvilda ahte otná resurssaiguin eanet gielat dáidet jápmit guhkebuš áiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kombinert med mangelen på samiske lærere, lærebøker og samiske tolker i det offentlige, er dette svært alarmerende situasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go maid váilot sámi oahpaheaddjit, sámi oahppogirjjit ja sámi dulkkat almmolaš ásahusain, de lea dilli hui duođalaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>· Dagens tilgang til jakt og fiske på Finnmarkseiendommen strider mot lokalbefolkningens og samisk rettsoppfatning, om at andres adgang til naturressursene ikke skal forstyrre den lokale bruken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· Otná vejolašvuohta beassat bivdit ja guolástit Finnmárkkuopmodagas rihkku báikegotti álbmoga ja sámi riekteáddejumi das ahte earáid lohpi luondduresurssaid geavahit ii galgga ráfehuhttit báikkálaš geavaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lokale bruksrettigheter og lokale sedvaner må gis forrang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikkálaš geavahanvuoigatvuođat ja guhkes áiggi geavaheapmi fertejit addit ovdasaji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>· Mange skoler i distriktene er truet av nedleggelse, og det er ofte i disse områdene samiske barn har sterkest tilknytning til egen kultur og natur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· Ollu guovlluskuvllat leat áitojuvvon heaittihuvvot, ja dávjá leat sámi mánáin dáin guovlluin nannosepmosit čadnojuvvon iežaset kultuvrii ja lundui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tradisjonell bosetting var gjerne distriktsvennlig, og for å opprettholde samisk samfunnsliv, næring og kultur, er det viktig å prioritere skoler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš ássan lei dávjá buorrin guovlluide, ja sámi servodateallima, ealáhusaid ja kultuvrra bisuheamis lea skuvllaid vuoruheapmi deaŧalaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens tilrådning: Komiteen har ikke flere merknader eller forslag og råder Sametinget til å vedta følgende: Sametinget støtter for øvrig Sametingsrådets forslag til innstiling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegottis eai leat eanet mearkkašumit dahje evttohusat ja rávve Sámedikki mearridit čuovvovaččat: Muđui doarju Sámediggi Sámediggeráđi mearrádusárvalusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 5 - Arthur Tørfoss, Fremskrittspartiet Sametingets rapportering til ILO 2018 I steder for at norske myndigheter fortsetter å skrive rapporter til ILO som redegjør for i hvilken grad Norge overholder de forpliktelsene som ILO - konvensjon nr. 169 pålegger Norge pga. norsk ratifikasjon, må norske myndigheter sørge for å få utredet om samene fortsatt er berettiget til å bli beskyttet av innholdet i ILO - konvensjon nr. 169.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin - 047/18 Evttohus 5 - Áirras Arthur Tørfoss, Ovddádusbellodat Sámedikki ILO 2018 raporteren Dan sadjái go ahte Norgga eiseválddit jotket raporttaid čállimis ILO:i gos čilgejit man muddui Norga doahttala geatnegasvuođaid maid ILO-konvenšuvdna nr. 169 bidjá Norgii dan dihte go Norga lea dan ratifiseren, galggašedje Norgga eiseválddit čielggadit leago sápmelaččain vuoigatvuohta ILOkonvenšuvnna nr. 169 sisdoalu mielde suodjaluvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om norske myndigheter unnlater å vedta igangsetting av en slik utredning, har vi krav på å få vite hvorfor myndighetene mener at en slik utredning ikke er påkrevet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus Norgga eiseválddit eai dáhto mearridit dákkár čielggadeami bidjat johtui, de mii sáhttit gáibidit diehtit manne eiseválddit eai ane dákkár čielggadeami dárbbašlažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken påbegynt 26.09.18 kl. 16.05</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši meannudeapmi álggahuvvui 26.09.18 dii. 16.05</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Votering Av 39 representanter var 36 tilstede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienasteapmi 39 áirasis ledje 36 čoahkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge: · Forslag 5 ble forkastet med 35 mot 1 stemme · Forslag 4 ble forkastet med 33 mot 3 stemmer · Forslag 3 ble forkastet med 29 mot 7 stemmer · Forslag 1 ble vedtatt med 32 mot 4 stemmer · Forslag 2 ble vedtatt med 32 mot 4 stemmer · Plan og finanskomiteens tilrådning ble vedtatt med 32 mot 4 stemmer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· Evttohus 5 hilgojuvvui 35 jienain 1 jiena vuostá · Evttohus 4 hilgojuvvui 33 jienain 3 jiena vuostá · Evttohus 3 hilgojuvvui 29 jienain 7 jiena vuostá · Evttohus 1 mearriduvvui 32 jienain 4 jiena vuostá · Evttohus 2 mearriduvvui 32 jienain 4 jiena vuostá · Plána ja finansalávdegotti ráva mearriduvvui 32 jienain 4 jiena vuostá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Protokolltilførsler Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beavdegirjelasáhusat Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets ILO 2018 rapport ble vedtatt i henhold til vedlegg, sammen med de endringene som ble vedtatt av plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DC - Mearrádus: Sámedikki ILO 2018 raporta lea dohkkehuvvon mildosa vuođul, daid rievdadusaiguin maid dievasčoahkkin lea mearridan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken avsluttet 26.09.18 kl. 17.55</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 26.09.18 dii. 17.55</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ášši/Sak 048/18</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši 048/18</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum Dato: 25.09.2018-28.09.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin 25.09.2018-28.09.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ášši/Sak 006/18</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši 006/18</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærings- og kulturkomiteen Dato: 11.09.2018-13.09.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhus- ja kulturlávdegoddi 11.09.2018-13.09.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets årlige sak om fiskeripolitikk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki jahkásaš ášši guolástuspolitihka birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arkivsaknr. 18/3975</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššenr. 18/3975</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedlegg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meannudeamit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag og merknader</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusat ja mearkkašumit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets forslag til innstilling:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi mearrádusárvalus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget konstaterer at befolkningen og fiskerne i samiske sjøområder skal benytte sin opparbeidet rett ved alderstidsbruk og sedvane, til fiske og bruken av de marine ressursene i sjøsamiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi gávnnaha ahte sámi mearraguovlluid álbmot ja guolásteaddjit galget geavahit oamastuvvon vuoigatvuođa dološ áiggi rájes geavaheami ja virolašvuođa vuođul guolásteapmái ja mearrasámi guovlluid mariidna resurssaid geavaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder også sjølaksefiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská maiddái mearraluossabivdui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retten i de ulike fiskeriene skal være gratis og av en slik størrelse at en kan leve av, og gjennom dette også legge til rette for nyrekruttering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuohta iešguđet guolástemiide galgá leat nuvttá ja dakkár sturrodagas ahte dainna sáhttá birget, ja dakko bokte maiddái láhčit ođđarekrutteremii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget går inn for at områdene hvor registrerte fiskere som har båt under 11 meter og bor i områdene som beskrives i Deltakerloven § 21, og betegnes i dagens fiskeriforvaltningen som «Det geografiske virkeområdet til Sametingets søkerbaserte tilskuddsordninger» med forkortelsen STN-området, heretter skal hete Samisk fiskerrettighetsområde med forkortelse SFR-området, og omfatter følgende området:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OASSI I Sámediggi evttoha ahte dat guovllut gos registrerejuvvon guolásteddjiin leat vuollel 11 mehtera guhkkosaš fatnasat ja gos sii ásset dakkár guovlluin mat lea válddahuvvon Oassálastinlága paragráfas 21, ja dálá guolástushálddašeamis namahuvvojit Sámedikki ohcanvuđot doarjjaortnegiid geográfalaš guovlun, oaniduvvon SED-guovlun, dás rájes galgá gohčoduvvot Sámi guolástanvuoigatvuođaguovlun oanádusain SGR-guovlu, čuovvovaš guovlluin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troms: Karlsøy, Kåfjord, Nordreisa, Kvænangen, Lyngen, Skjervøy, Storfjord, Balsfjord, Sørreisa, Salangen, Gratangen, Lavangen, Skånland og deler av Tromsø kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romsa: Gálsa, Gáivuotna, Ráisa, Návuotna, Ivgu, Skiervá, Omasvuotna, Báhccavuotna, Ráisavuotna, Siellatgielda, Rivttát, Loabát, Skánit ja oasit Romssa suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordland: Narvik, Hamarøy, Tysfjord og Evenes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nordlánda: Áhkánjárga, Hábmer, Divtasvuotna ja Evenášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>DEL II Sametinget arbeider også for at høsting og videreforedling av marine ressursene tilfaller de områder der ressursen er, og her legger grunnlaget for produksjon av kortreist mat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OASSI II Sámediggi bargá maid dan ala ahte ávkkástallan mariidna resurssaiguin ja daid viidáseappot ráhkadeapmi galgá gullat daidda guovlluide gos resurssat leat, ja doppe doibmet vuođđun oanehisgaskka fievrriduvvon biepmu buvttadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets arbeider for at all høsting av de marine ressursene tuftes på en langsiktig og bærekraftig ressursutnyttelse i nordområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá dan ala ahte buot ávkkástallan mariidna resurssaiguin vuođđuduvvo guhkes áiggi ja ceavzilis resursaávkkástallamii davveguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget støtter derfor opp om de foreliggende forvaltningsreglene ved fastsetting av totalkvotene av torsk, hyse, sei og blåkveite (TAC) i nordområdene, som sikrer en langsiktig bærekraftig forvaltning av gytebestandene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne doarju Sámediggi dálá hálddašannjuolggadusaid ollislaš dorske-, sáide-, dikso- ja čáhppesbáldáeriid (TAC) mearrideamis davveguovlluin, mii sihkkarastá gođđomáddodagaid guhkesáigásaš ceavzilis hálddašeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En slik forvaltning vil skape stabilitet i fangstleddet, landindustrien og i markedet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár hálddašeapmi addá dássidis sálašlađđasa, gáddeindustriija ja márkana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved forvaltning av kysttorsk støtter Sametinget vedtatt oppbyggingsplanen med en kvoteavsetning på 21 000 tonn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riddodorski hálddašeami oktavuođas Sámediggi doarju mearriduvvon veaddjáhanplána 21 000 tonnasaš earrevárremiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forvaltningen av lodde i Barentshavet tar Sametinget utgangspunkt i at lodda har en spesiell viktig ernæringsmessig rolle (som mat) i biologiske sammenheng og oppbygging av ulike bestander i Barentshavet og på kysten, da den er en av de viktigste matkildene til en rekke andre bestander som er viktige for lønnsomhet i fiske og bosetting i sjøsamiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šákšahálddašeami oktavuođas Barentsmearas bidjá Sámediggi vuođđun ahte šákša lea Barentsábi ja rittu iešguđet máddodagaid erenoamáš deaŧalaš biologalaš biebmu go dat lea okta deaŧaleamos biebmogáldun ollu eará máddodagaide mat leat deaŧalaččat gánnáheapmái guolásteamis ja ássamii mearrasámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil derfor i utgangspunktet ikke støtte et fiske etter lodde, men i tilfelle det blir vedtatt å åpne for loddefiske, er det et krav fra Sametingets side at hoveddelen av oppfisket kvantumet skal gå til konsum, og ikke til mel eller olje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne ii leat nu ahte Sámediggi vuolggasajis doarju šákšabivddu, muhto jus šákšabivdu rahppojuvvo, de gáibida Sámediggi ahte váldooassi bivdojuvvon earis galgá geavahuvvot borramuššan, ii ge jáffun dahje oljun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget opprettholde sitt krav om at det innføres en kystfiskekvote i NVG-sild, som forvaltes på lik linje med hva som i dag er tilfelle med Kystfiskekvoten i fiske etter torsk (Jf. Deltakerloven § 21).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doalaha iežas gáibádusa ahte ásahuvvo riddoguolástusearri Norgga giđđagođđisallida (dg. NVG-sild) várás, mii hálddašuvvo seamma láhkai go dorskebivddu riddoguolástusearri dál (gč. Oassálastinlága § 21).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget støtter teinefiske etter reker da det også vil gi nye fiske- og inntektsmuligheter for lokale fjord- og kystfisker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarju reahkabivddu merddiiguin go dat maiddái addá ođđa bivdin- ja dinenvejolašvuođaid báikkálaš vuotna- ja riddoguolásteddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget støtter også forslaget om kartlegging, bestandsberegning og migrasjon av gråsel (havert) på strekningen fra grensen mot Norge og t.o.m. Kola på russisk side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarju maiddái evttohusa kártet deavutmáddodagaid ja -johtaleami Norgga rájá rájes gitta Guoládaga rádjai Ruošša bealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget støtter forslaget om å registrere smolt/laks som bifangst i pelagisk fiske (dvs. lodde, sild og makrell) i nordområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarju evttohusa registreret dan smoltta/luosa mii bivdojuvvo siidosálašin pelágalaš guolásteamis (dm. šákša, sallit ja makrealla) davveguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dvs. ved kysten og i Norskehavet og Barentshavet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>rittus ja Norggamearas ja Barentsmearas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retten til fiske for fiskere i sjøsamiske områder er hjemlet i Deltakerloven § 21 tredje ledd, og er tillagt registrerte fiskere som har merkeregistrerte fartøy under 11 meter, og som bor i det geografiske virkeområdet for Sametingets tilskuddsordninger til næringsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrasámi guovlluid guolásteddjiid guolástanvuoigatvuohta lea vuođđuduvvon Oassálastinlága § 21 goalmmát lađđasii, ja lea jurddašuvvon daidda guolásteddjiide geain lea vuollel 11 mehtera guhkkosaš mearkaregistrerejuvvon fanas ja geat ásset Sámedikki ealáhusovddideami doarjjaortnegiid geográfalaš doaibmaguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retten gjelder fiske i både lukket og åpen gruppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuohta gusto guolásteapmái sihke gitta ja rabas joavkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å øke lønnsomheten av fiske i åpen gruppe ble det avsatt en egen kvote (Kystfiskekvoten 3 000 tonn torsk) for at fiskere i åpen gruppen skal kunne leve like godt av sin rett som fiskere i lukket gruppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasihan dihtii gánnáheami rabas joavkku guolásteamis várrejuvvui sierra earri (Riddoguolástusearri 3 000 tonna dorski) vai rabas joavkku guolásteaddjit galget sáhttit birget seamma bures iežaset vuoigatvuođain go gitta joavkku guolásteaddjit ge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved et stadig overfiske av gruppekvoten i åpen gruppe og nedgang i kvotene(som i dag) så resulterer dette bl.a. i at retten til fiske/kvotene (jf. Deltakerloven § 21) stadig blir mindre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go čađat bivdojuvvo menddo ollu rabas joavkku joavkoearis ja earit čađat uhccot (nu go dál), de boađusin lea earret eará ahte guolástan-/earrevuoigatvuođat (gč. Oassálastinlága § 21) uhccot dađistaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjør at de som har rett til fiske ikke kan leve av sin rett, noe som ikke er i forståelsen av forarbeidene til Deltakerloven § 21, tredje ledd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dagaha ahte sii geain lea guolástanvuoigatvuohta, eai sáhte birget iežaset vuoigatvuođain, juoga mii ii čuovo Oassálastinlága § 21, goalmmát lađđasa, ovdabargguid oaiviliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil ut fra dette jobbe aktivt for å hindre at retten til fiske blir redusert, slik det nå ligger til rette for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne áigu Sámediggi árjjalaččat eastadit ahte guolástanvuoigatvuohta gáržžiduvvo, nu mo dál orru geavvamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å oppnå denne målsettingen vil Sametinget opprettholde sitt krav om at retten til fiske som omtales i Deltakerloven § 21, tredje ledd, - og som ikke er begrenset til om en er i åpen eller lukket gruppe – er like stor for alle som bor i sjøsamiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juksan dihtii dán mihttomeari áigu Sámediggi doalahit gáibádusas ahte guolástanvuoigatvuohta mii máinnašuvvo Oassálastinlága § 21 goalmmát lađđasis, - ja mii ii leat ráddjejuvvon rabas dahje gitta jovkui – galgá leat seamma stuoris buohkaide geat ásset mearrasámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retten skal ikke være omsettelig (dvs. gratis) og være av en slik størrelse at det er mulig å leve av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođain ii galgga sáhttit gávppašit (dm. nuvttá) ja galgá leat dakkár sturrodagas ahte sáhttá birget dainna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærings- og kulturkomiteen - 006/18</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhus- ja kulturlávdegoddi - 006/18</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets nærings- og kulturkomite har behandlet sak 48/18 - Sametingets årlige sak om fiskeripolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>EKL - Mearrádus: Álggahus Sámedikki ealáhus- ja kulturlávdegoddi lea meannudan ášši 48/18 Sámedikki jahkásaš ášši guolástuspolitihka birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens innstilling er følgende:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi ovddida čuvvovaš evttohusa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merknader</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkkašumit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merknad fremmet av Arbeiderpartiet (AP) Per Mathis Oskal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkkašupmi ovddiduvvon bargiidbellodaga Per Mathis Oskal bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens medlemmer fra Arbeiderpartiet John Kappfjell og Alessia Reina stiller seg bak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti miellahtut bargiidbellodaga John Kappfjell ja Alessia Reina doarjuba:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merknad 1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkkašupmi 1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk fiskerirettighetsområde (SFR) bør omfatte hele det området som har blitt benyttet av den samiske befolkningen til høsting i havet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi guolástanvuoigatvuođaguovlu (SGV) ferte gokčat olles guovllu gos sámi álbmot ávkkástallá meara.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved en eventuell utvidelse av SFR-området må også avsetningen til Kystfiskekvoten økes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus SGV-guovlu galgá viiddiduvvot, de ferte maid várren riddoguolástusearrái lasihuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse medlemmene mener at de rettighetene som allerede er sikret gjennom avsetningen til Kystfiskekvoten må ligge fast (3000 tonn) eller økes i dagens område (STN-området).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát miellahtut oaivvildit ahte vuoigatvuođat mat leat juo sihkkarastojuvvon várrema bokte riddoguolástusearrái ferte bisuhuvvot (3000 tonna) dahje lasihuvvot dálá guovllus (SED-guovllus).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må sikres kvoter og fisk, slik at befolkningen i samiske områder kan livnære seg av sin rett til fiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earit ja guolli fertejit sihkkarastojuvvot, nu ahte sámi guovllu álbmot sáhttá eallit iežaset rivttiin guolásteapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retten til fiske skal være gratis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát riekti galgá leat nuvttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å oppnå dette må staten følge opp sin forpliktelse som er nedfelt i Deltakerloven paragraf 21 tredje ledd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dan galgá olahit, de ferte stáhta čuovvulit iežas geatnegasvuođa mii lea mearriduvvon Oassálastinlága 21.§:s goalmmát lađđasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom det oppstår utfordringer i å følge opp samenes rett til fiske slik Deltakerloven hjemler innenfor dagens fiskeriforvaltning, vil en fra Sametingets jobbe for å opprette en egen regulerings gruppe som får tilført/avsatt tilstrekkelig fisk slik at lovens forutsetning om å leve av fiske, blir oppfylt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus čuožžilit hástalusat čuovvulit dálá guolástanhálddašeamis sámiid rievtti guolásteapmái nu go lea nannejuvvon Oassálastinlágas, De áigu Sámediggi bargat dan nala ahte ásahit sierra regulerenjoavkku masa juolluduvvo/ várrejuvvo doarvái guolli nu ahte lága eavttut eallit guolástemiin, devdojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merknad fremmet av Nordkalottfolket Tor H. Mikkola:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkkašupmi ovddiduvvon Nordkalottfolket Tor Mikkola bokte:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merknad 2</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkkašupmi 2</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da Sametinget behandlet saken «Næringsutvikling i sjøsamiske samfunn i sak 055/17, var intensjonen at dette skulle være strategi for sjøsamiske næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dallego Sámediggi meannudii ášši “Ealáhusovddideapmi mearrasámi servodagain” áššis 055/17, lei ulbmil ahte dát galggai leat strategiija mearrasámi ealáhusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senere vedtok et flertall i plenum at denne bør følges opp med en årlig sak i plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋil mearridii eanetlohku dievasčoahkkimis ahte dát galgá čuovvuluvvot jahkásaččat dievasčoahkkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet fremmer derfor saken for plenum i 2018, med fokus på «rettigheter og næring innen marin virksomhet, men også andre orienteringssaker vil bli omtalt», jmf SR sak 166/18.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin ovddida Sámediggeráđđi ášši dievasčoahkkimii 2018:s, mas lea fokus “vuoigatvuođaide ja ealáhusaide mariidna doaimmain, muhto maiddái eará diehtojuohkináššit namuhuvvojit” gč. ášši 166/18</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordkalottfolket påpekte under behandlingen av sak 055/17 i 2017, at dokumentet hadde store mangler, hvor totalbildet innenfor sjøsamiske næringer ikke ble behandlet, og det er mangler også tiltak for flere store saksområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nordkalottfolket čujuhii ášši 055/17 meannudeamis 2017:s, ahte dokumeanttas leat stuora váilevašvuođat, mas oppalašgovva mearrasámi ealáhusain ii leat meannuduvvon, ja das váilot maid doaibmabijut ollu stuora áššesurggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var derfor en klar forventning om at Sametinget rettet opp dette under rullring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lei čielga vuordámuš ahte Sámediggi njulge dáid ođasmahttima oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har ikke blitt gjort. Sametinget behandler en årlig sak som kun handler om marine næringer, uten å ta med andre viktige sjøsamiske næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi meannuda jahkásaččat ášši mas lea dušše mariidna ealáhusaid birra, ii ge váldde mielde eará dehálaš mearrasámi ealáhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken inneholder både orienteringssaker og politiske prioriteringer, slik at næringsutvikling i sjøsamiske samfunn fortsatt ikke vises som et prioritert område av Sametingets politikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššis leat sihke diehtojuohkináššit ja maid politihkalaš vuoruheamit, nu ahte ealáhusovddideapmi mearrasámi servodagain ii vel ge oidnon vuoruhuvvon suorgin Sámedikki politihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selve instillingen som rådet legger frem, er i tillegg full av skrivefeil og omfatter ikke mange av de viktige områdene det burde være stor fokus på innenfor marine næringer i sjøsamiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ieš dan evttohusas maid Sámediggi ovdanbuktá, leat maid ollu čállinmeattáhusat, ja das váilot ollu dehálaš suorggit maidda livččii galgat nanu fokus mariidna ealáhusain mearrasámi servodagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette beklager Nordkalottfolket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán šálloša Nordkalottfolket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innholdet i en fiskerimelding bør minst også inneholde følgende punkter:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolástusdieđáhusas galget unnimuslágiin čuovvovaš čuoggát mielde:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>· Sametinget bør jobbe for å innlemme flest mulig samiske områder inn i SFR-området nasjonalt, men da må det følge med tillegg til kystfiskekvoten, slik at kvotegrunnlaget for de fartøyeiere som bor i dagens STN-område, ikke får avkortning i kvotene sine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· Sámediggi ferte geahččalit oažžut eanemus lági mielde mearrasámi servodagaid SGR-guvlui riikadásis, muhto de fertejit maid čuovvut lasáhusat riddoguolástuseriide, vai dálá fanaseaiggádiid earrevuođđu mat dál leat SGR-guovllus, eai oaččo vuoliduvvot eriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>· Hvis kystfiskekvoten til hver enkelt fartøyeier i dagens STN-område blir lavere på grunn av at flere slipper til i denne ordningen, vil den retten som beskrives i §21 ikke være oppfylt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· Jus riddoguolástusearri juohke fatnasii unnu dálá SED-guovllus danin go eanet fatnasat besset dan ortnegii, de ii devdojuvvo riekti mii válddahuvvo 21. §:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>· Sametinget bør jobbe for å stanse all fiske av rødåte, spesielt nær kysten og på fjordene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· Sámediggi ferte geahččalit bissehit buot bivddu ruksesoahtus, earenoamážit riddoguovllus ja vuonain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å fiske på arter som ligger nederst i næringskjeden, kan få store konsekvenser for mange arter som er viktig for fiskerinæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdit náliid mat leat vuolimusas biepmusráiddus, sáhttá mielddisbuktit stuora váikkuhusaid ollu šlájaide mat leat dehálaččat guolástusealáhussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet for lite om konsekvensene av slikt fiske og spesielt hvis dette gjøres nær kysten og inne på fjordene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii diehtit beare unnán váikkuhusaid birra dákkár bivddus ja earenoamážit jus dat dáhpáhuvvá lahka rittuid ja vuonaid siste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>· Sametinget bør jobbe for at fangst av havert langs kysten og inne på fjordene intensiveres, da havert er en stor predator for viktige fiskestammer inne på fjordene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· Sámediggi berre bargat dan nala ahte lassána doavotbivdu riddoguovlluin ja vuonain, go doavut borret eará dehálaš guollenáliid vuonain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Steinkobbe må forvaltes på lokalt nivå, også jakt på denne arten må intensiveres i enkelte områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geađgenjuorjju fertejit báikkálaččat hálddašit,go maiddái dán náli fertejit unnidit muhtin guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Steinkobbe er en stor predator for lokale fiskestammer og for anadrome laksefisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geađgenjuorju borrá sakka báikkálaš guollenáliid ja áhpeluosaid vuonain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>· Dagens forvaltning av sjølaksefisket gjør denne næringen ulønnsom og vil med tiden gjøre at denne næringen forsvinner helt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· Dálá mearraluossahálddašeapmi dahká guolásteami eahpegánnáhahtti ja dagaha áiggi mielde ahte jávká oalát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjølaksefisket er en sterk kulturbærende næring og bortfall av denne utøvelsen vil få store konsekvenser for sjøsamiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearraluossabivdu lea nanu kulturguoddi ealáhus ja jus dát jávká, de buktá dat stuora váikkuhusaid mearrasámi guovlluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bør fortsette arbeidet med å gjeninnføre de gamle fisketidene for å få bedre lønnsomhet i dette fisket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi ferte joatkit bargat oažžut fas sadjái boares bivdoáiggiid vai dát ealáhus šaddá eanet gánnáhahtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bør også jobbe for at det ved ressursknapphet må det sees på andre faktorer for å spare bestanden av laks, enn å begrense det tradisjonelle fisket i sjøsamiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ferte maid bargat dainna ahte go lea resursavátnivuohta, de ferte geahččat maid eará fáktoriid vai seastá luossanáli, ovdalii go gáržžidit árbevirolaš guolásteami mearrasámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>· Oppdrett på fjordene skaper stor frustrasjon for fiskere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· Guollebiebman vuonain mielddisbuktá suhttadeami guolásteddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Områdene rundt anleggene blir tilgriset av avføring fra oppdrettsfisken, lusemidler dreper ned reker og andre skalldyr og fisken i fjordene skyr oppdrettsområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovllut lahka biebmanrusttegiid nuoskkiduvvojit biebmoguliid baikkaiguin, dihkkedálkasat goddet reahkáid ja eará reabbáelliid ja guolit lahka biebmanrusttegiid vuonain garvet daid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjør at det blir problematisk for fiskere på fjordene der det drives oppdrett skal kunne livnære seg av fiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dagaha ahte šaddá váttis guolásteddjiide birget guolástemiin, vuonain gos leat dákkár biebmanrusttegat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå er nesten alle fjorder langs kysten full av oppdrett og dette truer eksistensen til fjordfiskerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál leat meastta buot vuonain miehtá riddoguovllu dákkár guollebiebmanrusttegat, ja dat leat áittan riddoguolásteddjiid birgejupmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bør ha fokus på at all oppdrett langs kysten skal i fysisk lukkede merder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis ferte maid leat fokus dasa ahte buot biebmanrusttegat rittuin fertejit biddjot gitta merddiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da spesielt i sjøsamiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja eandalii ge mearrasámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til dette, anmoder Nordkalottfolket Sametinget om å revidere dokumentet «Næringsutvikling i sjøsamiske samfunn, for å få en helhetlig satsing på sjøsamiske næringer, og ikke kun fiskeri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin dása, de bivdá Nordkalottfolket Sámedikki revideret dokumeantta “Ealáhusovddideapmi mearrasámi servodagain” vai oažžut ollislaš áŋgiruššama mearrasámi ealáhusaide, ii ge dušše guolásteapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag fremmet av Nordkalottfolket Tor Mikkola.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus ovddiduvvon Nordkalottfolket Tor Mikkola bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens medlemmer fra Norske Samers Riksforbund (NSR) Sandra Márjá West, Mathis Nilsen Eira, Nora Marie Bransfjell og Maren Benedicte Storslett, fra Norske Samers Riksforbund/Samefolkets parti (NSR/SáB) Beaska Niillas, fra Arbeiderpartiet (AP) Per Mathis Oskal, Alessia Reina og John Kappfjell, fra Senterpartiet Hans Ole Eira, fra Flyttsamelista Anders S. Buljo, fra Árja Inger Eline Eriksen Fjellgren og fra Fremskrittspartiet Arthur Tørrfoss stiller seg bak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti miellahtut Norgga sámiid Riikasearvvi (NSR) Sandra Márjá West, Mathis Nilsen Eira, Nora Marie Bransfjell ja Maren Benedicte Storslett, Norgga sámiid Riikasearvvi/Sámeálbmot bellodaga (NSR/SáB) Beaska Niillas, Bargiidbellodaga (BB) Per Mathis Oskal, Alessia Reina ja John Kappfjell, Guovddášbellodaga Hans Ole Eira, Johttisámiid listtu Anders S. Buljo, Árjja Inger Eline Eriksen Fjellgren ja Ovddádusbellodaga Arhtur Tørrfoss dorjot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil at det skal innføres en egen kvote for fangst av hval for de som bor i dagens STNområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa maŋemus teakstaoassi: Sámediggi háliida ahte galgá váldojuvvot atnui sierra bivdoearri fállábivdui sin várás geat ásset STNguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvalfangst har vært en viktig del av kulturen på kysten i mange generasjoner, men etter stor kommersiell fangst i lang tid, ble det meste av hval sterkt redusert og hvalfangst langs kysten forsvant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fállábivdu lea leamaš deaŧalaš oassi rittu kultuvrras ollu sohkabuolvvaid, muhto maŋŋá stuorra kommersiealla bivddu guhkes áiggi, de vánui fális sakka ja fállábivdu rittus jávkkai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå har bestanden av hval vært bærekraftig i lang tid uten at den tradisjonelle fangsten har blitt gjenopptatt i sjøsamiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea fálesnálli leamaš ceavzil guhkes áiggi almmá ahte árbevirolaš bivdu lea fas álggahuvvon mearrasámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er nå på tide at det gis en egen kvote for tradisjonell fangst av både småhval og fangst av vågehval.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea áigi addit sierra bivdoeari árbevirolaš bivdui sihke smávit fállá ja vuotnabossu bivdui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil jobbe for at det igangsettes et arbeid som skal gjeninnføre hvalfangst som en kulturbærende næring i dagens STN-områder, med egen kvote.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu bargat dan ala ahte álggahuvvo bargu fas váldit atnui fállábivddu kulturguoddi ealáhussan otnáš STN-guovllus, sierra bivdoeriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil også igangsette arbeidet med å se på fangstmetoder for å drive human fangst med mindre fartøy, og hvordan man kan få godkjent fangst og behandling av kjøtt og biprodukter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu maiddái geahčadišgoahtit bivdovugiid movt čađahit humána bivddu unnit fatnasiiguin, ja movt sáhttá oažžut dohkkehuvvot bivdu ja bierggu giehtadeapmi ja oalgebuktagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag fremmet av Norske Samers Riksforbund/Samefolkets parti (NSR/SáB) Beaska Niillas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus ovddiduvvon Norgga sámiid Riikasearvvi/Sámeálbmot bellodaga (NSR/SáB) Beaska Niillas bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens medlemmer fra Norske Samers Riksforbund (NSR) Sandra Márjá West, Mathis Nilsen Eira, Nora Marie Bransfjell og Maren Benedicte Storslett, fra Arbeiderpartiet (AP) Per Mathis Oskal, Alessia Reina og John Kappfjell, fra Senterpartiet Hans Ole Eira, fra Flyttsamelista Anders S. Buljo, fra Árja Inger Eline Eriksen Fjellgren og fra Nordkalottfolket Tor Mikkola stiller seg bak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti miellahtut Norgga sámiid Riikasearvvi (NSR) Sandra Márjá West, Mathis Nilsen Eira, Nora Marie Bransfjell ja Maren Benedicte Storslett, Bargiidbellodaga (BB) Per Mathis Oskal, Alessia Reina ja John Kappfjell, Guovddášbellodaga Hans Ole Eira, Johttisámiid listtu Anders S. Buljo, Árjja Inger Eline Eriksen Fjellgren ja Nordkalottfolket Tor Mikkola dorjot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 2</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 2</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nye avsnitt i slutten av innstillingen: Turistfiske skaper i perioder et stort trykk i noen områder og i noen tilfeller har det kommet i konflikt med yrkes- og lokalt fiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa cealkka mearrádusevttohusa lohppi: Turistaguolásteapmi sáhttá muhtin áiggiid leat hui olu muhtin guovlluin ja muhtomin leat riiddut čuožžilan fidno- ja báikkálaš bivdiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der dette er en utfordring bør turistfisket, i nært samarbeid med yrkesfiskere, kunne organiseres slik at det foregår i hensiktsmessige områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle go dákkár hástalusat šaddet, de ferte turistabivdu, lagas ovttasbarggus fidnoguolásteddjiiguin, sáhttit organiseret nu ahte dáhpáhuvvá heivvolaš guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det bør i tillegg til de nye turistfiskereglene også innføres krav til AIS i båter i organisert turistfiske for å få bedre oversikt over dette fisket, samt bedre sikkerheten i denne flåten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin fertejit ođđa turistaguolástannjuolggadusaide váldot mielde ahte fatnasat mat čađahit organiserejuvvon turistabivddu, bidjet fatnasii AIS, vai oažžut eanet dieđuid dán guolásteamis, ja maid sihkarvuođa dihte dáidda fatnasiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener at kvotene for båter under 11 meter må økes betraktelig for å sikre bosetting og levedyktige samfunn i sjøsamiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda ahte earit riddoguolásteddjiide fertejit lasihuvvot sihkkarastin dihte orruma ja ealli ja ceavzilis servodagaid mearrasámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økningen må komme fra trålerne som ikke bidrar til dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lasáhus váldojuvvo feastonuhtiin mat eai mielddisbuvtte dákkár ássama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagens kystflåte er i stand til å fiske året rundt, leverer fisk med høy kvalitet og sikrer dermed bosetting og levedyktige samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá riddoguolástanfatnasat nagodit bivdit birra jagi, ja dan bokte sihkkarastet orruma ja ceavzilis servodagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag fremmet av Árja Inger Eline Eriksen Fjellgren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus ovddiduvvon Árjja Inger Eline Eriksen Fjellgren bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens medlemmer fra Norske Samers Riksforbund (NSR) Sandra Márjá West, Mathis Nilsen Eira, Nora Marie Bransfjell og Maren Benedicte Storslett, fra Norske Samers Riksforbund/Samefolkets parti (NSR/SáB) Beaska Niillas, fra Arbeiderpartiet (AP) Per Mathis Oskal, Alessia Reina og John Kappfjell, fra Senterpartiet (SP) Hans Ole Eira, fra Flyttsamelista Anders S. Buljo og fra Nordkalottfolket Tor Mikkola stiller seg bak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti miellahtut Norgga sámiid Riikasearvvi (NSR) Sandra Márjá West, Mathis Nilsen Eira, Nora Marie Bransfjell ja Maren Benedicte Storslett, Norgga sámiid Riikasearvvi/Sámeálbmot bellodaga (NSR/SáB) Beaska Niillas, Bargiidbellodaga (BB) Per Mathis Oskal, Alessia Reina ja John Kappfjell, Guovddášbellodaga Hans Ole Eira, Johttisámiid listtu Anders S. Buljo ja Nordkalottfolket Tor Mikkola dorjot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 3</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 3</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tillegg som ny siste setning i første avsnitt: Sametinget ber om at regelverket i fiskeriene gjennomgås med tanke på likestilling slik at både menn og kvinner med omsorgsoppgaver har en reell mulighet til å være yrkesfiskere med eget fartøy, både i lukket og åpen gruppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa cealkkalasáhus vuosttáš oassi lohppii: Sámediggi bivdá ahte guolástusnjuolggadusat geahčaduvvojit dásseárvvu jurddašemiin nu ahte sihke almmáiolbmuin ja nissonolbmuin geain leat fuolahusbarggut lea duohta vejolašvuohta doaibmat ámmátguolásteaddjin iežas fatnasiin, sihke gitta ja rabas joavkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag fremmet av Árja Inger Eline Eriksen Fjellgren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus ovddiduvvon Árjja Inger Eline Eriksen Fjellgren bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens medlemmer fra Arbeiderpartiet (AP) Per Mathis Oskal, Alessia Reina og John Kappfjell og fra Nordkalottfolket Tor Mikkola stiller seg bak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti miellahtut Bargiidbellodaga (BB) Per Mathis Oskal, Alessia Reina ja John Kappfjell, ja Nordkalottfolket Tor Mikkola dorjot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 4</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 4</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nytt siste avsnitt i del II: Sametinget støtter kravet om at forvaltningen av sjølaksefiske må komme inn under Næring og Fiskeridepartementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa cealkkaoassi II oasii lohppii: Sámediggi doarju gáibádusa ahte mearraluossabivddu hálddašeapmi galgá biddjojuvvot Ealáhus- ja Guolástusdepartemeantta vuollásažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag fremmet av Nordkalottfolket Tor Mikkola.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus ovddiduvvon Nordkalottfolket Tor Mikkola bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens medlemmer fra Arbeiderpartiet (AP) Per Mathis Oskal, Alessia Reina og John Kappfjell, og fra Árja Inger Eline Eriksen Fjellgren stiller seg bak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti miellahtut Bargiidbellodaga (BB) Per Mathis Oskal, Alessia Reina ja John Kappfjell, ja Árjja Inger Eline Eriksen Fjellgren dorjot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 5</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 5</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nytt avsnitt 11 i del II: Sametinget skal jobbe for at alle båter som deltar i norsk fiskeri, skal være pålagt å ha påmontert AIS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa 11. teakstaoassi II oassái: Sámediggi áigu bargat dan nala ahte buot fatnasat mat servet Norgga guolásteapmái, galget geatnegahttojuvvot bidjat gitta AIS.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>AIS er et sporingsystem som gjør at båtene blir sporet til enhver tid, og kontrollmyndigheter kan følge de på datasystemer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>AIS lea ohcanreaidu mainna sáhttá fatnasiid gávdnat vaikko goas, ja dárkkistaneiseválddit sáhttet čuovvut daid dihtorvuogádagaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Montert AIS i fiskebåtene vil gjøre fiskefusk nærmest umulig og dette vil mest sannsynlig frigi kvote til de som ikke fusker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go bidjá gitta AIS, de lea meastta veadjemeahttun verrošit guliiguin, ja dat boahtá vuordimis luvvet eriid sidjiide geat eai verroš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kravet må også gjelde turistfiskere, slik at man får bedre kontroll med denne næringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibádus ferte maid gustot turismaguolásteapmái, nu ahte mii oažžut buoret dárkku dan ealáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den ekstra premien med dette er at fiskere og turistfiskere får styrket sikkerhet, da båtene lett kan spores gjennom Internettprogrammer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liigevuoitun dás lea ahte guolásteaddjit ja turismaguolásteaddjit ožžot nannejuvvot sihkarvuođa, danin go fatnasiid šaddá álkit gávdnat interneahttaprográmmaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag fremmet av Arbeiderpartiet (AP) Per Mathis Oskal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkkašupmi ovddiduvvon bargiidbellodaga Per Mathis Oskal bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens medlemmer fra Arbeiderpartiet John Kappfjell, Alessia Reina og fra Árja Inger Eline Eriksen Fjellgren stiller seg bak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti miellahtut bargiidbellodaga John Kappfjell ja Alessia Reina, ja Árjja Inger Eline Eriksen Fjellgren dorjot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 6</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 6</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tillegg til første avsnitt: Vi må legge bærekraft til grunn i forvaltningen av ressurser og områder, men da må bærekraft forstås ut fra et evighetsperspektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasáhus vuosttáš teakstaoassái: Mii fertet bidjat ceavzilvuođa vuođđun resurssaid ja guovlluid hálddašeapmái, muhto dalle ferte ceavzilvuođa áddet agálašvuođaperspektiivvas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Definisjonen av bærekraft må samsvare med FN-rapporten «Vår felles fremtid- Our Common Future».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ceavzilvuođa definišuvdna ferte dávistit ON-raportii “Min oktasaš boahtteáigi Our Common Future».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begrepet ble lansert av Gro Harlem Brundtland som ledet arbeidet i 1987- “Bærekraftig utvikling er utvikling som imøtekommer behovene til dagens generasjon uten å redusere mulighetene for kommende generasjoner til å dekke sine behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doahpaga lanserii Gro Harlem Brundtland guhte jođihii barggu 1987:s – “Ceavzilis ovdáneapmi lea dakkár mii duste dáláš sohkabuolvvaid dárbbuid almmá unnitkeahttá boahtteáiggi sohkabuolvvaid vejolašvuođaid iežaset dárbui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>” Samtidig omfatter bærekraftbegrepet særlig økonomiske, økologiske og kulturelle sider i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” Seammás siskkilda ceavzilvuođa doaba erenoamážit ekonomalaš, ekologalaš ja kultuvrralaš beliid servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig for Sametinget at dette blir fulgt opp i det videre arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái lea deaŧalaš čuovvulit dán barggus viidáseappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag fremmet av Nordkalottfolket Tor Mikkola.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus ovddiduvvon Nordkalottfolket Tor Mikkola bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 7</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 7</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nytt 2. siste avsnitt under del II: De nye kravene til fartøyinnstruks gjør at de som ikke har fått godkjent båtene sine innen en satt tidsfrist, mister retten til å drive fiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa nubbinmaŋemus cealkkaoassi II oassái: Fanasgohččosa ođđa gáibádusat dagahit dan ahte sii geat eai leat ožžon dohkkehuvvot fatnasiid biddjojuvvon áigemeari siste, masset bivdovuoigatvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder også ved andre krav til sertifisering og kurs for mannskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská maiddái eará gáibádusaide nugo sertifiseremii ja bivdiid kurssaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse kravene er noe nytt som er innført, og koster for enkelte båteier store summer, og med dette vil man fjerne en stor del av båtene under 11 m, da de ikke har økonomi til å få båtene sertifisert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat ođđa gáibádusat mat leat váldojuvvon atnui, ja leat hui divrasat ovttaskas fanaseaiggádii, ja dainna báhcá stuorra oassi fatnasiin mat leat vuollel 11 mehtera olggobeallái, danne go sis ii leat ráđđi sertifiseret fatnasiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kravet til fartøyinnstruks vil gå hardt utover de sjøsamiske områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fanasgohčus čuohcá garrasit mearrasámi guovlluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kravet til fartøyinstruks er en ny ordning på båter under 10,67 m, som ennå ikke er trått i kraft for de eldste båtene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fanasgohčusgáibádus lea ođđa ortnet fatnasiidda mat leat vuollel 10,67 mehtera, mii vuos ii leat gustogoahtán boarráseamos fatnasiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne ordningen er ment å sørge for bedre sikkerhet på fiskefartøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ortnega ulbmilin lea fuolahit buoret sihkarvuođa bivdofatnasiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nye fartøy som blir bygget, er bygget etter strenge krav til sikkerhet og vil dermed ikke trenge slik instruks.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa fatnasat mat huksejuvvojit, huksejuvvojit čavga sihkarvuođagáibádusaid mielde ja dieinna lágiin eai dárbbaš dán lágan gohččosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De gamle båtene har vært brukt til fiske i mange år og har naturligvis vært utprøvd og brukt jevnlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boares fatnasat leat geavahuvvon bivddus ollu jagiid ja dat leat lunddolaččat geahččaluvvon ja geavahuvvon jeavddalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kravet til sikkerhetsutstyr har vært i mange år, og reaksjoner som har vært gjennomført på båter som ikke har godkjent sikkerhetsutstyr, har vært at båten ikke har fått lov å gå fra kai før sikkerhetsutstyr er på plass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibádus sihkarvuođa reaidduide lea leamaš ollu jagiid, ja reakšuvnnat maid fatnasat leat ožžon main eai leat sihkarvuođa reaiddut, leat leamaš ahte fanas ii beasa guođđit gádja ovdal go sihkarvuođa reaiddut leat sajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener at med krav til sikkerhetsutstyr og tekniske krave til bygging av nye fartøy er tilstrekkelig for å sikre fiskernes trygghet på havet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda ahte gáibádus sihkarvuođa reaidduid ektui ja teknihkalaš gáibádusat ođđa fatnasiid huksemii leat dohkálaččat guolásteddjiid sihkarvuođa sihkkarastimii meara alde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I §21 første ledd står det blant annet «Videre kan det stilles krav til faglige og tekniske forutsetninger, herunder fartøy og utstyr, og til eiers og mannskaps behov for å kunne drive fiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 21 vuosttaš lađđasis čuožžu earret eará «Videre kan det stilles krav til faglige og tekniske forutsetninger, herunder fartøy og utstyr, og til eiers og mannskaps behov for å kunne drive fiske.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan også fastsettes et største antall fartøy som skal gis adgang til fisket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Det kan også fastsettes et største antall fartøy som skal gis adgang til fisket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» Noe som gjør at man mister retten til å fiske dersom man ikke oppfyller krav som blir satt til den enkelte fartøyeier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>» Dán geažil masset bivdovuoigatvuođa jos eai ollašuhte gáibádusa mii lea biddjojuvvon ovttaskas fanaseaiggádii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter §21 i deltakerloven fjerde ledd, har fiskere i samiske områder en rett til å drive fiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oasseváldilgága § 21, njealját lađđasa mielde, lea guolásteddjiin sámi guovlluin vuoigatvuohta bivdit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne retten står over det som står i første ledd ut fra ordlyden i lovverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát vuoigatvuohta manná badjel dan mii čuožžu vuosttaš lađđasis láhkadahkosa sátnádeami vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Uten hinder av bestemmelser fastsatt i medhold av første ledd har personer som er bosatt i Finnmark, kommunene Kåfjord, Skjervøy, Nordreisa, Kvænangen, Karlsøy, Lyngen og Storfjord og de områder med sjøsamisk innslag i resten av Troms og Nordland som Kongen fastsetter, rett til å fiske torsk, hyse og sei med konvensjonelle redskaper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Uten hinder av bestemmelser fastsatt i medhold av første ledd har personer som er bosatt i Finnmark, kommunene Kåfjord, Skjervøy, Nordreisa, Kvænangen, Karlsøy, Lyngen og Storfjord og de områder med sjøsamisk innslag i resten av Troms og Nordland som Kongen fastsetter, rett til å fiske torsk, hyse og sei med konvensjonelle redskaper.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retten etter første punktum gjelder bare for den som står i fiskermanntallet og eier et merkeregistret fartøy under 11 meter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Retten etter første punktum gjelder bare for den som står i fiskermanntallet og eier et merkeregistret fartøy under 11 meter.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kongen kan ved forskrift fastsette at bestemmelsen i første punktum også gjelder andre fiskerier.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kongen kan ved forskrift fastsette at bestemmelsen i første punktum også gjelder andre fiskerier.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette betyr i prinsippet at båteiere i samiske områder ikke kan miste retten til å fiske, dersom de ikke oppfyller tekniske krav til båt og fisker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša prinsihpas dan ahte fanaseaiggádat sámi guovlluin eai sáhte massit bivdovuoigatvuođa, jos eai deavdde teknihkalaš gáibádusaid fatnasa ja guolásteaddji ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil jobbe for at tekniske krav til båter og mannskap ikke kan føre til tap av rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu bargat dan nala ahte teknihkalaš gáibádusat fatnasiidda ja fanasbargiide eai dagat ahte masset vuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil også jobbe for at kravet til fartøyinstruks på båter under 10,67 m skal bort, slik at det kun blir krav til bygging av fartøy og til sikkerhetsutstyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu bargat dan ala ahte fanasgohčusgáibádus fatnasiidda mat leat vuollel 10,67 mehtera galgá eret, nu ahte šaddá gáibádus dušše fatnasiid huksemii ja sihkarvuođa reaidduide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag fremmet av Fremskrittspartiet Arthur Tørrfoss:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus ovddiduvvon Ovddadusbellodaga Arthur Tørrfoss bokte:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 8</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 8</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets årlige sak om fiskeripolitikk Fiskeri og andre ressurser som det er mulig å høste av i havet, er nasjonale ressurser og skal forvaltes deretter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi evttohusa sadjái: Guolásteapmi ja eará resurssat maid sáhttá ávkkástallat mearas, leat nationála resurssat ja galget hálddašuvvot dan mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skal gjøres ut fra et kunnskapsbasert reguleringsregime som sikrer et optimalt uttak av biomasse knyttet til de enkelte bestander.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat galget hálddašuvvot máhttovuđot regulerenmálle mielde mii sihkkarastá buoremus lági mielde háhkat bioávdnasiid iešguđet šlájain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norsk fiskerinæring er en subsidiefri næring som hevder seg meget godt i den globale konkurransen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga guolástusealáhusas eai leat ruhtaveahkit mii birge bures máilmmiviidosaš gilvvus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjeldende regelverk, som er blitt styrket og modernisert de siste årene, sikrer en variert fiskeflåte og en industristruktur hvor det er plass til både små og store bedrifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá njuolggadusat, mat leat buoriduvvon ja ođasmahttojuvvon maŋimus jagiid, sihkkarastet máŋggalágan guollefatnasiid ja industriijavuogádaga mas lea sadji sihke unna ja stuora fitnodagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et velfungerende marked der det skapes arbeidsplasser og verdier i norske kystsamfunn over hele landet, er også en viktig forutsetning for videre utvikling av fiskerinæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buresdoaibmi márkan gos šaddet bargosajiid ja árvvut Norgga riddoservodagaide miehtá riika, leat maid dehálaš eaktun viidásetovddidit guolástanealáhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener at Deltakerloven og Råfiskloven må gjennomgås og moderniseres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda ahte Oassálastinlága ja Lága njuoskaguliid gávppašeami birra ferte geahčadit ođasmahttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Salgslagenes monopol på førstehåndsomsetning av fisk og bostedskravet ved generasjonsskifte i fiskebåtrederier er blant de ting som vil måtte endres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuovdinservviid aktogávpelohpi guliid vuosttašvuovdimis, ja orrungáibádus fanaseaiggádiid buolvvaid gaskka sirdin leat áššit maid ferte rievdadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker å utvikle et system med omsettelige kvoter, hvor hele landet ses under ett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida ráhkadit vuogádaga mas earit leat gávpegálvun, ja mas olles riika gehččojuvvo okta áššin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener at man må fastsettes totalkvoter for de ulike fiskeriene slik at ressursene forvaltes med tanke på langsiktig og bærekraftig avkastning og optimal utnyttelse av fiskebestandene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda ahte ferte mearridit oppalašeriid iešguđet guollešlájaide nu ahte resurssat hálddašuvvojit guhkesáiggi ja ceavzilis gánnáhahttivuođain ja buoremus lági mielde buot guollehivvodagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan blant annet gjøres gjennom omsettelige kvoter og tilrettelegging for et tett samspill mellom bedrifter, bransjer, forskningsmiljøer og andre aktører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán sáhttá dahkat omd. go bidjá eriid gávpegálvun ja heiveheami bokte lagas ovttasdoaibmama fitnodagaid gaskka, fidnosurggiid, dutkanbirrasiid ja eará aktevrraid gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tillatelser til å utnytte deler av ressursene i havet skal tildeles av staten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lobiid ávkkástallat osiin mearas galgá stáhta juolludit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse tillatelsene skal kunne omsettes mellom aktørene i næringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár lobit galget sáhttit leat gávpegálvun ealáhusa aktevrraid gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også viktig å sikre ordninger som ivaretar rekruttering innenfor fiskerinæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid dehálaš sihkkarastit ortnegiid mat fuolahit rekruterema guolástusealáhussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil be Stortinget stimulere til ytterligere brukerstyrt forskning på utnyttelse av fiskeressursene, herunder potensial for mottak og foredling av levende fisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu bivdit Stuoradikki movttiidahttit čađahit vel eanet geavaheaddjeheivvolaš dutkama guolleresurssaid ávkkástallama birra, maiddái vejolašvuođaid vuostáiváldima oktavuođas ja ealli guliid gaskkusteamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan sikre en bedre og mer forutsigbar råvaretilgang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sáhttá sihkkarastit buoret ja eanet einnostahtti vuođđobuvttaháhkama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteen har ikke flere merknader eller forslag og råder Sametinget til å vedta følgende: Sametinget støtter forøvrig sametingsrådets forslag til innstilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti ráva Lávdegottis eai leat eanet mearkkašumit dahje evttohusat ja rávve Sámedikki mearridit čuovvovaččat: Sámediggi doarju muđui sámediggeráđi árvalusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeiderpartiet v/ representant Ronny Willhelmsen støtter Tor Mikkola, Nordkalottfolket sin merknad 2</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin - 048/18 Doarjja lávdegotti mearkkašupmái Bargiidbellodat, áirras Ronny Wilhelmsen doarju Tor Mikkola mearkkašupmi 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget konstaterer at befolkningen og fiskerne i samiske sjøområder skal benytte sin opparbeidet rett ved alderstidsbruk og sedvane, til fiske og bruken av de marine ressursene i sjøsamiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DC - Mearrádus: Sámediggi gávnnaha ahte sámi mearraguovlluid álbmot ja guolásteaddjit galget geavahit oamastuvvon vuoigatvuođa dološ áiggi rájes geavaheami ja virolašvuođa vuođul guolásteapmái ja mearrasámi guovlluid mariidna resurssaid geavaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder også sjølaksefiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská maiddái mearraluossabivdui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retten i de ulike fiskeriene skal være gratis og av en slik størrelse at en kan leve av, og gjennom dette også legge til rette for nyrekruttering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuohta iešguđet guolástemiide galgá leat nuvttá ja dakkár sturrodagas ahte dainna sáhttá birget, ja dakko bokte maiddái láhčit ođđarekrutteremii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ber om at regelverket i fiskeriene gjennomgås med tanke på likestilling slik at både menn og kvinner med omsorgsoppgaver har en reell mulighet til å være yrkesfiskere med eget fartøy, både i lukket og åpen gruppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bivdá ahte guolástusnjuolggadusat geahčaduvvojit dásseárvvu jurddašemiin nu ahte sihke almmáiolbmuin ja nissonolbmuin geain leat fuolahusbarggut lea duohta vejolašvuohta doaibmat ámmátguolásteaddjin iežas fatnasiin, sihke gitta ja rabas joavkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>DEL I Sametinget går inn for at områdene hvor registrerte fiskere som har båt under 11 meter og bor i områdene som beskrives i Deltakerloven § 21, og betegnes i dagens fiskeriforvaltningen som «Det geografiske virkeområdet til Sametingets søkerbaserte tilskuddsordninger» med forkortelsen STN-området, heretter skal hete Samisk fiskerrettighetsområde med forkortelse SFR-området, og omfatter følgende området:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OASSI I Sámediggi evttoha ahte dat guovllut gos registrerejuvvon guolásteddjiin leat vuollel 11 mehtera guhkkosaš fatnasat ja gos sii ásset dakkár guovlluin mat lea válddahuvvon Oassálastinlága paragráfas 21, ja dálá guolástushálddašeamis namahuvvojit Sámedikki ohcanvuđot doarjjaortnegiid geográfalaš guovlun, oaniduvvon SED-guovlun, dás rájes galgá gohčoduvvot Sámi guolástanvuoigatvuođaguovlun oanádusain SGR-guovlu, čuovvovaš guovlluin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark: Hele Troms: Karlsøy, Kåfjord, Nordreisa, Kvænangen, Lyngen, Skjervøy, Storfjord, Balsfjord, Sørreisa, Salangen, Gratangen, Lavangen, Skånland og deler av Tromsø kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárku: Olles Romsa: Gálsa, Gáivuotna, Ráisa, Návuotna, Ivgu, Skiervá, Omasvuotna, Báhccavuotna, Ráisavuotna, Siellatgielda, Rivttát, Loabát, Skánit ja oasit Romssa suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordland: Narvik, Hamarøy, Tysfjord og Evenes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nordlánda: Áhkánjárga, Hábmer, Divtasvuotna ja Evenášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>DEL II Sametinget arbeider også for at høsting og videreforedling av marine ressursene tilfaller de områder der ressursen er, og her legger grunnlaget for produksjon av kortreist mat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OASSI II Sámediggi bargá maid dan ala ahte ávkkástallan mariidna resurssaiguin ja daid viidáseappot ráhkadeapmi galgá gullat daidda guovlluide gos resurssat leat, ja doppe doibmet vuođđun oanehisgaskka fievrriduvvon biepmu buvttadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets arbeider for at all høsting av de marine ressursene tuftes på en langsiktig og bærekraftig ressursutnyttelse i nordområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá dan ala ahte buot ávkkástallan mariidna resurssaiguin vuođđuduvvo guhkes áiggi ja ceavzilis resursaávkkástallamii davveguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget støtter derfor opp om de foreliggende forvaltningsreglene ved fastsetting av totalkvotene av torsk, hyse, sei og blåkveite (TAC) i nordområdene, som sikrer en langsiktig bærekraftig forvaltning av gytebestandene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne doarju Sámediggi dálá hálddašannjuolggadusaid ollislaš dorske-, sáide-, dikso- ja čáhppesbáldáeriid (TAC) mearrideamis davveguovlluin, mii sihkkarastá gođđomáddodagaid guhkesáigásaš ceavzilis hálddašeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En slik forvaltning vil skape stabilitet i fangstleddet, landindustrien og i markedet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár hálddašeapmi addá dássidis sálašlađđasa, gáddeindustriija ja márkana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved forvaltning av kysttorsk støtter Sametinget vedtatt oppbyggingsplanen med en kvoteavsetning på 21 000 tonn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riddodorski hálddašeami oktavuođas Sámediggi doarju mearriduvvon veaddjáhanplána 21 000 tonnasaš earrevárremiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forvaltningen av lodde i Barentshavet tar Sametinget utgangspunkt i at lodda har en spesiell viktig ernæringsmessig rolle (som mat) i biologiske sammenheng og oppbygging av ulike bestander i Barentshavet og på kysten, da den er en av de viktigste matkildene til en rekke andre bestander som er viktige for lønnsomhet i fiske og bosetting i sjøsamiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šákšahálddašeami oktavuođas Barentsmearas bidjá Sámediggi vuođđun ahte šákša lea Barentsábi ja rittu iešguđet máddodagaid erenoamáš deaŧalaš biologalaš biebmu go dat lea okta deaŧaleamos biebmogáldun ollu eará máddodagaide mat leat deaŧalaččat gánnáheapmái guolásteamis ja ássamii mearrasámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil derfor i utgangspunktet ikke støtte et fiske etter lodde, men i tilfelle det blir vedtatt å åpne for loddefiske, er det et krav fra Sametingets side at hoveddelen av oppfisket kvantumet skal gå til konsum, og ikke til mel eller olje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne ii leat nu ahte Sámediggi vuolggasajis doarju šákšabivddu, muhto jus šákšabivdu rahppojuvvo, de gáibida Sámediggi ahte váldooassi bivdojuvvon earis galgá geavahuvvot borramuššan, ii ge jáffun dahje oljun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget opprettholde sitt krav om at det innføres en kystfiskekvote i NVG-sild, som forvaltes på lik linje med hva som i dag er tilfelle med Kystfiskekvoten i fiske etter torsk (Jf. Deltakerloven § 21).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doalaha iežas gáibádusa ahte ásahuvvo riddoguolástusearri Norgga giđđagođđisallida (dg. NVG-sild) várás, mii hálddašuvvo seamma láhkai go dorskebivddu riddoguolástusearri dál (gč. Oassálastinlága § 21).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget støtter teinefiske etter reker da det også vil gi nye fiske- og inntektsmuligheter for lokale fjord- og kystfisker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarju reahkabivddu merddiiguin go dat maiddái addá ođđa bivdin- ja dinenvejolašvuođaid báikkálaš vuotna- ja riddoguolásteddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget støtter også forslaget om kartlegging, bestandsberegning og migrasjon av gråsel (havert) på strekningen fra grensen mot Norge og t.o.m. Kola på russisk side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarju maiddái evttohusa kártet deavutmáddodagaid ja -johtaleami Norgga rájá rájes gitta Guoládaga rádjai Ruošša bealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget støtter forslaget om å registrere smolt/laks som bifangst i pelagisk fiske (dvs. lodde, sild og makrell) i nordområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarju evttohusa registreret dan smoltta/luosa mii bivdojuvvo siidosálašin pelágalaš guolásteamis (dm. šákša, sallit ja makrealla) davveguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dvs. ved kysten og i Norskehavet og Barentshavet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>rittus ja Norggamearas ja Barentsmearas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retten til fiske for fiskere i sjøsamiske områder er hjemlet i Deltakerloven § 21 fjerde ledd, og er tillagt registrerte fiskere som har merkeregistrerte fartøy under 11 meter, og som bor i det geografiske virkeområdet for Sametingets tilskuddsordninger til næringsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrasámi guovlluid guolásteddjiid guolástanvuoigatvuohta lea vuođđuduvvon Oassálastinlága § 21 njeallját lađđasii, ja lea jurddašuvvon daidda guolásteddjiide geain lea vuollel 11 mehtera guhkkosaš mearkaregistrerejuvvon fanas ja geat ásset Sámedikki ealáhusovddideami doarjjaortnegiid geográfalaš doaibmaguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retten gjelder fiske i både lukket og åpen gruppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuohta gusto guolásteapmái sihke gitta ja rabas joavkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å øke lønnsomheten av fiske i åpen gruppe ble det avsatt en egen kvote (Kystfiskekvoten 3 000 tonn torsk) for at fiskere i åpen gruppen skal kunne leve like godt av sin rett som fiskere i lukket gruppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasihan dihtii gánnáheami rabas joavkku guolásteamis várrejuvvui sierra earri (Riddoguolástusearri 3 000 tonna dorski) vai rabas joavkku guolásteaddjit galget sáhttit birget seamma bures iežaset vuoigatvuođain go gitta joavkku guolásteaddjit ge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved et stadig overfiske av gruppekvoten i åpen gruppe og nedgang i kvotene(som i dag) så resulterer dette bl.a. i at retten til fiske/kvotene (jf. Deltakerloven § 21) stadig blir mindre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go čađat bivdojuvvo menddo ollu rabas joavkku joavkoearis ja earit čađat uhccot (nu go dál), de boađusin lea earret eará ahte guolástan-/earrevuoigatvuođat (gč. Oassálastinlága § 21) uhccot dađistaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjør at de som har rett til fiske ikke kan leve av sin rett, noe som ikke er i forståelsen av forarbeidene til Deltakerloven § 21, fjerde ledd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dagaha ahte sii geain lea guolástanvuoigatvuohta, eai sáhte birget iežaset vuoigatvuođain, juoga mii ii čuovo Oassálastinlága § 21, njeallját lađđasa, ovdabargguid oaiviliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil ut fra dette jobbe aktivt for å hindre at retten til fiske blir redusert, slik det nå ligger til rette for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne áigu Sámediggi árjjalaččat eastadit ahte guolástanvuoigatvuohta gáržžiduvvo, nu mo dál orru geavvamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å oppnå denne målsettingen vil Sametinget opprettholde sitt krav om at retten til fiske som omtales i Deltakerloven § 21, fjerde ledd, - og som ikke er begrenset til om en er i åpen eller lukket gruppe – er like stor for alle som bor i sjøsamiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juksan dihtii dán mihttomeari áigu Sámediggi doalahit gáibádusas ahte guolástanvuoigatvuohta mii máinnašuvvo Oassálastinlága § 21 njeallját lađđasis, - ja mii ii leat ráddjejuvvon rabas dahje gitta jovkui – galgá leat seamma stuoris buohkaide geat ásset mearrasámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retten skal ikke være omsettelig (dvs. gratis) og være av en slik størrelse at det er mulig å leve av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođain ii galgga sáhttit gávppašit (dm. nuvttá) ja galgá leat dakkár sturrodagas ahte sáhttá birget dainna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Turistfiske skaper i perioder et stort trykk i noen områder og i noen tilfeller har det kommet i konflikt med yrkes- og lokalt fiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Turistaguolásteapmi sáhttá muhtin áiggiid leat hui olu muhtin guovlluin ja muhtomin leat riiddut čuožžilan fidno- ja báikkálaš bivdiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der dette er en utfordring bør turistfisket, i nært samarbeid med yrkesfiskere, kunne organiseres slik at det foregår i hensiktsmessige områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle go dákkár hástalusat šaddet, de ferte turistabivdu, lagas ovttasbarggus fidnoguolásteddjiiguin, sáhttit organiseret nu ahte dáhpáhuvvá heivvolaš guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det bør i tillegg til de nye turistfiskereglene også innføres krav til AIS i båter i organisert turistfiske for å få bedre oversikt over dette fisket, samt bedre sikkerheten i denne flåten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin fertejit ođđa turistaguolástannjuolggadusaide váldot mielde ahte fatnasat mat čađahit organiserejuvvon turistabivddu, bidjet fatnasii AIS, vai oažžut eanet dieđuid dán guolásteamis, ja maid sihkarvuođa dihte dáidda fatnasiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener at kvotene for båter under 11 meter må økes betraktelig for å sikre bosetting og levedyktige samfunn i sjøsamiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda ahte earit riddoguolásteddjiide fertejit lasihuvvot sihkkarastin dihte orruma ja ealli ja ceavzilis servodagaid mearrasámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økningen må komme fra trålerne som ikke bidrar til dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lasáhus váldojuvvo feastonuhtiin mat eai mielddisbuvtte dákkár ássama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagens kystflåte er i stand til å fiske året rundt, leverer fisk med høy kvalitet og sikrer dermed bosetting og levedyktige samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá riddoguolástanfatnasat nagodit bivdit birra jagi, ja dan bokte sihkkarastet orruma ja ceavzilis servodagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil at det skal innføres en egen kvote for fangst av hval for de som bor i dagens STNområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida ahte galgá váldojuvvot atnui sierra bivdoearri fállábivdui sin várás geat ásset STNguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvalfangst har vært en viktig del av kulturen på kysten i mange generasjoner, men etter stor kommersiell fangst i lang tid, ble det meste av hval sterkt redusert og hvalfangst langs kysten forsvant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fállábivdu lea leamaš deaŧalaš oassi rittu kultuvrras ollu sohkabuolvvaid, muhto maŋŋá stuorra kommersiealla bivddu guhkes áiggi, de vánui fális sakka ja fállábivdu rittus jávkkai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå har bestanden av hval vært bærekraftig i lang tid uten at den tradisjonelle fangsten har blitt gjenopptatt i sjøsamiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea fálesnálli leamaš ceavzil guhkes áiggi almmá ahte árbevirolaš bivdu lea fas álggahuvvon mearrasámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er nå på tide at det gis en egen kvote for tradisjonell fangst av både småhval og fangst av vågehval.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea áigi addit sierra bivdoeari árbevirolaš bivdui sihke smávit fállá ja vuotnabossu bivdui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil jobbe for at det igangsettes et arbeid som skal gjeninnføre hvalfangst som en kulturbærende næring i dagens STN-områder, med egen kvote.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu bargat dan ala ahte álggahuvvo bargu fas váldit atnui fállábivddu kulturguoddi ealáhussan otnáš STN-guovllus, sierra bivdoeriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil også igangsette arbeidet med å se på fangstmetoder for å drive human fangst med mindre fartøy, og hvordan man kan få godkjent fangst og behandling av kjøtt og biprodukter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu maiddái geahčadišgoahtit bivdovugiid movt čađahit humána bivddu unnit fatnasiiguin, ja movt sáhttá oažžut dohkkehuvvot bivdu ja bierggu giehtadeapmi ja oalgebuktagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken avsluttet 27.09.18 kl. 11.50</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 27.09.18 dii. 11.50</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ášši/Sak 049/18</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši 049/18</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum Dato: 25.09.2018-28.09.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin 25.09.2018-28.09.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ášši/Sak 007/18</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši 007/18</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppvekst-, omsorg- og utdanningskomiteen Dato: 11.09.2018-13.09.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajásšaddan- fuolahus- ja oahppolávdegoddi 11.09.2018-13.09.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formidling av samisk litteratur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi girjjálašvuođa gaskkusteapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arkivsaknr. 18/2375</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššenr. 18/2375</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedlegg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meannudeamit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag og merknader</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusat ja mearkkašumit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets forslag til innstilling:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi mearrádusárvalus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker en større effekt av midlene med hensyn på produksjon og formidling av samisk litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida buoret beaktilvuođa ruđaide mat leat sámi girjjálašvuođa buvttadeami ja gaskkusteami várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økte ressurser til formidling vil bety at man kan jobbe mer målrettet for å øke kompetansen og interessen for samisk litteratur i de samiske områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go leat eanet resurssat gaskkusteapmái, de mearkkaša dat ahte sáhttit eanet ulbmileappot bargat gelbbolašvuođa ja beroštumi buoridemiin sámi girjjálašvuhtii sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er det nødvendig å øke støtte til produksjon av samisk litteratur for å få både flere og bedre utgivelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea dárbu lasihit doarjaga sámi girjjálašvuođa buvttadeapmái oažžun dihtii sihke eanet ja buoret almmuhemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direktetilskuddet fra Sametinget til bokbussene avvikles fra 1.1.2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki njuolggodoarjja girjebussiide heaittihuvvo 01.01.2020 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I stedet opprettes det formidlingsstillinger med bred kompetanse innen samisk språk, litteratur og formidling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sadjái ásahuvvojit gaskkustanvirggit main lea govda gelbbolašvuohta sámi giela, girjjálašvuođa ja gaskkusteami siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjennomføres ved at det i tilknytning til Sametingets bibliotek opprettes stillinger i lule- og sørsamisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát čađahuvvo dainna lágiin ahte Sámedikki bibliotehka oktavuhtii ásahuvvojit virggit julev- ja máttasámi guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil være i samsvar med det som står i St.meld.nr. 23, 2008-2009 Bibliotek: «Sametingets bibliotek har det overordnede ansvaret for å styrke og utvikle bibliotektilbudet til det samiske folket», og vil bidra til at Sametingets bibliotek blir et bibliotek for hele det samiske området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dávista dasa mii čuožžu Stuorradiggedieđáhusas nr 23, 2008 – 2009 Bibliotehka: «Sametingets bibliotek har det overordnede ansvaret for å styrke og utvikle bibliotektilbudet til det samiske folket», (Sámedikki bibliotehkas lea bajimuš ovddasvástádus bibliotehkafálaldaga nannemis ja ovddideamis olles sámi álbmoga várás,) ja áigu váikkuhit dan ahte Sámedikki bibliotehka lea olles sámi guovllu bibliotehka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg økes støtten til produksjon og oversetting av samisk litteratur til alle de samiske språkene, og de samiske forlagene oppfordres til å tilgjengeligjøre flere e-bøker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin bajiduvvo doarjja sámi girjjálašvuođa buvttadeapmái ja jorgaleapmái buot sámegielaide, ja sámi lágádusat ávžžuhuvvojit addit olámuddui eanet e-girjjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å ivareta formidling og tilgjengelighet av samisk litteratur og for å ivareta produksjonen av litteraturen, må midlene settes av til tiltak med formål å styrke samisk litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go galgá gozihit sámi girjjálašvuođa gaskkusteami ja fitnema, ja gozihit girjjálašvuođa buvttadeami, de fertejit ruđat biddjojuvvot doaibmabijuide dainna ulbmilin ahte nannet sámi girjjálašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppvekst-, omsorg- og utdanningskomiteens innstilling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BFOL - Mearrádus: Bajásšaddan-, fuolahus- ja oahppolávdegotti árvalus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innledning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggahus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets oppvekst-, omsorgs- og utdanningskomité har behandlet sak 007/18 Formidling av samisk litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki Bajásšaddan-, fuolahus- ja oahppolávdegoddi lea meannudan 007/18 Sámi girjjálašvuođa gaskkusteapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merknader</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkkašumit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merknad fremmet av Arbeiderpartiet (AP) Jørn Are Gaski.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkkašupmi ovddiduvvon Bargidbellodaga (BB) Jørn Are Gaski bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens medlemmer fra Arbeiderpartiet (AP) Marit Kirsten Anti Gaup, fra Samefolkets parti Ann-Elise Finbog, og fra Nordkalottfolket Kjellrun Wilhelmsen stiller seg bak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti miellahtut Bargidbellodaga (BB) Marit Kirsten Anti Gaup, Sámeálbmot beollodaga Ann-Elise Finbog, ja Nordkalottfolket Kjellrun Wilhelmsen dorjot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merknad 1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkkašupmi 1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formidling av samisk litteratur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi girjjálašvuođa gaskkusteapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har innehatt forvaltningen av de samiske bok- og kulturbusser siden 2002, og disse har vært viktige samiske kulturinstitusjoner i de samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea hálddašan sámi girje- ja kulturbussiid 2002 rájes, ja dat leat leamaš deaŧalaš sámi kulturásahusat sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bok- og kulturbussene spiller en viktig rolle i formidlingen av samisk litteratur, samtidig som tilgang på annet bibliotek materiale gjøres tilgjengelig for et bredt publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girje- ja kulturbussiin lea deaŧalaš rolla sámi girjjálašvuođa gaskkusteamis, seammás go eará bibliotehkaávdnasat buktojuvvojit olbmuide viidát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bok- og kulturbusser er også viktige møteplasser for brukerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girje- ja kulturbusset leat maiddái deaŧalaš deaivvadanbáikkit geavaheddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltaket med bok- og kulturbussene er i de fleste tilfeller grenseoverskridende samarbeid mellom kommuner, fylker og mellom nasjonalstatene Sverige og Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girje- ja kulturbussedoaibmabijus lea eanaš oktavuođain rájá rastá ovttasbargu gielddaid, fylkkaid ja Ruoŧa ja Suoma stáhtaid gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette samarbeidet gir en effektiv utnyttelse av de midler som tildeles kulturinstitusjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ovttasbargu dagaha dan ahte dat ruđat mat juolluduvvojit geavahuvvojit árjjalaččat kulturásahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tjenestetilbudet med bok- og kulturbussene er et helårstilbud til den samiske befolkningen fra Hedmark og nordover, og er organisert til å gi jevnlig besøksfrekvens i utkantområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girje- ja kulturbusse bálvalusfálaldat doaibmá birra jagi sámi álbmoga várás Hedmárkku rájes davás guvlui, ja dán organiserema geažil galleda dat jeavddalaččat doaresbeale guovlluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse medlemmene betrakter sametingsrådets forslag om nedleggelse av bokbussene som et sentraliseringstiltak, noe disse medlemmene tar sterk avstand fra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát miellahtut oaidnet ahte Sámediggeráđi evttohus heaittihit girjebussiid lea guovddáštahttin doaibmabidju, man mii gal eat eisege doarjjo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merknad fremmet av Arbeiderpartiet (AP) Jørn Are Gaski.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkkašupmi ovddiduvvon Bargidbellodaga (BB) Jørn Are Gaski bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens medlemmer fra Arbeiderpartiet (AP) Marit Kirsten Anti Gaup, fra Samefolkets parti Ann-Elise Finbog, og fra Nordkalottfolket Kjellrun Wilhelmsen stiller seg bak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti miellahtut Bargidbellodaga (BB) Marit Kirsten Anti Gaup, Sámeálbmot beollodaga Ann-Elise Finbog, ja Nordkalottfolket Kjellrun Wilhelmsen dorjot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merknad 2</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkkašupmi 2</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bør opprette formidlingsstillinger med bred kompetanse innen samisk språk, litteratur og formidling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi berre ásahit gaskkustanvirggiid viiddis gelbbolašvuođain sámi giela, girjjálašvuođa ja gaskkusteami siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjennomføres ved at det i tilknytning til Sametingets bibliotek opprettes stillinger i lule- og sørsamisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dahkkojuvvo dan bokte ahte Sámedikki bibliotehka oktavuhtii ásahuvvojit virggit julev- ja máttasámi guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil være i samsvar med det som står i St.meld.nr. 23, 2008-2009 Bibliotek: «Sametingets bibliotek har det overordnede ansvaret for å styrke og utvikle bibliotektilbudet til det samiske folket», og vil bidra til at Sametingets bibliotek blir et bibliotek for hele det samiske området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dávistivččii dainna mii čuožžu stuorradiggedieđáhusas nr 23, 2008-2009 Bibliotehka «Sametingets bibliotek har det overordnede ansvaret for å styrke og utvikle bibliotektilbudet til det samiske folket», og vil bidra til at Sametingets bibliotek blir et bibliotek for hele det samiske området.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg bør støtten økes til produksjon og oversetting av samisk litteratur til alle de samiske språkene, og de samiske forlagene oppfordres til å tilgjengeliggjøre flere e-bøker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin galggašii doarjaga lasihit sámi girjjálašvuođa buvttadeapmái ja jorgaleapmái buot sámi gielaide, ja ávžžuhit sámi lágádusaid almmuhit eanet e-girjjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å ivareta formidling og tilgjengelighet av samisk litteratur og for å ivareta produksjonen av litteraturen, må innsatsen økes til tiltak med formål å styrke samisk litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gozihan dihtii sámi girjjálašvuođa gaskkusteami ja almmuheami ja girjjálašvuođa buvttadeami, ferte áŋgiruššat eanet dainna ulbmilin ahte nannet sámi girjjálašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merknad fremmet av Samefolkets parti Ann-Elise Finbog.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkkašupmi ovddiduvvon Sámeálbmot beollodaga Ann-Elise Finbog bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens medlemmer fra Arbeiderpartiet (AP) Jørn Are Gaski og Marit Kirsten Anti Gaup, og fra Nordkalottfolket Kjellrun Wilhelmsen stiller seg bak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti miellahtut Bargidbellodaga (BB) Marit Kirsten Anti Gaup ja Jørn Are Gaski, ja Nordkalottfolket Kjellrun Wilhelmsen dorjot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merknad 3</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkkašupmi 3</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bokbussene er en viktig samisk institusjon i mange samiske områder, særlig der samisk språk og kultur er utfordret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjebusset lea deaŧalaš sámi ásahus ollu sámi guovlluin, erenoamážit doppe gos sámi giella ja kultuvra lea hástaluvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bokbussene formidler og bringer ut til folket samisk litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjebusset gaskkustit ja buktet sámi girjjálašvuođa álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er like viktig som at litteratur produseres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea seamma deaŧalaš go ahte girjjálašvuohta buvttaduvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor må bokbussene bestå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne ferte girjebussiid bisuhit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er omtrent den eneste institusjonen som finansierer litteratur og annen skriftlig materiale på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea birrasii áidna ásahus mii ruhtada girjjálašvuođa ja eará čálalaš ávdnasiid sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det viktig å styrke finansieringen av dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea deaŧalaš nannet dán ruhtadeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må gjøres gjennom at det overføres mer midler til dette, og at Sametinget i sine egne prioriteringer setter av tilstrekkelig med midler til denne produksjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ferte dahkkojuvvot dan bokte ahte dasa biddjojuvvojit eanet ruđat, ja ahte Sámediggi vuoruhemiinis várre doarvái ruđa dán buvttadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staten har strammet inn budsjettene og Sametinget har problemer med finansieringen av viktige språktiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta lea čavgen bušeahtaid ja Sámedikkis leat váttisvuođa deaŧalaš gielladoaibmabijuid ruhtademiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det problematisk at to viktige språklige tiltak settes opp mot hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea váttis go guokte deaŧalaš gielalaš doaibmabiju biddjojuvvojit vuostálaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget må derfor bistå kommuner og fylkeskommuner med finansieringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne ferte Sámediggi veahkehit gielddaid ja fylkkagielddaid ruhtademiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommuner og fylkeskommuner tåler ikke at det kuttes i Sametingets andel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddat ja fylkkagielddat eai gierdda šat dan ahte Sámedikki oassi sihkkojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som en midlertidig løsning foreslår disse medlemmene at inntil tilstrekkelige midler kan skaffes til veie for bedre finansiering av så vel bokproduksjon som opprettholdelse av bokbusstilbudet, kan kommuner og fylkeskommuner som i dag mottar tilskudd til språktiltak, bruke deler av dette tilskuddet til også å finansiere bokbuss tilbudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskaboddosaš čoavddusin evttohit dát miellahtut ahte dassážii go leat doarvái ruđat buoridit girjebuvttadeami ruhtadeami ja bisuhit girjebussefálaldaga, sáhttet gielddat ja fylkkagielddat mat dál ožžot doarjaga gielladoaibmabijuide, geavahit oasi dán doarjagis maiddái girjebussefálaldaga ruhtadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bokbusstilbudet må utvikles videre og bli en sterkere kulturaktør enn det er i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjebussefálaldaga ferte ovddidit viidáseappot ja dat ferte šaddat nannoseappo kulturaktevran go maid odne lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag fremmet av Norske Samers Riksforbund (NSR) Niko Valkeapää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus ovddiduvvon Norgga Sámiid Riikkasearvvi (NSR) Niko Valkeapää bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens medlemmer fra Norske Samers Riksforbund (NSR) Ann Karin Kvernmo, Piera Heaika Muotka, Vendla Katrin Nielsen, Nils Mikkelsen Utsi og Gunn Anita Jacobsen, fra Norske Samers Riksforbund/Samefolkets parti (NSR/SáB) Márjá-Liissá Partapuoli, fra Senterpartiet (SP) Elisabeth Erke, fra Arbeiderpartiet (AP) Jørn Are Gaski og Marit Kirsten Anti Gaup, fra Samefolkets parti Ann-Elise Finbog, og fra Nordkalottfolket Kjellrun Wilhelmsen stiller seg bak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti miellahtut Norgga Sámiid Riikkasearvvi (NSR) Ann Karin Kvernmo, Piera Heaika Muotka, Vendla Katrin Nielsen, Nils Mikkelsen Utsi ja Gunn Anita Jacobsen, Norgga Sámiid Riikkasearvvi / Sámeálbmot bellodaga (NSR/SáB) Márjá-Liissá Partapuoli, Guovddášbellodaga Elisabeth Erke, Bargiidbellodaga (BB) Jørn Are Gaski ja Marit Kirsten Anti Gaup, Sámeálbmotbellodaga Ann-Elise Finbog ja Nordkalottfolket Kjellrun Wilhelmsen dorjot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Første avsnitt siste setning endres til:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš teakstaoasi maŋimuš cealkka rievdaduvvo leat ná:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er det nødvendig å øke støtte til produksjon av samisk litteratur for å få flere utgivelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea dárbu lasihit doarjaga sámi girjjálašvuođa buvttadeapmái oažžun dihtii eanet almmuhemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag fremmet av Norske Samers Riksforbund (NSR) Niko Valkeapää.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus ovddiduvvon Norgga Sámiid Riikkasearvvi (NSR) Niko Valkeapää bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens medlemmer fra Norske Samers Riksforbund (NSR) Ann Karin Kvernmo, Piera Heaika Muotka, Vendla Katrin Nielsen, Nils Mikkelsen Utsi og Gunn Anita Jacobsen, fra Norske Samers Riksforbund/Samefolkets parti (NSR/SáB) Márjá-Liissá Partapuoli, og fra Senterpartiet (SP) Elisabeth Erke stiller seg bak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti miellahtut Norgga Sámiid Riikkasearvvi (NSR) Ann Karin Kvernmo, Piera Heaika Muotka, Vendla Katrin Nielsen, Nils Mikkelsen Utsi ja Gunn Anita Jacobsen, Norgga Sámiid Riikkasearvvi / Sámeálbmot bellodaga (NSR/SáB) Márjá-Liissá Partapuoli, Guovddášbellodaga Elisabeth Erke dorjot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 2</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 2</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre avsnitt, ny fjerde setning: Etablert kontorstruktur for Sametinget skal ikke være styrende for fysisk plassering av disse stillingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi teakstaoassi, ođđa njealját cealkka: Kánturstruktuvra mii lea ásahuvvon Sámedikki várás ii galgga stivret gosa virggit fysalaččat biddjojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik at nytt andre avsnitt blir slik: Direktetilskuddet fra Sametinget til bokbussene avvikles fra 1.1.2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu ahte ođđa nubbi teakstaoassi šaddá ná: Njuolggodoarjja Sámedikkis girjebussiide heaittihuvvo 1.1.2020 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I stedet opprettes det formidlingsstillinger med bred kompetanse innen samisk språk, litteratur og formidling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sadjái ásahuvvojit gaskkustanvirggit main lea viiddis gelbbolašvuohta sámi giela, girjjálašvuođa ja gaskkusteami siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjennomføres ved at det i tilknytning til Sametingets bibliotek opprettes stillinger i lule- og sørsamisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dahkkojuvvo dan bokte ahte Sámedikki bibliotehka oktavuhtii ásahuvvojit virggit julev- ja máttasámi guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etablert kontorstruktur for Sametinget skal ikke være styrende for fysisk plassering av disse stillingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kánturstruktuvra mii lea ásahuvvon Sámedikki várás ii galgga stivret gosa dát virggit fysalaččat biddjojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil være i samsvar med det som står i St.meld.nr. 23, 2008-2009 Bibliotek: «Sametingets bibliotek har det overordnede ansvaret for å styrke og utvikle bibliotektilbudet til det samiske folket», og vil bidra til at Sametingets bibliotek blir et bibliotek for hele det samiske området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dávista dasa mii čuožžu stuorradiggedieđáhusas nr. 23, 20082009 Bibliotehkas: «Sametingets bibliotek har det overordnede ansvaret for å styrke og utvikle bibliotektilbudet til det samiske folket», og vil bidra til at Sametingets bibliotek blir et bibliotek for hele det samiske området.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tredje avsnitt: "...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>goalmmát teakstaoassi: "...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>e-bøker, lydbøker og annen digital litteratur. " legges til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>e-gijjit, jietnagirjjit ja eará digitála girjjálašvuohta” lasihuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tredje avsnitt blir da: I tillegg økes støtten til produksjon og oversetting av samisk litteratur til alle de samiske språkene, og de samiske forlagene oppfordres til å tilgjengeliggjøre flere e-bøker, lydbøker og annen digital litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goalmmát teakstaoassi šaddá dalle ná: Dasa lassin lasihuvvo doarjja sámi girjjálašvuođa buvttadeapmái ja jorgaleapmái buot sámi gielaide, ja ávžžuhit sámi lágádusaid almmuhit e-girjjiid, jietnagirjjiid ja eará digitála girjjálašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag fremmet av Arbeiderpartiet (AP) Jørn Are Gaski.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus ovddiduvvon Bargidbellodaga (BB) Jørn Are Gaski bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens medlemmer fra Arbeiderpartiet (AP) Marit Kirsten Anti Gaup, fra Samefolkets parti Ann-Elise Finbog, og fra Nordkalottfolket Kjellrun Wilhelmsen stiller seg bak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti miellahtut Bargidbellodaga (BB) Marit Kirsten Anti Gaup, Sámeálbmot beollodaga Ann-Elise Finbog, ja Nordkalottfolket Kjellrun Wilhelmsen dorjot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 3</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 3</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny siste setning, første avsnitt: Sametingsrådet gjennomfører en evaluering av ordningen med bokbussene før endelig beslutning tas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa maŋimuš cealkka, vuosttaš teakstaoasis: Sámediggeráđđi evaluere girjebussiid ortnega ovdal go loahpalaš mearrádus dahkkojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avsnitt 2, 3 og 4 strykes i sametingsrådets innstilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi árvalusas sihkkojuvvojit teakstaoasit 2, 3 ja 4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens tilrådning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti ráva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteen har ikke flere merknader eller forslag og råder Sametinget til å vedta følgende: Sametinget støtter forøvrig sametingsrådets forslag til innstilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegottis eai leat eanet mearkkašumit dahje evttohusat ja rávve Sámedikki mearridit čuovvovaččat: Sámediggi doarju muđui sámediggeráđi árvalusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte til merknad fra komiteen Høyre v/representant Nils Ante Oskal Eira støtter merknad 1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin - 049/18 Doarjja lávdegotti mearkkašupmái Olgeš, áirras Nils Ante Oskal Eira doarju lávdegotti mearkkašupmi 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merknad 4 - NSR, v/representant Márjá-Liissá Partapuoli, Flyttsamelista v/representant Anders Somby jr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkkašupmi 4 - NSR, áirras Márjá-Liissá Partapuoli ja Johttisápmelaččaid listu Eará doarjjamálle</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget viser til at bokbusseiere har vist vilje, blant annet gjennom høringsinnspill, til å videreføre tilbudet med en annen finansieringsmodell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi fuomášahttá ahte girjebussaid ovdasvástideaddjit leat čájehan dáhttu, earret eará gulahallancealkámušaid bokte, viidáset doaimmahit girjebussaid eará doarjjamálliid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ber Sametingsrådet gjennomføre en dialog med bokbusseierne for å avklare muligheten for regionale eller lokale avtaler om videreføring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bivdá sámedikkeráđii šiehtadallat jus dálá girjebussaid ovddasvástideaddjiiguin lea dáhttu gávdnat beaktilis doaimmahan- ja doarjjamálle báikkálaččat dahje regiunálalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget setter som forutsetning at Sametinget ikke kan ta ansvar for fremtidige investeringer i bussparken, og Sametingets eventuelle driftstilskudd kan ikke overstige kr 500.000 pr buss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bidjá eaktun šiehtadallamii ahte eat sáhte guoddit boahteáigge ođasmahttingoluid bussaide, ja ahte doaimmahandoarjja juolludeapmi juohke bussii ii galgga leat eanet go 500 000 kr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 4 - Representant Arthur Tørfoss, Fremskrittspartiet Formidling av samisk litteratur Direktetilskuddet fra Sametinget til bokbussene avvikles fra 1.1.2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 4 - Áirras Arthur Tørfoss, Ovddádusbellodat Sámi girjjálašvuođa gaskkusteapmi Njuolggadoarjja Sámedikkis girjebussiide heaittihuvvo 1.1.2020 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I stedet styrkes skolebibliotekene Bibliotek er viktig kilde til kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sadjái nannejuvvojit skuvlagirjerádjosat. Girjerádju lea deaŧalaš máhttogáldu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I et kunnskapssamfunn som vårt er tilgang på informasjon av avgjørende betydning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min máhttoservodagas lea dieđuid oažžun vealtameahttun deaŧalaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dagens samfunn hvor Internett er i ferd med å bli den dominerende kunnskapsbase, er det viktig at bibliotekene har evne til å omstille seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá servodagas goas Interneahtta lea šaddamin diehtogáldun, lea deaŧalaš ahte girjerádjosiin lea vejolašvuohta dahkat nuppástusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er opptatt av at bibliotektjenester skal være gratis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái lea deaŧalaš ahte girjerádjobálvalusat leat nuvttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle skal ha anledning til å benytte bibliotekets tjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkain galgá leat vejolašvuohta geavahit girjerádjosiid bálvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolebibliotekene er en viktig kunnskapsarena, derfor mener Sametinget at gode skolebibliotek er en viktig faktor for å oppnå elevenes læringsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlagirjerádjosat leat deaŧalaš máhttoarenat, danne oaivvilda Sámediggi ahte buorre skuvlagirjerádju lea deaŧalaš faktuvra juksat ohppiid oahppomihtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener at bibliotekenes kjernevirksomhet må styrkes, men at aktiviteter med rene underholdningstilbud som konkurrerer med privat næringsliv, med fordel kan reduseres</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda ahte girjerádjosiid guovddáš doaimma ferte nannet, muhto doaimmaid main lea čielga guoimmuhanfálaldat mii gilvala priváhta ealáhusaiguin, sáhttá áinnas geahpedit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 5 - Representant Ronny Wilhelmsen, Arbeiderpartiet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 5 - Áirras Ronny Wilhelmsen, Bargiidbellodat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget utsetter saken og ber Sametingsrådet etablere dialog med kommuner, fylker og stat for å avklare muligheten for lokale eller regionale avtaler om finansiering av kultur- og bokbusser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi maŋida ášši ja bivdá Sámediggeráđi lágidit gulahallama suohkaniiguin, fylkkaiguin ja stáhtain čielggadit vejolašvuođa báikkálaš dahje regionála šiehtadusaid movt ruhtadit kultur- ja girjebussiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget forutsetter at Sametingsrådet gjør vurderinger av dialogen med berørte kommuner, fylker og stat og kommer tilbake til Sametingets plenum med sak hvor framtiden til de samiske kultur- og bokbussene avgjøres</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi vuordá ahte Sámediggeráđđi veardida gulahallama guoskevaš suohkaniiguin, fylkkaiguin ja stáhtain ja máhccá áššiin ruovttoluotta Sámedikki divasčoahkkimii gos sámi kultur- ja girjebussiid boahtteáigi mearriduvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 6 - Representant Ann-Elise Finbog, Samefolkets parti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 6 - Áirras Ann-Elise Finbog, Sámeálbmot bellodat Evttohus maŋidit ášši</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Produksjon og formidling av samisk litteratur er viktig for bevaring og utvikling av samisk kultur og språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi girjjálašvuođa buvttadeapmi ja gaskkusteapmi lea deaŧalaš sámi kultuvrra ja giela seailluheamis ja ovddideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I alle år har finansieringen av dette vært en utfordring for det samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan ruhtadeapmi lea álo leamaš hástalussan sámi servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De siste 6 årene har dette vært særdeles vanskelig som følge av reduserte bevilgninger fra staten til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimuš guhtta jagi lea dat leamaš earenoamáš váttis danne go stáhta lea geahpedan juolludemiid Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturbudsjettet til Sametinget har derfor ikke gitt rom for økt produksjon av samisk litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne ii leat kulturbušeahtta Sámediggái addán vejolašvuođa lasihit sámi girjjálašvuođa buvttadeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag ligger godkjente manus klar for produksjon og utgivelse hos samiske forlag, men mangel på finansiering hindrer utgivelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Otne leat sámi lágádusain mánusat mat leat dohkkehuvvon ja gergosat buvttaduvvot ja almmuhuvvot, muhto váilevaš ruhtadeapmi heađušta almmuheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er uakseptabelt, ikke minst på bakgrunn av behovet for nyutgivelse av samiskspråklige bøker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea dohkketmeahttun, earenoamážit danne go áiddoalmmuhuvvon sámegiel girjjit dárbbašuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På denne bakgrunn er Sametinget presset til å foreta en prioritering av kulturmidler, der konsekvensene kan være nedleggelse av de samiske bokbussene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihte Sámediggi bággejuvvo vuoruhit kulturruđaid nu ahte váikkuhussan sáhttá leat ahte sámi girjebusset šaddet heaittihuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan ikke aksepteres, ikke minst med bakgrunn i den viktige funksjon bokbussene har som kulturformidlere og redskap i det samiske grenseoverskridende samarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan eat sáhte dohkkehit, erenoamážit dan deaŧalaš doaimma geažil mii girjebussiin lea kulturgaskkusteaddjin ja reaidun sámi rájáid badjel ovttasbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samefolkets Parti/Sámeálbmot Bellodat mener Sametingsrådet må gå i dialog med eierne av de samiske bokbussene der finansiering og bruk av bokbusstilbudet drøftes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeálbmot Bellodat oaivvilda ahte Sámediggeráđđi ferte gulahallat sámi girjebussiid eaiggádiiguin ja singuin ságaškuššat ruhtadeami ja girjebussefálaldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her må også mulighetene for bruk av de språkmidler Sametinget overfører til kommunene vurderes brukt til finansieringen av bokbuss tilbudet, ref. vår merknad i behandlingen av denne sak i Oppvekst, omsorg og utdanningskomiteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás ferte maid árvvoštallat leago vejolaš geavahit giellaruđaid maid Sámediggi juolluda gielddaide girjebussefálaldaga ruhtadeapmái, ref. min mearkkašupmái dán ášši gieđahallamis Bajásšaddan-, fuolahus- ja oahppolávdegottis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SfP/SáB ber også om at Sametinget venter med å avgjøre hvordan kulturmidlene skal fordeles til statsbudsjettet for 2019 er avklart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáB dáhttu maid Sámedikki maŋidit mearrádusa kulturruđaid juogadeamis dassážiigo 2019 stáhtabušeahtta lea čielggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På denne bakgrunn foreslår SfP/SáB at sak 49/18, «Formidling av samisk litteratur» utsetter til Sametingets budsjettmøte seinere i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán dihte SáB árvala ahte ášši 49/18 Sámi girjjálašvuođa gaskkusteapmi maŋiduvvo Sámedikki bušeahttačoahkkima rádjái maŋŋelis dán jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 7 - Representant Kjellrun Wilhelmsen, Nordkalottfolket Formidling av samisk litteratur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 7 - Áirras Kjellrun Wilhelmsen, Nordkalottfolket Sámediggi háliida bidjat eanet fokusa sámi girjjálašvuođa buvttadeapmái ja gaskkusteapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk litteratur omfatter både samiskspråklig litteratur og litteratur skrevet i en samisk kontekst, uavhengig av språklig tilhørighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi girjjálašvuhtii gullet sihke sámegielat girjjálašvuođat ja girjjálašvuohta mii lea čállon oktavuođas sámevuhtii, sorjjasmeahttun giellagullevašvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget utarbeider en egen strategi for hvordan man best mulig kan få økt produksjon av samisk litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi hábme sierra strategiija dasa movt buoremusat sáhttá nagodit buvttadit eanemus lági mielde sámi girjjálašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtten til nyproduksjon av samisk litteratur bør økes, og det må fra forlagene legges vekt på å digitalisere flere bøker slik at disse blir tilgjengelig for flere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja ođđabuvttadeapmái sámi girjjálašvuođas ferte lasihuvvot, ja ferte lágádusaid bealis heivehuvvot buorebut ahte digitaliseret girjjiid nu ahte eambbogiidda šaddet dat olahanmuddui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bokbussene er viktig i distriktene, samtidig er det et forbedringspotensial i drift av dagens bussvirksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjebusset leat dehálaččat boaittobealbáikkiide, seammás lea buoridanmunni otná bussedoaimmaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan også søkes andre finansieringsmodeller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maid geahččalit gávdnat eará ruhtadanmodeallaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spesielt for distriktene, og for bygdeskoler, vil det være viktig å ha likeverdige tilbud med elever ved større skoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamážit boaittobealbáikkiide ja giliskuvllaide, de lea dehálaš ahte gávdno ovttaárvosaš fálaldat go buohtastahttá ohppiiguin stuorát skuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ulike regioner melder om stort engasjement for bokbussene, og anser bokbussene som viktigste formidlingsaktør i samiske distrikter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iešguđet regiovnnat muitalit ahte lea stuora beroštupmi girjebussiide, ja sin mielas leat girjebusset deháleamos gaskkustanaktevrrat sámi boaittobealbáikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bokbussene er et viktig tiltak for praktisering av samisk språk for samiskspråklige, og også for å vekke interessen for samisk språk og kultur blant norsktalende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjebusset leat dehálaš doaibmabidjun go sámegielagat galget geavahit sámegiela, ja maiddái dasa ahte boktet beroštumi sámi gillii ja kultuvrii dárogielagiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I alle samiske områder har man samme utfordringer i forhold til avfolking og nedlegging av bygdeskoler, og gjennom en velutviklet ambulerende bok- og kulturbuss, vil man kunne bidra til å opprettholde gode tilbud som bidrar til økt bolyst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot sámi guovlluin leat seamma hástalusat áššiin nu go ahte olbmot fárrejit, skuvllaid heaittihit, ja buori johtti girje- ja kulturbussefálaldagain, sáhttá bisuhit buriid fálaldagaid ja hálu orrut dain guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget understreker nødvendigheten av å videreføre og videreutvikle formidlingsvirksomheten som foregår ved de samiske bussene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi deattuha dárbbu mii lea, viidásetfievrridit ja viidásetovddidit gaskkustandoaimmaheami mii čađahuvvo sámi girjebussiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direktetilskuddet fra Sametinget til bokbussene videreføres, men som del av videre utvikling går Sametinget i dialog med alle parter som er involvert i bokbussene, med mål å videreutvikle disse til et verktøy for å styrke og beholde bygdeskolene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki njuolggodoarjja joatkašuvvá, muhto oassin viidáset ovddideami, de áigu Sámediggi gulahallat buohkaiguin geain lea dadjamuš girjebussiid ektui, dainna ulbmiliin ahte viidásetovddidit daid reaidun nannet ja seailluhit giliskuvllaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom økt digitalisering vil bokbussene kunne gi enda mer tilpassede tjenester i de områder de opererer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet digitaliserema bokte sáhttet girjebusset fállat vel buorebut heivehuvvon bálvalusaid guovlluin gos dat doibmet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å utvide bokbussene til både bok- og kulturbusser over hele landet, vil man styrke den samiske kulturen blant både unge og eldre i distriktene, spesielt i sårbare områder som i sør-, lulesamisk og markasamiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ráhkada girjebussiid nu ahte leat sihke girje- ja kulturbusset miehtá riikii, de nanne sámi kultuvrra sihke nuoraid ja vuorrasit olbmuid gaskkas boaittobealbáikkiin, earenoamážit rašes guovlluin nu go lulli-, julev- ja márkosámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken påbegynt 27.09.18 kl. 11.50</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši meannudeapmi álggahuvvui 27.09.18 dii. 11.50</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Habilitetsvurdering Følgende representanter har bedt om habilitetsvurdering i sak 049/18: · Representant Kåre Olli, partipolitisk uavhengig · Representant Lars Filip Paulsen, Høyre · Representant Thomas Åhrèn, NSR</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bealátvuođaárvvoštallan Čuovvovaš áirasa leat bivdán bealátvuođaárvvoštallam ášši 049/18: · Áirras Kåre Olli, bellodat sorjjasmeahttun áirras · Áirras Lars Filip Paulsen, Olgeš · Áirras Thomas Åhrén, NSR</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenumsledelsens innstilling: · Representant Kåre Olli, partipolitisk uavhengig - Inhabil · Representant Lars Filip Paulsen, Høyre - Inhabil · Representant Thomas Åhrèn, NSR - Habil</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkinjođihangottii árvalus: · Áirras Kåre Olli, bellodat sorjjasmeahttun áirras - Bealálaš · Áirras Lars Filip Paulsen, Olgeš - Bealálaš · Áirras Thomas Åhrén, NSR - Ii bealálaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenumsledelsens innstilling ble enstemmig vedtatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkinjođihangotti árvalus mearriduvvui ovttajienalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Representantene det angår deltok ikke i behandlingen av habilitetsspørsmålet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat áirasat geaidda dat guoská, eai lean mielde meannudeamen bealátvuođaášši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følgende varamedlem tok sete i plenum: · Ingen vara for representant Kåre Olli · For representant Lars Filip Paulsen møtte vararepresentant Nils Ante Oskal Eira</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš várreláhttut válde saji dievasčoahkkimii: · Áirras Kåre Olli, ii oktage su sajis · Várreláhttu Nils Ante Oskal Eira, áirras Lars Filip Paulsen sadjásaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Votering Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge: Utsettelses forslag 5 og 6 ble votert etter at forslagene ble lagt frem:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienasteapmi Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuogi mielde: Maŋidanevttohusat 5 ja 6 jienastuvvojedje dađistaga go dát ovddiduvvojedje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av 39 representanter var 37 tilstede · Forslag 5 ble forkastet med 24 mot 13 stemmer · Forslag 6 ble forkastet med 24 mot 13 stemmer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>39 áirasis ledje 37 čoahkis · Evttohus 5 hilgojuvvui 24 jienain 13 jiena vuostá · Evttohus 6 hilgojuvvui 24 jienain 13 jiena vuostá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av 39 representanter var 36 tilstede · Forslag 4 ble forkastet med 35 mot 1 stemme · Forslag 7 ble forkastet med 23 mot 13 stemmer · Forslag 3 ble forkastet med 24 mot 12 stemmer · Forslag 2 ble vedtatt med 23 mot 13 stemmer · Forslag 1 ble vedtatt med 31 mot 5 stemmer · Oppvekst- omsorgs- og utdanningskomiteens tilrådning ble vedtatt med 23 mot 13 stemmer Protokolltilførsler Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>39 áirasis ledje 36 čoahkis · Evttohus 4 hilgojuvvui 35 jienain 1 jiena vuostá · Evttohus 7 hilgojuvvui 23 jienain 13 jiena vuostá · Evttohus 3 hilgojuvvui 24 jienain 12 jiena vuostá · Evttohus 2 mearriduvvui 23 jienain 13 jiena vuostá · Evttohus 1 mearriduvvui 31 jienain 5 jiena vuostá · Bajásšaddan- fuolahus- ja oahppolávdegotti ráva mearriduvvui 23 jienain 13 jiena vuostá Beavdegirjelasáhusat Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SP - vedtak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DC - Mearrádus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker en større effekt av midlene med hensyn på produksjon og formidling av samisk litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida buoret beaktilvuođa ruđaide mat leat sámi girjjálašvuođa buvttadeami ja gaskkusteami várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økte ressurser til formidling vil bety at man kan jobbe mer målrettet for å øke kompetansen og interessen for samisk litteratur i de samiske områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go leat eanet resurssat gaskkusteapmái, de mearkkaša dat ahte sáhttit eanet ulbmileappot bargat gelbbolašvuođa ja beroštumi buoridemiin sámi girjjálašvuhtii sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er det nødvendig å øke støtte til produksjon av samisk litteratur for å få flere utgivelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea dárbu lasihit doarjaga sámi girjjálašvuođa buvttadeapmái oažžun dihtii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direktetilskuddet fra Sametinget til bokbussene avvikles fra 1.1.2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki njuolggodoarjja girjebussiide heaittihuvvo 01.01.2020 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I stedet opprettes det formidlingsstillinger med bred kompetanse innen samisk språk, litteratur og formidling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sadjái ásahuvvojit gaskkustanvirggit main lea govda gelbbolašvuohta sámi giela, girjjálašvuođa ja gaskkusteami siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjennomføres ved at det i tilknytning til Sametingets bibliotek opprettes stillinger i lule- og sørsamisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát čađahuvvo dainna lágiin ahte Sámedikki bibliotehka oktavuhtii ásahuvvojit virggit julev- ja máttasámi guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etablert kontorstruktur for Sametinget skal ikke være styrende for fysisk plassering av disse stillingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kánturstruktuvra mii lea ásahuvvon Sámedikki várás ii galgga stivret gosa virggit fysalaččat biddjojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil være i samsvar med det som står i St.meld.nr. 23, 2008-2009 Bibliotek: «Sametingets bibliotek har det overordnede ansvaret for å styrke og utvikle bibliotektilbudet til det samiske folket», og vil bidra til at Sametingets bibliotek blir et bibliotek for hele det samiske området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dávista dasa mii čuožžu Stuorradiggedieđáhusas nr 23, 2008 – 2009 Bibliotehka: «Sametingets bibliotek har det overordnede ansvaret for å styrke og utvikle bibliotektilbudet til det samiske folket», (Sámedikki bibliotehkas lea bajimuš ovddasvástádus bibliotehkafálaldaga nannemis ja ovddideamis olles sámi álbmoga várás,) ja áigu váikkuhit dan ahte Sámedikki bibliotehka lea olles sámi guovllu bibliotehka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg økes støtten til produksjon og oversetting av samisk litteratur til alle de samiske språkene, og de samiske forlagene oppfordres til å tilgjengeliggjøre flere e-bøker, lydbøker og annen digital litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lasihuvvo doarjja sámi girjjálašvuođa buvttadeapmái ja jorgaleapmái buot sámi gielaide, ja ávžžuhit sámi lágádusaid almmuhit e-girjjiid, jietnagirjjiid ja eará digitála girjjálašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å ivareta formidling og tilgjengelighet av samisk litteratur og for å ivareta produksjonen av litteraturen, må midlene settes av til tiltak med formål å styrke samisk litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go galgá gozihit sámi girjjálašvuođa gaskkusteami ja fitnema, ja gozihit girjjálašvuođa buvttadeami, de fertejit ruđat biddjojuvvot doaibmabijuide dainna ulbmilin ahte nannet sámi girjjálašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken avsluttet 27.09.18 kl. 16.30</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 27.09.18 dii. 16.30</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ášši/Sak 050/18</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši 050/18</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum Dato: 25.09.2018-28.09.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin 25.09.2018-28.09.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ášši/Sak 009/18</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši 009/18</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plan og finanskomiteen Dato: 11.09.2018-15.09.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plána ja finansalávdegoddi 11.09.2018-14.09.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Orientering om de bykommunale samarbeidsavtalene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orienteren gávppot ovttasbargošiehtadusaid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arkivsaknr. 18/792</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššenr. 18/792</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedlegg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meannudeamit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag og merknader</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusat ja mearkkašumit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets forslag til innstilling:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi mearrádusárvalus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser nytteverdien av at Sametinget gjennom dialog og samarbeid med bykommuner bidrar med å legger til rette for samiske helse- og oppveksttilbud, samisk nærings- og samfunnsliv, og å sikre samisk språk og kulturutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaidná ahte lea ávki go Sámediggi gulahallama ja ovttasbarggu bokte gávpotgielddaiguin lea mielde láhčimin sámi dearvvašvuođa- ja bajásšaddanfálaldaga, sámi ealáhus- ja servodateallima, ja sihkkarastimin sámi giela ja kulturovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har som mål og arbeide for å inngå samarbeidsavtaler med nye bykommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea mihttomearrin dahkat ovttasbargošiehtadusaid ođđa gávpotgielddaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal aktivt jobbe for å få på plass samarbeidsavtaler med andre relevante bykommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi galgá árjjalaččat bargat oaččun dihtii sadjái ovttasbargošiehtadusaid eará relevánta gávpotgielddaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser viktigheten av at prioritering og utvikling av samiske saker ikke overlates til enkeltmenneskers engasjement, men blir institusjonalisert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaidná deaŧalažžan ahte sámi áššiid vuoruheapmi ja ovddideapmi ii guđđojuvvo ovttaskas olbmuid duohkai, muhto institušuvdnan dahkkojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Byavtalene bidrar til dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávpotšiehtadusat váikkuhit dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser at avsettingen av lokale og regionale tilskuddsordninger med henvisning til byavtalene motiverer til samarbeid og til etablering av nye avtaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaidná ahte báikkálaš ja regionála doarjjaortnegat čujuhettiin gávpotšiehtadusaide movttiidahttet ovttasbargui ja ođđa šiehtadusaid ásaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil prioritere folkemøter i tilknytning til samarbeidet med bykommunene, og på den måten sikre lokal forankring og kunnskap om aktuelle utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi vuoruha álbmotčoahkkimiid ovttasbarggu oktavuođas gávpotgielddaiguin, ja dieinna lágiin sihkkarastá báikkálaš fakki ja máhtu áigeguovdilis hástalusaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil fortsatt prioritere arbeidsformen med å møte folket i deres områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu ain vuoruhit dan bargovuogi ahte deaivvadit olbmuiguin sin guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forøvrig tar Sametinget rådets orientering om samarbeidsavtalene med byene til etterretning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui váldá Sámediggi ráđi čilgehusa ovttasbargošiehtadusaid birra gávpogiiguin diehttevassii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plan og finanskomiteen - 009/18</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plána ja finansalávdegoddi - 009/18</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merknad - til sak 050/18 Forslagsstiller: NSR og SP</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Karen Anette Anti, NSR, ovddidii mearkkašumi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener at det er mange positive sider ved å ha samarbeidsavtaler med bykommuner, dette bidrar til at utfordringer i forhold til samepolitiske saker ikke overlates til enkeltmenneskers engasjement, men får en institusjonell ramme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti mielas leat ollu buorit bealit das go mis leat ovttasbargošiehtadusat gávpotgielddaiguin, dát mielddisbuktá ahte hástalusat sámepolitihkalaš áššiin eai duvdojuvvo ovttaskas olbmuid nala, muhto daidda šaddá institušuvnnalaš rámma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til at avtalene bidrar til at samer i de aktuelle byene får et bedre tjenestetilbud, så har de også stor symbolsk betydning for samene i byene det gjelder, fordi det er en direkte anerkjennelse av deres tilstedeværelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin ahte šiehtadusat váikkuhit dasa ahte sápmelaččat dáin gávpogiin ožžot buoret bálvalusfálaldagaid, de lea dain maid stuora symbolalaš mearkkašupmi sápmelaččaide dáin gávpogiin, danin go dat lea njuolggo dohkkeheapmi sin leahkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plan –og finanskomite påpeker at samarbeidsavtalen mellom Sametinget og bykommunene ikke må ses på som et alternativ til innlemmelse i samiske språkforvaltingsområdet, men som et virkemiddel der det overordnede målet er at kommune etter hvert innlemmes i samisk språkforvaltningsområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi cealká ahte ovttasbargošiehtadus gaskal Sámedikki ja gávpotgielddaid ii ábut šaddat molssaeaktun dasa ahte gielddat šaddet mielde sámegiela hálddašanguvlui, muhto váikkuhangaskaoapmin guovlluide gos bajit mihttomearri lea ahte gielddat áiggi mielde sajáiduvvet sámegiela hálddašanguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De eventuelle forpliktelsene for samiske språklige- og kulturbaserte tjenester som kommer til uttrykk i de ulike samarbeidsavtalene, må synliggjøres i den kommunale planleggingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vejolaš geatnegasvuođat sámi giella- ja kulturvuđot bálvalusain mat bohtet ovdan ovttasbargošiehtadusain, galget čalmmustahttojuvvot gielddaid plánemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig må det utvikles metoder for rapportering på måloppnåelse, i forbindelse med fornyelse av gjeldene avtaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás ferte ásahit vugiid movt raportere ulbmilolahemiid, go ain ođasta gustovaš šiehtadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan eksempelvis gjøres gjennom at kommunene rapporterer gjennom sine egne årsmeldinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sáhttá dahkat ovdamearkka dihte jus gielddat raporterejit iežaset jahkedieđáhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum mener at det er flere kommuner der det er naturlig å inngå samarbeidsavtaler for Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi oaivvilda ahte leat eanet gielddat maiguin lea lunddolaš dahkat ovttasbargošiehtadusa Sámedikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere av byene i samiske områder vil som en følge av oppfølgingen av NOU Hjertespråket bli klassifisert som bykommuner som har spesielle ansvar for den samiske befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋga gávpoga sámi guovlluin bohtet NÁČ Váibmogiela mielde klassifiserejuvvot gávpotgieldan main lea earenoamáš ovddasvástádus sámi álbmogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener bykommuner i samiske områder allerede nå kan gjøre sitt for å gi den samiske befolkningen de samiskspråklige tilbudene som de har rett på, eksempelvis ved å opprette samiske barnehager, sørge for gode samiske utdanningstilbud, bidra til likeverdige helsetilbud, bidra til opprettelsen av samiske møteplasser, opprette språksenter og skilte på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti mielas galggaše gávpotgielddat sámi guovlluin dál juo bargat dan guvlui ahte addit sámi ássiide daid sámegielat fálaldagaid maidda sis lea riekti, nu go ásahit sámi mánáidgárddiid, fállat buriid sámegieloahpahusaid, ovttadássásaš dearvvašvuođabálvalusaid, ásahit sámi deaivvadanbáikkiid, ásahit giellaguovddážiid ja šiltet sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merknader:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merknad 1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karen Anette Anti, NSR, fremmet følgende merknad:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Toril Bakken Kåven, Nordkalottfolket, ovddidii evttohusa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens tilrådning: Komiteen har ikke flere merknader eller forslag og råder Sametinget til å vedta følgende: Sametinget støtter for øvrig Sametingsrådets forslag til innstiling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti ráva: Lávdegottis eai leat eanet mearkkašumit dahje evttohusat ja rávve Sámedikki mearridit čuovvovaččat: Muđui doarju Sámediggi Sámediggeráđi mearrádusárvalusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum er svært glad for at flere fylker og byer ønsker å inngå samarbeidsavtaler med Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin lea hui ilus go eanet fylkkat ja gávpogat háliidit hábmet ovttasbargošiehtadusa Sámedikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker å videreutvikle disse avtalene med å oppmuntre samarbeidspartnerne med å inngå fast praksis i å ha samisk skilting ved alle nye offentlige bygg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida viidásetovddidit dáid šiehtadusaid movttiidahttima bokte ovttasbargoguimmiid, ahte sii dagaše dáhpin šiltet sámegillii buot ođđa almmolaš visttiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken påbegynt 27.09.18 kl. 17.00 Votering</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši meannudeapmi álggahuvvui 27.09.18 dii. 17.00</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av 39 representanter var 34 tilstede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienasteapmi 39 áirasis ledje 34 čoahkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge: · Forslag 1 ble forkastet med 29 mot 5 stemmer · Plan- og finanskomiteens tilrådning ble enstemmig vedtatt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuogi mielde: · Evttohus 1 hilgojuvvui 29 jienain 5 jiena vuostá · Plána- ja finánsalávdegotti ráva mearriduvvui ovttajienalaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Protokolltilførsler Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beavdegirjelasáhusat Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SP - vedtak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DC - Mearrádus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser nytteverdien av at Sametinget gjennom dialog og samarbeid med bykommuner bidrar med å legger til rette for samiske helse- og oppveksttilbud, samisk nærings- og samfunnsliv, og å sikre samisk språk og kulturutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaidná ahte lea ávki go Sámediggi gulahallama ja ovttasbarggu bokte gávpotgielddaiguin lea mielde láhčimin sámi dearvvašvuođa- ja bajásšaddanfálaldaga, sámi ealáhus- ja servodateallima, ja sihkkarastimin sámi giela ja kulturovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har som mål og arbeide for å inngå samarbeidsavtaler med nye bykommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea mihttomearrin dahkat ovttasbargošiehtadusaid ođđa gávpotgielddaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal aktivt jobbe for å få på plass samarbeidsavtaler med andre relevante bykommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi galgá árjjalaččat bargat oaččun dihtii sadjái ovttasbargošiehtadusaid eará relevánta gávpotgielddaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser viktigheten av at prioritering og utvikling av samiske saker ikke overlates til enkeltmenneskers engasjement, men blir institusjonalisert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaidná deaŧalažžan ahte sámi áššiid vuoruheapmi ja ovddideapmi ii guđđojuvvo ovttaskas olbmuid duohkai, muhto institušuvdnan dahkkojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Byavtalene bidrar til dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávpotšiehtadusat váikkuhit dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser at avsettingen av lokale og regionale tilskuddsordninger med henvisning til byavtalene motiverer til samarbeid og til etablering av nye avtaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaidná ahte báikkálaš ja regionála doarjjaortnegat čujuhettiin gávpotšiehtadusaide movttiidahttet ovttasbargui ja ođđa šiehtadusaid ásaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil prioritere folkemøter i tilknytning til samarbeidet med bykommunene, og på den måten sikre lokal forankring og kunnskap om aktuelle utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi vuoruha álbmotčoahkkimiid ovttasbarggu oktavuođas gávpotgielddaiguin, ja dieinna lágiin sihkkarastá báikkálaš fakki ja máhtu áigeguovdilis hástalusaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil fortsatt prioritere arbeidsformen med å møte folket i deres områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu ain vuoruhit dan bargovuogi ahte deaivvadit olbmuiguin sin guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forøvrig tar Sametinget rådets orientering om samarbeidsavtalene med byene til etterretning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui váldá Sámediggi ráđi čilgehusa ovttasbargošiehtadusaid birra gávpogiiguin diehttevassii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken avsluttet 27.09.18 kl. 18.00</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 27.09.18 dii. 18.00</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ášši/Sak 051/18</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši 051/18</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum Dato: 25.09.2018-28.09.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin 25.09.2018-28.09.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ášši/Sak 010/18</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši 010/18</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plan og finanskomiteen Dato: 11.09.2018-15.09.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plána ja finansalávdegoddi 11.09.2018-14.09.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Orientering om de regionale samarbeidsavtalene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orienteren regiovnnalaš ovttasbargošiehtadusaid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arkivsaknr. 18/3063</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššenr. 18/3063</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedlegg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meannudeamit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag og merknader</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusat ja mearkkašumit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets forslag til innstilling:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi mearrádusárvalus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser samarbeidsavtalene som viktige redskap for utvikling av samisk samfunnsliv, kultur, tradisjoner og næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaidná ahte ovttasbargošiehtadusat leat deaŧalaš gaskaoamit sámi servodateallima, kultuvrra, árbevieruid ja ealáhusaid ovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener at utvikling av samarbeidsavtalene er en viktig prioritet framover, og må sees i sammenheng med tydeligere ansvarsfordeling mellom Sametinget og fylkene med hensyn til finansiering av ulike formål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda ahte ovttasbargošiehtadusaid lea deaŧalaš vuoruhit ovddasguvlui, ja ferte geahčaduvvot fárrolaga čielgaseappo ovddasvástádusjuoguin Sámedikki ja fylkkaid gaskka sierra ulbmiliid ruhtadeami ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget godkjenner den fremforhandlede og underskrevne samarbeidsavtalen mellom Finnmark fylkeskommune og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi dohkkeha šiehtaduvvon ja vuolláičállojuvvon ovttasbargošiehtadusa Finnmárkku fylkkagieldda ja Sámedikki gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget godkjenner den fremforhandlede samarbeidsavtalen mellom Nordland fylkeskommune og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi dohkkeha šiehtaduvvon ovttasbargošiehtadusa Norlándda fylkkasuohkana ja Sámedikki gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidenten gis fullmakt til å undertegne avtalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta fápmuduvvo vuolláičállit šiehtadusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plan og finanskomiteen - 010/18</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plána ja finansalávdegoddi - 010/18</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PFK - vedtak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PFL - Mearrádus: Álgu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plan og finanskomite har behandlet sak 051/18 - Orientering om de regionale samarbeidsavtalene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki plána- ja finánsalávdegoddi leat meannudan ášši 51/18 - Orienteren regiovnnalaš ovttasbargošiehtadusaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merknader:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkkašumit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merknad 1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkkašupmi 1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens medlem fra NSR, Thomas Åhren, fremmet følgende merknad:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Thomas Åhren, NSR, ovddidii mearkkašumi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens medlemmer fra NSR Runar Myrnes Balto, Aili Guttorm, Tor Gunnar Nystad, Karen Anette Anti, Thomas Åhren og Klemet Erland Hætta og Senterpartiets Cecilie Hansen stiller seg bak merknaden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti eanetlohku NSRa láhtut Runar Myrnes Balto, Aili Guttorm, Tor Gunnar Nystad, Karen Anette Anti, Thomas Åhren ja Klemet Erland Hætta, Guovddašbellodaga Cecilie Hansen, dorjot mearkkašumi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppfølging av regionale samarbeidsavtaler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Regionála ovttasbargošiehtadusaid čuovvoleapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteen mener det er viktig å legge forholdene til rette for et varig fast samarbeid mellom fylkeskommunene og Sametinget for å ivareta samiske interesser i felleskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti mielas lea dehálaš láhčit vejolašvuođaid bistevaš ovttasbargui gaskal fylkkagielddaid ja Sámedikki, vuhtiiváldin dihte ovttas sámi beroštumiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å oppnå felles målsetninger vil både god planlegging og oppfølging være sentrale momenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus galgat olahit oktasaš mihttomeriid, de lea sihke buorre plánen ja čuovvoleapmi dehálaš oasit barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruken av regionale samarbeidsavtaler med den enkelte fylkeskommune, vil innebære at fylkesgrenser vil skjære gjennom samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Regionála ovttasbargošiehtadusaid geavaheapmi ovttaskas fylkkagielddain, boahtá mielddisbuktit ahte fylkkarájit mannet sámi guovlluid čađa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksempel på slike områder er det sørsamiske området i grenselandet Nordland - Trøndelag og det markasamiske området i grenselandet Nordland - Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkan dákkár guovlluin leat lullisámi guovllut rádjeguovllus Nordlándda ja Romssa gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil derfor være viktig at det rettes spesiell oppmerksomhet mot disse områdene både i planlegging og oppfølging av de regionale samarbeidsavtalene mellom fylkeskommuner og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea dehálaš ahte biddjo earenoamáš fuomášupmi dákkár guovlluide sihke plánema oktavuođas ja regionála ovttasbargošiehtadusaid čuovvoleamis gaskkal fylkkagielddaid ja Sámedikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunene finansierer ofte prosjekter der lokale aktører merker stedsnavn, for eksempel gjennom merking og skilting av turstier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkagielddat ruhtadit dávjá prošeavttaid main báikkálaš aktevrrat merkejit báikenamaid, ovdamearkka dihte go merkejit ja šiltejit meahccebálgáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike prosjekter er gjerne drevet frem av lokale organisasjoner og foreninger som arbeider frivillig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár prošeavttaid leat dávjá báikkálaš organisašuvnnat ja searvvit mat čađahit, eaktodáhtolaš bargun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ofte er ikke slike aktører klar over at det er samiske stedsnavn på rutene de merker, eller de tenker ikke over dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá eai dieđe dát aktevrrat ahte guovlluin maid sii merkejit, gávdnojit sámi báikenamat, dahje sii eai oba jurddaš ge dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener fylkeskommunene gjennom samarbeidsavtalene bør forpliktes til å gjøre prosjekteierne klar over disse forholdene, og at de setter krav til bruk av samiske stedsnavn ved finansiering av slike typer prosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki mielas galggaše fylkkagielddat ovttasbargošiehtadusaid bokte geatnegahttojuvvot muitalit prošeaktaeaiggádiidda dán ášši, ja ahte biddjo gáibádussan ahte geavahit sámi báikenamaid go ruhtadit dákkár prošeavttaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merknad 2</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkkašupmi 2</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens medlem fra Arbeiderpartiet, Ronny Wilhelmsen, fremmet følgende merknad:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ronny Wilhelmsen, BB ovddidii mearkkašumi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Orientering om de regionale samarbeidsavtalene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtojuohkin regionála ovttasbargošiehtadusaid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidsavtalene med fylkeskommunene har høy status i Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargošiehtadusain fylkkagielddaiguin lea alla árvu Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvert område og fylke har sin egen særegenhet og sine utfordringer som avviker i forhold til andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke guovllus ja fylkkas leat iešvuođat ja iežaset hástalusat mat leat earáláganat go duoin earáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det viktig at disse avtalene behandles særskilt i plenum, slik at Sametingsrepresentantene kan komme med sine betraktninger rundt avtalene,- innholdet i dem, samt gi sin tilslutning til avtalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea dehálaš ahte dát šiehtadusat meannuduvvojit sierra dievasčoahkkimis, nu ahte Sámediggeáirasat sáhttet ovdanbuktit iežaset jurdagiid daid birra, dan sisdoalu birra ja maid addit iežaset doarjaga daidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Toril Bakken Kåven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Toril Bakken Kåven.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordkalottfolket, fremmet følgende forslag:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nordkalottfolket, ovddidii evttohusa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslaget støttes av komiteens medlemmer fra Nordkalottflolket Toril Bakken Kåven, Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap) Ronny Wilhelmsen, Tom Sottinen, Sylvi Pedersen Vatne og Høyres Nils Ante Oskal Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusa dorjot Nordkalottflolket Toril Bakken Kåven, Bargiidbellodaga sámediggejoavku Ronny Wilhelmsen, Tom Sottinen, Sylvi Pedersen Vatne ja Olgeža Nils Ante Oskal Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget tar saken om den regionale samarbeidsavtalen til orientering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi váldá diehtun ášši regionála ovttasbargošiehtadusaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens tilrådning: Komiteen har ikke flere merknader eller forslag og råder Sametinget til å vedta følgende: Sametinget støtter for øvrig Sametingsrådets forslag til innstiling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegottis eai leat eanet mearkkašumit dahje evttohusat ja rávve Sámedikki mearridit čuovvovaččat: Muđui doarju Sámediggi Sámediggeráđi mearrádusárvalusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte til merknad fra komiteen Nordkalottfolket v/representant Kjetil Romsdal støtter merknad 2 fra komiteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin - 051/18 Doarjja lávdegotti mearkkašumiide Nordkalottfolket, áirras Kjetil Romsdal doarju lávdegotti mearkkašumi 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flyttsamelista v/representant Anders Somby jr. støtter merknad 1 fra komiteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johttisápmelaččaid listu, áirras Anders Somby jr. doarju lávdegotti mearkkašumi 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker å videreutvikle disse avtalene med å oppmuntre samarbeidspartnerne med å inngå fast praksis i å ha samisk skilting ved alle nye offentlige bygg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida viidásetovddidit dáid šiehtadusaid movttiidahttima bokte ovttasbargoguimmiid, ahte sii dagaše dáhpin šiltet sámegillii buot ođđa almmolaš visttiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken påbegynt 27.09.18 kl.18.00</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši meannudeapmi álggahuvvui 27.09.18 dii. 18.00</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Votering Av 39 representanter var 35 tilstede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienasteapmi 39 áirasis ledje 35 čoahkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Voteringen ble gjennomført i følgende rekkefølge:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuogi mielde:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>· Forslag 1 ble forkastet med 23 mot 12 stemmer · Plan- og finanskomiteens tilrådning ble enstemmig vedtatt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>· Evttohus 1 hilgojuvvui 23 jienain 12 jiena vuostá · Plána- ja finánsalávdegotti ráva mearriduvvui ovttajienalaččat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Protokolltilførsler Det ble ikke fremmet noen protokolltilførsler i saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beavdegirjelasáhusat Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SP - vedtak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DC - Mearrádus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser samarbeidsavtalene som viktige redskap for utvikling av samisk samfunnsliv, kultur, tradisjoner og næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaidná ahte ovttasbargošiehtadusat leat deaŧalaš gaskaoamit sámi servodateallima, kultuvrra, árbevieruid ja ealáhusaid ovddideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener at utvikling av samarbeidsavtalene er en viktig prioritet framover, og må sees i sammenheng med tydeligere ansvarsfordeling mellom Sametinget og fylkene med hensyn til finansiering av ulike formål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda ahte ovttasbargošiehtadusaid lea deaŧalaš vuoruhit ovddasguvlui, ja ferte geahčaduvvot fárrolaga čielgaseappo ovddasvástádusjuoguin Sámedikki ja fylkkaid gaskka sierra ulbmiliid ruhtadeami ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget godkjenner den fremforhandlede og underskrevne samarbeidsavtalen mellom Finnmark fylkeskommune og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi dohkkeha šiehtaduvvon ja vuolláičállojuvvon ovttasbargošiehtadusa Finnmárkku fylkkagieldda ja Sámedikki gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget godkjenner den fremforhandlede samarbeidsavtalen mellom Nordland fylkeskommune og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi dohkkeha šiehtaduvvon ovttasbargošiehtadusa Norlándda fylkkasuohkana ja Sámedikki gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidenten gis fullmakt til å undertegne avtalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta fápmuduvvo vuolláičállit šiehtadusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken avsluttet 27.09.18 kl. 18.30</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 27.09.18 dii. 18.30</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ášši/Sak 037/18</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši 037/18</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum Dato: 12.06.2018-15.06.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin 12.06.2018-15.06.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ášši/Sak 005/18</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši 005/18</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærings- og kulturkomiteen Dato: 29.05.2018-31.05.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhus- ja kulturlávdegoddi 29.05.2018-31.05.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ášši/Sak 007/18</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši 007/18</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærings- og kulturkomiteen Dato: 11.09.2018-13.09.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhus- ja kulturlávdegoddi 11.09.2018-13.09.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ášši/Sak 052/18</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši 052/18</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum Dato: 25.09.2018-28.09.2018</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin 25.09.2018-28.09.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarkseiendommen – Samstyring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkuopmodat – Ovttasstivren</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arkivsaknr. 18/1026</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššenr. 18/1026</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedlegg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meannudeamit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag og merknader</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusat ja mearkkašumit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets forslag til innstilling:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi mearrádusárvalus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarkseiendommen/Finnmárkkuopmodat (FeFo) er en svært viktig samisk institusjon for sikring av naturressursene som grunnlag for samisk kultur, reindrift, utmarksbruk, næringsutøvelse og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkuopmodat (FeFo) lea hui deaŧalaš sámi ásahus luondduresurssaid sihkkarastis vuođđun sámi kultuvrii, boazodollui, meahccedollui, ealáhusbargui ja servodateallimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er også offentlig samiske samfunnsinteresser som må forvaltes på en best mulig måte og i tråd med Sametingets syn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat maiddái almmolaš sámi servodatberoštumit maid ferte hálddašit buoremus vejolaš vuogi mielde ja dávistettiin Sámedikki oidnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets parlamentariske styreform bør gjenspeiles i valg av Sametingets styremedlemmer og varamedlemmer i FeFo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki parlamentáralaš stivrenhápmi berre leat vuođđun dalle go lahtut ja várrelahtut válljejuvvojit FeFo:i.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For at forvaltningen av de samiske samfunnsinteressene i FeFo og den politiske og faglige oppfølgingen fra Sametinget overfor FeFo skal skje på en forutsigbar måte finner Sametinget at en er tjent med at det etableres noen rammer for en samstyring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos sámi servodatberoštumiid hálddašeapmi FeFos ja politihkalaš ja fágalaš čuovvuleapmi Sámedikkis FeFo guovdu galgá dáhpáhuvvat einnostahtti vugiin, de gávnnaha Sámediggi ahte lea dárbu ásahit muhtun rámmaid ovttasstivrema várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget fastsetter følgende rettesnor for samstyringen med Sametingets valgte medlemmer til FeFo-styret, med FeFo og med fylkeskommunen om FeFo:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi mearrida čuovvovaš bagadusa ovttasstivremii Sámedikki válljen lahtuid FeFo stivrras, FeFo ja fylkkagieldda gaskka FeFo birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1. Sametingets valgte medlemmer og personlige varamedlemmer til FeFo sitt styre representerer der Sametinget og en skal søke å sikre at de samlet har kompetanse, erfaring og kapasitet på følgende områder: a. Samisk språk og kulturkunnskap b.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. Sámedikki válljen lahtut ja persovnnalaš várrelahtut FeFo stivrras ovddastit doppe Sámedikki ja geahččalit galgá ahte sihkkarastojuvvo čoahkis gelbbolašvuohta, vásihusat ja kapasitehta čuovvovaš surggiin: a. Sámi giella- ja kulturmáhttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samfunnskunnskap og politisk arbeid c. Virksomhetsstyring d. Juridisk kompetanse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>b. Servodatmáhttu ja politihkalaš bargu c. Doaibmastivren d. Juridihkalaš gelbbolašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2. Sametingets første forholdsvalgte styremedlem til FeFo er Sametingets kandidat til ledervervet i FeFo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. Sámedikki vuosttaš gorrelohkoválljen stivralahttu FeFoi lea Sámedikki evttohas FeFo jođihandoibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3. Sametingsrådet skal i begynnelsen av hver valgperiode innkalle Sametingets oppnevnte styremedlemmer og varamedlemmer i FeFo, medlem og varamedlem i Kontrollkomiteen til FeFo og Sametingets gruppeledere til seminar om FeFos rolle, oppgaver og ansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. Sámediggeráđđi galgá juohke válgaáigodaga álggus gohččut Sámedikki nammadan stivralahtuid ja várrelahtuid FeFos, FeFo bearráigeahččanlávdegotti lahtu ja várrelahtu ja Sámedikki joavkojođiheddjiid seminárii FeFo rolla, doaimmaid ja ovddasvástádusa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4. Sametingets plenum skal i begynnelsen av hver valgperiode bli forelagt sak fra Sametingsrådet med forslag til prioriteringer og oppfatninger for å oppnå formålet med finnmarksloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3. Sámedikki dievasčoahkkin galgá juohke válgaáigodaga álggus oažžut ášši Sámediggeráđis mas evttohuvvojit vuoruheamit ja áddejumit juksan dihtii finnmárkkulága ulbmila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5. Sametingsrådet skal i en av årets fire beretninger til plenum legge ved årsmeldingen fra FeFo og Kontrollkomiteen for FeFo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4. Sámediggeráđđi galgá oktii jagis njealji dieđáhusas dievasčoahkkimii bidjat FeFo ja FeFo bearráigeahččanlávdegotti jahkedieđáhusa mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet skal her gi en kortfattet oppsummert orientering av FeFos virksomhet i lys av Sametingets vedtatte styringsdokument for FeFo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi galgá dás čállit oanehaš čoahkkáigeasu FeFo doaimma birra Sámedikki mearridan FeFo stivrendokumeantta ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6. Sametingsrådet skal innkalle Sametingets oppnevnte styremedlemmer til FeFo og de parlamentariske lederne for listene/partiene som har et medlem i Fefo-styret til dialogmøte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5. Sámediggeráđđi galgá gohččut Sámedikki nammadan FeFo stivralahtuid ja listtaid/bellodagaid parlamentáralaš jođiheddjiid main lea lahttu FeFo stivrras gulahallančoahkkimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtene skal være en arena for gjensidig informasjon, og kunnskapsdeling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimat galget leat diehtojuohkima ja máhttojuohkima arenat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dialogmøtene kan også være en arena for å drøfte overordnede prinsipielle problemstillinger for oppfølging av Sametingets vedtak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallančoahkkimat sáhttet maiddái leat arenan gos guorahallat bajimuš prinsihpalaš áššečuolmmaid Sámedikki mearrádusa čuovvuleapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prinsipielle problemstillinger kan drøftes tilknyttet konkrete saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prinsihpalaš áššečuolmmaid sáhttá guorahallat konkrehta áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom det oppstår forhold som tilsier behov for å avvike at førstevalgt styremedlem er lederkandidat til FeFostyret (jf. punkt 2) skal dette varsles og tas opp til drøfting i et styringsdialogmøte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos čuožžila dárbu spiehkastit das ahte vuosttaš válljejuvvon stivralahtu lea jođiheaddji evttohas FeFo stivrii (gč. čuoggá 2), de galgá dan birra dieđihuvvot ja guorahallojuvvot stivrengulahallančoahkkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>7. Det årlige dialogmøtet med fylkeskommunen og FeFo styrkes og videreutvikles for å sikre at arbeidet for å oppnå formålet med finnmarksloven skjer på en konsentrert og samhandlende måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6. Jahkásaš gulahallančoahkkin fylkkagielddain ja FeFoin nannejuvvo ja viidásetovddiduvvo, ja sihkkarastojuvvo ahte bargu finnmárkkulága ollašuhttimiin dáhpáhuvvá čorgadit ja ovttasdoaibmi vuogi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>8. Når det fra Sametinget, FeFo eller fylkeskommunen tas initiativ til å avholde møte på politisk-/styrenivå og/eller administrativt nivå for å drøfte konkrete og krevende saksforhold forutsetter Sametinget at dette reelt imøtekommes av alle parter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>7. Go Sámediggi, FeFo dahje fylkkagielda váldet álgaga doallat čoahkkima politihkalaš-/stivradásis ja/dahje hálddahusa dásis guorahallan dihtii konkrehta ja gáibideaddji áššiid, de vuordá Sámediggi ahte buot bealit dan duohtavuođas dahket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9. Sametingsrådet skal legge til rette for informasjon og dialog med fylkeskommunen om utarbeiding av Sametinget sak om prioriteringer og oppfatninger for å oppnå formålet med finnmarksloven samt eventuelle andre saker med behov for samordning, og forventer at fylkeskommunen legger til rette for det samme ved egen utarbeidelse av tilsvarende politiske dokumenter eller saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8. Sámediggeráđđi galgá láhčit diehtojuohkima ja gulahallama fylkkagielddain Sámedikki ášši ráhkadeamis vuoruhemiid ja áddejumiid birra juksan dihtii finnmárkkulága ulbmila, ja vejolaš eará áššiid ráhkadeamis maid lea dárbu ovttastahttit, ja vuordá ahte fylkkagielda láhčá dili seamma lági mielde go ieš ráhkada vásttolaš politihkalaš dokumeanttaid dahje áššiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ber regjeringen sammen med Sametinget og fylkeskommunen vurdere behovet for å justere finnmarkslovens bestemmelser om oppnevning av styremedlemmer og varamedlemmer til FeFo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bivdá ráđđehusa ovttas Sámedikkiin ja fylkkagielddain árvvoštallat leago dárbu justeret finnmárkkulága mearrádusaid stivralahtuid ja várrelahtuid nammadeamis FeFoi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ber Sametingsrådet evaluere og vurdere revisjon av retningslinjene for endret bruk av utmark etter finnmarksloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bivdá Sámediggeráđi evalueret ja árvvoštallat njuolggadusaid reviderema rievdan meahccegeavahusa ektui finnmárkkulága mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærings- og kulturkomiteen - 005/18</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhus- ja kulturlávdegoddi - 005/18</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlem Jovna Vars Smuk, Norske samers riksforbund/Samefolkets parti, fremmet forslag i saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga Sámiid Riikasearvi/Sámeálbmotbellodaga lahttu, Jovna Vars Smuk, ovddidii evttohusa áššis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 1 Utsettelseav avgivelse av innstilling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 1 Maŋidit árvalusa buktima</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I saken 37/18 Finnmarkseiendommen- samstyring fremmer komiteleder en skriftlig søknad til plenumsledelsen umiddelbart om utsettelse av komiteinnstilling i henhold til kjørereglene for arbeidet i fagkomiteene av 01.06.2017 punkt 1, bokstav j).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššis 37/18 Finnmárkkuopmodat – ovttas stivren ovddida lávdegotti jođiheaddji čálalaš ohcama dievasčoahkkinjođihangoddái dakka viđe, ahte maŋidit lávdegottis meannudeami čoahkkinortnega mielde, bargu fágalávdegottiin 01.06.2017 čuoggá 1, bokstáva j) mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknaden utformes som følger: Nærings- og kulturkomiteen ber om utsettelse av fristen for å avgi innstilling i sak 37/18 Finnmarkseiendommen – samstyring til neste plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcan hábmejuvvo ná: Ealáhus- ja kulturlávdegoddi bivdá maŋidit áigemeari árvalusa addimis áššis 37/18 Finnmárkkuopmodat – ovttas stivren boahtte dievasčoahkkimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærings- og kulturkomiteen ser at dette er en viktig sak hvor Sametingets endelige vedtak skal bidra til å styrke samspillet mellom Sametinget, fylket og styret i FeFo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhus- ja kulturlávdegoddi oaidná ahte dát lea deaŧalaš ášši mas Sámedikki loahpalaš mearrádus galgá váikkuhit oktavuođa nannema Sámedikki, fylkka ja FeFo stivrra gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den sammenheng er det etter komiteens vurdering mulig å oppnå dette formålet hvis det innvilges mer tid til politisk saksbehandling frem mot neste plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán oktavuođas lea lávdegotti árvvoštallama mielde vejolaš juksat dán ulbmila jos addojuvvošii eanet áigi politihkalaš áššemeannudeapmái boahtte dievasčoahkkima rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre har komiteen ett ønske om å innhente flere opplysninger i saken, blant annet interne faglige og juridiske vurderinger hos Sametinget av hvordan de forslag som er lagt frem vil kunne påvirke styremedlemmenes arbeid i Finnmarkseiendommens styre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto háliida lávdegoddi viežžat eanet dieđuid áššis, earret eará siskkáldas fágalaš ja juridihkalaš árvvoštallamiid Sámedikkis ahte movt dat evttohusat mat leat ovddiduvvon sáhttet váikkuhit stivralahtuid barggu Finnmárkkuopmodaga stivrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum - 037/18 saken ble utsatt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin - 037/18 Ášši maŋiduvvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behandling av saken utsatt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DC - Mearrádus: Ášši maŋiduvvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærings- og kulturkomiteen - 007/18</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhus- ja kulturlávdegoddi - 007/18</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er også offentlig samiske samfunnsinteresser som må forvaltes på en best mulig måte til beste for innbyggerne i fylket og i tråd med Sametingets syn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá leat maid almmolaš sámi servodatberoštumit maid ferte hálddašit buoremus lági mielde buoremussan fylkka ássiide ja Sámedikki oainnu mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har parlamentarisk styreform og Finnmark Fylkeskommune har formannskapsmodellen, dette framkommer ved valg av FeFo`s styremedlemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea parlamentáralaš stivrenmálle, ja Finnmárkku fylkkasuohkanis lea ovdagoddemodealla, dát boahtá ovdan go nammada Sámedikki FeFo stivralahtuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1. Sametingets valgte medlemmer og personlige varamedlemmer til FeFo styret representerer Sametinget og gruppene skal søke å sikre at de samlet har bred kompetanse og erfaring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. čuoggá sadjái: 1. Sámedikki válljen lahtut ja persovnnalaš várrelahtut FeFo stivrras ovddastit Sámedikki ja joavkkut galget geahččalit ahte sis sihkkarastojuvvo čoahkis gelbbolašvuohta ja vásihusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2. Sametingsrådet kan i begynnelsen av hver valgperiode innkalle Sametingets oppnevnte styremedlemmer og varamedlemmer i FeFo, medlem og varamedlem i Kontrollkomiteen til FeFo og Sametingets gruppeledere til dialog gjennom seminar om FeFos rolle, oppgaver og ansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3. čuoggá sajdái: 2. Sámediggeráđđi sáhttá juohke válgaáigodaga álggus gohččut Sámedikki nammadan FeFo stivralahtuid ja várrelahtuid, lahtu ja várrelahtu FeFo dárkkistanlávdegoddái ja Sámedikki joavkojođiheddjiid gulahallamii semináras FeFo rolla, bargguid ja ovddasvástádusa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3. Sametingets plenum skal i begynnelsen av hver valgperiode bli forelagt sak fra Sametingsrådet med forslag til prioriteringer og oppfatninger for å oppnå formålet med finnmarksloven (Styringsdokument).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4. čuoggá sadjái: 3. Sámedikki dievasčoahkkin galgá juohke válgaáigodaga álggus oažžut ášši Sámediggeráđis mas evttohuvvojit vuoruheamit ja áddejumit juksan dihtii Finnmárkolága ulbmila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4. Sametingsrådet skal i en av årets fire beretninger til plenum, eller som egen sak legge fram årsmeldingen fra FeFo og Kontrollkomiteen for FeFo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5. čuoggá sadjái: 4. Sámediggeráđđi galgá oktii jagis njealji dieđáhusas dievasčoahkkimii, dahje sierra áššin, bidjat ovdan FeFo ja FeFo bearráigeahččanlávdegotti jahkedieđáhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet skal her gi en kortfattet oppsummert orientering av FeFos virksomhet i lys av Sametingets vedtatte styringsdokument for FeFo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi galgá dás čállit oanehaš čoahkkáigeasu FeFo doaimma birra Sámedikki mearridan FeFo stivrendokumeantta ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5. Sametingsrådet kan innkalle Sametingets oppnevnte styremedlemmer til FeFo og de parlamentariske lederne for listene/partiene som har et medlem i Fefo-styret til dialogmøte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6. čuoggá sadjái: 5. Sámediggeráđđi sáhttá gohččut Sámedikki nammadan FeFo stivralahtuid ja listtaid/bellodagaid parlamentáralaš jođiheddjiid main lea lahttu FeFo stivrras gulahallančoahkkimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtene skal være en arena for gjensidig informasjon, og kunnskapsdeling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimat galget leat diehtojuohkima ja máhttojuohkima arenat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dialogmøtene kan også være en arena for å drøfte overordnede og prinsipielle problemstillinger for oppfølging av Finnmarksloven og Sametingets vedtak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallančoahkkimat sáhttet maiddái leat arenan gos guorahallat bajimuš ja prinsihpalaš áššečuolmmaid čuovvoleapmái Finnmárkolágas ja Sámedikki mearrádusa čuovvuleapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6. Det årlige dialogmøtet med fylkeskommunen og FeFo styrkes og videreutvikles for å sikre at arbeidet for å oppnå formålet med finnmarksloven skjer på en konstruktiv måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>7. čuoggá sadjái: 6. Jahkásaš gulahallančoahkkin fylkkagielddain ja FeFoin nannejuvvo ja viidásetovddiduvvo, ja sihkkarastojuvvo ahte bargu Finnmárkolága ollašuhttimiin dáhpáhuvvá ávkkálaš vuogi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>7. Sametingsrådet skal legge til rette for god informasjon og dialog med fylkeskommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9. čuoggá sadjái: 7. Sámediggeráđđi galgá láhčit buori diehtojuohkima ja gulahallama fylkkagielddain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder Sametingets sak om prioriteringer og oppfatninger for å oppnå formålet med finnmarksloven samt eventuelle andre saker med behov for samordning, Sametinget ber Sametingsrådet evaluere og vurdere revisjon av retningslinjene for endret bruk av utmark etter finnmarksloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská Sámedikki ášši ráhkadeamis vuoruhemiid ja áddejumiid birra juksan dihtii Finnmárkolága ulbmila, ja vejolaš eará áššiid ráhkadeamis maid lea dárbu ovttastahttit. Sámediggi bivdá Sámediggeráđi evalueret ja árvvoštallat njuolggadusaid reviderema rievdan meahccegeavahusa ektui Finnmárkolága mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
