<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1474</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>/Users/aili/Desktop/Kvensk bibliotektjeneste.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="fkv" location="kvensk_bibliotektjeneste.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p type="title" xml:lang="fkv">Kunka BookBites toimii?</p>
<p xml:lang="fkv">Tässä sie saat vähäisen appuu sen kans ette alkkaat BookBitesin! Lissää infoo löyttyy biblioteekkisentraalin nettilajoilta. Tiesitkö ette?... BookBites piethään nyt kokonhansa kaheksen Norjan yhessätoista fylkissä?</p>
<p type="title" xml:lang="fkv">Tiesitkö ette?... Oppimisen ja lukemisen assiintunttiijat oon yhtheistyössä eistänheet BookBitesin.</p>
<p xml:lang="fin">E-kirjat kaikile</p>
<p xml:lang="fkv">Apissa BookBites sie saatat löyttäät ilmaiset e-kirjat koko perheele. Sie tarvittet tyhä lainauskortin.</p>
<p xml:lang="fkv">Tykkäätkö sie ette oon enämen ilmaa linjoitten välissä tahi paljon tekstii jokhaisella laiala? BookBitesissa sie määräät itte kunka teksti pittää näyttäät!</p>
<p xml:lang="vep">ENÄMEN BOOKBITESISTA [lenkki]</p>
<p xml:lang="fin">Uuet kirjat joka kuukausi</p>
<p xml:lang="fkv">Met ostama uussii kirjoi ushein, sekä lapsile, nuorile ja raavhaile. Kaippaatko sie jotaki? Anna meile tipsin!</p>
<p xml:lang="fin">Katto filmii ilmaiseksi</p>
<p xml:lang="fkv">Katto lyhykäisfilmii ja dokumentaarifilmii ilmaiseksi sinun lainauskortila. Sie lokkaat sisäle lainausnumerola ja PIN-koodila jokka saat biblioteekilta.</p>
<p xml:lang="vep">Ala filmin!</p>
<p xml:lang="vep">KATTO FILMBIB.NO:SSA</p>
<p xml:lang="fkv">Paljon genreitä!</p>
<p xml:lang="fkv">BookBitesissa sie löyät muun myötä krimmii, humoorii, faktakirjoi, histooriilaissii rommaanii ja biograafiita!</p>
<p xml:lang="fin"><span type="quote" xml:lang="krl">“Etulaita”</span>- eli nettilaian etulaita</p>
<p xml:lang="fin"><span type="quote" xml:lang="fin">“Digitaalinen palvelu”</span></p>
<p xml:lang="fin"><span type="quote" xml:lang="fin">“Lainausreekelit”</span></p>
<p xml:lang="fin">Nasjunaali lainauskortti</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Mitä </em><em type="italic">: </em>Nasjunaali lainauskortti oon lainauskortti mitä sie saatat pittäät kaikissa norjalaisissa biblioteekissa. Se oon iso maholisuus siitä ette sinun tavalinen lainauskortti oon nasjunaali lainauskortti. Lisäksi oon muutamppii palvelui netissä mihin sie tarvittet nasjunaalii lainauskortti jos halluut päästä pitämhään niitä, esimerkiksi Filmbib, missä kaikki kekkä oon Norjassa saatethaan kattoot filmii ilmaiseksi. Kortti oon ilmainen.  </p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Kunka mie saan sen? </em>Katto ensistä oonko sinun lainauskortti nasjunaali lainauskortti täälä: https://fl.lanekortet.no/laanekort/innsyn.php  </p>
<p xml:lang="fkv">Sie saatat netin kautta hankkiit nasjunaalin lainauskortin täältä: https://fl.lanekortet.no/laanekort/innsyn.php</p>
<p xml:lang="fkv">Sen jälkhiin ko sinula oon digitaalinen lainauskortti se sittoo sinun paikalisheen biblioteekkhiin, ja sie pääset lukemhaan heän ilmaissii e-kirjoi.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">L </em><em type="italic">e </em><em type="italic">nkki </em><em type="italic">: </em>Täälä oon enämen informasjuunii nasjunaalista lainauskortista: https://www.lanekortet.no/  </p>
<p xml:lang="kal">Filmit</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Mitä </em><em type="italic">: </em>Filmoteekilä sie saatat kattoot norjalaissii, pohjaismaalaissii, eurooppalaissii ja kanssoinvälissii titteliitä lapsile, nuorile, perheile, raavhoile ja senioriile. Sie löyät kaikki isoista Oscar-voittaajiista ja niin sanotuista blockbusteriista (<span type="quote" xml:lang="fin">“hyvinmyytyistä”</span>) klassikoihin, filmatiseeratthuin kirjhoin, ja arthaus/independent-kategoriin filmhiin.  </p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Kunka mie pääsen siihen? </em>Piä sinun nasjunaalii lainauskorttii (lainauskortin numero+pin-koodi) jos halluut lainata filmin. Ko lainaat filmin niin se oon sautettavissa 48 tiimassa ja saatethaan kattoot sitä kaikila plattformiilta, kaikissa opphaissa nettilukkijoissa. Lisäksi saatat helposti siirttäät filmin isomale särmile/TV:le Airplayn ja Chromecastin kautta.  </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">L </em><em type="italic">e </em><em type="italic">nkki: </em>www.filmoteket.no .  </p>
<p xml:lang="fao">Eeventyyri</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Mitä </em><em type="italic">: </em>Lukuloukko oon nettibaseerattu eeventyyriportaali 22 kielelä missä oon lastenlaului, karaoke ja muutamppii aktiviteetti. Siihen pääset tasan PC:lä, Macilä, nettipretala tahi kosketustelefuunila. Ota yhtheyttä meihin biblioteekissa niin ette saat päälelokkausinformasjuunin.  </p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Kunka mie pääsen siihen </em><em type="italic">? </em>Ota yhtheyttä biblioteekkhiin niin ette saat päälelokkausinformasjuunin.  </p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">L </em><em type="italic">e </em><em type="italic">nk </em><em type="italic">ki </em><em type="italic">: </em>https://lesekroken.no/  </p>
<p xml:lang="kal">Terfheysinformasjuuni</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Mitä: </em>Helsebiblioteket.no anttaa kaikile maan sisälä pääsyn artikkelhiin, tutkimukshiin ja kvaliteettivarmistetthuin terfheysinformasjuunhiin. Sie saatat kans löyttäät informasjuunii mitä oon kirjoitettu pasientiile ja eesvastuulisile. Sie löyät enemän informasjuunii biblioteekissä sen sijhaan ko olet kotona privaattipersoonana.  </p>
<p xml:lang="fkv">Terfheystyöntekkiijä? Sitte sie saatat rekistreerata ittesti ja saaha pääsyn koko Terfheysbiblioteekile.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Kunka mie pääsen siihen? </em>Suorhaan Terfheysbiblioteekin nettilaian kautta  </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">L </em><em type="italic">e </em><em type="italic">nkki: </em>https://helsebiblioteket.no  </p>
<p xml:lang="fin">E-kirjat ja e-äänikirjat usseela kielelä</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Mitä </em><em type="italic">: </em>Mailmanbiblioteekistä sie löyät e-kirjat ja e-äänikirjat usseela kielelä, esimerkiksi puolan, arabian ja somaalin kielilä.  </p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Kunka </em><em type="italic">mie </em><em type="italic">pääsen siihen </em><em type="italic">? </em>Mailmanbiblioteekissa oon osa Norjan ja Ruottin biblioteekiistä, ja sen maksaa staatti ja komuuni. Siksi oon ilmaista pittäät sitä. Laita kontun sinun e-postiadressila, lokkaa sisäle ja kuuntele. Silloin ko sie halluut, niin paljon ko tahot.  </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">L </em><em type="italic">e </em><em type="italic">nkki </em><em type="italic">: </em>https://verdensbiblioteket.no/  </p>
<p xml:lang="vep">BookBites: E-kirjoin Appi</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Mitä </em><em type="italic">: </em>BookBites oon appi missä sie saatat lukkeet e-kirjoi mikkä biblioteekki ostaa sisäle. Täältä sie löyät paljon uussii, jännittääviitä kirjoi kohta kaikkiin genreitten sisälä.  </p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Kunka mie pääsen siihen </em><em type="italic">? </em>Sie saatat lastata alas apin ja lokata sisäle e-postiadressila. Sinula häyttyy olla lainauskortti jos halluut päästä kirjhoin.  </p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">L </em><em type="italic">e </em><em type="italic">nkki </em><em type="italic">: </em>Täältä sie saatat lastata alas apin:  </p>
<p xml:lang="fin">Nasjunaalibiblioteekin E-kirjat</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Mitä </em>: Saatethaan lukkeet tuhanssii norjalaissii kirjoi ilmaiseksi netissä. Nasjunaalibiblioteekila oon sopimus norjalaisten forlaakiitten kans, mikä oon unikkii mailmassa. Het oon skannanheet kirjoi jokka kaikki kekkä oon Norjan sisälä saatethaan lukkeet. Se oon noin 250 000 kirjaa, ulosannettu vuoele 2000 saakka. <em type="italic">Kunka mie pääsen siihen </em><em type="italic">? </em>Moni kirja oon ilmainen ja sautettavissa kaikile kekkä oon Norjassa. Uuemat kirjat saatethaan olla skannattu, mutta niitä ei vielä saateta lukkeet. <em type="italic">L </em><em type="italic">e </em><em type="italic">nkki </em><em type="italic">: </em>https://www.nb.no/search?mediatype=b%C3%B8ker&amp;viewability=ALL  </p>
<p xml:lang="fin">Idunn: Faaki ja tutkimus</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Mitä </em><em type="italic">: </em>Idunnista sie löyät faaki- ja tutkimusblaait ja kans tutkimuskirjat mikkä avvoimesti sautettavissa <em type="italic">(open access) </em>. Idunn oon Universiteettibiblioteekin digitaalinen plattformi. Sie saatat hakkeet ja lukkeet yli 32 000 kvaliteettivarmistettui aikablaaiartikkeliita ja kirjakapitteliita usseen faakialan sisälä. Uuet artikkelit, versjuunit, aikablaait ja kirjat lisäthään jatkuuvasti.  </p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Kunka mie pääsen siihen </em><em type="italic">? </em>Sie pääset siihen ko olet biblioteekissä. Sie saatat pittäät biblioteekin pc:tä tahi biblioteekin langatonta nettii.  </p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">L </em><em type="italic">e </em><em type="italic">nkki </em><em type="italic">: </em>https://www.idunn.no/  </p>
<p type="title" xml:lang="dan">Hvordan virker Bookbites?</p>
<p>Her er litt hjelp for å komme i gang med Bookbites! Enda mer informasjon finner du på nettsidene tiil  Biblioteksentralen.  Visste du at?...  Bookbites nå brukes i hele åtte av Norges elleve fylker?</p>
<p type="title">Visste du at?...Bookbites er utviklet i samarbeid med spesialister på læring og lesing?</p>
<p>E-bøker for alle</p>
<p>I appen BookBites kan du finne gratis e-bøker for hele familien. Alt du trenger er et lånekort.</p>
<p>Liker du mer luft mellom linjnene, eller masse tekst på hver side? I BookBites bestemmer du selv hvordan teksten skal se ut!</p>
<p>MER OM BOOKBITES [lenke]</p>
<p>Nye bøker hver måned</p>
<p>Vi kjøper inn nye bøker jevnlig, både for barn, ungdom og voksne. Savner du noe? Tips oss!</p>
<p>Se filmer gratis</p>
<p>Se kortfilmer og dokumentarfilmer gratis med ditt lånekort. Du logger deg inn med lånenummer og PIN-kode som du får på biblioteket.</p>
<p>Snurr film!</p>
<p xml:lang="sma">BESØK FILMBIB.NO</p>
<p>Mange sjangre!</p>
<p>I BookBites finner du blant annet krim, humor, faktabøker, historiske romaner og biografier!</p>
<p xml:lang="nno"><span type="quote">«Forside»</span>- altså nettstedets forside</p>
<p><span type="quote">«Digitale tjenester»</span></p>
<p><span type="quote">«Låneregler»</span></p>
<p>Nasjonalt lånekort</p>
<p><em type="italic">Hva: </em>Nasjonalt lånekort er et lånekort som du kan bruke i alle norske bibliotek. Det er stor sjanse for at ditt vanlige lånekort er et nasjonalt lånekort. I tillegg er det noen tjenester på nett du må ha nasjonalt lånekort for å få tilgang til, f.eks. Filmbib, der alle i Norge kan se gratis filmer. Kortet er gratis.  </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Hvordan får jeg det? </em>Sjekk først om ditt lånekort er et nasjonalt lånekort her: https://fl.lanekortet.no/laanekort/innsyn.php Du kan skaffe deg nasjonalt lånekort via nettet: https://nb.bib.no/cgi-bin/m2?mode=home Etter at du har fått et digitalt lånekort må det knyttes til ditt lokale bibliotek for f.eks. å få tilgang til deres gratis e-bøker.  </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Lenke: </em>Her er mer informasjon om Nasjonalt lånekort: https://www.lanekortet.no/  </p>
<p>Filmer</p>
<p><em type="italic">Hva: </em>På Filmoteket kan du se norske, nordiske, europeiske og internasjonale titler for barn, ungdom, familier, voksne og seniorer. Du finner alt fra store Oscar-vinnere og såkalte blockbustere (‘storselgere’) til klassikere, filmatiserte bøker, og filmer i arthaus/ independent-kategorien.  </p>
<p><em type="italic">Hvordan får jeg tilgang? </em>Bruk ditt nasjonale lånekort (lånekortnr + pin-kode) for å låne film. Ved lån er filmen tilgjengelig i 48 timer og kan sees på alle plattformer, i alle de kjente nettleserne og overføres enkelt til større skjerm/ TV via AirPlay og Chromecast.  </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Lenke: </em>www.filmoteket.no .  </p>
<p>Eventyr</p>
<p><em type="italic">Hva: </em>Lesekroken er en nettbasert eventyrportal på 22 språk med barnesanger, karaoke og diverse aktiviteter. Alltid tilgjengelige fra PC, Mac, nettbrett eller Smarttelefon. Kontakt oss på biblioteket for å få påloggingsinformasjon.  </p>
<p><em type="italic">Hvordan får jeg tilgang? </em>Kontakt biblioteket for påloggingsinformasjon.  </p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Lenke: </em>https://lesekroken.no/  </p>
<p>Helseinformasjon</p>
<p><em type="italic">Hva: </em>Helsebiblioteket.no gir alle i landet tilgang til artikler, forskning og kvalitetssikret helseinformasjon. Du kan også finne informasjon skrevet for pasienter og pårørende. Du kan få tilgang til mer informasjon på biblioteket enn hjemme som privatperson.  </p>
<p>Helsepersonell? Da kan du registrere deg og få tilgang til hele Helsebiblioteket. Registrering og mer informasjon her: https://www.helsebiblioteket.no/om-oss/oversikt-over-avtaler-og-tilgang-p%C3%A5-helsebiblioteket</p>
<p><em type="italic">Hvordan får jeg tilgang? </em>Direkte via nettsiden til Helsebiblioteket  </p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Lenke: </em>https://helsebiblioteket.no  </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">E-bøker og e-lydbøker på mange språk </em> </p>
<p><em type="italic">Hva: </em>I Verdensbiblioteket finner du e-bøker og e-lydbøker på mange språk, for eksempel polsk, arabisk og somali.  </p>
<p><em type="italic">Hvordan får jeg tilgang? </em>Verdensbiblioteket er en del av bibliotekene i Norge og Sverige, og er betalt av stat og kommune. Derfor er det gratis å bruke. Opprett en konto med e-postadressen din, logg inn for å lese og lytte. Når du vil, så mye du vil.  </p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Lenke: </em>https://verdensbiblioteket.no/  </p>
<p>BookBites: App for e-bøker</p>
<p><em type="italic">Hva: </em>BookBites er appen der du kan lese e-bøkene som biblioteket kjøper inn. Her finner du mange nye, spennende bøker innen stort sett alle sjangre.  </p>
<p><em type="italic">Hvordan får jeg tilgang? </em>Du kan laste ned appen og logge inn med en e-postadresse. Du må ha lånekort for å få tilgang til bøkene.  </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Lenke: </em>Her kan du laste ned appen:  </p>
<p>E-bøker fra Nasjonalbiblioteket</p>
<p><em type="italic">Hva </em>: Tusenvis av norske bøker kan leses helt gratis på nettet. Nasjonalbiblioteket har en avtale med norske forlag som er helt unik på verdensbasis. De har skannet bøker, som alle som befinner seg i Norge kan lese. Det er ca. 250 000 bøker, utgitt frem til år 2000. <em type="italic">Hvordan får jeg tilgang? </em>Mange bøker er gratis tilgjengelig for alle i Norge. Nyere bøker kan være skannet, men ikke mulig å lese ennå. <em type="italic">Lenke: </em>https://www.nb.no/search?mediatype=b%C3%B8ker&amp;viewability=ALL  </p>
<p xml:lang="dan">Idunn: Fag og forskning</p>
<p><em type="italic">Hva: </em>I Idunn finner du fag- og forskningstidsskrifter og åpent tilgjengelige ( <em type="italic">open access </em>) forskningsbøker. Idunn er Universitetsforlagets digitale plattform. Du kan søke og lese over 32 000 kvalitetssikrede tidsskriftartikler og bokkapitler innenfor en rekke fagområder. Nye artikler, utgaver, tidsskrifter og bøker blir løpende lagt til.  </p>
<p><em type="italic">Hvordan får jeg tilgang? </em>Du får tilgang på biblioteket. Du kan enten bruke bibliotekets pc-er eller trådløsnettet i biblioteket.  </p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Lenke: </em>https://www.idunn.no/  </p>
</body></document>