<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">fordord.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forord</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdasátni</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faglig analysegruppe for samisk statistikk har nå gleden av å publisere Samiske tall forteller I denne utgaven skriver Snefrid Møllersen og Iulie Aslaksen om bruk av samisk statistikk i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi statistihka fágalaš analysajoavkkus beassat dál iluin almmuhit Sámi logut muitalit 13. Dán almmuheamis čálliba Snefrid Møllersen ja Iulie Aslaksen bajit dási perspektiivvas sámi statistihka geavaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lene Antonsen og Trond Trosterud skriver om bruk av digitale ressurser for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lene Antonsen ja Trond Trosterud čálliba sámegiela digitála resurssaid geavaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trosterud skriver i tillegg om samiskspråklig litteratur utgitt i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin čállá Trosterud vel sámegielat girjjálašvuođa birra mii lea almmuhuvvon Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Undertegnede ser på situasjonen for samisk språk i barnehagen og Anders Sønstebø skriver det årlige kapitlet om samiske tall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolláičálli ges guorahallá makkár sámegielat dilli lea mánáidgárddiin, ja Anders Sønstebø čállá dan jahkásaš kapihttala sámi loguid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både årets artikler og alle artikler fra tidligere utgaver av Samiske tall forteller er lett tilgjengelig på norsk og samisk på www.samisketallforteller.no Analysegruppa vil takke oppdragsgiverne våre, Sametinget og Kommunal- og moderniseringsdepartementet for godt samarbeid i alle år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke dán jagáš artihkkaliid ja buot daid Sámi logut muitalit artihkkaliid lea álki gávdnat dárogillii ja sámegillii neahttasiiddus www.samisketallforteller.no Analysajoavkkus áigut giitit min barggaheddjiid, Sámedikki ja Kommunála- ja ođasmahttindepartemeanta, jahkásaš buori ovttasbarggu ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil også takke oversetterne Lene Antonsen (kap. 3) og Ellen Sara Eira Buljo (øvrige kapitler), samt korrekturleser Aud Søyland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii áigut maid giitit min jorgaleddjiid Lene Antonsena (kap. 3) ja Ellen Sara Eira Buljo (eará kapihttaliid), ja korrekturlohkki Aud Søylanda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammendrag og tilrådninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkáigeassu ja rávvagat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Samisk statistikk – om å telle på norsk eller på samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámi statistihkka – lohkat dárogillii vai sámegillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statistikk har flere roller i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Statistihkas leat máŋga rolla servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myndighetene har behov for statistikk i politiske prosesser og for å evaluere statens innsats for å ivareta befolkningens rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eiseválddiin lea dárbu statistihkaide politihkalaš proseassain ja go galget árvvoštallat stáhta doaimmaid maiguin váldá vára álbmoga rivttiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I samisk sammenheng trengs det statistikk for å evaluere om staten følger opp folkerettslige forpliktelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oktavuođas dárbbašuvvo statistihkka go galgá árvvoštallat čuovvu go stáhta álbmotrievttalaš geatnegasvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskningen bruker statistikk for å presentere ny kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkan atná statistihka go ovdanbuktá ođđa dieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske samfunn, institusjoner, grupper og fagmiljø har behov for statistikk for å dokumentere kunnskap om egne liv, levekår, livsgrunnlag, rammebetingelser, levesett, kultur, utfordringer og rettigheter, som grunnlag for tiltak for å utvikle samisk samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi servodagain, ásahusain, joavkkuin ja fágabirrasiin dárbbašit statistihka duođaštit máhtu iežamet eallimis, eallinlági, birgenlágis, rámmaeavttuin, eallinvugiin, kultuvrras, hástalusain ja rivttiin, vai lea vuođđu doaibmabijuide maiguin ovdánahttá sámi servodateallima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er viktig for å forstå konsekvensene av kolonisering og fornorsking, som fortsatt preger den samiske befolkningen, og for å kunne tilrettelegge for livsbetingelser med forankring i samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea hui dehálaš go galgá ipmirdit koloniserema ja dáruiduhttima váikkuhusaid mii ain vuhtto sámi servodagas, ja maiddái go galgá heivehit eallinlági mat sámi kultuvrii leat sajáiduvvan..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvaliteten på de data som statistikk bygger på, og hvordan statistikk brukes i politiske beslutningsprosesser, er sentrale tema i debatten om utvikling av samisk statistikk og konsekvenser av bruk av statistikk i politiske beslutningsprosesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kvalitehta dain dieđuin maid vuođul statistihkka huksejuvvo, ja movt statistihkka adno mearridanproseassain leat guovddáš fáttát dan digaštallamis movt sámi statistihkka ovddiduvvo, ja lea maid váikkuhus dasa movt statistihkka geavahuvvo politihkalaš mearridanproseassain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Diskusjonen om fremtidig samisk statistikk, inklusive samisk etnisitet i befolkningsregistre, bør inkludere drøftelser av prinsippene som er nedfelt i urfolksstatistikk (Indigenous statistics) og urfolks datasuverenitet (Indigenous data sovereignty).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahttevaš sámi statistihka digaštallamis, oktan sámi čearddalašvuođain álbmotregistariin, berre fátmmastit prinsihppa guorahallamiid mat leat čállon eamiálbmotstatistihkkii (Indigenous statistic) ja eamiálbmot diehtosorjjasmeahttunvuhtii (Indigenous data sovereignty).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statistikk som tar utgangspunkt i samisk kunnskap og samisk forståelse av utfordringer, behov og problem, er nødvendig for å kunne følge opp folkerettslige bestemmelser som Norge har forpliktet seg til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Statistihkka mas vuolggasadji lea sámi máhttu ja sámi ipmárdus hástalusain, dárbbus ja váttisvuođain lea mávssolaš go galgá sáhttit čuovvulit álbmotrievttalaš mearrádusaid maid Norga lea geatnegahtton čuovvut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det krever en utvikling av indikatorer som synliggjør om og hvordan samfunnet tilrettelegger for å oppfylle folkerettslige forpliktelser, og effekten av eventuelle virkemidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gáibida ahte indikáhtorat ovddiduvvojit, mii čuvgeha jus ja movt servodat láhčá dili vai olaha álbmotrievttalaš geatnegasvuođaid, ja čuovvu mielde man beaktilat vejolaš doaibmabijut leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tråd med FNs erklæring om urfolks rettigheter, artikkel 3 og 4 om egeninnflytelse og selvbestemmelse, er det viktig at den samiske befolkningen gis en aktiv rolle i å identifisere kunnskapshull og prioritere områder som statistikken skal dekke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON eamiálbmot julggaštusa rivttiid vuođul, artihkal 3 ja 4, mii lea iežas váikkuheami ja iešmearrideami birra, de dan mielde lea mávssolaš ahte sámi álbmogii addo aktiivvalaš rolla identifiseremis ja vuoruheamis váilevaš dieđuid ektui man birra statistihkka leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilrådinger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávven</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1. Diskusjonen om fremtidig samisk statistikk, inklusive samisk etnisitet i befolkningsregistre, bør inkludere drøftelser av om og hvordan prinsipper nedfelt i urfolksstatistikk (Indigenous statistics) og urfolks datasuverenitet (Indigenous data sovereignty) vil kunne gi «gode data» for beskrivelse av samisk virkelighet, selvdefinerte problem, behov og utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. Boahttevaš sámi statistihka, oktan sámi čearddalašvuođa álbmotregistara digaštallan berre fátmmastit čielggademiid jus ja movt prinsihpat mat ovdanbohtet eamiálbmotstatistihkas (Indigenous statistics) ja eamiálbmogiid dieđuid sorjjasmeahttunvuohta (Indigenous data sovereignty) sáhttet addit “buriid dieđuid” go galgá čilget sámi duohtavuođa, váttisvuođaid, dárbbuid ja hástalusaid, maid sápmelaččat ieža leat defineren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>statistics) og urfolks datasuverenitet (Indigenous data sovereignty) vil kunne gi «gode data» for beskrivelse av samisk virkelighet, selvdefinerte problem, behov og utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sovereignty) sáhttet addit “buriid dieđuid” go galgá čilget sámi duohtavuođa, váttisvuođaid, dárbbuid ja hástalusaid, maid sápmelaččat ieža leat defineren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2. I tråd med FNs erklæring om urfolks rettigheter (artikkel 3 og 4) om egeninnflytelse og selvbestemmelse må samisk befolkning gis en aktiv rolle i identifisering og prioritering av kunnskapshull som statistikken skal omfatte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. ON eamiálbmot vuoigatvuođaid julggaštusa mielde (artihkal 3 ja 4) eamiálbmogiid iežaset váikkuhanvejolašvuođa ja iešmearrideami birra ferte sámi álbmogii addot aktiivvalaš rolla identifiseret ja vuoruhit váilevašvuođaid, maid statistihkka galgá sisttisdoallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3. I debatten om fremtidig samisk statistikk er det viktig å ikke tilsløre statistikkens ulike roller i samfunnet, og ha tydelighet omkring hvem som er bestiller av statistikk på tema som berører samisk befolkning: a) politiske eller forvaltningsmessige myndigheter, b) forskningsinstitusjoner og forskere, eller c) samiske organisasjoner, institusjoner og miljøer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3. Sámi statistihka boahtteáiggi digaštallamis lea mávssolaš ahte ii čiegat statistihka iešguđetlágan rollaid servodagas, ja leat čielggas gii lea statistihka diŋgojeaddji fáttáid oktavuođas, mat guoskkahit sámi álbmogii, ahte jus leat: a) politihkalaš dahje hálddahuslaš eiseválddit, b) dutkanásahusat ja dutkit, dahje c) sámi organisašuvnnat, ásahusat ja birrasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4. For å redusere feiltolkninger av samiske data og statistiske resultater er det nødvendig å finne frem til prosedyrer som sikrer at datainnsamling, dataanalyser og presentasjon av statistikk er forankret i samisk virkelighetsforståelse og samisk kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4. Vai hehttet ahte eai šatta boasttudulkojumiid sámi dieđuin ja statistihkalaš bohtosiin, de lea dárbbašlaš ráhkadit vugiid mat sihkkarastet dan ahte dieđuid čohkken, dieđuid guorahallan ja almmuheapmi leat heivehuvvon sámi duohtavuođaipmárdusa ja sámi máhtu vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5. Dersom samisk statistikk skal ha overføringsverdi til mangfoldet av samisk virkelighetsforståelse og praksis, trengs statistiske indikatorer som gir mening sett fra det samisk ståsted som statistikken henter dataene fra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5. Jus sámi statistihkas galgá leat sirddaárvu sámi duohtavuođaipmárdusa máŋggabealatvuhtii ja doaibmamii, de dárbbašuvvojit statistihkalaš indikáhtorat main lea ávki sámi vuolggasadjái gos statistihkalaš dieđut lea vižžon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behovet for samisk statistikk går utover det generelle behovet for offisiell og forskningsbasert statistikk fordi Norge ennå har en vei å gå når det gjelder å innfri de folkerettslige bestemmelsene som særskilt berører samisk befolkning og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6. Sámi statistihka dárbu čuohcá obbalaš dárbui ja dutkama statistihkkii, danne go Norggas lea vuos guhkes geaidnu ovdal go nagoda deavdit álbmotrievttalaš njuolggadusaid, mat earenoamážiid guoskkahit sámi álbmogii ja kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor nødvendig å være åpen for alternative tilnærminger og metoder som urfolk i andre land har positive erfaringer med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea dárbu leat rabas vejolaš lahkonemiide ja vugiide, maidda eará riikkaid eamiálbmogiin leat buorit vásáhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Med et tastetrykk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Boallobeavddi bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruk av digitale ressurser for samiske språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid digitála resurssaid geavaheapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Digital kommunikasjonen mellom myndigheter og brukere blir stadig mer utbredt, og mange offentlige etater forventer at brukerne skal ta kontakt via digitale kanaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitála gulahallan eiseválddiid ja geavaheddjiid gaskkas lassána, ja máŋga almmolaš etáhta vurdet ahte geavaheaddjit galget váldit oktavuođa digitála kanálaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det arbeides nå for at også samiske brukere skal kunne bruke sitt eget språk i slik kommunikasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál bargojuvvo dasa ahte maiddái sámi geavaheaddjit galget beassat geavahit iežaset giela dákkár gulahallamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne artikkelen ser vi på hva som finnes av skriveverktøy og annen programvare til hjelp i skrive- og leseprosessen for samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán artihkkalis gehčče makkár čállinreaiddut ja eará prográmmagálvvut gávdnojit mat sáhttet veahkehit sámegielaid čállin- ja lohkanproseassas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag står de samiske språka relativt sterkt i digital sammenheng, men det var langt fra opplagt at det skulle gå slik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne leat sámegielain viehka nana sadji digitála oktavuođain, muhto dat ii lean eisige vuorddehahtti ahte dilli galggai šaddat nie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For nordsamisk skjedde innføringa av ei ny felles rettskriving, innføring av samisk skriftspråk i offentlig sammenheng og begynnelsen på dataalderen omtrent samtidig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiela ektui bohte ođđa čállingiella, sámegiela čállingiela geavaheapmi almmolašvuođas ja dihtoráiggi álgu sullii oktanaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne artikkelen viser hvorfor de samiske språka trass i et vanskelig utgangspunkt står såpass sterkt i digital sammenheng som de gjør, og hvilke konsekvenser dette har fått for den samiske språksituasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát artihkal čájeha manne sámegielat leat dan mađe nana digitála posišuvnnas go leat, vaikko vuolggasadji lei heittot, ja makkár čuovvumušaid dát leat dagahan sámi gielladillái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har også henta inn statistikk over bruk av en del digitale samiske språkverktøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Letne maiddái viežžan statistihka das mo muhtun digitála sámi giellareaiddut leat geavahuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkteknologi endrer folks atferd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellateknologiija rievdada olbmuid láhttema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internasjonal standardisering gjorde det mulig å få samisk på internett på 1990-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaš standardiseren dagai vejolažžan oažžut sámegiela internehttii 1990-logus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske retteprogram har blitt en del av hverdagen for de aller fleste som skriver samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid sátnedivvunprográmma lea šaddan árgabeaivvi oassin eatnasiidda geat čállet sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innføringa av samiske tastatur på mobiltelefonen økte kvaliteten på samisk tekst på Facebook drastisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi boallobevddiid atnuiváldin loktii sámi teavstta kvaliteahta sakka Facebookas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da maskinoversetting ble tilgjengelig, forsvant store deler av diskusjonen om hvorvidt det skulle være lov til å skrive på samisk i nettdiskusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle go dihtorjorgaleapmi bođii, de jávkkai muhtun muddui digaštallan das galgágo leat lohpi čállit sámegillii neahttadigaštallamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettordbøker med grammatikk og lenke til autentisk samisk tekst går et langt steg i å kompensere for den svake posisjonen samiske språk har i samfunnet som helhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttasátnegirjjit main lea grammatihkka ja liŋka autenttalaš teavsttaide, muhtun muddui buhttejit sámegielaid geahnohis posišuvnna olles servodaga ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversetting av tekst til samisk utgjør en flaskehals i svært mange sammenhenger, særlig når det gjelder skolebøker og sakprosa, så mer effektive rutiner for oversetting vil ha stor innflytelse på tilgang til samisk tekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teavsttaid jorgaleapmi sámegillii lea bohtalnjálbmi máŋgga oktavuođas, erenoamážit skuvlagirjjiid ja áššeprosa oktavuođas, nu ahte beaktilat jorgalanvuogit sáhttet váikkuhit sakka sámegiel teavsttaid oažžumii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruk av oversettingsminne og automatisk oppslag av fagtermer vil også gjøre det lettere for oversetterne å få en mer konsistent terminologi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jorgalanmuittu geavaheapmi ja automáhtalaš fágatearpmaid ohcan sáhttet maiddái álkidahttit jorgaleddjiid barggu geavahit konsisteanta terminologiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til slutt drøfter vi utviklinga av språkteknologiske løsninger framover, og hva det innebærer for arbeidet med å styrke bruk av samiske språk på ulike samfunnsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpas ságaškušše giellateknologalaš čovdosiid ovddideami ovddos guvlui, ja maid dat mielddisbuktet sámegiela nannemii iešguđet servodatsuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Framtidsperspektiver</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahttevuođa perspektiivvaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis vi ser på framtidsperspektiva for samisk språkteknologi, peker disse punkta seg ut som naturlige satsingsområder:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus gehčče sámi giellateknologiija boahttevuođa perspektiivvaid, de čuovvovaš čuoggát leat lunddolaš áŋgiruššansuorggit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Store deler av den samiske skriftkulturen, framfor alt skjønnlitteraturen, er fremdeles ikke tilgjengelig for språkteknologisk forskning og utvikling, men det bør den bli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Stuora oassi sámi čállinkultuvrras, erenoamážit čáppagirjjálašvuođas, ii leat velge olámuttos giellateknologalaš dutkamii ja ovddideapmái, ja dan dat berrešii šaddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språk kan ikke henge med i språkteknologisk utvikling framover uten store tekstsamlinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat eai sáhte dás ovddos guvlui čuovvut mielde giellateknologalaš ovddideamis stuora teakstačoakkáldagaid haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Det trengs målretta arbeid med å forbedre ordboksressursene for samisk, særlig enspråklige samiske ordbøker og fagspesifikk terminologi, men også ordbøker de samiske språka imellom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Dárbbašuvvo mearrediđolaš bargu buoridit sámegielaid sátnegirjeresurssaid, erenoamážit ovttagielalaš sámi sátnegirjjiid ja fágaspesifihkka terminologiija, muhto maiddái sátnegirjjiid sámegielaid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle de nordiske nasjonalspråka har det til felles at de trenger gode leksikografiske ressurser, samtidig som de nordiske språksamfunna er for små til å finansiere dette arbeidet på kommersiell basis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot davviriikkaid nationála gielaide gusto ahte gielat dárbbašit buriid leksikográfalaš resurssaid, seammás go davviriikkaid giellaservodagat leat menddo unnit ruhtadit barggu gávppálaš vuogi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å løse dette har samtlige nordiske land oppretta egne leksikografiske institusjoner. For norsk er den lagt til Universitetet i Bergen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoavdin dihte dan de leatge buot davviriikkat ásahan iežaset leksikográfalaš ásahusaid, dárogiela várás ásahus lea Bergena universitehtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv med færre talere har de samiske språka det samme behovet for å strukturere og utvikle ordforrådet sitt. Det trengs med andre ord et «Samisk leksikografisk institutt».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko sámegielain eai leat seammá ollu hubmit, de lea seammá dárbu struktureret ja ovddidit sátnevuorkká, nuba dárbbašuvvoge "Sámi leksikográfalaš instituhtta".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Språkmodellene som alt språkteknologisk arbeid hviler på, må bli bedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Giellamodeallat maidda buot giellateknologalaš bargu vuođđuduvvo, fertejit buoriduvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle samiske språk bør opp på det samme nivået som nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot sámegielat berrešedje beassat seammá dássái go davvisámegiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Det er mulig å lage langt bedre og mer intelligente skrivestøtteprogram enn det de samiske  språka rår over i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Lea vejolaš ráhkadit ollu buorebuid ja jierpmálaččabuid čállindoarjjaprográmmaid go dat mat leat gávdnojit sámegillii dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike program vil styrke den samiske skriftkulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár prográmmat nannešedje sámi čállinkultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Samisk taleteknologi er med dagens syntetiske tale for nordsamisk så vidt kommet i gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Sámi hupmanteknologiijas lea dálá davvisámegiela syntehtalaš hupmanprográmmain aiddo beassan johtui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Neste steg her er syntetisk tale for de andre samiske språka, og system for å kjenne igjen samisk tale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš lávki lea syntehtalaš hupman eará sámegielaide, ja ahte prográmma maid dovdá sámegielat hupmama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Arbeidet som blir gjort for samiske språk, er relevant for alle morfologisk komplekse språk uten kommersielt potensial, dvs. for brorparten av språka i verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Bargu mii dahkko sámegielaide lea relevánta buot morfologalaš mohkkás gielaide mat leat gávppálaš potensiála haga, ja dát guoská stuorimus oassái máilmmi gielain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også i dette perspektivet er samisk språkteknologi et viktig satsingsområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái dán geahččanguovllus lea sámi giellateknologiija dehálaš áŋgiruššansuorgi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppsummeringsvis er de viktigste erfaringene etter tjue år med samisk språkteknologi at gode språkteknologiske løsninger er viktige for alle språksamfunn, og viktigere jo færre talere et språk har.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpas sáhtte dadjat ahte deháleamos vásáhusat maŋŋel guoktelogi jagi sámi giellateknologiijain, lea ahte buorit giellateknologalaš čovdosat leat dehálaččat buot giellaservodagaide, ja dađe dehálaččabut mađe unnit hubmit gielas leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sentrale verktøy som ordretteprogram og maskinoversetting gjør det lettere å bruke samisk; for mange språkbrukere ville det ha vært umulig å uttrykke seg skriftlig på samisk uten disse programma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddášreaiddut nugo sátnedivvunprográmma ja dihtorjorgaleapmi dahket álkibun geavahit sámegiela, ollu giellageavaheddjiide livččii lean veadjemeahttun čállit sámegillii dáid prográmmaid haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den målretta satsinga på samisk språkteknologi har ikke bare styrka den samiske skriftkulturen, den har også gitt opphav til en språkteknologisk infrastruktur som blir tatt i bruk for flere og flere språk, særlig språk med typologiske trekk felles med samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearrediđolaš áŋgiruššan sámi giellateknologiijii ii leat dušše nannen sámi čállinkultuvrra, muhto lea maiddái vuolggahan giellateknologalaš infrastruktuvrra mii geavahuvvot eanet ahte eanet gielaide, erenoamážit gielaide main leat seammasullasaš typologalaš sárgosat go sámegielain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er det nok av utfordringer å ta fatt på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás leat eanet go doarvái hástalusat dusten láhkai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bare et kontinuerlig og målretta arbeid kan videreutvikle og forbedre dataprogram for samiske språk og andre minoritetsspråkssamfunn, og dermed gi dem tilgang til den samme hjelpa datateknologien kan tilby majoritetsspråksamfunna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dušše joatkevaš ja mearrediđolaš bargguin sáhttá joatkit ovddidit ja buoridit dihtorprográmmaid sámi ja eará vehádatgielaid giellaservodagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Samisk språktilbud i barnehagen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámegielfálaldat mánáidgárddis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artikkelen handler om samiske språktilbud i barnehagene og hvordan dette har utviklet seg over tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artihkkalis geahččat sámegielfálaldaga mánáidgárddiin ja movt dat lea ovdánan áiggi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært ei rivende utvikling fra den første samiske barnehagen i Kautokeino i 1969 til man i dag har samiske språktilbud i barnehagene i både nordsamisk, lulesamisk og sørsamisk område og i mange byer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hirbmadit ovdánan vuosttaš mánáidgárddi rájes mii álggahuvvui 1969 Guovdageainnus gitta otnážii, go dál leat sámegielfálaldagat mánáidgárddiin sihke davvi-, julev- ja lullisámegielat guovlluin ja maiddái ollu gávpogiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med barnehageloven i 1996 ble samiske barnehagetilbud løftet ytterligere ved at de ble juridisk innlemmet i lovverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdelágain, mii doaibmagođii 1996, loktejuvvui sámegielat mánáidgárdefálaldat vel eambbo go juridihkalaččat váldui mielde láhkaortnegii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språktilbud i barnehagen blir av mange pekt på som det aller viktigste tiltaket for å styrke og utvikle samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddiid giellafálaldaga oaivvildit máŋggas leat dan mávssoleamos doaibmabiju mainna nanne ja ovddida sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det viktig at de samiske barnehagetilbudene finnes der det er behov for dem. Det er uheldig at det er betydelige ventelister for å få plass i flere av de samiske barnehagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea mávssolaš ahte sámegielat mánáidgárdefálaldagat gávdnojit doppe gos daidda lea dárbu. Ii leat nu buorre go leat guhkes vuordinlisttut oažžut saji ollu dáidda sámi mánáidgárddiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til samisk språkutvikling er samiske barnehagetilbud viktige for å fremme samisk kultur og gjøre barna trygge på egen identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin sámegiela ovdáneapmái leat sámi mánáidgárdefálaldagat dárbbašlaččat go galgá ovddidit sámi kultuvrra ja oažžut mánáid šaddat oadjebassan iežaset identitehtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I et lengre perspektiv ser vi at det er flere som har samiske barnehagetilbud i dag, og ikke minst er det blitt flere for lulesamisk og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhkes áiggi perspektiivvas oaidnit ahte dál lea eambbogiin sámegielat mánáidgárdefálaldat ja ahte dál leat maid ásahuvvon eambbo julev- ja lullisámegielat mánáidgárddit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når vi for de siste årene ikke ser ei økning i nordsamisk område, har det blant annet med kullnedgang å gjøre, og hvordan man teller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go daid maŋemus jagiid eat oainne lassáneami davvisámegielat guovlluin, de vuolgá dat earret eará das go mánáidlohku lea njiedjan ja maid movt daid loguid lohká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er tidligere påpekt at det bør bli tydeligere registreringer av innholdet i samiske barnehagetilbud, slik at man kan vurdere om man oppnår målsettingen med tilbudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ovdal cuiggoduvvon ahte berrejit čielgaseappot registrerejuvvot maid sámegielat mánáidgárdefálaldagat sisttisdollet, vai sáhttá árvvoštallat jus olaha ulbmila fálaldagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I hovedsak ser vi at antall barn som faktisk får tilbudet, avgjøres av hvor tilbudene er, og hvor mange samiske barnehagetilbud som eksisterer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldoáššis oaidnit ahte mánáidlohku geat duođai ožžot sámegielat mánáidgárdefálaldaga vuolgá das gos ja galle fálaldaga gávdnojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tallene er altså tilbudsbestemt og ikke etterspørselsbestemt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logut mearriduvvojit fálaldagaid ektui, ii ge jearu ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har sin årsak i mangel på samisktalende barnehagelærere, noe som gjør at et rekrutteringsløft må til på fagområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sivvan dasa lea go váilot sámegielat mánáidgárdebargit, juoga mii dagaha ahte fertejit eambbo rekrutterejuvvot dán fágasuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilrådinger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávvagat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> I språkområder med få samiske barnehager er det hensiktsmessig å jobbe i nettverk for å sikre fagutvikling for de samiske barnehagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Giellaguovlluin, gos leat unnán sámi mánáidgárddit, lea ávkkálaš bargat fierpmádagain vai sihkkarastá fágaovdáneami sámi mánáidgárddiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike nettverk bør finansieres utenfor rammeoverføringene til kommunene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár fierpmádagat berrejit ruhtaduvvot earret dan mii juo juolluduvvo suohkaniidda rámmajuolludemiid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Det må vurderes å innføre en individuell rett til et samisk språktilbud i barnehagene, slik man har i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Ferte álggahit mánáidgárddiin sierra rievtti sámegielfálaldahkii, nugo skuvllas lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Rekruttering av flere samiskspråklige barnehagelærere må styrkes vesentlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Vai eambbo šaddet sámegielat mánáidgárdeoahpaheddjiid, de berre rekrutteremiin eambbo bargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Incitamenter som styrker rekrutteringen, bør innføres, ikke minst målrettede motivasjonskampanjer overfor potensielle kandidater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Berre ásahuvvot dakkár movttiideaddji doaibma (incitameantta) mii nanne rekrutterema, earret eará movttiidahttinkampánnjaiguin vejolaš kandidáhtaid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder for både nordsamisk, lulesamisk og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat guoská sihke davvisámegillii, julevsámegillii ja lullisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Det bør utvikles ei egen lulesamisk og sørsamisk barnehagelærerutdanning ved Nord universitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Berre álggahuvvot sierra julevsámegielat ja lullisámegielat mánáidgárdeoahpaheaddjeoahppu Davvi universitehtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Det bør gjennomføres målrettede rekrutteringstiltak for å ansette flere menn i barnehagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Berrejit čađahuvvot ulbmillaš rekrutterendoaibmabijut, vai beassá virgádit eambbo dievdoolbmuid mánáidgárddiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Lange ventelister ved en rekke samiske barnehager viser at det er stor etterspørsel etter barnehager som tilbyr samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Guhkes vuordinlisttut sámi mánáidgárddiide čájehit ahte lea ollu jearru mánáidgárddiide geat fállet sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbudene må styrkes for å dekke etterspørselen, spesielt i byene er behovet økende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferte nannet fálaldagaid vai gokčá jearu, earenoamážiid gávpogiin lea dárbu lassáneame.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Kategorisering av samiske barnehager basert på språklig fokus og innhold vil være en fordel for å få bedre kunnskap om den reelle språksituasjonen i barnehagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Go kategorisere sámi mánáidgárddiid, main lea gielalaš fokus ja sisdoallu, de livčče dat ovdamunni mainna oažžu eambbo dieđuid mánáidgárddiid duohta gielladiliid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg> Målrettet og strategisk satsing på effektiv språkmetodikk i barnehagen bør styrkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Berre nannet ulbmillaš ja strategalaš vuogi mainna áŋgiruššá oažžut beaktilis giellametodihkka mánáidgárddiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
