<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">jenta_fra_finland_altakvenene.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jenta fra Finland, altakvenene og deres stedsnavn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Suomen tyär, Alattion lantalaiset ja heän paikanimet –</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artikkelen forteller om hvilke tanker en sørfinsk dame hadde om det å flytte til Alta i Nord-Norge, og om hvordan det var å møte nordmenn, samer og særlig kvener der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Artikkeli muistelee, minkälaisela mielelä eteläsuomalainen vaimoihminen siirtyi Alattihoon Pohjais-Norjhaan ja kunka se oli kohata sielä ruijalaisia, saamilaisia ja eriliikaisesti lantalaisia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Alta var det ennå rundt tiårsskiftet 1970-1980 mange kvener som kunne morsmålet sitt, og i artikkelen forteller forfatteren hvordan det var å gjøre feltarbeid blant dem. Fokuset er på de kvenske stedsnavna, som den gangen ennå var i friskt minne, og særlig navn som knytter seg til jordbruk og elvefiske, fordi det nettopp var de leveveiene som kvenene hadde med seg da bosatte seg i Alta på begynnelsen av 1700-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alattiossa oli 1970- ja 1980-luvuitten vaihtheessa vielä paljon lantalaisia, jokka saatoit oman äitinkielen, ja artikkelissa kirjottaja muistelee, kunka se oli tehä kenttähommia näitten joukossa. Fokus oon lantalaisissa paikannimissä, mikkä vielä silloin olit hyvässä muistossa, ja eriliikaisesti semmoisissa nimissä, mikkä liittyvät maanpruukhiin ja jokipyythöön, sillä ko net oon justhiin net elinkeinot, mikkä lantalaiset toit myötänsä, ko het siiryit asumhaan Alattihoon 1700-luvun alussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En søring fra Finland kommer til Alta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Suomen söörinki tullee Alattihoon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var i begynnelsen av august 1979 at jeg satte meg i en bil på tur til Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli aukustikuun alussa vuona 1979 ko mie istuin piilissä matkala Alattihoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde fått en kar fra Kemi til å hjelpe meg med å flytte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie olin saanu yhen kemiläisen miehen auttamhaan siirtymisessä Alattihoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tilhengeren på bilen hadde jeg noen få ting, og turen gikk radig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Piilin peräkärröilä oli minun vähät kamppheet, ja matka meni joutusesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Torneå, Pello, Muonio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tornio, Pello, Muonio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var mye å undre seg over da jeg for første gang så Torneelva og det nordlige landskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oli siinä mulla ihmettelemistä, ko ensimäisen kerran näin Tornionväylän ja pohjasen maisemia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så Enontekiö og Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitte Enontekiö ja Koutokeino.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trærne ble stadig mindre og mindre og færre og færre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Puut tyhä pienethiin ette pienethiin ja vähethiin ette vähethiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så det var altså en slik verden jeg holdt på å flytte til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vain tämmösheen mailmhaan mie olin siirtymässä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg, som bare en dag tidligere hadde vært i Åbo og sett høye trær, eik, lønn, alm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie ko olin vielä päivää varhemin ollu Turussa ja kattonu korkeita puita, tammia, vahteria, jalavia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan hadde jeg havnet på en sånn reise?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kunka mie tuomosellet reisulet olin joutunu?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det hadde seg slik at jeg jobbet som vikar på det finske instituttet på Åbo universitet da en av mine kolleger kom der i korridoren og ropte ut at «Er det noen her som er interessert i vintersport?».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli niin, ette mie työtelin vikariaarinna Turun universiteetissa suomen kielen instututissa, ko joku minun työkaverista käveli siinä meän kangissa ja huuteli nettä oonko täälä yhtäkhään, joka oon kiinostunnu talvisportista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun hadde sett i avisa at det i Alta i Nord-Norge var en ledig stilling som finsklærer på høgskolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän oli nähny aviisista, nettä Alattiossa Pohjas-Norjassa oli suomen kielen opettajan virka auki korkeakoulussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun meinte det nok som en vits.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se piian meinas, nettä se oli vitsi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem ville vel flytte så langt nord!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuka nyt niin pohjasheen haluaa siirtyät!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men jeg tenkte at «Tja, hvorfor ikke, man kan jo alltids prøve – i hvert fall for ei kort tid».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta mie ajattelin nettä jaa, mikäpä siinä, saattaishan sitä pröövätä – kuiten pienen aikaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og så søkte jeg på stillinga og fikk den – for ei kort tid, som jeg tenkte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja sitte mie hain sitä virkaa ja sain – niin ko ajattelin nettä pieneksi aikaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>La oss nå se hva slags sted det er.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kattoma sitte minkälainen paikka se oon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde riktignok lest om Alta i et leksikon og sett at på vinteren står ikke sola opp i det hele tatt, men at nedbørsmengden var som i Sahara.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie olin kyllä katttonu Alattiosta leksikonista ja nähny, nettä talvela ei aurinko olheen nouse, mutta saetmäärä oon sama pieni ko Saharassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et merkelig sted!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Merkilinen paikka!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det bekymret meg hvordan man kunne ha potteplanter på et sånt sted der det var helt mørkt halve året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitä mie muretin, nettä kunka sitä saattaa pittäät fuonetkasvia semmosessa paikassa, missä puoli vuotta oon aivan pimeäta aikaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De dør vel alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ilman net kuolevat kaikin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så satt jeg der i bilen og så hvordan landskapet endret seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä mie sitte istuin piilissä ja kattelin, ko maisemat vaihetuit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men så skjedde det et under!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta sepä oliki ihmet!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da vi hadde kjørt et godt stykke fra Kautokeino over en nesten treløs vidde og forbi Masi og drukket kaffe og spist lefse i Suolovuopmi – for første gang i livet smakte jeg lefse –, så begynte landskapet å forandre seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko Koutokeinon perästä olima ajanheet hyvän matkaa kohta puutonta tunturia siutte Maasin ja juonheet kaffia ja syönheet lepsun Suolovuomassa – ensimäisen kerran elämässä maistoin lepsua –, niin maisemat aloit muuttumhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble flere og flere trær, og de ble høyere og høyere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Puita tuli lissää ja lissää ja net tulit korkeammaksi ette korkeammaksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt var så grønt, at jeg ikke hadde sett liknende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaikki oli niin vihriäistä, nettä en ollu semmosta nähny.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tenkte at dette ikke kunne være sant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie jo ajattelin, nettä eihän tämä saata olla totta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjører vi nordover eller sørover?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pohjasheenko met olema ajamassa vain etelhään käsin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men så var allerede Alta der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta sitte se oli siinä jo Alattio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ei lita bygd, Bossekop.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pieni kylä, Possukoppa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men havet var stort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta meri oli iso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Altafjorden glitret i all sin glans.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alattionvuono kiilteli koko sen loistossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For et vidunderlig sted!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joo vain oli ihana paikka!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Straks neste dag dro jeg til tollkontoret i Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Heti seuraavanna päivänä mie menin Alattion tullhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg var bedt om å komme dit fordi jeg hadde en liten svart-hvit TV med i bagasjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sinnet minun oli käsketty sen takia, ko mulla oli pieni mustavalkea televisuuni myötä matkatavaroissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den måtte naturligvis fortolles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen piti tietenki tullata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men på tollkontoret fikk jeg straks en ordentlig hjemlig følelse, for bak skranken sto det en mann som sa han het Søderholm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta tullissa mullet tuli paikala oikheen kotonen olo, ko sielä tiskin takana seisoi mies, joka sanoi nimeksi Søderholm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vel, Söderholm het jo jeg også.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>No, Söderholmhan se olin mieki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bosted fikk jeg først i Gakori (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Olima sitte samassa tuttavat keskenämmä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kaakkuri ‘smålom’), som jeg syntes var et fint navn, for det var jo rein finsk!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Asentopaikka mullet löytyi ensistä Kaakkurista, mikä oli minun mielestä soma nimi, ko sehän oli puhasta suomea!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så, etter ei lita stund, flytta jeg til Sorenskriverjordet i Bossekop.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitte vähän ajan perästä siiryin asumhaan Fou’inmaalet Possukopphaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der var havet rett utenfor vinduet, og landskapet var praktfullt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä oli heti meri klasin eessä, ja maisemat olit komeat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selve høgskolen var ennå i et midlertidig bygg nær Komsa, før den ble flytta til Smedgjerdet (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Fou’inmaassa asui tyhä korkeakoulun väkeä eli enniimästi ruijalaisia eri puolilta Norjaa, ja mie sain hyvän maholisuuen harjotella ruijan kieltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>), som nå har det flotte norske navnet Sentrum. På Sorenskriverjordet bodde det også noen samer – eller</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Itte korkeakoulu oli vielä väliaikhaisessa pytinkissä liki Kurravaaraa, ennen ko sitte siirtyi Rautionaithaan, millä nyt on soma ruijankielinen nimi Sentrum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>‘de lappiske folka’ – som kvenene kalte dem på den tida. Det var veldig trivelig å bli kjent med denne minoriteten og høre samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Fou’inmaassa asuit kansa muutamat saamilaiset – lapin ihmisiksi käskit lantalaiset heitä siihen aikhaan – ja se oli hirmunen mukava tulla opphaaksi tämän minoriteetin kansa ja kuula lapin eli saamin kieltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vaktmesteren på høgskolen var også same, og da han allerede den første høsten tok meg og småguttene mine for å se på reinskillegjerdet i Kåfjord (Kaavuono</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Korkeakoulun vahtimestari kansa oli saamilainen, ja ko hän vei minun ja minun pikkupojat heti ensi syksynä kattomhaan poroitten ratkoma-aitaa Kaavuonhoon, niin se oli sikkaristi jännittävin, mitä mie olin kiini siihen asti nähny.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordmenn, samer og kvener</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ruijalaisia, saamilaisia ja lantalaisia</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før jeg flyttet til Alta var Oulu det nordligste stedet jeg hadde vært på, og det var bare én gang på et dagsmøte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ennen sitä Alattihoon siirtymistä pohjassiin paikka, missä mie olin käyny, oli Oulu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Norge hadde jeg naturligvis ikke vært, og heller ikke visste jeg mye om landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja sieläki tyhä kerran yhessä yhen päivän kokkouksessa. Norjassa en tieten ollu käyny enkä siitä paljon tieny.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om nordmenn hadde jeg et postkortbilde i hodet at de bare gikk der i de grønne fjellsidene og gjette sauer i ullgenser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ruijalaisista mulla oli semmonen postikorttikuva päässä, nettä sielä net tyhä kävelit vihriäisten vaaroitten laitoja ja paimensit villatröijy päälä lamphaita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men jeg hadde møtt noen levende nordmenn også.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaikka olin mie muutaman elävänki ruijalaisen kohanu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mannen min var visesanger og hadde visevenner i Norge, og noen hadde vært hos oss i Åbo på besøk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Minun mies oli viisulaulaja, ja sillä oli viisututtavia Norjassa, ja jokku olit olheet meilä Turussa kylästelemässäki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trivelige folk, men de prata litt rart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Somat ihmiset, mutta puhuit vähäsen kummalisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De kalte f.eks. sopp(en) ‘suppe’(jf. svensk og finsk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuttuit esimerkiksi sieniä velliksi (verttaa ruottin sana</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>soppa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>soppa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>‘suppe’).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>’sieni’).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde studert finsk på Universitetet i Åbo, og derfor visste jeg at i Alta – som ellers også i Nord-Norge – bor det to gamle minoriteter, samer og «norgesfinner» (Ruijan suomalaisia).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie olin studeerannu Turun universiteetissa suomen kieltä, ja sillä mie tiesin, nettä Alattiossa – niin ko muutonki Pohjas-Norjassa – assuu kahenlaista vanhaata minoriteettia, saamilaisia ja Ruijan suomalaisia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og nå irriterte jeg meg litt over at jeg hadde studert ungarsk og ikke samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja kyllä minua nyt vähäsen harmitti, ette olin universiteetissa lukenu unkaria enkä saamia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg måtte nemlig velge ett fjernere slektspråk, og ettersom jeg tenkte at det er var større mulighet for å treffe på ungarere enn samer, så valgte jeg ungarsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yhen niin käsketyn suomen ”etäsukukielen” mie näet pi‘in valita, ja ko mie olin ajatellu, nettä se oon suurempi maholisuus ette kohata unkarilaisia ko saamilaisia, niin mie sitte valittin unkarin kielen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde også hatt som pensumbok Nils Erik Hansegårds bok Tvåspråkighet eller halvspråkighet, der han skriver om folk på den svenske sida av Torneelva, og om hvordan de holder på å miste sitt eget morsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mulla oli kansa ollu eksaamenikirjana Nils Erik Hansegårdin kirja Tvåspråkighet eller halvspråkighet, missä Hansegård kirjottaa Ruottin puolen Tornionväylän varren asukkhaista ja siitä, kunka het oon kaottamassa oman äitinkielen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg var naturligvis rasende på de svenske myndighetene som hadde behandlet sine minoriteter så dårlig og ikke gitt dem språklige rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie olin tietenki vihassa Ruottin esivalloilet, kunka net niin fuonosti olit kohelheet heän minoriteettia eikä antanheet heilet kielioikheuksia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På samme måte tenkte jeg at den norske staten med tvang hadde prøvd å fornorske samene og finlenderne i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samoten mie ajattelin, nettä Norjan staatti oli freistanu väkisin ruijalaistaat Norjan puolen saamilaiset ja suomalaiset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og jeg tenkte også at Norges samer og finlendere hadde samme interesse i å snu denne utviklinga, og derfor samarbeide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja ajattelin kansa, nettä Norjan saamilaisila ja suomalaisila oon yhthenen intressi ette kääntäät tämän kehityksen ja sillä tehä yhthestyötä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De finskætta i Norge kalte vi i Finland vanligvis for finlendere (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pohjas-Norjan suomensukuisia met Suomessa käskimä ylheensä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>suomalaiset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>suomalaiseksi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>), det samme gjaldt for folk på svensk side av Torneelva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>, niin ko Ruottin puolen Tornionväylän varren väkeäki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enkelte i Finland sa også at de finskætta i Norge var</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muutamat Suomessa sanoit kansa, nettä Ruijan suomensukuiset oon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kveenit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kveenit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>, fordi nordmenn allment kalte dem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>, sillä ko ruijalaiset ylhesesti käskethään heitä sanala</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kven</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kven.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men da jeg ble kjent med disse menneskene, så oppdaget jeg at de mente jeg var</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta ko mie sitte tulin opphaaksi näitten ihmisten kansa, mie havattin, nettä het kyllä meinasit, nettä mie olin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>suomalainen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>suomalainen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>, men de tenkte at det ordet ikke passet på dem, for ikke bor de i Finland (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jos mie jonku oman nimen kuulin, minkä het annoit itte ittelensä, niin se oli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>lantalainen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>lantalainen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>‘kven’.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ruijan sana</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kven</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kven</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>passet heller ikke ordentlig i munnen på dem. Mange mente at ordet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ei kansa oikheen sopinu suuhun. Moni meinas, nettä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kven</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kven</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>var vanskelig å forklare, kanskje det var ei sånn blanding, kunne det være om en som delvis var av samiske slekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>oon – paha sanoat mikä – piian joku semmonen sekotus, mahtaisko olla semmonen, joka oon puoliksi lapin sukua.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men «storfinlender» var et navn som noen brukte om seg selv på norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>storfinlender , semmosen nimen muutampi ihminen kyllä ittelensä ruijaksi omisti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men altakvenenes språk var så visst</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta Alattion lantalaisten kieli oli kyllä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>‘finsk’, det var klart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>suomen kieli , se oli selvä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og nå skulle jeg altså begynne å lære finnmarkingene finsk, slik at de på ny kunne lære sitt eget morsmål, og også begynne å skrive det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja nyt mie pi’in sitte alkaat opettamhaan finmarkkulaisilet suomea, nettä het oppisit uuesti ommaa äitinkieltä ja kansa kirjottamhaan sitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var blitt ei bedre tid for minoriteten, trodde jeg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli tullu parempi aika minoriteetille, mie uskoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Feltarbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kenttähommia</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For meg gikk det heldigvis raskt å bli kjent med Nord-Norges «finlendere».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mullet kävi niin hyvin, nettä sain oikheen hopun alun tutustumisessa Pohjas-Norjan ”suomalaishiin”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så snart jeg var kommet til Alta, ringte Ivar Bjørklund meg. Han holdt på å skrive Kvænangens historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Heti ko olin tullu Alattihoon, mullet ringas Ivar Bjørklund, joka oli kirjottamassa Naavuonon historiata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen hadde fortalt han at det nå var et kvinnfolk på høgskolen i Alta som var vant med feltarbeid og å samle stedsnavn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joku oli hänelet muistelu, nettä nyt sielä Alattiossa korkeakoulussa työteli semmonen vaimo, joka oli harjaantunnu kenttähommhiin ja kokoamhaan paikannimiä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han ville ha meg til Kvænangen, der han selv bodde med familien sin den gangen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se tahtoi minun Naavuonhoon, missä hän itte sillon perheen kansa asui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg dro gjerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie mielelä menin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og der fikk jeg i løpet av noen dager prata med en hel gjeng gamle kvener, og fikk raskt mer enn 600 stedsnavn av dem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja sielä sitte sain muutaman päivän sisälä puhutella koko joukkoa vanhoita lantalaisia ja sain heiltä hopusti enämen ko 600 paikannimeä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den første vinteren fikk jeg også i oppgave fra Finland å samle ord til Det europeiske språkatlaset (Atlas Linguarum Europae).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ensimäisenä talvena sain kansa Suomesta tehtävän ette koota sanoja Euroopan kieliatlaksheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var et stort europeisk prosjekt der målet var å samle alle de viktigste begrepa i alle språk og i alle dialektområder i Europa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli iso eurooppalainen prosekti, missä tarkoituksena oli koota sanat kaikilet tärkeimillet käsittheillet kaikista Euroopan kielistä ja murretaloilta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var ei liste på 546 begrep, og jeg skulle spørre om dem i Alta, Storfjord og Vadsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Listassa oli 546 käsitettä, ja mie pi’in kyselä niitten ympäri Alattiosta, Omasvuonosta ja Vesisaaresta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var virkelig et morsomt arbeid: Jeg hadde en utmerket anledning til å bli kjent med kvenene i Nord-Norge fra øst til vest, og også på midten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Työ oli oikheen soma: Mulla oli aivan erinomhainen tila opastuat Pohjais-Norjan lantalaishiin öystästä vesthaan ja vielä keskeltäki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den gangen, i 1980, var det ennå lett å finne språkmektige folk på alle disse stedene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siihen aikhaan, vuona 1980, se oli vielä kaikista paikoista helppo löytäät ihmisiä, jokka saatoit kielen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Storfjord gikk jeg naturligvis først for å snakke med den gamle språkmesteren og grensekjøpmannen Anton Sommerseth, som allerede Samuli Paulaharju på 1920-tallet hadde brukt som kontaktmann da han skrev bøkene om finlenderne i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Omasvuonossa menin tieten ensimäisenä puhuttelemhaan vanhaata kielimestaria ja rajakauppiasta Anton Sommersethiä, jota jo Samuli Paulaharju 1920-luvula oli käyttäny kontaktimiehenä, ko oli kirjottamassa kirjoja Ruijan suomalaisista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anton viste meg videre til andre språkmektige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Anton sitte opasti muitten kielisepitten tyköt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Vadsø hadde jeg kibergsværingen Irene Andreassen som lokalkjent. Henne hadde jeg allerede nådd å bli kjent med, fordi hun var timelærer i finsk på høgskolen sitt kurs i Vadsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vesisaaressa mulla oli opastajana Kiiperistä lähtösin oleva Irene Andreassen, johon mie olin keriny jo opastumhaan, ko hän oli meilä korkeakoulun tiimaopettajana Vesisaaren suomen kielen kursila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenene i Alta kjente jeg ikke ennå, men min kollega Suoma Jantunen leide hybel på loftet til Emilie Mathilassi i Bossekop.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alattion lantalaisiakhaan mie en itte vielä tuntenu, mutta minun kollega Suoma Jantunen oli löytäny asenon Possukopasta Emilia Mathilassin tyköä ja asui hänen lohassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Emilie var en utmerket språkbruker, og hun viste meg videre til andre som prata finsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Emilia oli erinomhainen suomen puhuja, ja neuvoi minun muitten suomea puhuvitten tyköt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resten var lett: Når jeg gikk inn i et hus, så ga de meg vink om neste hus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja loppu oliki helppoa: Ko meni yhtheen talhoon, niin het sieltä taas neuvoit seuraavhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På hvert sted fantes det folk som kunne språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joka paikasta löytyi ihmisiä, mikkä saatoit kielen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og folk var så gjestfrie og tok godt imot meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja ihmiset olit niin höölit ja otit minun oikheen hyvin vasthaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høgskolen var den gangen ny, bare et par år gammel, og flere var skeptiske til hele skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Korkeakoulu oli sillon vielä uusi, vasta pari vuotta vanhaa, ja moni kyllä oli vähäsen skeptinen koko koulun suhtheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Dit kommer det så mange søringer, og de er så rare folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Sinnet tullee niin paljon sitä söörinkiä, ja net oon niin eriskumhaiset ihmiset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» Til det sa jeg: «Søring er jeg sjøl også som kommer fra Åbo, fra Sør-Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>” Mie siihen, nettä ”Söörinki se olen mieki, ko olen Turusta, Etelä-Suomesta”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» Men til det svarte altaværingene at «Aldri er ei jente fra Finland en søring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta siihen vastasit alattiolaiset, nettä ”Ei ole koskhaan Suomen tyär söörinki”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» Og derfor ble jeg straks som en av Altas egne jenter – i hvert fall føltes det slik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja sillä mie olin paikala ko Alattion oma tyär – kuiten mie tunsin niin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var slik i Alta at jeg så to ulike lag oppå hverandre: de gamle altaværingene som kjente stedets historie, dets flerkulturelle levemåte, dets gamle næringer, hele den gamle folkekulturen og stedets eget finske språk, og naturligvis alle de «ekte» altaværingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oliki niin Alattiossa, nettä mie näin sielä kaksi eri kertaa: Olit net vanhaat alattiolaiset, mikkä tunsit paikan histoorian, sen monenkulttuurisen elämänlaa’un, sen vanhaat elinkeinot, koko vanhaan kansankulttuurin ja paikan oman suomen kielen ja tieten kaikki ”oikeat” alattiolaiset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så var det kommet et nytt lag oppå, helt nye og fremmede folk, som naturligvis begynte å dekke over det «ekte» Alta, og som ikke visste noe om stedes ånd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitte sen päälet oli tullu uusi kerta, aivan uu’enlaiset ja ou’ot ihmiset, jokka jotenki aloit täkkäämhään sitä ”oikeata” Alattiota ja jokka ei tienheet mithään paikan hengestä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg syntes jeg var virkelig heldig som, selv om jeg var en slags søring og arbeidet på høgskolen, likevel gjennom feltarbeidet fikk et vindu inn til det gamle Alta, der jeg kunne kikke ned i det dypere laget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie pi’in nettä mie olin oikheen lykylinen, ko mie, vaikka olinki yhenlainen söörinki ja työtelin korkeakoulussa, niin kenttähommitten myötä kuitenki sain klasireiän kansa siihen vanhaasseen Alattihoon, mistä saatoin kurkistaat siihen pohjemphaan kerthaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det gamle Alta var så spennende, så lærerikt og selvfølgelig, for en søring som jeg – eller jenta fra Finland – også veldig eksotisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja se vanhaa Alattio oli niin jännittävä, niin viisastuttava ja tieten mullet söörinkillet – eli siis Suomen tyttärellet – kansa hirmu eksoottinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor godt forsto vi så hverandre?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kunka hyvin met sitte ymmärsimmä toinen toista?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg kunne temmelig bra svensk da jeg kom til Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie saatoin kohta hyvin ruottia sillon, ko tulin Alattihoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde lest svensk på skolen, jobbet et par somre i Sverige og også et par-tre somre i en finlandssvensk kommune i Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Olin lukenu sitä koulussa, työtely pari kessää Ruottissa ja kansa pari kolme kessää suomenruottalaisessa kommuunissa Suomessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dessuten hadde jeg mange åbosvenske kamerater og til og med en åbosvensk ektemann.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lisäksi mulla oli Turussa paljon turunruottalaisia kaveria ja olipa mulla turunruottalainen mieski.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor var det ikke vanskelig å klare meg på norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sillä se ei ollu paha tulla toimheen ruijan kielen kansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så snart jeg var kommet til Alta, ringte en gammel arbeidskamerat fra Åbo universitet, Jussi Kallio, og spurte hvordan det gikk med meg og norsken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Heti ko olin tullu Alattihoon, mullet ringas vanhaa työkaveri Turun universiteetista, Jussi Kallio, ja kysyi, nettä kunka se mennee mulla ruijan kielen kansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ja sa at «Ikke så verst, folk forstår min svensk, men det er litt vanskeligere for meg å forstå hva de sier til meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie sanoin, nettä ”Ei se ole paha, ko kyllä ihmiset ymmärtävät minun ruottin kieltä, mutta se oon vähän vaikeampi mullet ymmärtäät, mitä het mullet sanovat”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» Til det svarte Jussi at «Ja, sånn har det vært for deg i hjemlandet også, det der er vel ikke noe nytt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siihen Jussi nettä ”Niinhän se oon ollu sulla kotomaassaki, ei olheen uutta”. Mitähän se sillä meinas?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men for å være ærlig, så var det mye lettere å forstå folk fra Nord-Norge når de prata enn østlendinger og vestlendinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta jos toesti puhuma, niin se oli paljon helpompi ymmärtäät, mitä pohjasruijalaiset puhuit ko mitä eteläläiset eli vestaruijalaiset puhuit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I mine ører lød det som om folk fra Nord-Norge snakka tydelig, de «gnelte» ikke, som de sørfra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Minun korvhaan kuului, nettä pohjasruijalaiset puhuvat selvästi eikä ”kii’a” niin ko eteläläiset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det beste for meg var at samisklærer Odd Mathis Hætta var den som først ga meg innføring i høgskolesystemet. Han snakka nesten like tydelig som en finlandssvensk og kunne litt finsk også.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaikkiin paras mullet oli, nettä korkekoulun meininkhiin minua ensimäiseksi opasti saamin kielen opettaja Odd Mattis Hætta, joka puhui kohta yhtä selvästi ko suomenruottalainen ja saattoi vähäsen suomeaki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde på den måten en forholdsvis myk landing i norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mulla oli sitte kohta loiva lasku ruijan kielheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan var det så å forstå den finske dialekten i Alta?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kunka se oli sitte Alattion suomen murtheitten kansa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde jo studert finske dialekter, og i den forbindelsen også litt om de nordfinske dialektene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie olin tieten universiteetissa opiskellu suomen murtheita, ja sen myötä sitte kansa vähäsen pohjassuomalaisia murtheita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde likevel hørt lite av dem. Men det gikk bra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuiten mie olin kuulu niitä tyhä aivan vähäsen. Mutta hyvin se meni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til meg sa mine språkmestere at det var lettere å forstå min åbodialekt enn det språket som de prata i finsk radio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mullet minun kielisepät sanoit, nettä helpompi se oon ymmärtäät minun Turun murretta ko sitä kieltä, mitä net puhuit Suomeen raadiossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er klart at i min åbodialekt er det ikke så mange nykonstruerte ord som i det finske skriftspråket, og vi har nesten alle de samme svenske lånorda i de vestfinske dialektene som det også er i kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oonki selvä, nettä minun Turun murtheessa ei ole niin paljon uusia ”hoksattuja” sanoja ko kirjasuomessa, ja meilä oon samat kohta kaikilet suomen vestamurtheilet yhtheiset ruottalaiset lainasanat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Særlig i kvænangsdialekten fantes det også mange samiske lånord, men likevel ikke så mange at jeg ikke skulle ha forstått språket deres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eriliikaisesti Naavuonon murtheesta löytyi kansa melkheen paljon saamin lainasanoja, mutta ei niin paljon, nettä en olis heän kieltä ymmärtänny.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det jeg ikke forsto, det spurte jeg om.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja mitä en ymmärtänny, sen mie kysyin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det plaget meg mye når noen av informantene kalte sitt eget språk for «skitfinsk» («</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oikheen paljon kiusas, ko jokku minun informantista käskit ommaa kieltä ”paskasuomeksi”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller de sa at «Dette er ikke noe ordentlig språk, det er verken finsk eller norsk, dette er bare en slags blanding.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eli sanoit, nettä ”Ei tämä ole mithään oikeata kieltä, ei tämä ole suomea eikä ruijaa, tämä oon tyhä jotaki sekotusta”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» Jeg synes at denne dårlige oppfatninga var vanligere i Øst-Finnmark enn i Alta, kanskje fordi storsamfunnets press hadde vært sterkest der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Minusta näyttää, nettä se fuono käsitys oli tavalisempi Itä-Finmarkussa ko Alattiossa, piian sillä, nettä sinnet oli suuryhteiskunnan prässi ollu kaikkiin kovviin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men jeg hørte også at kvenene hadde hørt slik negativ karakteristikk av folk fra Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta kyllä mie kuulin sitäki, nettä lantalaiset olit kuulheet semmosta negatiivista puhetta Suomen suomalaisiltaki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slikt er naturligvis veldig vondt for folk sin selvfølelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Semmonen tieten tekkee oikheen pahhaa ihmisen ittettunnolet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men noen sannhet i utskjellinga var det ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta tosi se haukkuminen ei ollu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De finske dialektene i Finnmark er allment nærmere finsk skriftspråk enn f.eks. min egen åbodialekt, og de norske lånorda var det hos eldre folk så få av, at det virkelig forbauset meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Finmarkun suomen murtheet oon ylheisesti likempännä kirjasuomea ko esimerkiksi minun oma Turun murret, ja ruijan lainasanoja oli vanhoitten ihmisten puhheessa niin vähän, nettä mie oikheen hämmästyin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette merket jeg med én gang da jeg begynte med feltarbeid og samla begrep til Det europeiske språkatlaset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämän mie havattin paikala, ko aloin kenttähommhiin ja kokosin niitä käsittheitä Euroopan kieliatlaksheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnordforrådet var nesten i sin helhet like kjent for meg, om ikke alle fra det finske skriftspråket, så i alle fra i de finske dialektene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sanat olit piian kaikki samat ja mullet opphaat Suomen suomesta eli kuitenki murtheista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og altaspråket var veldig tydelig og fint, jeg riktig nøt å høre det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja Alattion kieli oli oikheen selvä ja fiini, ja mulla korva nautti, ko sai sitä kuula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor bodde altakvenene?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Missä Alattion lantalaiset asuit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Altakvenene hadde i gammel tid sine egne bygder der de bodde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alattion lantalaisila oli vanhaasseen aikhaan omat kylät, missä het asuit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var på ingen måte snakk om noen «etnisk rensning», men årsaken var den at de hadde andre næringer og levemåte enn stedets norske og samiske befolkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kysymys ei kyllä ollu misthään ”etnisestä puhthauesta”, mutta siitä, nettä heilä oli eri elinkeinot ja elämäntapa ko paikan ruijalaisila ja saamilaisila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For dem var de viktigste tingene at det fantes ei lakseelv, en furuskog og muligheter for jordbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Heilet tärkeimät asiat olit, nettä paikasta löytyi lohijoki, mäntymettää ja maholisuus maanpruukhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De var dyktige laksefiskere, bodde i tømmerhus og var vant med å dyrke korn og bruke kumøkk som gjødsel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Het ko olit oikheen sepät lohenpyytäjät, asuit hirsihuonheissa ja olit harjaantunheet kylvämhään viljaa ja panemhaan höystöksi karjan sontaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til dette passet de store elvedalene i botnen av Altafjorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämmösheen meininkhiin parhaimitten sovit isot jokivarret Alattionvuonon pohjassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har, ved hjelp av landmåler Christian Frost Bredals protokoll til den første jordmatrikkelen i Alta, gjort rede for hvor kvenene hadde sine hus på 1700-tallet, og hvor deres jorder var.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie olen selvittänny maanmittari Christian Frost Bredalin Alattion ensimäistä maamatrikkelia varten tekemän protokollin avula, missä senaikhaiset lantalaiset talot 1700-luvula olit ja missä heän maat olit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alta var den første plassen i Finnmark der man begynte å dele jord etter kongelig resolusjon av 8. juni 1775.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alattio oliki ensimäinen paikka Finmarkussa, missä maata alethiin jakkaat kuninkhaalisen resolusuunin 8. juunikuuta 1775 jälkhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bredal skrev samvittighetsfullt ned de navna som bøndene fortalte han, og derfor er det forholdsvis enkelt å se om eieren var finsk-, samisk- eller norsktalende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Bredal kirjotti uskolisesti ylös net nimet, mikkä isänät hänelet muistelit, ja sillä se oon kohta helppo nähhä, oonko isäntä ollu suomen-, lapin- eli ruijankielinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange av disse navna er bevart helt til våre dager som jordeiendommens offentlige navn, og de finnes i flere matrikler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Monet näistä nimistä oon säilynheet kiini meän päivhiin asti maapaikoitten viralisina niminä, ja löytyvät uuemistaki maamatrikkelista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skrivemåten har likevel vært vekslende, og ofte er det også slik at skrivemåten til navnet er endret så mye at navnet er vanskelig å forstå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kirjotustapa tyhä oon ollu vaihetteleva, ja ushein oon niinki, nettä nimen kirjotustapa oon muuttunu niin paljon, ette nimeä oon ennää vaikea ymmärtäät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den tida da Bredal gjorde sitt landmålerarbeid, var husene for det meste mellom Elvebakken (Joensuu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Bredalin maanmittaustyön aikhaan talot löy’yit kaikin Joensuun ja Ylipään välistä, ja enniimitten joen lännenpuolelta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var jordstykker også langs andre elvedaler, særlig i Tverrelvdalen (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Maapaloja löytyi kansa muitten joitten varsilta, eriliikaisesti Fallijoesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da jeg dro rundt i Alta og samla stedsnavn, så var den største kvenbygda Elvebakken (Joensuu).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko mie kuljin Alattiossa paikannimiä kokoamassa, niin issoin lantalaiskylä oli Joensuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mine navnemestere der fortalte at det alltid var Elvebakken som kvenene først kom til i Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Minun nimimestarit sielä muistelit, nettä se oliki aina se paikka, mihin lantalaiset Alattiossa ensistä tulit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når de så hadde sett litt på hva slags sted Alta var og syntes det var et bra sted, så skaffet de seg jord der hvor det var mulig å få.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vielä mailmanso’itten välissä kuulema Joensuu oli niin lantalainen paikka, ette sielä asuvat ruijalaisetki opit suomen kielen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ennå i mellomkrigstida var etter sigende Elvebakken en såpass kvensk plass at de nordmennene som bodde der lærte seg finsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Itte sain sen paikala havata, ko Joensuun mööpelikauppias, jolta ostin ensimäiset mööpelit uutheen kothiin, puhui aivan täyttä suomea, vaikka sanoi, ettei hänessä ollu olheen suomen vertä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man måtte bare lære finsk for å klare seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oli tyhä pitäny oppiat, nettä pärjäs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elvebakkvenene hadde før i tida hatt slåttemarker og setre spesielt i Tverrelvdalen, i tillegg til i Altadalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joensuulaisilla oli vanhaasseen aikhaan ollu Alattionjokivarren lisäksi niittymaita ja kesäsijoja eriliikaisesti Fallijoessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På 1800-tallet begynte det å flytte folk sørfra til Tverrelvdalen, særlig fra Trøndelag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1800-luvula sinnet alkoi siirtymhään ihmisiä etelämpää Ruijasta, eriliikasesti Trøndelagista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det førte til litt uoverensstemmelse mellom elvebakkinger og tverrelvdalinger, for eksempel at tverrelvdalingene gjerne omtalte Elvebakken som</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siitä oli jääny vähäsen pientä torraa joensuulaisten ja fallijokilaisten välhiin. Sillä fallijokilaiset kuulema mielelä käskit Joensuuta nimelä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tuppikaupunki (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tuppikaupunki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tuppi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>– piian sielä fallijokilaisten mielestä tulit puukot liian hopusti esilet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elvebakkingene, på sin side, kalte tverrelvdalingene litt negativt for</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joensuulaiset taas käskit fallijokilaisia vähäsen negatiivisesti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>‘nordmann’).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>taatsoiksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mine navnemestere fortalte at tidligere var også østsida av Altaelvas munning kalt for</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Minun nimimestarit muistelit, nettä varhemin oon kansa Alattionjoen suun öystänpuolesta käytetty nimeä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Joensuu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joensuu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå kalles området</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt sen nimenä oli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Poikkijoki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Poikkijoki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>eller</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>eli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kruunsta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kruunsta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Poikkijoki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Poikkijoki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>forklarte de meg slik, at sett fra vestsida måtte man «over elva» for å komme til Poikkijoki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>-nimen mullet selitethiin niin, että se oon joen vestanpuolelta kattoin ”poikki joen” eli piämä mennä Alattionjoen poikki, nettä pääsemä Poikkijokheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tror likevel at navnet opprinnelig kommer av at Tverrelva sin gamle munning var på det stedet og rant ut i Altaelva, litt før der Altaelva nå renner ut i fjorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie kuitenki uskon, nettä nimi tullee alunalkain siitä, nettä siinä kohassa oon Fallijoen vanhaa suu, missä se oon laskenu Alattionjokheen vähän ennen ko Alattionjoki laskee merheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om Kronstad-navnet visste man at der hadde den gamle distriktskirurgen hatt gården sin, og at navnet kom derav.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>-nimesta tiethiin, nettä siinä oli ollu vanhaa kruununkirurgin kartano, ja paikka oli saanu nimen siitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når man drar videre oppover Altaelva, så er navnet på den neste gamle kvenbygda Aronnes,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alattionjokea ylöspäin mennessä seuraavan vanhaan lantalaiskylän nimi oon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aaroninniemi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Aaroninniemi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Særlig elvebakkingene brukte navnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paikasta eriliikaisesti joensuulaiset käytit nimeä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Piikkiniemi (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Piikkiniemi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen av mine informanter meinte at navnet kom av at elva lager et spisst nes der, ifølge andre var det en spiss stein ytterst på neset som er navnets opprinnelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jokku minun informantista meinasit, nettä nimi tullee siitä, nettä joki siinä tekkee piikin näkösen niemen; joittenki muitten jälkhiin siinä oon niemen kärjessä semmonen piikkimäinen kivi, josta nimi olis saanu alkunsa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men jeg ble også fortalt av en elvebakking at aronnesværingene har hatt et lignende rykte hos elvebakkingene, som det elvebakkingene hadde hos tverrelvdalingene, og at navnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta kuuulema aaroninniemeläisilä oon joensuulaisten ajatuksissa ollu vähäsen samanlainen mainet, ko joensuulaisilla fallijokelaisten puhheessa, ja nimi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Piikkiniemi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Piikkiniemi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det offisielle navnet Aronnes kom naturligvis av, fortalte de gamle, at det bodde et menneske der på 1600-tallet som het Aron.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>tuliski siitä, nettä sielä ”piikit” eli puukot oon ushein heilunheet, muisteli mullet muutama joensuulainen. Viralisen nimen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den mest kjente aronnesværing er likevel Lannan Nilla eller Knud Qvæn, som flyttet hit på begynnelsen av 1700-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaikkiin tunnetuin aaroninniemeläinen oon kuitenki ollu Lannan Nilla eli Knud Qvæn, joka siirtyi sinnet asumhaan 1700-luvun alkupuolela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om han fortalte gamle altaværinger ennå at han hatt satt seg opp mot «den onde amtmannen», Rasmus Kieldsen, og av den grunn havnet i fengsel i Vardø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hänestä vanhaat alattiolaiset vielä muistit, nettä hän oli pannu vasthaan Pahalet Amtmanillet eli Rasmus Kieldsenillet, ja sillä joutunu fankilhaan Vuorehaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men etter at Lannan Nilla hadde reist til København for å klage til kongen, var «den onde amtmannen» forvist fra Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta ko Lannan Nilla oli matkustannu Kööpenhaminhaan vaitelemhaan kuninkhaalet, niin Paha Amtmani oli ajettu pois Alattiosta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne fortellinga kan man lese om i Just Qvigstads bok Finske fortellinger fra Kvænangen og Nord-Reisa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämän muisteluksen saattaa lukeat kansa Just Qvigstadin ulosantamasta kirjasesta Finske fortellinger fra Kvænangen og Nord-Reisa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var bygd en stor gård for amtmannen i Finnmark akkurat på amtmann Kieldsen sin tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Finmarkun amtmanillet oliki rakenettu Alattihoon ison kartanon justhiin amtmani Kieldsenin aikana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men mine navnemestere omtalte ikke gården etter amtmannen, men for</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta minun nimimestarit ei käskenheet kartanoa amtmanin jälkhiin mutta 1800-luvula vaikuttanheen katolisen misuunityön jälkhiin nimelä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Paavinkartano</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paavinkartano</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(«Pavens gård», på norsk Altagård), pga. at katolikkene drev misjonsarbeid der på 1800-tallet og holdt hus i den bygninga, som man fortalte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>, sillä ko katolinen kirkko piti sillon asentoa siinä pytynkissä, niin ko muistethiin. Sillon ko mie asuin Alattiossa, se Paavinkartanossa piti asentoa militääri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra Aronnes oppover elva er den neste større kvenbygda</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Aaroninniemestä ylös jokea mennessä seuraava isompi lantalaiskylä oon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Keskiranta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Keskiranta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Navnet passer godt på stedet, for det ligger akkurat halvveis når man kjører fra Elvebakken og til den øverste kvenbygda som heter Øvre Alta, eller</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nimi soppiiki paikalet hyvin, sillä ko se oon justhiin puolessavälissä, ko Joensuusta oon kuljettu ylimäisheen lantalaiskylhään eli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ylipää</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ylipääksi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>på kvensk (yli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>käskethyyn kylhään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øvre Alta er lenger opp enn Aronnes, som derfor også er blitt kalt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ylipäätä taas oon verrattu kansa Aaroninniemheen, ja siinä vertailussa Aaroninniemi oon Ylipään vastapooli ja sitä käskethään kansa nimelä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alapää (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alapää</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>‘nedre’).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vähän Ylipäästä käsin ylöspäin Alattionjokheen laskee Äipiönjoki, jonka rannoila kansa oon ollu vanhaata asutusta, mutta sielä asukkhaat oon olheet kaikki ruijalaiset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Litt oppfor Øvre Alta renner Eibyelva ned i Altaelva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1700-luvula oon kohta kaikki lantalaiset talonpaikat olheet Alattionjoen vestanpuolela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Langs Eibyelva har det også vært gammel bebyggelse, men der har alle beboerne vært norske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ylipuolela mainituitten paikoitten lisäksi lantalaisten huonheentonttia oon vestanpuolela ollu vielä Isossa-aiassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På 1700-tallet bodde nesten alle de kvenske bøndene på vestsida av Altaelva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hiljemin lantalaiset oon siirtynheet asumhaan kansa muualet Alattihoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til de bygdene som er nevnt ovenfor, har kvenene hatt hustomter på</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie löysin lantalaisia informanttia Alattionjoen iänpuolelta Raippasesta ja Mousunsaaresta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Raippanen (Raipas) til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raippanen oon saanu nimen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Raippanen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raippanen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mousunsaari fortalte man meg at det på 1700-tallet hadde bodd en mann som het</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>-nimisen vaaran jälkhiin, Mousunsaaresta mullet muistelthiin, nettä siinä olis 1700-luvula asunu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mousu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mousu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>eller</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>- eli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mooses</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mooses</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ennå ble folk på stedet kalt for</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vieläki paikan asukkhaita käskethiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mousun väki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mousun väeksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også i fjordbotnen vokste det opp kvenske bygder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kansa vuonon pohjapaikkhoin oon siirtyny lantalaisia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der var det eneste stedet i Alta – og i hele Nord-Norge – at jeg så ei ordentlig gammeldags røykbadstu som lå så fint ved bredden av Transfarelva (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaitusesta mie löysin oikheen sepät suomenpuhujat ja nimenmuistajat, vanhaat Eriksenin veljekset, jokka olthiin asunheet samassa paikassa koko iän.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kaitusjoki). Brødrene fortalte også at i gamle dager var det bare kvenene som var reine i Alta, fordi de gikk i sauna hver uke og vaska hele kroppen da.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli ainua paikka Alattiossa – ja koko Pohjas-Norjassaki – missä mie näin oikean vanhaanaikhaisen sausaunan ja vielä somasti Kaitusjoen rannassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De norske skylte etter sigende bare ansiktet i et vaskefat, og det var det hele.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ruijalaiset kuulema tyhä vähän virutit kasvoja pesofatissa, siinä kaikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Brødrene ba meg å komme til dem en gang for å gå i sauna, de skulle så visst fyre opp i den røykbadstua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Veljekset käskit minua ette tulla heilet joskus saunomhaan, het kyllä lämmittävät sen sausaunan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gikk lang tid før jeg igjen hadde anledning å dra dit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mulla meni pitkä aika ennen ko taas oli tila käyä sielä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da var bare den yngste av brødrene igjen, han sa at «gamlingen» – som han kalte sin eldre bror – var død.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sillon sielä oliki ennää tyhä veljeksistä nuorempi, ja hän muisteli nettä ”vanhus” – niin hän käski vanhempaa veljeä – oli kuolu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Han venta så at du skulle komme på besøk, men han nådde å dø før du kom igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Kovin se ootti, nettä sie tulet käymhään, mutta niin se kerkes kuolemhaan ennen ko sie taas tulit”, sanoi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» Jeg ble ordentlig trist, og den ekte kvenske røykbadstua forble uprøvd for meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mullet tuli oikheen paha mieli, ja niin multa sitte jäiki se ehta lantalainen sausauna prööväämättä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Navnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nimi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kaitunen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaitunen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>var ifølge brødrene kommet av at dalen som går opp til fjellet liksom ble smalere og smalere (kaittuut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>oli veljesten jälkhiin tullu siitä, nettä sieltä vaarhaan menevä kuru oikheen paljon ”kaituu” eli tullee kaitasemmaksi nettä kaitasemmaksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rässivuono ), traff jeg også lett på finskspråklige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuononpohjan pohjanpuolelta Rässivuonosta mie kansa helposti löysin suomenpuhujia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Navnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nimi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rässivuono</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rässivuono</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kommer av at stranda her er svakt hellende, den er «rässiä», det vil si den er innimellom under vann og innimellom bar (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>tullee siitä, nettä vuonon ranta oon tässä loiva eli ”rässiä” eli välilä veen alla ja välilä paljhaana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om språkforholda på stedet fortalte en mann meg som den gangen var over 80 år, at han hadde gått på ski tre ganger forbi Rafsbotn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paikan kielioloista mullet muisteli yksi sillon jo yli 80-vuotinen mies, nettä hän oli kolme kertaa hihanu sivakoila Rässivuonon siutti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den første gangen – da han bare var en liten gutt – så hørte han at man bare snakka samisk der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ensimäiselä kerrala – hän oli sillon vielä pikkupoika – hän kuuli, nettä sielä puhuthiin aivan lappia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den andre gangen var han en voksen mann, og da prata folk bare finsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toisela kerrala hän oli raavas mies, ja sillon sielä puhuthiin tyhä suomea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den siste gangen, da han allerede var en gammel mann, så prata man bare norsk der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Viimisellä kerrala, ko hän oli jo vanhaa mies, sielä puhuthiin tyhä ruijaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Professor i finsk og samisk i Oslo, eller Kristiania, Jens Andreas Friis, lagde et etnografisk kart over Nord-Norge på 1860-tallet, og her kan man se at i Rafsbotn har det vært omtrent like mange kvenske og samiske familier og ingen norske familier i det hele tatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Uslun eli Kristianian suomen ja saamin kielen professori Jens Andreas Friis teki 1860-luvula Pohjas-Norjan asukkhaista etnografisen kartan, ja siitä näemä, nettä 1860-luvula Rässivuonossa oon ollu kohta sama paljon lantalaisperheitä ja lappalaisperheitä, ruijalaisia ei yhtäkhään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har likevel da kunnet finsk, både kvener og samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaikki kuiten jo sillon oon saattanheet suomea, niin lantalaiset ko lappalaisetki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men ikke var det finske språket forsvunnet den gangen da jeg ferdes der heller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta ei ollu suomen kieli häviny vielä sillonkhaan, ko mie sielä kuljin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var bare slik at til fremmede snakka man norsk, men til dem som sjøl henvendte seg på finsk til folk, så svarte man også på finsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se vaan oli tyhä niin, nettä vierhaalet puhuthiin ruijaa, mutta semmoselle, joka itte puhutteli ihmisiä suomeksi, kansa vastathiin suomeksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da jeg reiste rundt på nordsida av fjorden, fantes det nok ei lita bygd, nemlig</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vielä löytyi vuonon rannalta, ko kiersin vuonon pohjasrantaa, yksi pieni kylä, nimittäin Ruoslahti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ruoslahti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ruoslahti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Russeluft).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>rosvoryssistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De hadde vært på røvertokt og ville gå over Altneset til Rafsbotn-sida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nämät olit olheet ryöväämässä ja halunheet kulkeat ylitte Eliniemen Rässivuonon puolelet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De hadde fått med seg en veiviser som skulle føre dem over fjellet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Het olit saanheet myötä oppphaan, joka piti johattaat heät ylit vaaran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veiviseren gikk med en fakkel i hånda og «russerøvere» fulgte etter han.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Opas kulki lyhty käessä ja rosvoryssät kuorasit häntä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men da de kom til stedet ved et bratt berg der fjellveggen stuper rett ned, så kasta veiviseren fakkelen over berget, og «russerøverne» fulgte etter, falt i havet og de døde alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta ko het tulit sen pystöpahan kohale, missä pahta putoaa suorhaan alas, se opas viskas lyhyn ylit pahan, ja rosvoryssät kuorasit perässä, putosit merheen ja kuolit kaikin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortellinga er ei tradisjonell fortelling, som særlig er forbundet med samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muistelus oon semmonen tradisunaalinen muistelus, mitä eriliikasesti oon yhistetty saamilaishiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem som opprinnelig har knyttet denne fortellinga til Russeluft, det vet man ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuka tämän muisteluksen oon Ruoslahtheen alunalkain liittäny, siitä ei ole tietoa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men ifølge Friis sitt etnografiske kart var det bare ett hus i Russeluft på 1860-tallet, og der bodde det en kvensk familie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Friisin etnografisen kartan jälkhiin Ruoslahessa oon kuiten 1860-luvula ollu tyhä yksi talo, ja siinä oon asunu lantalainen peret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenene bodde naturligvis også andre steder i Alta, også da jeg arbeidet der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lantalaisia on tieten asunu muualaki Alattiossa, ja asui sillonki, ko mie sielä työtelin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Bukta, i Bossekop, på Apanes (Aapana</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Puktassa, Possukopassa, Aapanassa ja vähän joka puolela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På 1800-tallet bodde de særlig i Kåfjord (Kaavuono</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1800-luvula heitä oon asunu eriliikaisesti Kaavuonossa, missä het työtelit kuparikruuvassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Friis har på sitt etnografiske kart merket av at det på 1860-tallet var om lag 100 kvenske familier i Kåfjord, nesten ingen av dem prata norsk, og om lag 30 norske familier der nesten alle også kunne finsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Friis oon etnografisheen kartthaan merkiny, että Kaavuonossa oli 1860-luvula nuin 100 lantalaisperettä, joista kohta yhessäkhään ei puhuttu ruijaa, ja nuin 30 ruijalaisperettä, missä kohta kaikissa saatethiin kansa suomea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lankovuono ) nesten bare kvener, andre steder langs Langfjorden bodde det nordmenn og samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saman kartan jälkhiin kansa Lankovuonon pohjassa oon sillon asunu melkheen ainoastansa lantalaisia, muuala Lankovuonon rannoila ruijalaisia ja saamilaisia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hørte at i Langfjorden kunne man finsk ennå på begynnelsen av 1980-tallet da jeg samla stedsnavn. Jeg er skikkelig forarget over at jeg ikke samla navn der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie kuulin, nettä Lankovuonossa saatethiin suomen kieltä vielä sillon 1980-luvun alussa, ko mie niitä nimiä kokosin, ja minua oikheen paljon harmittaa, etten sillon sinnet keriny.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange navn gikk sikkert tapt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paljon meni sikkaristi nimiä hukkhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til sammen samla jeg nærmere 1000 stedsnavn i Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yhtheensä mie sain Alattiosta kokhoon likemäs 1000 paikannimeä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange fler hadde jeg sikkert kunne finne den gangen om jeg hadde funnet alle navnemesterne og forstått å spørre bedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paljon enämen sieltä sillon vielä olis sikkaristi saattanu löytyät, jos olisin löytäny kaikki nimimestarit ja ymmärtänny kysyät paremin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenenes gamle næringer, jordbruk og laksefiske, kommer tydelig til syne i stedsnavna deres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lantalaisten vanhaat elinkeinot, maanpruuki ja lohenpyytö, näkyvät oikheen selvästi heän paikannimissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg skal nedenfor fortelle om litt navn tilknyttet jordbruket, dvs. navn på åkrer, enger og utmarksslåtter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muistelen tässä seuraavaksi vähäsen maanpruukhiin liittyvitten nimitten ympärit eli pellotten, kentitten ja niitytten nimistä, ja sitte sen perästä joenvarsitten kalapaikoitten ympärit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bøndene og deres jorder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Maanpruukaajia ja heän maita</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Major Peter Schnitler, som på 1740-tallet reiste rundt for å undersøke grensa mot Sverige, skreiv dette om Alta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Majuri Peter Schnitler, joka kulki 1740-luvula selvittämässä rajjaa Ruottii vasten, kirjoitti Alattiosta muun myötä seuraavasti:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det eeneste Sted, hvor har fundet Ager-Dyrkning og Korn-Vext, har været i Vest-Finmarken ved Altens Elv paa Elv-Brædene, hvor i forrige Svenske-Russiske krige en 16 Qvæner, (saa kaldes her i Landet de fra Torne-Lapland og Ost-Finland overkommende Svenske Bønder) paa privative-Norsk grund sig have nedsatt, og, som de ere gode Avels-Mænd, dyrket Jorden, at der faaes Korn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ainua paikka, mistä löytyy pellonkylvöä ja viljanviljelemistä, oon Vesta-Finmarkussa Alattionjoen varrela, mihin viimi Ruottin ja Ryssänmaan välisen soan aikana oon 16 ”kvääniä” (niin käskethään tässä maassa ruottalaisia talonpoikia, jokka oon tulheet Tornion Lapista ja Öystä-Suomesta) ruijalaiselet maalet siirtynheet; ja ko het oon sepät maanviljelijät, se het oon viljelheet maata, nettä sielä saahaan jyvvää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Altakvenene hadde den gangen gjødslete og pløyde kornåkrer der de dyrket matkorn, for det meste bare bygg – andre sorter korn når ikke å modnes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alattion lantalaisila oon sitte ollu höystetyt ja kuokitut viljapellot, missä het oon kasvattanheet ruokaviljaa, enniimästi kuitenki tyhä ohraa – muu vilja ei kerkiä valmhiiksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samuli Paulaharju beretter i boka si Ruijan suomalaisia [svensk oversettelse Finnmarkens folk] at kvenene i Alta utviklet en helt egen byggsort som modnet hurtigere enn andre byggsorter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samuli Paulaharju muistelee kirjassa Ruijan suomalaisia, nettä Alattion lantalaiset kehitit aivan erityisen ohrasortin, mikä kypsyi hopumasti ko muut ohrasortit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åkrene har nok vært ganske små og vanligvis helt i nærheten av huset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pellot oon sikkaristi olheet kohta pienet ja ylheensä aivan talontontitten vieressä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den gangen jeg spurte etter navn i Alta, så var det slutt på korndyrkinga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siihen aikhaan, ko mie nimiä kyselin Alattiossa, oli semmonen viljanviljely jo loppu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men noen åkernavn fikk jeg likevel av mine navnemestere, som f.eks.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muutaman pellonnimen mie kuitenki sain minun nimimestarilta, niin ko</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pekkalanpelto (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pekkalanpelto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>‘åker’) på Elvebakken,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joensuussa,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Matinvainio (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Matinvainio</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>‘voll’) og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ylivainio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ylivainio</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>på Aronnes og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Aaroninnimessä ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tramperinvainio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tramperinvainio</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>på Elvestrand.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Keskirannassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser at åkrene ofte har fått navn etter eieren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Näemä, nettä pellot oon saanheet nimen omistajan eli isänän jälkhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pekkalanpelto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pekkalanpelto oon kuulema kuulunut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>har, etter det jeg fikk høre, tilhørt en finlender som het Pekkala;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pekkala</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>i Øst-Finnmark har det bodd flere som het Pekkala eller Bekkala, men i Alta har jeg ikke funnet noen med det navnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Itä-Finmarkussa oon asunu useampiaki Pekkaloita ja Bekkaloita, mutta Alattiosta en ole sen nimistä löytäny.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Matti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Matti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>er et helt vanlig mannsnavn, og en Matti skal ha dyrket korn på Matinvainio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>taas oon aivan tavalinen miehennimi, ja joku Matti Matinvainiossa kuulema oon viljaa viljely.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den som dyrka korn på Tramperinvainio kan ha vært en eller annen Tramberg eller Tranberg, begge navn blir av kvenene uttalt som</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tramperinvainion viljelijä oon saattanu olla joku Tramberg tahi Tranberg, molemista tullee lantalaisen suussa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tramperi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tramperi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ylivainio (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ylivainio</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>‘øvre’) å dømme, kan man tro det også har vært ei eng med navnet *</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>taas oon semmonen nimi, nettä sitte uskoisi nettä oon olemassa kans pelto nimeltä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alavainio (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>*Alavainio</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det navnet har jeg ikke funnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Semmosta en kuitenkhaan ole löytäny.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenene har også et helt eget spesielt ord,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lantalaisila oon kansa aivan oma erinomhainen sana</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>karkea</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>karkea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>, som betyr ‘gjødslet og pløyd eng’, til skilnad fra kornåker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>, mikä meinaa höystettyä ja kuokittua heinämaata erotukseksi viljapellosta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har likevel ikke fått noen åker- eller engnavn fra mine navnemestere der dette ordet er med, sjøl om navnemesterne både kjente og brukte dette ordet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yhtäkhään pellon- eli niitynnimeä mie en kuitenkhaan minun nimimestarilta saanu, missä myötä olis ollu se sana, vaikka nimimestarit sanan tunsitki ja käytitki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man kan likevel tenke seg at bak Gargia-navnet, eller</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitä saattaa kuitenki arvela, nettä saattaisko Gargia</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karkia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Karkia</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>i dialekten er av og til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>, takana olla tämä sana;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ea</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>eller</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>eli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>eä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>eä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>i slutten av et ord blitt til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>sanan lopussa sanothaan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ia</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>eler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>eli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>iä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>iä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Navnet er uansett vanskelig å forklare ut fra samisk eller norsk bakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nimeä oon joka taphauksessa vaikea selittäät saamin eli ruijan kielen pohjalta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slåttemarker, både hjemmejorder og utmarksslåtter, hadde kvenene mange av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niittymaita, sekä kotoniittyjä ette ulkoniittyjä, lantalaisila oon ollu vaikka kunka paljon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vanligste etterleddet i disse navna er</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tavalissiin loppuosa näissä nimissä oon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kenttä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kenttä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>, som ifølge mine navnemestere betydde den typer jorder som er gjødsla og slått.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>, mikä minun nimimestaritten jälkhiin meinais semmosta niittyä, mitä oon höystetty ja hoi’ettu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men nesten alle de navna som ender på</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Melkheen kaikki minun löytämät</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kenttä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kenttä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>som jeg har registrert, er i Tverrelvdalen, og de har i årene 1777 og 1778, ifølge landmålerprotokollene, vært utmarksslåtter til kvenene fra Elvebakken og elvedalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>-loppuiset nimet löytyvät kuitenki Fallijoesta, ja net oon vuositten 1777 ja 1778 maamittariprotokollitten jälkhiin olheet Joensuun ja jokivarren lantalaisten ulkoniittyjä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det andre stedet der man særlig finner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toinen paikka, mistä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kenttä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kenttä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-navn, er i Transfarelv, der det ifølge landmålerprotokollene i 1777 og 1778 bare har vært utmarksslåtter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>-nimiä eriliikaisesti löytyy, oon Kaitunen, missä kansa 1777 ja 1778 maamittariprotokollitten jälkhiin oon ollut yhä ulkoniityjä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tror at ordet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie uskonki, nettä sana</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kenttä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kenttä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fra begynnelsen av har betydd det samme som hos folk ved Torneelva, eller med andre ord et sted der man midlertidig har hatt opphold for å slå høy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>alunalkain oon tarkottannu sammaa ko Tornionväylän varren ihmisillä eli paikkaa, missä oon olestettu väliaikaisesti niittohommissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-plassene bygde man koier der man måtte bo i dagevis, og av og til for ei enda lengre tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kenttäpaikkhoin pykäthiin kämppiä, missä sitte piti asuat päivittäin ja muutamisti kaueminki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var jo nemlig slik at tidligere måtte man slå alt det vesle høyet og kjerringrokken som vokste på myrene og i elvedalene for at dyra skulle få nok mat over vinteren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oonhan se niin, nettä varhemin oon kaikki vähänki heinää eli kortetta kasuavat jänkät ja ja jokivarret pitäny niittäät, nettä elläimillet oon ollu ruokaa nokko talven ylit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämmösiä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kenttä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kenttä-</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-navn finnes f.eks. i Transfarelv, som</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>nimiä oon esimerkiksi Kaitusessa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alakenttä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alakenttä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ylikenttä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ylikenttä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(1778 Alakente og Ølikente, 1983 Alakenttæ og Ylikenttæ).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alakenttæ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der er også et jorde som kalles</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ylikenttæ). Sielä oon kans</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erkinkenttä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Erkinkenttä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(1778 Ergentie, 1983 Erkente).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>-niminen kenttä (1778 Ergenite</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man sa om det navnet at «Det har nok vært en Erkki som slo høy der».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>), mistä sanothaan nettä ”Se oon Erkki joka sitä oon hallittannu”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forklaringa til navnet er altså bevart, sjøl om denne Erkki må ha levd lenge før protokollen ble skrevet, for etter landmålerprotokollen var jorda da i eie hos en Jon Monsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eli nimen selitys oon säilyny samana, vaikka tämä nimenomanen Erkki oon häätyny elläät jo ennen protokollin kirjottamista, sillä ko niitty siihen aikhaan oon maanmittariprotokollin jälkhiin ollu Jon Monsenin hallussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved bredden av Tverrelva finner vi ei slåttemark som har navnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Fallijoen rannalta löyämä niityn nimelä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heikankenttä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Heikankenttä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>, som informanten forbandt med kvenen Iso-Heikka (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>, minkä nimiopas yhisti 1880-luvula kuolheesseen lantalaisheen Ishoon-Heikkhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>‘stor’), som skal ha dødd på 1880-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nimi löytyy kuiten jo 1778 vuoen protokollista haamussa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heikakent</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Heikakent</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(1983</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>(1983</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heikinkenttä).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Heikinkenttä).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Tverrelvdalen finnes også f.eks.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Fallijoesta löytyy kansa esimerkiksi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Juomakenttä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Juomakenttä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(1778</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>(1778</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jomokent</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jomokent</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>), der det ble sagt at man ga kyrne og hestene vatn (jf.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>), missä sanothaan nettä siinä oon juotettu lehmiä ja hevosia, ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karhukenttä (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Karhukenttä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>‘bjørn’) (1778</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>(1778</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karhogent</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Karhogent</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der er det også ei slåttemark som kalles</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>), missä sikkaristi oon joku karhu remunu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Itkukenttä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Itkukenttä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(1778</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>-niminen niitty (1778</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Itkokent</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Itkokent</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>‘gråt’), men ingen husket hvem som hadde grått der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>), mistä ei kyllä muistela, kuka sielä olis itkeny.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Naturligvis er det også andre slags slåttenavn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tieten sitä oon kansa muunlaisia niitynnimiä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Tverrelvdalen finnes slåttemarknavna</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Fallijoesta löytyy niitynnimet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saikara</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saikara</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(1777</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>(1777</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saikar,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saikar,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saikara</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saikara</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>, 1983</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>, 1983</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saikar</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saikar</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>) og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>) ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saikarantyvi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saikarantyvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(1777</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>(1777</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saikaradyvi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saikaradyvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>, 1983</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>, 1983</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sailsardyve</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sailsardyve</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>) som forteller om at høyet på stedet er oppbevart på høyhesjer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>), mikkä muistelhaan siitä, nettä paikala oon heinät säilytetty heinähaasiassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Navna</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nimet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formasaura</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Formasaura</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(1778</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>(1778</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hormasaura</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hormasaura</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>, 1983</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>, 1983</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rørneset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rørneset</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>) i nærheten av Saga (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>) Sahan kohala ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kaalisaura</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaalisaura</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(1778</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>(1778</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kalisaura</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kalisaura</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>, 1983</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>, 1983</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kalisaure</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kalisaure</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kaali »planteblad» som først ble tørket og så oppbevart i store hauger, dvs. på staur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>) muistelevat, nettä ulkoniityiltä oon koottu hormia ja kaalia, jokka oon ensistä kuivattu ja sitte säilytetty isossa kasassa eli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfra var det lett å hente fôret vinterstid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sieltä net oon ollu helppo noutaat talven aikana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Tverrelvdalen er det ei slåttemark som kalles</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Fallijoessa oon kansa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tervahauta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tervahaut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(‘tjæremile’);</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>a-niminen niitty;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>der skal det være brent tjære.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>sielä oon kuulema poltettu tervaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et annet liknende slåttenavn er</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toinen samantapainen niitynnimi oon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tervahauantörmä (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tervahauantörmä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>‘bakke’) under Raipas;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raippasen alla;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>også der fortalte navnemesterne mine at det hadde vært tjærebrenning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>sieläki muistelit minun nimimestarit ette olit polttanheet tervaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slåttenavnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Soma oon niitynnimi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Paskapuas (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paskapuas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>‘kjos’) (1778 og 1983</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>(1778 ja 1983</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Paskaput</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paskaput</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>) er også et litt morsomt navn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>) sillä samala alala, missä oon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Paskaputhaan Mikonpahan alla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paskaputhaan Mikonpahan alla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikko = Mikael, pahta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>-niminen niitty (1777</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boikebuttamikonbaktalla).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Boikebuttamikonbaktanalla).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et navn kan altså være temmelig langt!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eli nimi saattaa olla koko pitkäkin!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Laksefiskerne i Altaelva</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alattionjoen lohenpyytäjät</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da jeg kom til Alta i 1979, var kampen om utbygging av Altaelva på sitt hardeste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko mie vuona 1979 syksylä tulin Alattihoon, tora Alattionjoen patoamisesta oli juuri pahhiimillansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var mange demonstrasjoner, og til Alta kom det også mange folk fra Finland som ville redde elva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli paljon demonstrasuunia, ja Alattiossa kuljit kansa paljon Suomen väkeä sitä jokea suojelemassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden jeg bodde høvelig til i Bossekop, så visste jeg aldri hva slags gjeng jeg kunne finne i min egen stue når jeg kom hjem fra jobb.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko mie asuin passelisti siinä Possukopassa, niin mie en koskhaan tieny, minkälaisen joukon mie löyän omasta tuvasta, ko tulen työstä kotia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jungeltelegrafen hadde nådd helt til Finland om at det i Alta var ei finsk dame som man så kunne overnatte hos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sana oli kulkenu Suomheen saakka, nettä siinä assuu heti Alattihoon tullessa yksi Suomen vaimo, jonka tykönä saattaa vaikka yötyät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den gangen var det ennå vanlig at man ikke låste døra, den var åpen hele dagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sihen aikhaan ko oli vielä tavalinen, nettä ei lukutettu ovea, mutta ovi oli auki kaiken päivää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Demonstrantene hadde bygd en leir i Stilla der jeg også var, men jeg kunne ikke være der så mye ettersom jeg hadde små barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Demonstrantit olit rakentanheet Stillhaan leirin, missä mieki kävin, vaikka en sielä paljon saattanu olla, ko mulla oli pienet lapset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg kom likevel i kontakt med aksjonistene og la merke til at det også var kvener med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tulin sitte kuitenki kontakthiin aksunistitten kansa ja havaittin, nettä sielä oli myötä kansa lantalaisia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var jo ganske naturlig, for langs Altaelva bodde det mange kvener og de hadde alltid fiska laks der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sehän oliki luonolinen, ko Alattionjoen varressa asui paljon lantalaisia ja het olthiin tasan pyytänheet sieltä lohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå fryktet man at vannkraftutbygginga skulle ødelegge for laksefisket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt pöljäthiin, nettä paon rakentaminen pillais lohenpyynin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vannet i elva kunne bli varmere, og derfor kunne ikke laksen gyte mer der, tenkte man.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joen vesi saattais lämmitä, ja sitte lohen kutu ei ennää menestyis siinä, ajatelthiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og fordi man visste at elva tidligere, i løpet av hundreåra, mange ganger hadde endret løpet sitt, og land var blitt oversvømt, så fryktet folk at det skulle skje igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja vielä, ko tiethiin, nettä joki oli jo varhemin vuosisaoitten aikana monta kertaa muuttanu kulkua ja maita oli jääny veen alle, se ihmiset pölkäsit nettä niin käypi taas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes et minne om det f.eks. i navnet på ei slåttemark nær munningen til Altaelva, i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämmösestä oon muistona esimerkiksi liki Alattionjoen suuta Pato-ouassa niitynnimi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vanhaansuunpaikka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vanhaansuunpaikka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(‘gammelmunningplassen’) (1777</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>(1777</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vanhaso Baika</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vanhaso Baika</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>, 1983</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>, 1983</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gammelplassen).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Gamelpladsen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mine navnemestere visste at munningen til Tverrelva i gamle dager hadde vært der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>), missä minun nimimestarit tiesit, että Fallijoen suu oon vanhaasseen aikhaan ollu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I protokollen fra 1777-1778 finner vi også flere plasser med navnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1777-1778 protokollista löyämä kans useampia</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vanhaasija</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vanhaasija</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(‘gammelplassen’);</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>-nimisiä paikkoja;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>man hadde vært nødt til å flytte husene, fordi elva hadde tatt med seg tomta til det gamle huset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>fuonheet oon jou’uttu siirtämhään, ko joki oon vieny myötänsä vanhaan fuonheen sijan. Tämmönen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vanhaasija</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vanhaaksisijaksi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(1777</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>(1777</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vanhasia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vanhasia</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>) i Øvre Alta. På det stedet var det ifølge mine navnemestere et stryk i elva med</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>) käsketty paikka oon ollu muun myötä Ylipäässä siinä kohassa, missä minun nimimestaritten jälkhiin joessa oli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uuenreiänniska</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Uuenreiännisk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Petäjäsaari (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>a-niminen niva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>saari</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muistotietona oli säilyny, nettä siinä oli ennen menny joki ympäri, mutta sitte murtanu ittelet uuen uoman eli reiän ja siitä nimi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>‘holme, øy’) har det ifølge protokollen fra 1777 vært et jordstykke som kaltes</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nykyisessä Petäjäsaaressa oon oon 1777 protokollin jälkhiin ollu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vanhaasija</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vanhaasija</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det står at det var «Vanhasia eller Holmen, som Elwens Øverswømmelse giorde af den forrige boepæl».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>-niminen maa, josta protokolli muistelee nettä se oon ”Vanhasia eller Holmen, som Elwens Øverswømmelse giorde af den forrige boepæl”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under Raipas, nær Paskasaari</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raippasen alta Paskasaaren kohalta löytyy</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vanhaajoki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vanhaajoki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her skal det tidligere hovedløpet til elva ha vært.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>siinä oon kuulema varhemin menny joen pääuoma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme vitner slåttemarkene langs elvedalen som har</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sammaa asiata to’istavat kansa jokivarren niityt, minkä nimessä toisena osana oon sana</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>saari</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>saari</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>‘holme’ som etterledd i navnet, f.eks.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>, niinko</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alasaari (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alasaari</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>‘nedre’) i Raipas,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raippasessa,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hukansaari (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hukansaari</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>‘ulv’) i Viina og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Viinassa ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karkiansaari</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Karkiansaari</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karkianoja (Gargiaelva).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Karkiasta tulevan Karkianojan suun kohala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse har tidligere vært holmer, men hører nå til elva sitt strandområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Net oon varhemin olheet saaret, mutta nyt joen rantamaita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenene har hatt egne navn på nesten alle fiskeplassene i Altaelva, og det spesielle med disse navna er at når jeg spurte om dem, så var de kjent også blant laksefiskere som ikke kunne finsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lantalaisila oon ollu oon kohta kaikilet Alattionjoen kalapaikoilet omakielinen nimi, ja erikosta näilet nimilet oli, ko mie niistä kyselin, nettä net tunsit kans semmoset lohenpyytäjät, jokka ei muuton olheen saattanheet suomen kieltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenene brakte med seg en ny fangstmetode der laksen ble fanget med stengsel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lantalaiset toit myötänsä uu’en pyytöteknikin, millä lohia pyyethiin patoamalla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jens Sporring, som på begynnelsen av 1700-talet arbeidet hos amtmannen i Finnmark, skreiv i sin Relation angaaende Finmarken fra 1734 følgende om kvenene i Alta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jens Sporring, joka oli 1700-luvun alkupuolela virassa Finmarkun amtmanin konttuurissa, kirjotti relasuunissa Finmarkun ympäri vuoelta 1734 Alattion lantalaisista seuraavasti:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– – udi aaret 1714 erholte [kvener] öfrighedes tilladelse sig der [i Alta] at nedsette, effterdi De foregav at have videnskab om, hvorledis en Laxe-elv rettelig burde stenges og dermed omgaaes, som De og i dend effterkommende tiid merkelig har udviist, thi De har ved Deris hurtighed temmelig forbedret Laxe-elvens fiskerie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>– – [lantalaiset] sait vuona 1714 esivalloilta luvan asettuat sinne [Alattiohoon], sillä ko het muistelit, ette het tietävät, kunka lohijoen piti oikehaan laihiin paota ja sen kansa toimiat, minkä het sitte perästä toeksi oon to‘istanheet, ko het oon omala joutusuuela koko joukon parantanheet lohijoen kalastusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne kunsten å lage laksestengsel kommer også til syne i stedsnavna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>(Suomeksi kääntäny ES.) Tämä taito laittaat lohipatoja näkkyy paikannimissäki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Altaelva finnes det flere navn som har med ordet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alattionjoesta löytyy useampi nimi, missä myötä oon sana</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>pato</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>pato</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksempel på slike navn er</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämmöset oon esimerkiksi nimet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alapato</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alapato</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(1778</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>(1778</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedre Stengelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nedre Stengelse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>) og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>) ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ylipato</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ylipato</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(1777</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>(1777</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øvre Stengelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Øvre Stengelse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>) mellom Peska og Store Raipas (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>) Peskan ja Ison Raippasen välissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om stengselfisket er slutt for lenge siden, så fortalte mine navnemestere at der hadde det vært laksestengsel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaikka patoaminen oon jo aikaa loppunu, minun nimimestarit vielä muistit, nettä sielä oon ollu lohipaot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muita</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>pato</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>pato-</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-navn er</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>nimiä oon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pato-outa (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pato-outa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>‘skog’) (1778</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>(1778</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Battoauda</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Battoauda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>, 1983</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>, 1983</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Patiouda,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Patiouda,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Battoouda</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Battoouda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>) og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>) ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Patomella (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Patomella</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>‘elvemel’) på Kronstad der Tverrelva tidligere har rent ut i Altaelva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Poikkijoela siinä kohassa, missä Fallijoki oon varhemin laskenu Alattionjokheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også i Transfarelv har det vært laksestengsel, et minne om det er slåttenavnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oonpa Kaitusjoessaki pi’etty lohipatoa, ja siitä oon muistona niitynnimi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Patokenttä</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Patokenttä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(1778</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>(1778</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Battokent</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Battokent</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>, 1983</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>, 1983</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Battokenta).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Battokenta).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om en annen gammel fiskemetode forteller navnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vanhaasta kalastusteknikista muistelevat kansa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Apaja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Apaja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>‘(not)varp’, som er navn på en holme ovenfor Aronnes, samt navnet på et nes</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>-niminen saari Aaroninniemen ylipuolela ja niemennimi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Apajaniemi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Apajaniemi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(1778</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>(1778</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Apajenemi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Apajenemi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>, 1983</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>, 1983</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Apajaniemi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Apajaniemi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>) i munningen av Tverrelva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>) Fallijoen suula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På disse stedene har man sikkert drevet med notvarp, dvs. fisket med not, men det var for så lenge siden at navnemesterne mine ikke lenger husket hvordan det hadde foregått.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Näissä paikoissa oon sikkaristi ve’etty nuottaa, mutta niistä ajjoista oon jo niin kauon, ette minun nimimestarit ei ennää muistanheet, kunka se oli tapattunnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mye lenger opp i elva, mellom de to fossene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Parila -niminen kalapaikka kahen kosken,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saarikoski (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saarikoski</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>‘foss’) og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>- ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nimitönkoski (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nimitönkoski</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Parila</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>-nimisten koskitten välissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den plassen skal det på høstnettene ha foregått lystring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä paikassa oon kuulema pimmeinä syysöinä tuohustettu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arina – en slags jernkurv i baugen på båten – hadde man ild, slik at man kunne se fisken under vannet i mørket, og så stakk man den med et redskap som kaltes</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Arinassa – yhenlaisessa rautakourassa venheen keulassa – pi’ethiin valkeata, nettä nähthiin kalat pimeässä veen alla, ja sitte iskethiin niitä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>parila</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>parilaksi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>‘lystergaffel’, som hadde mothake som fisken ble fast på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>käsketyllä vehkheelä, missä oli väkäset mihin kala tarttui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På stedet skal det være en stein som man pleide å legge lystergaffelen, eller parila</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paikala oon kuulema kivi, mihin pruukathiin panna olemhaan parila;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>etter folketrua skulle det gi fiskelykke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>siinä oli semmonen taika, nettä se antoi kalaonnen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange av navna i elvedalen forteller om hvordan stedet er.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Monet jokivarren nimet muistelevat siitä, minkälainen paikka oon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viinankorva er det et stryk som heter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sieran ja Viinankorvan välissä oon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kavala</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaval</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>‘slu, listig’). Man tror at navnet kommer av at det er farlig å gå med elvebåt her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>a-niminen niva, minkä uskothaan nettä oon saanu nimen siitä, nettä paikka oon vaaralinen ajjaat jokivenheelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sirppi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sirppi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>er en foss, og om det navnet fortelles det at elva dreier her og har en krum form akkurat som en sirppi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>oon koski, mistä muistelhaan, nettä joki kääntyy siinä ja oon haamulta väärä juuri ko sirppi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre navn som forteller om egenskapen eller forhold på stedet er f.eks.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muita paikan omituisuuesta muistelevia nimiä oon esimerkiksi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kivikoski (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kivikoski,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pitkäsuvanto (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pitkäsuanto,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pystöniva (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pystöniva,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vähäniva (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vähäniva,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mustakoski (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mustakosk i ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kuivakoski (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuivakoski</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rett etter Kuivakoski kommer en foss som heter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuivakosken perästä heti tulleeki jo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pitkäkoski (</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pitkäkoski</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>‘lang’), som er en så bratt foss at man herfra ikke kommer lenger opp med elvebåt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>-niminen koski, mikä oon niin pystö koski, nettä siitä ei kuulema ennää jokivenheelä pääse ylös.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under Pitkäkoski er da også den siste fiskeplassen, og den heter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pitkänkosken alla oonki viiminen kalapaikka ja sen nimi oon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jokoikki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jokoikki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om den plassen fortale mine navnemestere at navnet kom av orda</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>, mistä nimimestarit muistelit, nettä se tullee sanoista</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>joki poikki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>joki poikki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(«elva tvers av»), eller m.a.o. så slutter elva her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muunlaisesta pyytämisestä muistelee piian nimi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Majavavuopio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Majavavuopio</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1777 her</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>(1777 tässä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Majavopionsari).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Majavopionsari</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjosen er litt nedenfor munningen av Eibyelva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>), mikä oon vähäsen Äipiönjoen suusta alakäsin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Navnet viser at det også i Altaelva har vært bever i gamle dager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nimestä havaittemma, nettä Alattionjoessaki oon vanhaasseen aikhaan ollu majavia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter hvert har beverfangsten ført til utryddelse, fordi man fikk fint skinn av den, og fordi beveren også var ansett som et skadedyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Majava oon hiljemin pyyetty lopphuun, ko siitä sai fiinin turkin ja ko sitä oon kansa pietty vahinkoelläimennä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den var jo nesten like flink til å bygge stengsel som de kvenske laksefiskerne!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sehän oli kohta yhtä seppä paonrakentaja ko lantalaiset lohenpyytäjätki!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg finnes det navn som er gitt av andre årsaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vielä oon nimiä annettu muittenki asioitten jälkhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viinankorva</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Viinankorva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>er f.eks. en sving i elva i Viina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>esimerkiksi oon joen kääntöpaikka Viinassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sana</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>korva</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>korva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>betyr også ‘øre’!), men en strømplass der vannet skifter retning når det treffer en stein eller en elvebredd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ei tässä tarkota sitä ossaa päässä, millä kuunelhaan, mutta virtapaikkaa, missä vesi kääntyy, ko se ossaa johonki kivheen eli rantatörmhään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selve stedsnavnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Itte paikannimi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viina</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Viina</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>skal komme av at engelskmannen hadde hus der da de leide elva på 1800-tallet, og at det ble drukket mye viina</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>taas oon tullee kuulema siitä, nettä siinä oon engelsmanila ollu fuonet sillon, ko joki oli 1800-luvula heilet laikotettuna, ja sielä olis juotu paljon viinaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uten å gi forklaring via engelskmannen, så blir et slikt navn vanskelig å forklare!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muuton ko engelsmannitten kautta ei semmosta nimeä saata selittäät!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Altaelva er det enda flere fine navn på fiskeplasser;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alattionjoessa oon vielä monta sommaa kalapaikan nimeä;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En stor del av mine innsamlede navn finnes likevel i databasen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>mie sain niitä minun nimimestarilta liki sata ja kaikkia ei tässä sovi luetela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>som Irene Andreassen har fått opprettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Iso osa minun kokoamista nimistä löytyy kuitenki Irene Andreassenin laittamasta daattabaasista adressista</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der kan man også skrive kommentarer om man synes noe er galt, eller om noe mangler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sinne saattaa kansa kirjottaat omia kommentaaria, jos meinaa, nettä jotaki oon väärin eli jotaki vailuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra Alta til Tromsø og ei ny tid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alattiosta Tromsshaan ja uusi aika</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1983 flytta jeg til Tromsø fordi jeg fikk ei stilling der på universitetet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 1983 mie siiryin Alattiosta Tromsshaan, ko olin saanu sieltä viran universiteetista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg flytta ikke fordi jeg ikke trivdes i Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>En mie siirtyny sillä, etten olis triivastunnu Alattiossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slett ikke, jeg trivdes veldig godt i Alta og med altaværingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ei olheen, mie triivastuin Alattiossa ja alattiolaisten kansa oikheen hyvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men jeg følte at man på høgskolen ikke verdsatte finskundervisninga, og ikke hadde jeg kolleger der som arbeidet med de samme sakene som jeg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta mie tunsin, nettä korkeakoulussa ei pie’etty arvossa suomen opetusta, eikä siinä ollu mulla kolleegoita, mikkä olis työtelheet samanlaisten asioitten kansa ko mie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også i Tromsø underviste jeg i finsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssassaki mie sitte opetin suomea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men allerede i Alta følte jeg likevel at det ikke var helt rett å undervise kvenene i riksfinsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta jo Alattiossa mie tunsin, nettä ei se kuiten ole oikheen opettaat lantalaisilet Suomen suomea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om kvenene alle stedene kalte språket sitt for</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaikka kielen lantalaiset kaikkialla käskit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>suomi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>suomeksi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(«finsk»), og deres gamle språk utvilsomt lignet den finsken som folk snakka i Nord-Finland og i Sverige, så var det likevel kommet mange nye ord i det finske skriftspråket i Finland, det var endret og språket ble allment også snakka på en annen måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ja se vanhaa kieli kyllä oli oikheen likelä sitä suomea, mitä ihmiset Pohjas-Suomessa ja Ruottissa puhuit, se kuiten Suomessa oli kirjasuomheen tullu paljon uusia sanoja, se oli muuttunu ja kieltä puhuthiinki ylheisesti muula tavala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg begynte å kjenne på at det finske skriftspråket for kvenene var litt av samme sak som det danske skriftspråket var for nordmennene på 1800-tallet da man begynte å utvikle nynorsk basert på ulike norske dialekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie aloin tuntemhaan, nettä kirjasuomi oli lantalaisilet vähän sama asia ko tanskan kirjakieli oli ruijalaisilet 1800-luvula, ko ruijan eri murtheista alethiin kehittämhään uusruijaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finske skriftspråket var utviklet i Finland, og man tenkte slett ikke på folk utenfor Finland, og ikke var de tatt med på det arbeidet, heller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Suomen kirjakieli oli kehitetty Suomessa, eikä siinä ollu olheen ajateltu ihmisiä Suomen ulkopuolela eikä ollu otettu heitä myötä siihen työhön.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje situasjonen hadde vært en annen om det også i Norge hadde vært undervist i finsk, om det hadde vært aviser og annen media på finsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Piian tila olis ollu erilainen, jos Ruijassaki olis koulussa opetettu suomea, olis ollu aviisia ja muuta meediaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå var riksfinsk fremmed for kvenene, det føltes ikke som eget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt se oli Suomen suomi vieras lantalaisilet eikä tuntunu omalta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så derfor begynte jeg på 2000-tallet å lage en grammatikk og læremiddel for undervisning på universitetet, som nettopp var ment for kvenene i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin mie sitte aloin 2000-luvula laittamhaan ommaa universiteetin opetusta varten grammatikkia ja oppimateriaalia, mikkä oli meinattu justhiin Norjan lantalaisilet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Undervisning i kvensk, som jeg i undervisningsmaterialet mitt kaller for</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämän kielen, mitä mie minun oppimateriaalissa käsken nimelä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kainun kieli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kainun kieli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>, begynte i Tromsø i 2006. Vi fikk straks mange studenter på det kurset, flere enn vi noen gang hadde hatt på kurs i riksfinsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>, opetus alkoi Tromssassa vuona 2006, ja paikala saima paljon studenttia sillet kursile, enämen ko mitä meilä koskhaan oli ollu Suomen suomen kursila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk hadde i 2005 fått status som et eget språk av myndighetene, og det fikk oss til å tro at nå kommer det ei ny tid og en giv for kvenene og deres språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norjan suomi eli lannan eli kainun kieli eli ”kvensk” oli vuona 2005 saanu kansa oman kielen statuksen Ruijan esivalloilta, ja se antoi uskoa, nettä se tullee uusi aika ja nousu lantalaisilet ja heän kielelet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men kanskje alt er skjedd for seint?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta piian kaikki oon tapahtunnu liian hiljan?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heller ikke i Alta finnes det vel mange kvener lenger som snakker finsk, eller det gamle språket til forfedrene, som sitt morsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alattiostakhaan ei ennää taia löytyä monta lantalaista, jokka puhuisit suomea eli esivanhemitten kieltä äitinkielenä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gamle språket og kulturen holder på å forsvinne, holder helt på å slokne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vanhaa kieli ja kulttuuri oon häviämässä, kokonhansa sammumassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ser ut for at den nye tida, nye mennesker, en ny kultur har dekket over det laget som jeg ennå hadde lykken og gleden av å bli kjent med da jeg bodde og ferdes der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se näyttää nettä uusi aika, uuet ihmiset, uusi kulttuuri oon täkäny sen pohjakerran, mihin mulla vielä oli ilo ja onni opastuat sillon, ko mie sielä asuin ja kuljin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjør meg veldig trist, fordi det betyr at røttene til de gamle altakvenenes etterkommere er revet av, og det ser ut som om de driver omkring med fremmede strømmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie sitä kovin muretin, ko se meinaa, nettä vanhoitten lantalaisten arpulaisilta oon katkastu juuret, ja näyttää, nettä het riutuvat vierhaan virran vietävännä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men ennå er det et håp at det på ny er mulig å lære språket og bygge en ny og egen etnisitet og kultur på de resterende smulene av den gamle kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaikka oon se vieläki toivo, nettä uuesti oon maholinen oppiat kielen ja vanhaan kulttuurin jäljelet jäänheitten murusten päälet rakentaat uuen oman etnisiteetin ja kulttuurin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er jeg også glad for at jeg i flere tiår kunne være med å bevare en liten bit av det gamle språket og den gamle kulturen for nye generasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Silläki mie olen ilonen, nettä mie saatoin sillon monta kymmentä vuotta aikaa olla myötä säilyttämässä nykypolvilet kuiten pienen palan sitä vanhaata kieltä ja kulttuuria.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om forfatteren: Eira Söderholm (f. 1949 i Åbo i Sørvest-Finland) studerte finsk som hovedfag på Åbo universitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kirjottajasta: Eira Söderholm (s. 1940 Turussa vestaeteläisessä Suomessa) opiskeli Turun universiteetissa pääainheena suomen kieli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da hun hadde arbeidet noen år på instituttet for finsk språk, flyttet hun til Alta i 1979 for å bli finsklærer på Finnmark distriktshøgskole. Her drev hun feltarbeid blant kvenene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko oli työtely muutaman vuoen Turun universiteetin suomen kielen instituutissa, siirtyi Alattiohoon vuona 1979 Finmarkun alakorkeakoulhuun suomen kielen opettajaksi, missä alkoi kenttähommhiin lantalaisten kansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1983 begynte hun å arbeide på Universitet i Tromsø der hun underviste i finsk språk, og i 2006-2016 også i kvensk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siirtyi 1983 Tromssan universiteetin palveluksheen, missä opetti suomen kieltä ja 2006–2016 kansa kainun kieltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har forsket bl.a. på kvenske stedsnavn og terrengord, vært med å planlegge det kvenske skriftspråket og skrevet en kvensk grammatikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tutkinu muun myötä kainulaisia paikannimiä ja topografista sanavarraa, ollu myötä kainun kirjakielen suunittelussa ja kirjottannu kainun kielen grammatikin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
