<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">130-000-kroner-til-kvenske-prosjekter_id_573764.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>130 000 kroner til kvenske prosjekter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>130 000 kruunuu kvääniprošektiile</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen gir midler til trespråklig sangbok i Porsanger og til sikring av kvensk eierskap av avisa Ruijan Kaiku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rejeerinki anttaa rahhaa Porsangin kolmekieliselle laulukirjale ja aikkoo vahvistaa sitä, ette Ruijan Kaiku –aviisi oon kväänitten hallussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norske Kveners forbund får 75 000 kr til stiftelseskapital til det nystartede firmaet Ruijan Kaiku AS, som har overtatt utgivelsen av den kvenske avisa med samme navn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norske Kveners forbund saa 75 000 kruunuu stiftelsikapitaalii, jotta het saatethaan olla myötä uuvessa firmassa, Ruijan Kaiku AS:ssä, mikä anttaa ulos samannimistä kvääniaviissii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norske Kveners Forbund eier dermed 34 prosent av aksjene i firmaet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norske Kveners Forbund omistaa nyt 34 prosenttii firmasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Ruijan Kaiku er kanskje den viktigste arenaen for kvensk språk, og det er viktig at kvenene selv har innflytelse på utviklingen av avisen, sier statsråd Dag Terje Andersen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>- Ruijan Kaiku oon piian tärkkein kväänin kielen areena, ja se oon tärkkee, ette kväänit itte saatethaan vaikuttaa aviisin tulevaisuutheen, sannoo staatsroodi/ staattineuvooja Dag Terje Andersen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Porsanger kommune får 55 000 kroner til utvikling av en trespråklig sangbok – kvensk, samisk og norsk til bruk i kulturskolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Porsangin komuuni saa 55 000 kruunuu, jotta het saatethaan tehhä kolmekielisen – kväänin-, saamen- ja ruijankielisen – laulukirjan kulttuurikoulun käythöön.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet er et samarbeid mellom Porsanger kommunes kulturskole, Sjøsamisk kompetansesenter og Kvensk institutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Prošektissa oon myötä Porsangin komuunin kulttuurikoulu, Sjøsamisk kompetansesenter ja Kainun institutti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med prosjektet er å videreutvikle kommunens trespråklige musikkprofil, og å styrke og fremme den sjøsamiske og kvenske musikkulturen i kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Het haluthaan kehittäät komuunin kolmekulttuurista musikkiprofiilii, ja vahvistaat ja nostaat esile merisaamelaisten ja kväänitten musikkikulttuurii Porsangissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
