<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">fp2011-2014.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FAGSKOLEPLAN 2011-2014 Strategisk plan for fagskoleutdanning i Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>STRATEGALAŠ PLÁNA fágaskuvllaohppui Finnmárkkus 2011-2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grafisk produksjon: To Typer AS 02.11.2011</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Grafisk produksjon: To Typer AS 02.11.2011</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>INNHOLD Forord Innledning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SISDOALLU Ovdasátni Álggahus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4 5</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4 5</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>DEL 1 Hva er fagskoleutdanning ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. OASSI Mii lea fágaskuvlaoahppu ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sentrale føringer og rammebetingelser Fylkeskommunens rolle og ansvar Status for fagskoler i Finnmark Nordkapp maritime fagskole Folkeuniversitetet i Alta Nettbaserte tilbud</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddáš láidesteamit ja rámmaeavttut Fylkkagieldda doaibma ja ovddasvástádus Finnmárkku fágaskuvllaid stáhtus Davvenjárgga maritiibma fágaskuvla Álttá álbmotuniversitehta Neahta bokte fálaldagat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6 6 7 8 9 9 9 9</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6 6 7 8 9 9 9 9</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>DEL 2 Muligheter og utfordringer Innsatsområder Maritim Helse og sosial Bygg og anlegg Mineralfylket Energifylket Matfylket Opplevelsesfylket Kulturnæringsfylket Referansedokumenter: Godkjente fagskoletilbud i Finnmark Fagskoletilbud under planlegging Kart over Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. OASSI Vejolašvuođat ja hástalusat Vuoruhansuorggit Maritiibma Dearvvašvuođa- ja sosiálafágat Huksen- ja rusttet Minerálafylka Energiijafylka Biebmofylka Vásáhusfylka Kulturealáhusfylka Referánsadokumeanttat: Dohkkehuvvon fágaskuvlafálaldagat Finnmárkku Fágaskuvlafálaldagaid plánemin Finnmárkku kárta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10 10 12 13 14 16 17 18 19 20 20 22 23 23 24</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10 10 12 13 14 16 17 18 19 20 20 22 23 23 24</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OVDASÁTNI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FORORD Finnmark har et stort utviklingspotensial.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkus leat stuora ovdánanvejolašvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylket er strategisk plassert både ift naboland og rike naturresurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkas lea strategalaš sajádat, sihke ránnáriikkaid ja valljugis luondduriggodagaid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen ser nordområdene som Norges viktigste strategiske satsingsområde i årene fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus oaidná davviguovlluid Norgga deháleamos strategalaš vuoruhanguovlun boahttevaš jagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å kunne gripe de nye mulighetene trenger arbeidslivet kvalifisert arbeidskraft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoeallin dárbbaša gelbbolaš bargofámu vai nagoda dustet daid ođđa vejolašvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Satsing på kunnskapssektoren er derfor en nøkkel til utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhtolašvuođasuorggi vuoruheapmi lea danin čoavddan ovdáneapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagskolen tilbyr korte yrkesretta utdanninger, som bygger på fag- / svennebrev.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaskuvla fállá oanehis fidnovástevaš oahpuid, masa fága- / svainnitreive lea vuođđun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt tilbud innen fagskoleutdanninger vil gi verdifull kompetanse til våre næringer i vekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet fágaskuvlaoahppofálaldagat bohtet addit dehálaš gelbbolašvuođa min ovdáneaddji ealáhusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunen er en viktig aktør innen regional utvikling, nærings- og kompetanseutvikling i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkagielda lea dehálaš oasálaš regionála ovddideamis, ealáhus- ja gelbbolašvuođa ovdáneamis Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagskoleutdanning er et nytt ansvar for fylkeskommunen, og et viktig verktøy i denne konteksten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaskuvlaoahppu lea ođđa ovddasvástádus fylkkagildii, ja lea dehálaš reaidun dán oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ligger et stort potensiale i å knytte fagskolen tettere til fagopplæring i videregående og næringslivets behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdnojit stuora vejolašvuođat čatnat fágaskuvlla eambbo oktii joatkkaoahpahusa fágaoahpahusain ja ealáhuseallima dárbbuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne koblingen kan skape spennende synergier som kan bidra til utvikling langt utover klasserommets fire vegger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát čanastat sáhttá ásahit gelddolaš liigeváikkuhusaid mat sáhttet mielddisbuktit ovdáneami mihá viidábut go dan mii luohkkálanja njealji seainni siskkobealde lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er flere fagskoletilbud i Finnmark, og dermed øke tilgangen på etterspurt fagkompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearri leat eanet fágaskuvlafálaldagat Finnmárkkus, ja dasto lasihit olaheami ohcaluvvon fágagelbbolašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også en viktig målsetting at den enkelte fagarbeider / elev får tilbud om økt kompetanse og en attraktiv karrierevei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maiddái dehálaš mihttomearri ahte ovttaskas fágabargái / oahppái fállojuvvo vejolašvuohta eanet gelbbolašvuhtii ja bivnnuhis karriearageidnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunen har i planen identifisert totalt åtte satsingsområder for fagskoleutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkagielda lea plánas identifiseren fágaskuvlaoahpus oktiibuot gávcci vuoruhansuorggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av disse er områdene er maritim sektor, helse &amp;amp; sosial og mineral gitt særlig prioritet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain surggiin leat vásedin vuoruhuvvon maritiibma suorgi, dearvvašvuođa &amp;amp; sosiála- ja minerála suorgi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planprosessen har involvert både offentlige og private aktører, og har vært preget av en optimisme knyttet til næringsutvikling i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánaproseassas leat leamašan fárus sihke almmolaš ja priváhta oasálaččat, ja lea leamašan optimisma Finnmárkku ealáhusovdáneami ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behovet for kompetanse er tydelig, og fagskoleutdanning er sett på som et godt alternativ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielgasit lea dárbu gelbbolašvuhtii, ja fágaskuvlaoahpu oidnet leat buorre molssaeaktun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig har uklarhet knyttet til den statlige delfinansieringen av fagskoleutdanninger skapt usikkerhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás lea eahpečielggasvuohta fágaskuvlaoahpuid stáhtalaš oasseruhtadeami dáfus dagahan eahpesihkarvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunene vil arbeide for at fagskoleutdanning skal få styrket sin posisjon som en “ yrkeshøyskole ”, som sammen med universitet og høyskoler er hovedpilarene i utdanningssystemet i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkagielda áigu bargat dan ala ahte fágaskuvlaoahpu sajádat “ fidnoallaskuvlan ” nannejuvvo, vai dat ovttas universitehtaiguin ja allaskuvllaguin leat vuođđogeađgin Norgga oahppovuogádahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å sikre både kvalitet og kvantitet innen skoleslaget er det viktig med en god og forutsigbar statlig finansiering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte lea buorre ja einnostahtti stáhtalaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målgruppa for fagskoleutdanning er</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Runar Sjåstad fylkesordfører</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Runar Sjåstad Fylkkasátnejođiheaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ruhtadeapmi vai skuvlaslájaš sihkkarastá sihke kvalitehta ja šláddjivuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fagarbeidere som gjerne er etablert i Finnmark med jobb og familie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaskuvlaoahpu ulbmiljoavkun leat fágabargit geat áinnas leat ásaiduvvan Finnmárkui bargguin ja bearrašiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For at disse skal få et reelt tilbud om etterutdanning er nærhet til studiested viktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai sii duohtavuođas galget oažžut lassioahppofálaldagaid, de lea lagasvuohta oahppobáikái dehálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor må undervisningen være lett tilgjengelig og fortrinnsvis lokalisert i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin galgá oahpahus leat álkit olámuttos ja áinnas biddjojuvvon Finnmárkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark fylkeskommune ønsker et samarbeid med de nordlige fylkeskommuner slik at et samlet sett får et best mulig utdanningstilbud og rekrutteringsgrunnlag i landsdelen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku fylkkagielda háliida ovttasbarggu davimus fylkkagielddaiguin vai obbalaččat riikkaoasis oažžu buoremus lágan oahppofálaldagaid ja rekrutterenvuođu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker velkommen til private og offentlige aktører som ønsker å tilby fagskoleutdanning i Finnmark, mulighetenes fylke !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sávvat bures boahtima priváhta ja almmolaš oasálaččaide geat háliidit fállat fágaskuvlaoahpuid Finnmárkkus, vejolašvuođaid fylkkas !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>INNLEDNING Fagskoleplanen er en strategisk plan som viser fylkeskommunens politiske og administrative engasjement innen fagskoleutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ÁLGGAHuS Fágaskuvlaplána lea strategalaš plána mii čájeha fylkkagieldda politihkalaš ja hálddahuslaš doaimmaid fágaskuvlaoahpus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planen viser hvilken rolle fylkeskommunen har som ny forvalter av fagskoleutdanning, samt hvilke utviklingsområder fylkeskommunen særlig vil legge til rette for i kommende planperiode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plána čájeha makkár doaibma fylkkagielddas lea fágaskuvlaoahpu ođđa hálddašeaddjin, ja makkár ovdánahttinsurggiide fylkkagielda áigu earenoamážit láhčit dilálašvuođaid boahtte plánaáigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statlige føringer, fylkesplan for Finnmark, regionalpolitiske strategier, KompeTent region og økonomiplanen vil sammen med Lov om fagskoleutdanning legge rammene for planen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtalaš láidesteamit, Finnmárkku fylkkaplána, regionálapolitihkalaš strategiijat, Gelbbolaš regiovdna ja ekonomiijaplána ovttas fágaskuvlaoahpu lágain bidjet rámmaid plánii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planen inneholder to deler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plána sisttisdoallá guokte oasi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Første del gir faktaopplysninger om fagskolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš oassi addá faktádieđuid fágaskuvlla birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en ny oppgave for fylkeskommunen, og det gis derfor en grundig beskrivelse av skoleslaget og fylkeskommunens ansvar og rolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea ođđa doaibma fylkkagildii, ja danin addojuvvo vuđolaš čilgehus skuvlašlája ja fylkkagieldda ovddasvástádusa ja doaimma birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I andre del presenteres innsatsområdene, delmål, utfordringer og strategier for kommende planperiode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppi oasis ovdanbuktit boahtte plánaáigodaga vuoruhansurggiid, oasseulbmiliid, hástalusaid ja strategiijaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>DEL 1 HVA ER FAGSKOLEUTDANNING ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OASSI MII. LEA FÁGASKuVLAOAHPPu ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagskoleutdanning er yrkesrettede utdanninger som bygger på videregående opplæring eller tilsvarende realkompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaskuvlaoahppu leat fidnoguvllot oahput huksejuvvon joatkkaoahpahusa dahje vástideaddji reálagelbbolašvuođa ala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdanningene har et omfang på et halvt til to studieår og er en del av tertiærutdanningen, det vil si utdanning på nivået over videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpuin bistá oahppojahki jahkebeali rájes guovtti jagi rádjái ja dat leat oassin tertiearaoahpus, mii vástida oahpu mii lea joatkkaoahpahusa dási bajábealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med yrkesrettet utdanning menes utdanning som gir kompetanse som kan tas i bruk i arbeidslivet uten ytterligere generelle opplæringstiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnoguvllot oahppu lea oahppu mii addá gelbbolašvuođa maid sáhttá geavahišgoahtit bargoeallimis almmá eanet oppalaš oahpahusdoaimmaid haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagskolene har en viktig rolle som tilbydere av «skreddersøm» for arbeidslivet, og er en betydelig leverandør av etter- og videreutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaskuvllain lea dehálaš doaibma go fállet heivehuvvon oahpu bargoeallimii, ja sii fállet ollu lassi- ja joatkkaoahpuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det tilbys i dag over tusen ulike fagskoleutdanninger innen svært ulike fagfelt – alt fra frelsesarmeens offiserskole til filmskole og tekniske fag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál fállojuvvojit badjel duhát iešguhtetlágan fágaskuvlaoahpu hui iešguđetlágan fágasurggiin frelsesarmea offisearaskuvlla rájes gitta filbmaskuvlii ja teknihkalaš fágaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagene tilbys både som heltid, deltid og nettbaserte kurs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaid fállet sihke ollesáiggis, oasseáiggis ja neahttakursan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagskoleutdanningen er både i sterk vekst og endring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaskuvlaoahppu sihke ovdána ja rievdá sákka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdanningstilbudet har eksistert i mange år og har vært svært heterogent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppofálaldagat leat juo gávdnon ollu jagiid ja leat leamašan hui heterogena.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå arbeides det for en standardisering og innpassing av studietilbudet i både nasjonale og internasjonale standarder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál bargojuvvo standárdiseret ja heivehit oahppofálaldaga sihke našuvnnalaš ja gaskariikkalaš standárddaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er opprettet et nasjonalt fagskoleråd som skal bistå Kunnskapsdepartementet i dette arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Našuvnnalaš fágaskuvlaráđđi lea ásahuvvon mii galgá veahkehit Máhttodepartemeantta dáinna bargguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Figuren nedenfor viser innplasseringen av fagskoleutdanningen i det norske utdanningssystemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolábealde govus čájeha movt fágaskuvlaoahppu lea sajustuvvon norgga oahppovuogádahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagskoleutdanning skiller seg fra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaskuvlaoahppu lea earálágan go eará alit oahppu earret eará daningo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarksfisk med Nordkapp maritime fagskole og videregående skole i bakgrunnen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvinjárgga maritiibma fágaskuvlla ja joatkkaskuvlla duogábealde oainnát guollebivddu Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>annen høyere utdanning blant annet ved at det ikke stilles krav om studiekompetanse ved opptak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sisaváldimis ii gáibiduvvo lohkangelbbolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studiet er heller ikke forskningsbasert, men praktisk og yrkesretta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpus ii leat dutkan vuođđun, muhto dat lea praktihkalaš ja fitnu váste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stiplet linje mellom fagskole og bachelor indikerer at studenten kan gå fra fagskolen videre til eksempelvis ingeniørutdanning og få avkorting i studietiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stábat sáhcu gaskkal fágaskuvlla ja bachelora čájeha ahte studeanta sáhttá fágaskuvllas joatkit ovdamearkka dihte inšenevraoahpuin ja oažžut oanehat oahppoáiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NOKUT (Nasjonalt organ for kvalitet i utdanningen) har ansvaret for å godkjenne nye fagskoleutdannelser, og fører tilsyn med kvalitet i utdanningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NOKuT:s (Našuvnnalaš orgána kvalitehttii oahpahusas) lea ovddasvástádus dohkkehit ođđa fágaskuvlaoahpuid, ja dat goziha oahppokvalitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å opprette nye fagskoler / utdanningstilbud må en søke NOKUT om godkjenning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NOKuT:s šaddá ohcat dohkkeheami jus áigu ásahit ođđa fágaskuvllaid / oahppofálaldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er arbeidslivet som er premissleverandør for hvilke tilbud som skal opprettes, og hva innholdet skal være.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoeallin lea eaktolágideaddjin dasa makkár fálaldagaid galgá ásahit, ja mii sisdoallu das galgá leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et krav at utdannelsen skal være yrkesretta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibádussan lea ahte galgá leat fidnovástevaš oahppu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagskoletilbudet er svært ulikt fordelt rundt om i landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaskuvlafálaldat lea hui iešguhtetlágan miehtá riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De områder av landet som har sterke næringstradisjoner har også gjerne et godt utbygd fagskoletilbud, eksempelvis Mørekysten Vestlandet og Gjøviksområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain riikkaguovlluin gos dábálaččat leat leamašan nanu ealáhusat, doppe maiddái dábálaččat leat ollu fágaskuvlafálaldagat, ovdamearkka dihte Mørerittus, Vestlánddas ja Gjøvikguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De store forskjellene blir godt synlig gjennom den statlige fordelingen av midler (se faktaboks).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuora erohusaid oaidná čielgasit dakko bokte movt stáhta juohká ruđaid (geahča fáktabovssa).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordeling av statlige tilskudd til offentlige fagskoler, 2010. Hordaland Møre og Romsdal Oppland Rogaland Hedmark Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtalaš doarjagiid juohkin almmolaš fágaskuvllaide, jagi 2010 Hordaland Møre ja Romsdal Oppland Rogaland Hedemárku Finnmárku</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>71 mill 40 mill 34 mill 30 mill 0,7 mill 2,9 mill</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>71 milj 40 milj 34 milj 30 milj 0,7 milj 2,9 milj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2009 var det totalt 16.200 fagskolestudenter i Norge 65 % i private skoler 35% i offentlige skoler Økning av studenter i offentlige fagskoler 2009/10 – økning på 17 prosent fra året før 2010/2011 – foreløpig økning på 10 prosent fra året før</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2009:s ledje oktiibuot 16200 fágaskuvlastudeantta Norggas 65 % priváhta skuvllain 35% almmolaš skuvllain Studeanttaid lassáneapmi almmolaš fágaskuvllain 2009/10 – 17 proseantta lassáneapmi ovddit jagi ektui 2010/2011 – gaskaboddosaččat 10 proseantta lassáneapmi ovddit jagi ektui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SENTRALE FØRINGER OG RAMMEBETINGELSER</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>GuOVDDÁš LÁIDESTEAMIT jA RÁMMAEAVTTuT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Råvarer fra Finnmark representerer særpreg og mangfold i forhold til tradisjon, kultur, klima, miljø og natur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku riggodagat ovddastit árbevieruid, kultuvrralaš, dálkkádagaid, birrasa ja luonddu iešvuođaid ja šláddjivuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven: Ola Solvang</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagskoleloven (2003) beskriver lovens formål og blant annet fylkeskommunens rolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaskuvlaláhka (2003) čilge lága ulbmiliid ja earret eará fylkkagieldda doaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Loven stiller krav til styreordning, læringsmiljø og studentenes rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhka bidjá gáibádusaid stivrenortnegii, oahppanbirrasii ja studeanttaid vuoigatvuođaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>i tilskuddsbrev for 2010 en klar forventning til fylkeskommunene om å vurdere opprettelse av fagskoletilbud spesielt rettet mot landbruket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Politiske føringer Kunnskapsdepartementet har ansvar for overordnet fagskolepolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politihkalaš láidesteamit Máhttodepartemeanttas lea ovddasvástádus bajitdási fágaskuvlapolitihkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et nytt fagskoleråd er etablert (2010) som skal bidra til at utdanningssektoren f år et felles talerør og møteplass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa fágaskuvlaráđđi lea ásahuvvon (2010) mii galgá váikkuhit dasa ahte oahpahussuorgi oažžu oktasaš sáhkadoalvu ja deaivvadanbáikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagskolerådet skal styrke rollen til fagskolene, og medvirke til ei mer målretta utvikling av fagskoletilbudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaskuvlaráđđi galgá nannet fágaskuvllaid doaimmaid ja mieldeváikkuhit ahte fágaskuvlafálaldagat ožžot eambbo ulbmilguvllot ovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økonomi Dagens tilskuddsordning baserer seg på antall studenter i tekniske / maritime fagskoler i fylket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark sitt tilskudd for 2010 var på 2,3 millioner, midler som i sin helhet gikk til Nordkapp Maritime fagskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg fikk fylkeskommunen 573 000 i øremerkede midler til fagskoleutdanning innen helse- og sosialfag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innenfor helse og sosial er fagskolene en del av Omsorgsplan 2015 og det er satt av tilskuddsmidler på 75 millioner som skal sikre en stabil finansiering av fagskoleutdanninger innen helse og sosialfag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođa- ja sosiálasuorggis leat fágaskuvllat oassin jagi 2015 Fuolahusplánas ja lea várrejuvvon 75 miljovnna doarjjaruhtan mii galgá sihkkarastit stabiila ruhtadeami dearvvašvuođa- ja sosiálafágaid fágaskuvlaoahpuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet gis som en stykkprisfinansiering etter søknad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcama vuođul doarjja addojuvvo bihttáhadderuhtadeapmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det forventes at dette tilskuddet varer ut 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vurdojuvvo ahte dát doarjja bistá jagi 2015 lohppii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Landbruks- og matdepartementet har</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallo- ja biebmodepartemeanttas lea jagi 2010 doarjjareivves čielga vuordámuš dasa ahte fylkkagielddat árvvoštallet ásahit fágaskuvlafálaldagaid earenoamážit eanandoalu váste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ekonomiija Dálá doarjjaortnegis lea vuođđun dat studeantalohku mii fylkka teknihkalaš / maritiibma fágaskuvllain lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2010:s Finnmárku oaččui 2010:s doarjaga mii dagai 2,3 miljovnna, ruđat mat ollásit geavahuvvojedje Davvenjárgga Maritiibma fágaskuvlii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin fylkkagielda oaččui 573 000 ruvnno várrejuvvon ruhtan dearvvašvuođa- ja sosiálafágaid fágaskuvlaoahpuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er forventet endringer i finansieringsmodellen for fagskoletilbudet fra 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vurdojuvvo ahte fágaskuvlafálaldaga ruhtadanmodealla rievdá jagi 2012 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvilken finansieringsmodell som velges vil få stor betydning for muligheten vi har til å bygge opp et godt tilbud i fylket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válljejuvvon ruhtadanmodealla boahtá ollu váikkuhit vejolašvuhtii mii mis lea hukset buori fálaldagaid fylkkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Drift av klasser innen fagskoleutdanning koster om lag det samme som videregående opplæring, det vil si</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaskuvlaoahpus jođihit klássaid máksá sullii dan seamma go joatkkaoahpahus, mii mearkkaša ahte gaskamearálaš jahkásaš olggosgolut leat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: Ola Solvang</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>gjennomsnittlig årlig utgift på 1.1 millioner kroner pr klasse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1,1 miljovnna ruvnno juohke klássa ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste andre fagretninger tilbys av private skoler og mottar ikke statlig støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Priváhta skuvllat fállet eanaš eará fágasurggiid ja sii eai vuostáiváldde stáhtalaš doarjagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse skolene finansieres ofte av studentbetaling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Studeantamáksámušat dávjá ruhtadit daid skuvllaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styreordning Fagskolen har styre som øverste beslutningsmyndighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivrenortnet Fágaskuvllas lea stivra bajimus mearridaneiseváldi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer at innenfor fagskolens ramme er det styret som blant annet har ansvar for daglig drift, kvalitet, læringsmiljø og ansettelse av faglig og administrativ leder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mielddisbuktá ahte fágaskuvlla rámma siskkobealde lea earret eará beaivválaš jođiheapmi, kvalitehta, oahppanbiras ja fágalaš ja hálddahuslaš jođiheaddji virgádeapmi stivrra ovddasvástádus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kompetanseutvalget har fattet vedtak (28.09.10) om styreordning for offentlige fagskoler i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gealbolávdegoddi lea dahkan mearrádusa (28.09.10) Finnmárkku almmolaš fágaskuvllaid stivrenortnega birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styreordning for nye fagskoletilbud i Finnmark vurderes og besluttes når slike tilbud opprettes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivrenortnet ođđa fágaskuvlafálaldagaide Finnmárkkus árvvoštallojuvvo ja mearriduvvo go dakkár fálaldagat ásahuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I prinsippet valgfri styreordning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prinsihpas válljenfriddja stivrenortnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kompetanseutvalget beslutter styreordning i det enkelte tilfellet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gealbolávdegoddi mearrida ieš juohke dilálašvuođas stivrenortnega.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>7</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>7</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FYLKESKOMMUNENS ROLLE OG ANSVAR</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvaret for drift og forvaltning av fagskolen ble som en del av forvaltningsreformen overført fra staten til fylkeskommunen 01.01. 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>FyLKKAGIELDDA DOAIBMA jA OVDDASVÁSTÁDuS Oassin hálddašanođastusas sirdojuvvui fágaskuvlla jođiheapmi ja hálddašeapmi stáhtas fylkkagildii 01.01.2010:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagskolen er forankret i lov om fagskoleutdanning (2003).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaskuvla lea čadnon fágaskuvlaoahpahusláhkii (2003).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Loven inneholder en ny paragraf som beskriver fylkeskommunens rolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhka sisttisdoallá ođđa paragráfa mii čilge fylkkagieldda doaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 1 a.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 1 a.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunen skal sørge for at det tilbys godkjent fagskoleutdanning som tar hensyn til lokalt, regionalt og nasjonalt kompetansebehov innenfor prioriterte samfunnsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkagielda galgá fuolahit ahte fállojuvvo dohkkehuvvon fágaskuvlaoahppu mii vuoruhuvvon servodatsurggiin váldá vuhtii báikkálaš, regionálalaš ja našuvnnalaš gelbbolašvuođadárbbuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er Fylkeskommunen tilskuddsmyndighet for alle fagskoleutdanninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea fylkkagielda doarjjaeiseváldi buot fágaskuvlaoahpuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Godkjente fagskoler har mulighet til å søke fylkeskommunen om tilskudd, men de har ikke rett til å motta tilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dohkkehuvvon fágaskuvllain lea vejolašvuohta ohcat fylkkagielddas doarjaga, muhto sis ii leat riekti oažžut doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste fylkeskommuner eier egne fagskoler slik at en også innehar rollen som tilbyder / eier av fagskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas fylkkagielddat eaiggáduššet iežaset fágaskuvllaid, nu ahte sis lea maiddái dat doaibma ahte leat fágaskuvlla fáluheaddjin / eaiggádin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunen har derfor en tredelt rolle: – Overordnet ansvar for at det tilbys etterspurt fagskoleutdanning – Tilskuddsmyndighet – Eier / tilbyder av fagskoleutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkagielddas lea golmmaoasat doaibma: – Bajitdási ovddasvástádus dasa ahte fállojuvvo ohcaluvvon fágaskuvlaoahppu – Doarjjaeaiggát – Fágaskuvlaoahpu eaiggát / fáluheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På hvilken måte en skal sørge for at det tilbys utdanning er ikke definert, og det er flere alternativer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat definerejuvvon guđe ládje galgá fuolahit ahte fállojuvvo oahppu, ja leat máŋga molssaeavttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen av disse er: – opprette egne fagskoletilbud – samarbeide med andre tilbydere om å gi fagskoletilbud i Finnmark (både offentlige og private aktuelle) – tilskudd – gjennomføre anbud</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumat dain leat: – ásahit iežas fágaskuvlafálaldagaid – ovttasbargat eará fáluheddjiiguin das ahte addit fágaskuvlafálaldagaid Finnmárkkus (sihke almmolaš ja priváhta leat áigeguovdilat) – doarjagat – čađahit haddefáluid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2007) Regionálalaš ovdamunit – regionála boahtteáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er det lagt nasjonal føring på at fagskolestudenter skal kunne velge studietilbud uavhengig av bostedsfylke, dvs være mobile over fylkesgrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin leat biddjojuvvon našuvnnalaš láidesteapmi dasa ahte fágaskuvlastudeanttat galget sáhttit válljet oahppofálaldaga beroškeahttá das makkár fylkkas orrot, nugo sáhttit fárret fylkkarájiid rastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkestinget utformer plan og strategi for tilbudet (dette dokument), og gir de overordna økonomiske rammene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkadiggi hábme fálaldahkii plána ja strategiija (dát dokumeanta), ja addá bajitdási ekonomalaš rámmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kompetanseutvalget har fått delegert myndighet og vedtar hvilke fylkeskommunale fagskoletilbud som skal igangsettes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gealbolávdegoddái lea addojuvvon váldi ja dat mearrida makkár fylkkagielddalaš fágaskuvlafálaldagaid galgá álggahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesråden for kompetanse og utdanning avgjør hvilke tilbydere som etter søknad, skal få økonomiske tilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođa ja oahpahussuorggi fylkkaráđđi mearrida ohcama vuođul makkár fáluheaddjit galget oažžut ekonomalaš doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er beskrevet at fylkeskommunen kan prioritere å tilpasse yrkesrettet utdanning til regionalt arbeidsliv, (…) i sammenheng med studieprogrammene i videregående opplæring, jf. St.meld. nr. 12 (2006–2007) Regionale fortrinn – regional framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea čilgejuvvon ahte fylkkagielda sáhttá vuoruhit dan ahte heivehit fidnoguvllot oahpuid regionálalaš bargoeallimii, (…) joatkkaoahpahusa oahppoprográmmaid oktavuođas, gč. St.dieđ.nr. 12 (2006–</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkestinget skal sørge for at det tilbys godkjent fagskoleutdanning innenfor prioriterte samfunnsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkadiggi galgá fuolahit ahte dohkkehuvvon fágaskuvlaoahpahus fállojuvvo vuoruhuvvon servodatsurggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>8</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: Harald Hereide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven: Harald Hereide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>STATUS FOR FAGSKOLER I FINNMARK</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>FINNMÁRKKu FÁGASKuVLLAID STÁHTuS</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordkapp maritime fagskole Nautisk linje Finnmark fylkeskommune er eier fagskolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvenjárgga maritiibma fágaskuvla Nautalaš linnjá Finnmárkku fylkkagielda eaiggáduššá fágaskuvlla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen utdanner i dag skipsoffiserer innen klasse D4 og D1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál skuvla addá skiipaoffisearaid oahpu klássaid D4 ja D1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen har i dag 23 studenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllas leat dál 23 studeantta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen investerte i ny simulator i 2008, og har derfor godt utstyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvla investerii ođđa simulatuvrra 2008:s., ja danin das leat buorit dávvirat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Undervisningspersonalet ved skolen er stabilt og har høy kompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllas lea stabiila oahpahusveahka ja sis lea alla gelbbolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennomføringsprosenten er svært god, for skoleåret 2009/2010 gjennomførte og bestod alle studentene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čađahanproseanta lea hui buorre, 2009/2010 skuvlajagis čađahedje ja cevze buot studeanttat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagskolestyre har søkt NOKUT om godkjenning for 2-årig linje skipsteknisk drift, og styre har vedtatt å sette i gang tilbudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaskuvlastivra lea NOKuT:s ohcan dohkkeheami 2- jagáš skiipateknihkalaš doaimmaheami linnjái ja stivra lea mearridan álggahit fálaldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helse og sosial Nordkapp maritime fagskole har NOKUT godkjent utdanningstilbud innen rehabilitering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođa ja sosiála oahput Davvenjárgga maritiibma fágaskuvllas lea NOKuT dohkkehan veajuiduhttima oahppofálaldahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne undervisningen er planlagt i samarbeid med Nordkapp kommunehelsetjeneste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát oahpahus lea plánejuvvon ovttas Davvenjárgga suohkandearvvašvuođabálvalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen ønsker å igangsette undervisning hvor målgruppen er helsepersonell i kommuner i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvla háliida álggahit oahpahusa mas ulbmiljoavkun leat Finnmárkku suohkaniid dearvvašvuođabargit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Undervisningen skal gjennomføres med samlinger i Honningsvåg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus galgá čađahuvvot čoagganemiiguin Honnesvágis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folkeuniversitetet i Alta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álttá álbmotuniversitehta Álbmotuniversitehta lea priváhta fáluheaddji mas lea dohkkeheapmi dáidda oahpuide: ráhkadusšaddoniehkki, vistetapehtabiddji, ruhttejeaddji, lásefága, veaike- ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>slager, kulde- og varmepumpemontør, maler, murer, rørlegger, steinfaget, stillasbygger, taktekker og tømrer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>spellebiddji, galmmihan- ja lieggapumpabiddji, málár, muvrrár, revrebiddji, geađgefágat, stellethuksejeaddji, dáhkkebiddji ja viessosnihkkár.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbyderen vurderer å starte opp med tilbud innen helse- og sosial.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáluheaddji árvvoštallá álggahit fálaldagaid dearvvašvuođa- ja sosiála suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettbaserte tilbud På landsbasis finnes det en rekke nettbaserte studier som er tilgjengelig for alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahta bokte fálaldagat Riikadásis gávdnojit muhtun oahput mat neahta bokte leat olámuttos buohkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste av disse tilbudene er private.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas dain fálaldagain leat priváhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statistikken for fagskole er svak, og tallmateriale for hvor mange fra Finnmark som tar nettbaserte tilbud er usikkert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaskuvllas lea heajos statistihkka, ja leat eahpesihkaris logut dasa man gallis Finnmárkkus váldet neahta bokte fálaldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folkeuniversitetet er en privat tilbyder som har godkjenning for følgende studier: anleggsgartner, bygg tapetserer, feier, glassfaget, kobber- og blikken-</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kirkenes videregående samarbeider med lokalt næringsliv om opprettelse av fagskoletilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“ Girkonjárgga joatkkaskuvla ovttasbargá báikkálaš ealáhusaiguin fágaskuvlafálaldagaid ásaheamis ”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>DEL 2 MULIGHETER OG UTFORDRINGER Fylkeskommunen sitt nye ansvar for fagskoleutdanning gir muligheter, både for fylkeskommunen som regional utviklingsaktør, for fagarbeidere, videregående skoler og privat næringsliv i fylket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. OASSI VEjOLAšVuOđAT jA HÁSTALuSAT Fylkkagieldda ođđa ovddasvástádus fágaskuvlaoahpuide addá vejolašvuođaid, sihke fylkkagildii regionála ovdánahttinoasálažžan, fágabargiide, joatkkaskuvllaide ja priváhta ealáhusaide fylkkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig ser fylkeskommunen noen utfordringer knyttet til satsing på fagskoleutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás oaidná fylkkagielda muhtun hástalusaid mat gullet fágaskuvlaoahpuid vuoruheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne delen av planen ser vi først på generelle muligheter og utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán plánaoasis mii álggos geahčadit oppalaš vejolašvuođaid ja hástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I siste del av dokumentet blir innsatsområder for kommende planperiode presentert og vurdert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dokumeantta maŋit oasis ovdanbuktit ja árvvoštallat boahtte plánaáigodaga vuoruhansurggiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Muligheter Økt satsing på fagskole vil gi flere utdanningstilbud lokalisert i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vejolašvuođat Eanet vuoruheapmi fágaskuvlii addá eanet oahppofálaldagaid dáppe Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enklere tilgang på utdanningen vil gi flere mulighet til å velge dette utdanningstilbudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álkibut olaheapmi ohppui addá eanet vejolašvuođaid válljet dán oahppofálaldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagskolen gir fagarbeideren tilgang på etter- og videreutdanning, økt kompetanse, og nye muligheter i arbeidslivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaskuvla addá fágabargiide vejolašvuođa váldit lassi- ja joatkkaoahpu, eanet gelbbolašvuođa, ja ođđa vejolašvuođaid bargoeallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For voksne med lang fartstid er fagskolen en mulighet til å få formalisert sin kompetanse (realkompetansevurdering).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávisolbmuide geat guhká leat bargan, addá fágaskuvla vejolašvuođaid ormaliseret iežaset gelbbolašvuođa (reálagelbbolašvuođa árvvoštallan).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nye og flere karrieremuligheter for fagarbeidere kan bidra til høyere status for fagutdanningen generelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa ja eanet karriearavejolašvuođat fágabargiide sáhttet váikkuhit dasa ahte fágaoahppu oppalaččat oažžu buoret árvvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom flere velger fagskoleutdanning gir dette arbeidslivet økt tilgang på “ spisset ” fagkompetanse og mellomledere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoeallin oažžu eanet “ vásedin dárbbašlaš ” fágagelbbolašvuođa ja gaskajođiheddjiid jus eambbogat válljejit fágaskuvlaoahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt kompetanse kan igjen gi grobunn for innovasjon og utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet gelbbolašvuohta sáhttá fas leat vuođđun innovašuvdnii ja ovdáneapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I regjeringens nordområdesatsing heter det ” Utdanning, kompetanse og kunnskap er nøkkelen til å utnytte mulighetene i nord ”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa davviguovllu vuoruheamis daddjo ahte “ Oahppu, gelbbolašvuohta ja máhtolašvuohta lea čoavddan dasa ahte ávkkástallat vejolašvuođaid mat davvin leat ”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere næringer er i vekst i Finnmark, og disse vil ha behov for flere kompetente medarbeider i årene framover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet ealáhusat leat ovdáneame Finnmárkkus, ja sii bohtet dárbbašit eanet gelbbolaš mielbargiid boahttevaš jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagskoleutdanningen som “ leverandør ” av fagkompetanse vil være et viktig bidrag for å dekke dette behovet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaskuvlaoahppu šaddá dehálaš buvttadeaddjin dasa ahte gokčat dán dárbbu go “ lágida ” fágagelbbolašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å høyne kompetansenivået i næringslivet generelt kan vi utløse ubrukte potensialer, og utvikle regionale næringsfortrinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sáhttit luvvet geavatkeahtes vejolašvuođaid ja ovdánahttit regionálalaš ealáhusovdamuniid, go oppalaččat ealáhusain bajidit gelbbolašvuođadási.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark har i dag en privat tilbyder av fagskoleutdanning som er lokalisert</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkus lea dál priváhta fágaskuvlaoahpuid fáluheaddji dáppe fylkkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagskoleutdanningen skal uformes i nært samarbeid med næringslivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaskuvlaoahpahus galgá hábmejuvvot lagas ovttasbargguin ealáhuseallimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: Jan Erik Stene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven: jan Erik Stene</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>i fylket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med økt satsing på skoleslaget kan det bli lønnsomt for flere aktører å gå inn i dette markedet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá gánnáhahtti eanet oasálaččaide searvat dán márkanii jus dát skuvlašládja vuoruhuvvo eambbo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt satsing kan også føre til flere offentlige fagskoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet vuoruheapmi sáhttá maiddái mielddisbuktet ahte šaddet eanet almmolaš fágaskuvllat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å koble fagskolen til videregående skole er det effektiviseringsgevinster ift både bruk av utstyr, lokaler, lærekrefter mm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go fágaskuvlla laktá joatkkaskuvllain, de lea buoridanmunni sihke reaidduid, lanjaid, oahpponávccaid jna. dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg kan rådgivere / karriereveiledere i skolen se videregående- og fagskolen i sammenheng, og gi god informasjon til eleven / studenten om videre muligheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin sáhttet skuvlla ráđđeaddit / karriearabagadallit oaidnit joatkka- ja fágaskuvlla oktilaččat, ja addit buori informašuvnna oahppái / studentii vii- dáset vejolašvuođaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagskoleutdanningen skal uformes i nært samarbeid med aktuelle bransjer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaskuvlaoahpu galgá hábmet lagas ovttasbarggus áigeguovdilis surggiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tett samarbeid kan gi både fagskole og bransje gevinster i form av økt kompetanse, nettverk og mer kunnskap om hverandres behov og virkelighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lagas ovttasbargu sáhttá leat ávkin sihke fágaskuvlii ja suorgái go gelbbolašvuohta ja fierpmádagat lassánit, ja go eanet máhtolašvuohta šaddá goabbatguoibmáseaset dárbbuid ja duohtavuođa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For videregående skoler som oppretter fagskoletilbud kan disse gevinstene også brukes inn mot opplæringsprogram på videregående skolenivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá leat ávkin joatkkaskuvllaide geat ásahit fágaskuvlafálaldagaid ahte buriid bohtosiid maiddái sáhttá geavahit joatkkaskuvladási oahpahusprográmmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tett samarbeid med næringsliv kan virke motiverende på elever og føre til at flere gjennomfører videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lagas ovttasbargu ealáhusaiguin sáhttá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Matfylket Finnmark har fokus på sjømat, jordbruk og reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Borramušfylka Finnmárku vuoruha mearraborramuša, eanandoalu ja boazodoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>movttiidahttit ohppiid ja mielddisbuktit ahte eambbogat čađahit joatkkaoahpahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunen har en viktig rolle som regional utviklingsaktør og har oppgaver innen eksempelvis næringsutvikling som kan knyttes mot fagskolen og gi synergieffekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkagielddas lea dehálaš doaibma regionála ovdánahttinoasálažžan ja das leat ovdamearkka dihte ealáhusovdánahttinbarggut maid sáhttá laktit fágaskuvlii ja mat sáhttet buktit liigeváikkuhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfordringer En generell utfordring med tertiærutdannelse (fagskole / høyskole / universitet) i Finnmark er å rekruttere tilstrekkelig med studenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalusat Finnmárkkus lea tertiearaoahpahusa (fágaskuvla / allaskuvla / universitehta) oppalaš hástalus rekrutteret doarvái studeanttaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rekrutteringsgrunnlaget internt i Finnmark er relativt begrenset, noe høyskolene i fylket merker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rekrutterenvuođđu siskkáldasat Finnmárkkus lea oalle ráddjejuvvon, juoga maid allaskuvllat fylkkas dovdet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagskolen retter seg likevel inn mot en annen målgruppe enn høyskole / universitet og kan derfor ha enklere for å rekruttere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaskuvllas liikká lea eará ulbmiljoavku go dat mii allaskuvllas / universitehtas lea, ja danin dasa sáhttá leat álkit rekrutteret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den typiske fagskolekandidaten kan være 29 år, etablert, i jobb, har fagbrev, ønsker faglig utvikling og kanskje en mellomlederstilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaš fágaskuvlakandidáhtta sáhttá leat 29 jahkásaš, ásaiduvvan, lea barggus, sus lea fágareive, háliida fágalaš ovdáneami ja vaikko vel gaskajođiheaddjivirggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For enkelte fagskoleutdanninger er det aktuelt å se hele Barentsregionen som rekrutteringsgrunnlag, noe som gir et større marked.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun fágaskuvlaoahpuide lea áigeguovdil oaidnit olles Barentsguovllu vuođđun rekrutteremii, juoga mii addá stuorát márkana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studenttallene framover peker i rett retning – det forventes at flere tar høyere utdanning, også innenfor fagopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Studeantalogut ovddasguvlui čájehit ahte manná rivttes guvlui, vurdojuvvo ahte eambbogat váldet alit oahpu, maiddái fágaoahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Undersøkelser gjort av flere fylkeskommuner viser at en tredjedel av lærlingene ønsker å ta videreutdanning etter fagbrev (jf Fagopplæringshåndboka 2009/2010).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iskkadeamit maid máŋga fylkkagieldda leat dahkan čájehit ahte goalmmádasoassi fidnoohppiin háliidit fágareivve maŋŋel váldit lassioahpu (gč. Fágaoahpahusgiehtagirjji 2009/2010).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagskoletilbudet og innholdet i utdannelsen skal utformes i samarbeid med næringslivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaskuvlafálaldat ja oahpu sisdoallu galgá hábmejuvvot ovttas bargoeallimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En utfordring i Finnmark er at enkelte bransjer (eksempelvis reindrift og opplevelsesbedrifter) domineres av små bedrifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkus lea dat hástalus ahte muhtun surggiin (ovdamearkka dihte boazodoallu ja vásáhusfitnodagat) leat ollu smávva fitnodagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innen disse næringene kan behovet for økt kompetanse være stort, men bedriftenes mulighet / kapasitet til å etterspørre kompetanseheving og bidra til utvikling av en fagskoleutdanning, kan være begrenset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain ealáhusain sáhttá leat stuora dárbu oažžut eanet gelbbolašvuođa, muhto fitnodagain sáhttá leat ráddjejuvvon vejolašvuohta / kapasitehta ohcalit gelbbolašvuođaloktema ja váikkuhit dasa ahte ásahuvvo fágaskuvlaoahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For tilbydere er det en krevende og langvarig prosess å få godkjent nye tilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáluheddjiide sáhttá leat gáibidahkes ja ádjás proseassa oažžut ođđa fálaldagaid dohkkehuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjør at tilbud ikke kan opprettes like raskt og fleksibelt som eksempelvis videregående opplæringstilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dagaha ahte fálaldagaid ii sáhte ásahit seamma jođánit ja njuovžilit go ovdamearkka dihte joatkkaoahpahusa fálaldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En tredje stor utfordring er økonomi, og flere forhold er her problematiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ekonomiija lea goalmmát stuora hástalus, ja dás leat máŋga váttis dilálašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunen mottar i dag tilskudd basert på antall studenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkagielda vuostáiváldá dál doarjaga studeantalogu vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne ordningen favoriserer store skoler med mange studenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ortnet doaibmá buorebut stuora skuvllain gos leat ollu studeanttat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sannsynligvis vil fagskoletilbud i Finnmark har relativt få studenter og det vil være krevende å få budsjettet til å gå i balanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jáhkkimis bohtet Finnmárkku fágaskuvlafálaldagain leat oalle unnán studeanttat ja boahtá leat gáibidahkes oažžut bušeahtaid balánsii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kostnaden med å utdanne eksempelvis fagskoleingeniører i Finnmark kan derfor være relativt høy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttet leat oalle alla golut go ovdamearkka dihte Finnmárkkus galgá oahpu addit fágaskuvlainšenevrraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig kan behovet være stort og samfunnsnytten høy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás sáhttá dasa leat stuora dárbu ja dat sáhttá servodahkii leat hui ávkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: Kari Thomassen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven: Kari Thomassen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdanningstilbudet er ikke fullfinansiert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppofálaldat ii leat ollásit ruhtaduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Særlig utdanninger innen maritime fag har høye variable kostnader, eksempelvis sikkerhetskurs til alle studenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamážit maritiibma fágaoahpuin leat alla rievddadeaddji golut, ovdamearkka dihte sihkarvuođakursa buot studeanttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Manglende fullfinansiering, kombinert med at utdannelsen ikke er rettighetsbasert gjør at skoleslaget er utsatt i fylkeskommunale budsjettprosesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váilevaš ollásit ruhtadeapmi, lotnolagaid dainna ahte oahppu ii leat vuoigatvuođavuđot, mielddisbuktá dan ahte skuvlašládja lea uhkiduvvon fylkkagielddalaš bušeahttaproseassain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsrommet fylkeskommunene har i dag er snevert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkagielddain lea dál hui gáržžes doaibmanmunni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom å finansiere kun enkelte utdanninger (teknisk, maritim, helse og sosial) legger sentrale myndigheter sterke føringer for hvilke utdanninger som skal tilbys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go guovddáš eiseválddit dušše ruhtadit muhtun oahpuid (teknihkalaš, maritiibma, dearvvašvuođa ja sosiála), de sii bidjet garra láidestemiid dasa makkár oahpuid galgá fállat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studenter opplever det også som urettferdig at noen fagskoleutdanninger er gratis, mens andre er svært kostbare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Studeanttaid mielas maiddái lea vuoigatmeahttun ahte muhtun fágaskuvlaoahput leat nuvttá, ja earát fas ges leat hirbmat divrasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er forventet at tilskuddsordningen skal endres i forbindelse med innføringen av ny kostnadsnøkkel for fylkeskommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuordimis doarjjaortnet galgá rievdat go fylkkagielddaide váldojuvvo atnui ođđa golločoavdda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å etablere fagskolen som en viktig brikke i utdanningssystemet er det helt avgjørende at sentrale myndigheter øker den totale økonomiske rammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea áibbas dehálaš ahte guovddáš eiseválddit lasihit ollislaš ekonomalaš rámma go fágaskuvlla galgá ásahit dehálaš oassin oahppovuogádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedre økonomi vil også gi fylkeskommunene handlingsrom til å se fagskoleutdanningen i sammenheng med regional utvikling og gjøre ulike prioriteringer ut fra lokale behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buoret ekonomiija addá maiddái fylkkagielddaide doaibmanmuni oaidnit fágaskuvlaoahpu oktilaččat regionála ovdánemiin ja dahkat iešguđetlágan vuoruhemiid báikkálaš dárbbuid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>11</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>11</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>INNSATSOMRÅDER</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>VuORuHANSuORGGIT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark fylkeskommune ønsker å legge til rette for utvikling av fagskoleutdanning innen åtte innsatsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku fylkkagielda háliida láhčit dili ásahit gávcci vuoruhansuorgái fágaskuvlaoahpuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse er: energifylket, mineralfylket, matfylket, opplevelsesfylket, kulturnæringsfylket, helse &amp;amp; sosial, bygg &amp;amp; anlegg, samt maritim sektor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat: energiijafylka, minerálafylka, biebmofylka, vásáhusfylka, kulturealáhusfylka, dearvvašvuohta ja sosiálasuorgi, huksen ja rusttet, ja maritiibma suorgi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De neste tre innsatsområdene er bransjer hvor det i planprosessen har framkommet et tydelig behov for kompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtte golbma vuoruhansuorggi leat suorggit mas plánaproseassas lea ovdanboahtán čielga gelbbolašvuođadárbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fem første innsatsområdene er definert i Regionalt utviklingsprogram 2010 – 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vihtta vuosttaža leat definerejuvvon Regionálalaš ovdánahttinprográmmas 2010-2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innen disse feltene er det enten stort behov for økt kompetanse, eller et sterkt ønske om utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain surggiin lea juogo stuora dárbu eanet gelbbolašvuhtii, dahje garra ovdánahttindáhttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kompetanseheving gjennom fagskoletilbud kan bidra til en slik utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođalokten fágaskuvlafálaldagaid bokte sáhttá buktit dakkár ovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Tydelig kompetansebehov i næringen – Engasjert tilbyder (privat eller offentlig) – Samarbeidspartner i aktuell bransje / næring – Godt rekrutteringsgrunnlag – Finansiering av tilbudet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Čielga gelbbolašvuođadárbu ealáhusas – Fáluheaddji mii berošta (priváhta dahje almmolaš) – Ovttasbargoguoibmi áigeguovdilis suorggis / ealáhusas – Buorre rekrutterenvuođđu – Ruhtadeapmi fálaldagas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å kunne satse på fagskoleutdanning er det en del kriterier som bør være tilstede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun eavttut berrejit gávdnot go galgá sáhttit vuoruhit fágaskuvlaoahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle åtte innsatsområder er vurdert ut fra disse kriteriene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot gávcci vuoruhansuorggi leat árvvoštallojuvvon daid eavttuid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av de totalt 8 innsatsområdene vil Fylkestinget særlig prioritere: – Dagens tilbud innen maritim sektor ved Nordkapp Maritime fagskole – Fagskoleutdanning innen helse og sosial, særlig den NOKUT-godkjente utdanningen innen rehabilitering ved Nordkapp Maritime fagskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot dán 8 vuoruhansurggiin áigu Fylkkadiggi earenoamážit vuoruhit: – Dálá maritiibma suorggi fálaldagaid Davvenjárgga Maritiibma fágaskuvllas – Fágaskuvlaoahpu dearvvašvuođa- ja sosiálasuorggis, earenoamážit NOKuT- dohkkehuvvon veajuiduhttinoahpu Davvenjárgga Maritiibma fágaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Fagskoleutdanning innenfor bergverk / mineral, igangsatt prosjekt ved Kirkenes videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Fágaskuvlaoahpu báktedoaimmas / minerálas, álggahuvvon prošeakta Girkonjárgga joatkkaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagskoleutdanning innen bergverk og mineral er ett av innsatsområdene fylkestinget særlig vil prioritere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruvkedoaimma ja minerála fágaskuvlaoahppa lea vuoruhansuorgi maid fylkkadiggi áigu erenoamážit vuoruhit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: Finnmarken</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven: Finnmarken</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maritim Delmål Utvikle fagskoletilbudet innen nautisk linje ved Nordkapp Maritime fagskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maritiibma Oasseulbmil Ovdánahttit nautalaš linjá fágaskuvlafálaldaga Davvenjárgga Maritiibma fágaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Legge til rette for fagskoleutdanning innen skipsteknisk drift i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhčit dili ásahit Finnmárkkus skiipateknihkalaš doibmii fágaskuvlaoahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den maritime næringen i Norge og Finnmark har lange tradisjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearalaš ealáhus Norggas ja Finnmárkkus lea juo doaibman guhká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagskolene har spilt en sentral rolle i utdanning av skipsoffiserer både til innenlands og utenlands flåte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaskuvllat leat leamašan dehálaččat dasa ahte oahppan skiipaoffisearaid leat ožžon sihke fatnasiidda sisriikkas ja olgoriikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med økt skipstrafikk gjennom dem nordlige sjørute (NSR) vil det også bli større aktivitet knyttet til maritime næringer, kaianlegg, beredskap og skipstrafikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>šaddá stuorát doaibma mearalaš ealáhusaid, kájárusttegiid, gearggusvuođa ja skiipajohtolaga dáfus go davvi mearraruvttu (DMR) bokte šaddá eanet skiipajohtolat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvinjárgga maritiibma fágaskuvla osttii ođđa ovdáneaddji simulatuvrra jagis 2008.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven: Davvinjárgga maritiibma fágaskuvla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innen maritime fag eier Finnmark fylkeskommune en fagskole; Nordkapp Maritime fagskole som utdanner skipsoffiserer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku fylkkagielda eaiggáduššá ovtta maritiibma fágaskuvlla; Davvenjárgga Maritiibma fágaskuvlla mii addá skiipaoffiseara oahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen er godt etablert i markedet, og har et godt renommé.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvla lea bures ásaiduvvan márkanii, das leat buorit ohcanlogut ja buorre beaggin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen har stabilt personell med høy fagkompetanse som er dedikerte til jobben sin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllas lea stabiila bargoveahka mas lea alla fágagealbu geat doaimmahit iežaset barggu bures.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen rekrutterer i hovedsak studenter fra Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvla rekruttere vuosttažettiin studeanttaid Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsmarkedet for kandidatene er godt, både nasjonalt og internasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kandidáhtaide lea buorre bargomárkan, sihke sisriikkalaččat ja gaskariikkalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maritime fagskoler i Norge er godt etablert i markedet og utdanner de fleste skipsoffiserene, til tross for at denne utdannelsen også tilbys ved høyskoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas leat maritiibma fágaskuvllat bures ásaiduvvan márkanii ja eanas skiipaoffisearat váldet oahpu sin bokte, vaikko vel allaskuvllat maiddái fállet dán oahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter store investeringer i 2008 har skolen teknisk utstyr av høy standard, og er som eneste skole i landet Nordkapp maritime fagskole investerte i ny avansert simulator i 2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllas lea teknihkalaš dávviriin alla standárda maŋŋel go jagi 2008 dahke stuora investeremiid, ja skuvla lea áidna riikkas mas lea ecdis / ais dohkkehuvvon simulatuvra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: Nordkapp maritime fagskole</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sertifisert for ecdis / ais simulator.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagskolen har en viktig funksjon også som knutepunkt for sjøfolk i området, og har et godt samarbeid med rederinæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaskuvllas lea dehálaš doaibma maiddái go lea deaivvadanbáikin guovllu mearraolbmuide, ja das lea buorre ovttasbargu skiipagoasttidanealáhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen har utviklet et utdanningstilbud innen skipsteknisk drift, og vurderer også andre maskin / nautiske utdannelser, eksempelvis innen elektro-offiser og oljeberedskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvla lea ásahan oahppofálaldaga skiipateknihkalaš jođiheamis, ja árvvoštallá maiddái eará mašiidna / nautalaš oahpuid, ovdamearkka dihte elektrooffiseara ja oljogearggusvuođa suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen har en utfordring ift å skape et robust læringsmiljø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllas lea hástalus dan ektui ahte ásahit nanu oahppanbirrasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kompetansemiljøet er lite og dette gjør det svært sårbart blant annet ved utskifting av lærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gealbobiras lea unni ja dat dahká dan hui raššin earret eará dalle go gártá oahpaheddjiid molsut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen har også en utfordring ift rekruttering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllas lea maiddái hástalus rekrutterema dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen har i dag fylt opp 23 av 30 plasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvla lea dál deavdán 23 saji 30 sajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant voksne er rekrutteringsgrunnlaget i Finnmark nokså lite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávisolbmuid gaskkas lea Finnmárkkus rekrutterenvuođđu oalle unni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange sjøfolk er i dag over 55 år og ikke aktuelle for skipsoffiserutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu mearraolbmot leat dál badjel 55 jagi ja skiipaoffisearaoahppu ii leat áigeguovdil sidjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg kjennetegnes flåtestrukturen av mange mindre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea mearrafanasstruktuvrii mihtilmassan ahte leat ollu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>TV-dokumentaren ” Hurtigruten minutt for minutt ” ble en suksess.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>TV-dokumentára “ Hurtigruten minutt for minutt ” lihkustuvai bures.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven:NRK</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fartøy som ikke gir godkjent fartstid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>smávit fatnasat maiguin ii oaččo virgeáiggi dohkkehuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På videregående nivå er det få som tar fagbrev innen maritime fag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>joatkkaskuvladásis eai leat nu máŋggas geat váldet fágareivve maritiibma fágain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maritim utdannelse gis også ved fagskoler i Troms og Nordland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maritiibmas oahppu addojuvvo maiddái fágaskuvllain Tromssas ja Nordlánddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfordringer – Rekruttering – Statlig underfinansiering av utdannelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalusat – Rekrutteren – Stáhta ii doarvái ruhtat oahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Få store aktører i fylket – Lite kompetansemiljø gjør den etablerte fylkeskommunale fagskolen sårbar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– unnán stuora oasálaččat fylkkas – Smávva gealbobiras dagaha ásaiduvvon fylkkagielddalaš fágaskuvlla raššin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Strategi – Nordkapp maritime fagskole utreder nye muligheter innen eksempelvis oljevern, beredskap og elektro offiser – Arbeide for å øke attraktiviteten til maritime utdanninger – Økt markedsføring nasjonalt av utdannelsen – Arbeide for statlig fullfinansiering av maritime utdannelser – Oppfordre til samarbeid mellom aktører i næringen om utvikling av utdanningstilbud – Arbeide for at kompetanse- og fagmiljø i Finnmark involveres i utvikling av utdanningstilbud – Opplæringskontor og rådgivere / karriereveiledere i videregående skole har fokus på fagskolen som en naturlig karrierevei etter fag- og svennebrev</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Strategiija – Davvenjárgga maritiibma fágaskuvla guorahallá ođđa vejolašvuođaid ovdamearkka dihte oljogáhttemis, gearggusvuođa ja elektro offisera suorggis – Áŋgiruššat lasihit maritiibma oahpuid bivnnutvuođa – Sisriikkalaččat eanet márkanfievrridit oahpu – Bargat dan ala ahte maritiibma oahput ožžot ollislaš stáhtalaš ruhtadeami – Ávžžuhit ealáhusoasálaččaid ovttasbargat das ahte ovdánahttit oahppofálaldagaid – Áŋgiruššat ahte Finnmárkku gealbo- ja fágabirrasat váldojuvvojit fárrui oahppofálaldagaid ovdánahttinbargguide – Oahpahuskantuvra ja joatkkaskuvlla ráđđeaddit / karriearabagadallit deattuhit ahte fágaskuvla lea lunddolaš karriearageaidnun maŋŋel fága- ja sváinnitreivve</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: NRK</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>13</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>13</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helse og sosial Delmål Legge til rette for fagskoleutdanning innen helse og sosialfag i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođaja sosiálafágat Oasseulbmil Láhčit dili dearvvašvuođa ja sosiálafágaid fágaohppui Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse fagområdene er særlig aktuelle: lindrende behandling, demens, rehabilitering, rus, psykiatri, eldreomsorg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát fágasuorggit leat earenoamáš áigeguovdilat: geahpideaddji dálkkodeapmi, demeansa, veajuiduhttin, gárrendili fuolla, psykiatriija, boarrásiidfuolla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helse og sosialfagene er en nasjonal satsing gjennom Omsorgsplan 2015, og det gis øremerkede midler til drift av fagskoleutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođa ja sosiálafágat leat našuvnnalaš vuoruheapmin Fuolahusplána 2015 bokte, ja addojuvvo várrejuvvon ruhta fágaskuvlaoahpuid doaimmaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg fordeler Fylkesmannen stimuleringsmidler til kommunene for å utdanne og videreutdanne helse- og sosialpersonell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin juohká Fylkkamánni movttiidahttinruđa suohkaniidda vai dearvvašvuođa- ja sosiálabargit sáhttet váldit oahpu ja joatkkaoahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere forhold trekker i retning av økt behov for helse- og sosialpersonell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat ollu dilálašvuođat mat čájehit ahte lea dárbu eanet dearvvašvuođa- ja sosiálabargiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helse og sosial er den største næringen i Finnmark og sysselsetter i dag 7 – 8000 personer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođa ja sosiálasuorgi lea stuorámus ealáhus Finnmárkkus ja doppe barget dál 7-8000 olbmo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innen brukerrettet pleie- og omsorgstjeneste i kommunene er 42 % av ansatte uten relevant utdannelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkaniid geavaheaddjiguvllot dikšoja fuollabálvalusas váilu 42%:s bargiin relevánta oahppu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er mange over 55 år og har derfor få år igjen å arbeide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin leat ollugat badjel 55 jagi ja sis ii leat šat guhká bargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en kjent sak at spesielt hjelpepleierne pensjoneres tidlig på grunn av det tunge yrket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea oahpes ášši ahte earenoamážit veahkkedivššárat penšunerejuvvojit árabut dan lossa barggu geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å få disse til å stå lenger i jobb er svært viktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hui dehálaš oažžut sin bissut guhkibut barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å opprettholde en god kommune- og spesialisthelsetjeneste er det helt nødvendig å utdanne flere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea áibbas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagskoletilbud innen Helse og sosialfag er en nasjonal satsing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaskuvlafálaldat dearvvašvuođa ja sosiálafágain lea našunála áŋgiruššan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven: Dag Spant</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dárbu oažžut eambbogiid váldit oahpu vai sáhttá bisuhit buori suohkan- ja spesiálistadearvvašvuođabálvalusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behovet for flere ansatte i tjenesten øker jevnt ikke minst på grunn av økningen i antall eldre med hjelpebehov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálvalusas jámmat lassána dárbu eambbo bargiide, earenoamážit go šaddet eambbo vuorasolbmot geat dárbbašit veahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I følge Helse Finnmark er det i dag større mangel på helsefagarbeidere, enn sykepleiere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođa Finnmárkku dieđuid mielde váilot dál eambbo dearvvašvuođabargit go buohccedivššárat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NAV Finnmark forventer rekrutteringsproblemer innen omsorgsyrkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NAV Finnmárku vuordá rekrutterenváttisvuođaid fuollafitnuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innen enkelte fagfelt er antallet brukere sterkt økende, blant annet innen eldreomsorg og rus og psykiatri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun fágasurggiin lea geavaheddjiid lohku sákka lassáneame, earret eará boarrásiidfuolahusas ja gárrendili fuolahusas ja psykiatriijas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg får vi Samhandlingsreformen som fører til at kommunene får flere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin oažžut mii Ovttastusođastusa mii mielddisbuktá ahte suohkanat ožžot eanet bargguid maid galget čoavdit, ja bohtet dárbbašit eanet bargiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: Dag Spant</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>oppgaver de skal løse, og behov for flere ansatte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppgavene som skal løses vil også endre seg og kreve spesialkompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggut maid galgá čoavdit bohtet maiddái rievdat ja daidda gáibiduvvo spesiálagelbbolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagskolen er en av de viktigste leverandørene av etter- og videreutdanning for hjelpepleiere, omsorgsarbeidere og helsefagarbeidere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaskuvla lea okta dain deháleamos lágideddjiin lassi- ja joatkkaoahpuide veahkkedivššáriidda, fuollabargiide ja dearvvašvuođabargiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ligger store muligheter for å utvikle både offentlige og private tilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat stuora vejolašvuođat ovdánahttit sihke almmolaš ja priváhta fálaldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det eksisterer i dag ikke et stedlig tilbud i Finnmark, kun nettbaserte tilbud som har vært lite etterspurt av finnmarkinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál ii gávdno báikkálaš fálaldat Finnmárkkus, dušše neahttafálaldagat, man finnmárkulaččat eai gal leat bearehaga ohcalan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2010 var det kun 11 Finnmarkinger som tok nettbasert fagskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2010:s ledje dušše 11 finnmárkulačča geat čađahedje neahta bokte fágaskuvlla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne andelen er blant de laveste i landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát oassi gullá daid vuolemusaide riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forholden ligger godt til rette for satsing, behovet er stort og finansieringen er relativt god.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođat vuoruheapmái leat buorit, dárbu lea stuoris ja ruhtadeapmi lea oalle buorre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En utfordring er likevel rekruttering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rekrutteren lea liikká hástalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årsakene til dette er flere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa sáhttet leat ollu sivat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaskuvla lea okta dain deháleamos lassioahpa ja joatkkaoahpa lágideaddjin veahkkedivššáriidda, fuolahusbargiide ja dearvvašvuođafágabargiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven: jan Fredrik Frantzen, uNN</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etterspørselen etter fagskoleutdanningen er ikke nødvendigvis like stor som behovet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>14 Ohcaleapmi fágaskuvlaohppui ii dárbbašlaččat leat liikká stuoris go dárbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagene med stort behov er mindre populære, dette gjelder blant annet eldreomsorg og rus &amp;amp; psykiatri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágat main lea stuora dárbu eai leat nu bivnnuhat, dát guoská earret eará boarrásiidfuolahussii ja gárrendili fuolahussii &amp;amp; psykiatriijii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg mangler det en «gulrot» i form av økt lønn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin váilu “ rušpi ” mainna fállá eanet bálkká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En fagarbeider som tar fagskole i tillegg til fagbrev, får ikke nødvendigvis høyere lønn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii dárbbaš leat nu ahte fágabargi gii váldá fágaskuvlla lassin fágareivii, oažžu eanet bálkká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For kommunene er det også relativt kostbart å etterutdanne sine ansatte (vikarlønn).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkaniidda lea maiddái oalle divrras lassioahpu addit iežaset bargiide (sadjásašbargái bálká).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagskolen er en av de viktigste leverandørene av etter- og videreutdanning for hjelpepleiere, omsorgsarbeidere og helsefagarbeidere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: Jan Fredrik Frantzen, UNN.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>14</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å nå målsetting om at flere skal ha relevant utdannelse, må det arbeides systematisk og langsiktig i kommunene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olahan dihte mihttomeari ahte eambbogiin galgá leat relevánta oahppu, de suohkanat fertejit bargat vuogádatlaččat ja geavahit guhkesáiggi dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Porsanger kommune har jobbet målrettet med kompetanseheving gjennom flere år, og har nådd sin målsetting med relevant utdannelse for alle ansatte innen pleie og omsorg i kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Porsáŋggu suohkan lea bargan mihttomeriid guvlui gelbbolašvuođaloktemiin ollu jagiid, ja lea olahan iežas mihttomeari ahte buot suohkana bargiin dearvvašvuođa- ja dikšosuorggis lea relevánta oahppu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helsefag er et av de største fagområdene i videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>joatkkaskuvllas leat dearvvašvuođafágat okta dain stuorámus fágasurggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er i år god søking til helse og sosialfag, men mange gjennomfører ikke lærlingperioden, til fordel for teoretisk påbygning og får generell studiekompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi lea buorre ohcan dearvvašvuođa- ja sosiálafágaide, muhto ollugat eai čađat fidnooahppiáigodaga, teorehtalaš lasáhusa sadjái ja sii ožžot oppalaš lohkangelbbolašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mange tilbydere innen helse og sosialfag, og det har vært en utfordring at kvaliteten på utdannelsen har variert veldig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođa- ja sosiálafágain gávdnojit ollu fáluheaddjit, ja lea leamašan hástalussan ahte oahpus lea leamašan nu iešguđetlágan kvalitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det arbeides i dag fra sentralt hold for å standardisere utdanningene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddáš bealis barget dál standárdiseret oahpuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfordringer – Rekruttering – Statlig underfinansiering av utdanningen – Tilpasse utdanningen til behovene i arbeidslivet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalusat – Rekrutteren – Stáhta ii doarvái ruhtat oahpu – Heivehit oahpu bargoeallima dárbbuide – Stuora erohusat fáluheddjiid fágalaš kvalitehtas – Bálkádássi daidda geain lea fágaskuvlaoahppu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Store forskjeller på faglig kvalitet hos tilbydere – Lønnsnivå for fagskoleutdannede Strategi – Arbeide for flere lærlingeplasser innen helse og sosialfag på videregående nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Strategiija – Bargat dan ala ahte oažžut eanet fidnooahppisajiid dearvvašvuođa- ja sosiálafágain joatkkaskuvlla dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Arbeide for at det utdannes gode faglige veiledere i lærebedrift / praksisplass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Bargat dan ala ahte oahpu addojuvvo čeahpes bagadalliide oahppofitnodagas / bargohárjehallansajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Samarbeide med KS og fagforeninger for økt rekruttering til fagskolen og helsefagene i videregående skole – Arbeide for at fagskoleutdanning gir økt lønn – Arbeide for økte midler til kompetanseheving av helsearbeidere i Finnmark, finansiert av midler fra Fylkesmannen – Arbeide for at undervisning skal tilbys flere steder i Finnmark – Arbeide for varierte gjennomføringsformer – Markedsføring av utdanningsmulighetene innen fagskole – Arbeide for økt finansieringsramme – Arbeide for at kompetanse- og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ovttasbargat SG:in ja fágaservviiguin oažžut eanet rekrutterema fágaskuvlii ja joatkkaskuvlla dearvvašvuođafágaide – Bargat dan ala ahte fágaskuvlaoahpuin oažžu eanet bálkká – Bargat dan ala ahte oažžut eanet ruđa Finnmárkku dearvvašvuođabargiid gealboloktemii, ruhtaduvvon Fylkkamánni ruđaiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fagmiljø i Finnmark involveres i utvikling av utdanningstilbud – Opplæringskontor og rådgivere / karriereveiledere i videregående skole har fokus på fagskolen som en naturlig karrierevei etter fag- og svennebrev – Samarbeide med etablerte tilbydere om stedelig undervisningstilbud i Finnmark – Oppfordre til samarbeid mellom aktører i næringen om utvikling av utdanningstilbud</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Bargat dan ala ahte oahpahusa galgá sáhttit fállat máŋgga báikkis Finnmárkkus – Bargat dan ala ahte oažžut molsašuddi čađahanmálliid – Márkanfievrridit fágaskuvlla oahppovejolašvuođaid – Bargat dan ala ahte ruhtadanrámma lassána – Bargat dan ala ahte Finnmárkku gelbbolašvuođa- ja fágabirrasat váldojuvvojit fárrui oahppofálaldagaid ovdánahttinbargguide – Oahpahuskantuvrrat ja joatkkaskuvlla ráđđeaddit / karriearabagadallit fuomášuhttet ahte fágaskuvla lea lunddolaš karriearageaidnun maŋŋel fága- ja sváinnitreivve – Ovttasbargat ásaiduvvon fáluheddjiiguin báikkálaš oahppofálaldagaid dáfus Finnmárkkus – Ávžžuhit ealáhusoasálaččaid ovttasbargat ovdánahttime oahppofálaldagaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å opprettholde en god kommune- og spesialisthelsetjeneste er det helt nødvendig å utdanne flere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bisuhan dihtii buriid gieldda- ja spesialistadearvvašvuođafálaldagaid lea áibbas dárbbašlaš ahte eanebut váldet oahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>15</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>15</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bygg og anlegg Delmål Legge til rette for fagskoletilbud innen bygg og anlegg i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Huksen- ja rusttet Oasseulbmil Láhčit dili Finnmárkkus fágaskuvlafálaldagaide huksen- ja rusttetsuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bygg og anleggsbransjen er den nest største private næringen i fylket og sysselsetter i dag om lag 2800 personer (SSB.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Huksen ja rusttetsuorgi lea nubbin stuorámus ealáhus fylkkas ja doppe barget dál sullii 2800 olbmo (SGD.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2009).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2009).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Byggebransjen er en av næringene hvor NAV forventer rekrutteringsproblemer i tida framover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Huksensuorgi lea okta dain ealáhusain mas NAV vuordá boahtteáiggis šaddat rekrutterenváttisvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bygg- og anleggsbransjen er voksende og eksempelvis Alta kommune regner med å mangle mellomledere i tiden fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Huksen- ja rusttetsuorgi lea stuorrume ja ovdamearkka dihte Álttá suohkan vuordá ahte sis bohtet váilut gaskajođiheaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagarbeidere innen disse fagene er også aktuelle både for energi og mineralsektoren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid fágaid fágabargit sáhttet maiddái bargat sihke energiijaja minerálasuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rekruttering til fagskolen vil være både elever som nylig har tatt fag / svennebrev, samt voksne med erfaring fra bransjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaskuvlii šaddá rekrutteret sihke ohppiid geat aitto leat váldán fága / sváinnitreivve, ja rávisolbmuid geain lea suorgevásáhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innen videregående opplæring er bygg og anleggsfagene den største fagretningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>joatkkaoahpahusas lea huksen- ja rusttetfágat stuorámus fágasuorgi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan gi et godt rekrutteringsgrunnlag, forutsatt at arbeidsgivere ønsker å prioritere kompetanseheving for sine ansatte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sáhttá addit buori rekrutterenvuođu, jus fal bargoaddit háliidit vuoruhit gealboloktema iežaset bargiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagmiljø i både Kirkenes og Alta har tatt initiativ til forprosjekt, for å avdekke mulighetene for å starte fagskoleutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágabirrasat sihke Girkonjárggas ja Álttás leat bargagoahtán ovdaprošeavttain čielggadit vejolašvuođaid álggahit fágaskuvlaoahpuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg tilbyr</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin fállá Álttá Álbmotuniversitehta meašttirreivves fágaskuvlaoahpuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nora-senteret i Kirkenes under bygging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nora-guovddáža huksemin Girkonjárggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>16</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>16</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagmiljøet i Alta ønsker å starte fagskoleutdanning rettet mot bygg og anlegg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágabiras Álttás háliida álggahit fágaskuvlaoahpahusa huksen ja rusttetfágain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: Frank Rune Isaksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven: Frank Rune Isaksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folkeuniversitetet i Alta fagskoleutdanninger innen mesterbrev.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunen mottar i dag tilskudd pr fagskolestudent innen tekniske fag, men utdannelsen er ikke fullfinansiert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkagielda vuostáiváldá dál doarjaga juohke teknihkalaš fágaid fágaskuvlastudeantta ovddas, muhto oahppu ii leat ollásit ruhtaduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfordringer – Rekruttering – Finansiering – Tilpasse utdanningstilbudet til næringens behov Strategi – Markedsføring av utdanningsmulighetene innen fagskole – Arbeide for statlig fullfinansiering av fagskoletilbudet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalusat – Rekrutteren – Ruhtadeapmi – Heivehit oahppofálaldagaid ealáhusa dárbbuide Strategiija – Márkanfievrridit fágaskuvlla oahppovejolašvuođaid – Bargat dan ala ahte oažžut stáhta ollásit ruhtadit fágaskuvlafálaldagaid – Ávžžuhit ealáhusoasálaččaid ovttasbargat ovdánahttime oahppofálaldagaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: Finnmarken</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven: Finnmarken</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Oppfordre til samarbeid mellom aktører i næringen om utvikling av utdanningstilbud – Arbeide for at kompetanse- og fagmiljø i Finnmark involveres i utvikling av utdanningstilbud – Opplæringskontor og rådgivere / karriereveiledere i videregående skole har fokus på fagskolen som en naturlig karrierevei etter fag- og svennebrev – Samarbeide med etablerte tilbydere om stedlig undervisningstilbud i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Bargat dan ala ahte Finnmárkku gealbo- ja fágabirrasat váldojuvvojit fárrui oahppofálaldagaid ovdánahttimis – Oahpahuskantuvrrat ja joatkkaskuvlla ráđđeaddit / karriearabagadallit fuomášuhttet ahte fágaskuvla lea lunddolaš karriearageaidnun maŋŋel fága- ja sváinnitreivve – Ovttasbargat ásaiduvvon fáluheddjiiguin báikkálaš oahppofálaldagaid dáfus Finnmárkkus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordlyskatedralen er under bygging i Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovssahaskatedrála (Nordlyskaterála) huksemin Álttás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tegning: Link Signatur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sárgun: Link Signatur</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mineralfylket Delmål Legge til rette for fagskoleutdanning i Finnmark, rettet mot mineralindustrien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Minerálafylka Oasseulbmil Láhčit dili fágaskuvlaohppui Finnmárkkus minerálaindustriija váste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark er et spennende mineralfylke med store, påviste mineralressurser som kan ha kommersielt potensial.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárku lea gelddolaš minerálafylka, gos diehtimis gávdnojit ollu minerálaresurssat maiguin lea vejolašvuohta dinet ruđa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også tradisjon for mineralutvikling i fylket basert på ulike mineraler (jernmalm, kopper, nefelinsyenitt, kvartsitt, gneis, skifer etc).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkas leat maiddái hárjánan ávkkástallat iešguđetlágan minerálaid (ruovdemálbma, veaiki, nefelinsyenitta, kvarcihtta, gneaisa, ráktu jnv..)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mineralindustri kan igjen bli en viktig næring i fylket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Minerálaindustriija sáhttá fas šaddan dehálaš ealáhussan fylkkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mineralloven som ble vedtatt i 2009 skaper forutsigbare rammer for næringa, og aktualiserer etablering av ny industri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Minerálaláhka, mii dohkkehuvvui 2009:s, attii diehttevaš rámmaid ealáhussii, ja dagai áigeguovdilin ásahit ođđa industriija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Syd-Varanger gruve har startet opp drift igjen (jernmalm), og Nussir AS planlegger utvinning av kobber i Kvalsund kommune i løpet av 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátta-Várjjaga ruvke lea fas álggahan doaimma (ruovdemálbma), ja Nussir AS pláne roggagoahtit veaikki Fálesnuori suohkanis jagis 2013:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har i statsbudsjett for 2011 satt av 100 mill til kartlegging av mineralforekomster, en stor del av leitinga vil foregå i Nord-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea 2011 stáhtabušeahtas várren 100 miljovnna minerálagávdnosiid kártemii, Davvi-Norggas bohtet čađahuvvot ollu ohcamat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til gruvedrift hentes det ut industrimineraler flere steder i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin ruvkedoibmii, Finnmárkkus maiddái máŋgga báikkis ávkkástallet industriijaminerálaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I både Nord-Sverige og Nord-Finland er gruvedrift igjen blitt aktuelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke Davvi-Ruoŧas ja Davvi-Suomas lea ruvkedoaibma fas šaddan áigeguovdilin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Store internasjonale selskaper som Northland Resources bruker store midler på å avdekke nye metallforekomster, og det planlegges drift om få år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuora gaskariikkalaš fitnodagat nugo Northland Resources geavahit ollu ruđa gávdnat ođđa metállagávdnosiid, ja plánejuvvo doaibma moatti jagi geahčen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark fylkeskommune har etablert Mineralforum som samler de sentrale aktørene i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku fylkkagielda lea ásahan Mineralforuma mii čohkke guovddáš Finnmárkku osolaččaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av mål-</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ROP 2010-2013:s lea maid ulbmiliin ahte ásahit minerálaindustriija gullevaš oahpuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolaš bargofápmu lea dehálaš ođđa industriija</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark er et spennende mineralfylke med store, påviste mineralressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárku lea gelddolaš minerála fylka gos gávdnojit olu minerálariggodagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: Northern Iron Limited</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven: Northern Iron Limited</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>settingene i RUP 2010 – 2013 er å etablere utdanninger innen mineralindustrien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kompetent arbeidskraft er sentralt for etablering av ny industri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ásaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Syd-Varanger har i dag mange ansatte med pendleravtaler for å sikre drift, men dette er ikke en gunstig ordning hverken økonomisk eller kvalitetsmessig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátta-Várjjagis leat dál ollu bargit geain leat ruoktot / bargui bargošiehtadus sihkkarastin dihte doaimma, muhto dát ii leat buorre ortnet, ii ekonomalaččat iige kvalitehtalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriften ønsker å rekruttere flere lokalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat háliida rekrutteret eanet báikkálaš olbmuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>eksempelvis bergteknikk, bygg, anlegg og maskin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagmiljø i Sør-Varanger har startet et forprosjekt for fagskole rettet mot mineralindustri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes i dag mange offentlige tilbud innen bygg / anlegg / maskin, men kun ett tilbud innen bergteknikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunen mottar i dag tilskudd pr fagskolestudent innen tekniske fag, men utdannelsen er ikke fullfinansiert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bergverk var i 2009 den næringen med størst vekst i antall ansatte (SSB).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báktedoaibma lei 2009:s dat ealáhus mas bargiid lohku eanemusat lassánii (SGD).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rekrutteringsgrunnlaget antas å være ansatte i store firma, arbeidssøkere (omskolering gjennom NAV), samt elever som nylig har tatt fag- / svennebrev innen eksempelvis anleggsfag og teknikk og industriell produksjon (TIP).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđun rekrutteremii navdet leat bargiid stuora fitnodagain, bargoohcciid (eará skuvlejumi váldet NAV bokte), ja oahppit geat aitto leat váldán fága- / sváinnitreivve ovdamearkka dihte rusttetfágain ja teknihkka – ja industriála buvttadeamis (TIP).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De sistnevnte fagområdene er store innen videregående opplæring i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát maŋemussii namuhuvvon fágasuorggit leat stuorrát Finnmárkku joatkkaoahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfordringer – Rekruttering – Finansiering – Tilpasse utdanningstilbudet til næringens behov Innen mineralindustri er det en rekke fagskoleutdanninger som er aktuelle,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Minerálaindustriijas leat muhtun fágaskuvlaoahput mat leat áigeguovdilat, ovdamearkka dihte bákteteknihkka, huksen, rusttet ja mašiidna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>MáttaVárjjaga fágabirrasat leat álggahan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagmiljø i Sør-Varanger har startet et forprosjekt for fagskole rettet mot mineralindustri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágabiras Mátta-Várjjagis lea álggahan minerálaindustriija fágaskuvla ovdaprošeavtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: ©Per Berntsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven: ©Per Berntsen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdaprošeavtta ásahit fágaskuvlla minerálaindustriija váste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál gávdnojit ollu almmolaš fálaldagat huksen- / rusttet / mašiidnasuorggis, muhto dušše okta fálaldat bákteteknihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkagielda vuostáiváldá dál doarjaga juohke fágaskuvlastudeantta ovddas mat teknihkalaš fágain leat, muhto oahppu ii leat ollásit ruhtaduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Strategi – Vurdere samarbeid med etablerte tilbydere om undervisningstilbud i Finnmark – Opplæringskontor og rådgivere / karriereveiledere i videregående skole har fokus på fagskolen som en naturlig karrierevei etter fag- og svennebrev – Oppfordre til samarbeid i Barentsregionen – Markedsføring av utdanningsmulighetene innen fagskole – Arbeide for for statlig fullfinansiering av fagskoletilbudet – Oppfordre til samarbeid mellom aktører i næringen om utvikling av utdanningstilbud – Arbeide for at kompetanse- og fagmiljø i Finnmark involveres i utvikling av utdanningstilbud – Opplæringskontor og rådgivere / karriereveiledere i videregående skole har fokus på fagskolen som en naturlig karrierevei etter fag- og svennebrev – Samarbeide med etablerte tilbydere om stedlig undervisning i Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalusat – Rekrutteren – Ruhtadeapmi – Heivehit oahppofálaldagaid ealáhusa dárbbuide Strategiija – Árvvoštallat ovttasbarggu ásaiduvvon fáluheddjiiguin oahppofálaldagaid dáfus Finnmárkkus – Oahpahuskantuvra ja joatkkaskuvlla ráđđeaddit / karriearabagadallit fuomášuhttet ahte fágaskuvla lea lunddolaš karriearageaidnun maŋŋel fága- ja sváinnitreivve – Ávžžuhit ovttasbargui Barentsguovllus – Márkanfievrridit fágaskuvlla oahppovejolašvuođaid – Bargat dan ala ahte stáhta ollásit ruhtada fágaskuvlafálaldaga – Ávžžuhit ealáhusoasálaččaid ovttasbargat ovdánahttime oahppofálaldagaid – Bargat dan ala ahte Finnmárkku gealboja fágabirrasat váldojuvvojit fárrui oahppofálaldagaid ovdánahttinbargguide – Oahpahuskantuvrrat ja joatkkaskuvlla ráđđeaddit / karriearabagadallit fuomášuhttet ahte fágaskuvla lea lunddolaš karriearageaidnun maŋŋel fága- ja sváinnitreivve – Ovttasbargat ásaiduvvon fáluheddjiiguin báikkálaš oahpahusa dáfus Finnmárkkus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>17</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Energifylket Delmål Legge til rette for fagskoleutdanning i Finnmark, rettet mot petroleums- og energibransjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Energiijafylka Oasseulbmil Láhčit dili fágaskuvlaohppui Finnmárkkus, petroleum- ja energiijasuorggi váste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark har et stort potensial med hensyn til energiproduksjon og relatert nærings- og industrivirksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkus leat stuora vejolašvuođat energiijabuvttadeami dáfus ja dan gullevaš ealáhus- ja industriijadoaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkets nye energistrategi befester fornybar energi som et hovedsatsningsområde på lik linje med petroleum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkka ođđa energiijastrategiija nanne ođastahtti energiija leat váldovuoruhansuorgin ovttadássásaččat petroleasurggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark har det beste utgangspunktet for landbasert vindkraft i Norge i tillegg til å ha et potensial for produksjon av tidevannskraft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkus lea buoremus eavttut Norggas bieggafápmui nannámis, dasa lassin go lea vejolašvuohta buvttadit fiervá-ja ullifámu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På petroleumssiden er Snøhvitfeltet i drift og en andre fase (tog 2) er under planlegging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Petrolea bealis lea Snøhvitguovlu doaimmas ja nuppi muttu (toga 2) leat pláneme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Goliatfeltet er vedtatt utbygd og operatøren ENI Norge planlegger oppstart i 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea mearriduvvon ahte Goliatguovlu galgá huksejuvvot ja operatevra ENI Norge pláne álgit 2013:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av de viktigste utfordringene er å få utviklet ny kompetanse innen næringslivet for å kunne utnytte de</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta dain stuorámus hástalusain lea ovdánahttit ođđa gelbbolašvuođa ealáhusaide vai sii sáhttet ávkkástallat gávpevejolašvuođaid mat gullet dán ođđa industriijii (gč. ROP 2010 – 2013).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antallet arbeidsplasser i energibransjen har økt kraftig i Hammefest som følge av Foto: © Allan Klo Snøhvit-utbyggingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hámmarfeasttas leat bargosajit energiijasuorggis sakka lassánan Snøhvithuksema Govven: © Allan Klo geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kommersielle mulighetene som er knyttet opp til denne nye industrien (jf RUP 2010 – 2013).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I følge NAV var det i 2. kv 2009 om lag 1000 personer sysselsatt i energirelaterte yrker1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NAV dieđuid mielde ledje 2. kvartálas 2009:s sullii 1000 olbmo barggus energiijagullevaš fitnuin1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom denne bransjen fortsetter å øke i Finnmark kan det bli langt flere dersom en går i gang med leteboring i større deler av Barentshavet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jus dát suorgi ain stuorru Finnmárkkus, de sáhttet šaddat mihá eanet, jus eanet osiin Barentsábis álggahit ohcanbohkamiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den største aktøren innen energisektoren er Statoil med 912 ansatte i de tre nordligste fylkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorámus oasálaš energiijasuorggis lea Statoil mas leat 912 bargi golbma davimus fylkkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følgeforsking viser at Hammerfest økte antall arbeidsplasser fra 4600 i 2002, til 5900 i 2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váikkuhusguorahallamat čájehit ahte jagi 2002 lei bargosajiidlohku Hámmárfeasttas 4600, ja mii jagi 2007 lei lassánan 5900 bargosadjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økningen relateres til utbyggingen av Snøhvit (jf Statoil hjemmeside).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassáneapmi lei Snøhvit huksemiid geažil (gč. Statoil ruovttusiidduid).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det tilbys i dag fagskoleutdanning innen petroleum ved fagskoler i Bergen og Stavanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál fállojuvvo fágaskuvlaoahppu petroleasuorggis Bergena ja Stavangera fágaskuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2010 var det eksempelvis 157 søkere til 50 plasser i faget boring (Bergen og Stavanger).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2010:s ledje ovdamearkka dihte 157 ohcci 50 oahpposadjái bohkanfágas (Bergen ja Stavanger).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studiene er med andre ord svært populære, og rekrutteringsgrunnlaget er godt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahput leat dasto hui bivnnuhat, ja rekrutterenvuođđu buorre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark har det beste utgangspunktet for landbasert vindkraft i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: Iselin Hustad</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>18</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innen elektrofag finnes det på landsbasis mange offentlige fagskoletilbud, men tilsynelatende ingen som retter seg direkte mot fornybar energi (eks. vind og bølgekraft).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elektrofágas gávdnojit riikkadásis ollu almmolaš fágaskuvlafálaldagat, muhto ii fal oktage mii njuolgut lea ođastahtti energiija váste (omd. biegga ja bárrofápmu).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunen mottar i dag tilskudd pr fagskolestudent innen tekniske fag, men utdannelsen er ikke fullfinansiert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkagielda vuostáiváldá dál doarjaga buot teknihkalaš fágaid fágaskuvlastudeanttaid ovddas, muhto oahppu ii leat ollásit ruhtaduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárku lea buoremus vuolggasadjin nannánvuđot bieggafápmui Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven: Iselin Hustad</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>18</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfordringer – Rekruttering – Finansiering – Tilpasse utdanningstilbudet til næringens behov Strategi – Utforske muligheten for samarbeid med Troms fylkeskommune om fagskoletilbud innen petroleum, eventuelt andre etablerte tilbydere – Videreutvikle samarbeid mellom videregående skole og Energicampus Nord – Involvere både operatørselskaper og underleverandører i utviklingen av fagskoleutdanning rettet mot petroleum – Markedsføring av utdanningsmulighetene innen fagskole – Arbeide for statlig fullfinansiering av fagskoletilbudet – Oppfordre til samarbeid mellom aktører i næringen om utvikling av utdanningstilbud – Arbeide for at kompetanse- og fagmiljø i Finnmark involveres i utvikling av utdanningstilbud – Opplæringskontor og rådgivere / karriereveiledere i videregående skole har fokus på fagskolen som en naturlig karrierevei etter fag- og svennebrev – Samarbeide med etablerte tilbydere om stedlig undervisningstilbud i Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalusat – Rekrutteren – Ruhtadeapmi – Heivehit oahppofálaldagaid ealáhusa dárbbuide Strategiija – Guorahallat vejolašvuođaid ovttasbargat Tromssa fylkkagielddain petrolea fágaskuvlafálaldagaid dáfus, dahje eará ásaiduvvon fáluheddjiiguin – Viidáset ovdánahttit ovttasbarggu gaskkal joatkkaskuvlla ja Energicampus Nord – Váldit fárrui sihke operatevrefitnodagaid ja vuolitlágideddjiid dasa ahte ovdánahttit fágaskuvlaoahpuid petroleasuorggis – Márkanfievrridit fágaskuvlla oahppovejolašvuođaid – Bargat dan ala ahte stáhta ollásit ruhtada fágaskuvlafálaldaga – Ávžžuhit ealáhusoasálaččaid ovttasbargat ovdánahttime oahppofálaldagaid – Bargat dan ala ahte Finnmárkku gealbo- ja fágabirrasat váldojuvvojit fárrui oahppofálaldagaid ovdánahttinbargguide – Oahpahuskantuvrrat ja joatkkaskuvlla ráđđeaddit / karriearabagadallit fuomášuhttet ahte fágaskuvla lea lunddolaš karriearageaidnun maŋŋel fága- ja sváinnitreivve – Ovttasbargat ásaiduvvon fáluheddjiiguin báikkálaš oahppofálaldagaid dáfus Finnmárkku</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1 Følgende næringer: bergverk, olje, naturgass, petroleum, kjemisk produksjon, kraft, vannforsyning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1 Čuovvovaš ealáhusat: báktedoaibma, olju, luonddugássa, petroleuma, kemiijalaš buvttadus, fápmu, čáhcelágideapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Matfylket Delmål 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biebmofylka Oasseulbmil 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Legge til rette for et fagskoletilbud innen reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhčit dili fágaskuvlafálaldahkii boazodoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Legge til rette for et fagskoletilbud innen sjømat / næringsmiddel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhčit dili fágaskuvlafálaldahkii mearrabiepmus / biebmoávdnasiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Legge til rette for et felles fagskoletilbud innen lokal matproduksjon, basert på produkter fra reindrift, landbruk og sjømat. Råvarer fra Finnmark representerer særpreg og mangfold i forhold til tradisjon, kultur, klima, miljø og natur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhčit dili oktasaš fágaskuvlafálaldahkii báikkálaš biebmobuvttadeamis, boazodoalu, eanandoalu ja mearrabiepmuid buktagiid vuođul Finnmárkku álgoávdnasat leat earenoamážat ja máŋggaláganat árbevieruid, kultuvrra, dálkkádaga, birrasa ja luonddu ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark har i så måte mange konkurransemessige fortrinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dien dáfus Finnmárkkus leat ollu gilvogullevaš ovdamunit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En felles utfordring er å øke produksjon og tilgjengelighet av videreforedlede varer og tjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaš hástalussan lea lasihit viidáset nálástahttojuvvon gálvvuid ja bálvalusaid buvttadeami ja olaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Matfylket Finnmark har fokus på sjømat, jordbruk og reindrift (jf RUP 2010 – 2013).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biebmofylka Finnmárku vuoruha mearraborramušaid, eanandoalu ja boazodoalu (gč. ROP 2010-2013).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Felles for alle disse er et behov for utvikling av nye produkter som kan produseres i Finnmark, og eksporteres til marked i Norge og resten av verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasažžan dáidda lea dárbu ovdánahttit ođđa buktagiid maid sáhttá buvttadit Finnmárkkus, ja fievrredit olggos márkaniidda Norggas ja máilmmis muđui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av strategiene i RUP (2010 – 2013) er “ å styrke samarbeidet mellom (…) utdanningsinstitusjoner og næringene. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ROP:s (2010 – 2013) lea okta strategiijain “ nannet ovttasbarggu gaskkal oahppoásahusaid ja ealáhusaid. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppdrettsnæringen i Finnnmark har behov for kompetent arbeidskraft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Matindustrien i Finnmark preges av mange små aktører innen landbruk og reindrift, samt noen større aktører innen sjømat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku biebmoindustriijas leat ollu smávva oasálaččat eanandoalus ja boazodoalus, ja muhtun stuorát oasálaččat mearrabiepmus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er det et voksende marked for små-skala produksjon av lokal mat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea márkan stuorrume báikkálaš biepmuid smávva-skálá buvttadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppdrettsnæringen er de største aktørene, og disse har et tydelig behov for kompetent arbeidskraft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biebmanealáhus lea okta dain stuorámus oasálaččain, ja sii čielgasit dárbbašit gelbbolaš bargofámu..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nye spennende delikatesser laget av reinkjøtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guollebiebmanealáhus Finnmárkkus dárbbaša gelbbolaš bargofámu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: Siv Nærø / Innovasjon Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven: Siv Nærø / Innovašuvdna Norga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innen fagskoleutdanning er det flere fagretninger som kan være aktuelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaskuvlaoahpus leat máŋga suorggi mat sáhttet leat áigeguovdilat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsmiljøer1 vurderer muligheten for å opprette et internasjonalt tilbud innen reindrift, eventuelt i samarbeid med Forbundet for verdens reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallobirrasat1 árvvoštallet vejolašvuođa ásahit gaskariikkalaš fálaldaga boazodoalus, dahje ovttas máilmmi boazodoalloálbmogiid lihtuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En felles utfordring for matnæringene i fylket er rekruttering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaš hástalussan fylkka biebmoealáhusaide lea rekrutteren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rekrutteringsgrunnlaget er blant annet elever med fag- / svennebrev innen restaurant og matfag og naturbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđun rekrutteremii leat earret eará oahppit geain lea fága- / sváinnitreive restoráŋŋa ja borramušfágas ja luonddudoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse fagene har i den videregående skolen i dag få søkere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>joatkkaskuvllas leat dál unnán ohccit dáid fágaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For de etablerte små bedriftene kan det være vanskelig å sette av tid til utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Smávva ásahuvvon fitnodagaide sáhttá váttis várret áiggi oahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes i dag på landsbasis noen få fagskoletilbud innen landbruk og næringsmiddel, men tilsynelatende ingen som retter seg mot lokal matproduksjon eller reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkadásis gávdnojit dál soames fágaskuvlafálaldagat eanandoalus ja biebmoávdnasiin, muhto ii oktage báikkálaš biebmobuvttadeami dahje boazodoalu váste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa gelddolaš herskot ráhkaduvvon bohccobierggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven: Kari Bjørkli Thomassen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfordringer – Rekruttering – Ingen statlig finansiering av fagskoleutdanning – Tilpasse utdanningstilbudet til næringens behov – Små bedrifter med liten mulighet til å etterspørre / prioritere kompetanseheving i egen bedrift – Produktutvikling / markedsorientering Strategi – Arbeide for å øke attraktiviteten for de videregående fagene innen naturbruk og matfag – Markedsføre det særegne ved reindrift ovenfor bevilgende myndigheter – Rekruttere fra hele Barentsregionen til reindriftsfaget – Oppfordre til samarbeid mellom reiselivsbransjen og lokal matproduksjon – Markedsføring av utdanningsmulighetene innen fagskole – Arbeide for statlig finansiering av fagskoleutdanning – Oppfordre til samarbeid mellom aktører i næringen om utvikling av utdanningstilbud – Arbeide for at kompetanse- og fagmiljø i Finnmark involveres i utvikling av utdanningstilbud – Opplæringskontor og rådgivere / karriereveiledere i videregående skole har fokus på fagskolen som en naturlig karrierevei etter fag- og svennebrev – Samarbeide med etablerte tilbydere om stedlig undervisning i Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalusat – Rekrutteren – Stáhta ii obage ruhtat fágaskuvlaoahpu – Heivehit oahppofálaldagaid ealáhusa dárbbuide – Smávva fitnodagain unnán vejolašvuohta ohcalit / vuoruhit iežas fitnodagas gealboloktema – Buvttaovddideapmi / márkaniid guvlui bargat Strategiija – Bargat dan ala ahte bajidit bivnnutvuođa joatkkaskuvlafágaide luonddudoallu ja borramušfágat – Márkanfievrridit boazodoalu mihtilmasvuođaid juolludeaddji eiseválddiide – Rekrutteret miehtá Barentsguovllus boazodoallofágii – Ávžžuhit mátkeealáhussuorggi ja báikkálaš biebmobuvttadeddjiid ovttasbargat – Márkanfievrridit fágaskuvla oahppovejolašvuođaid – Bargat dan ala ahte stáhta ruhtada fágaskuvlaoahpu – Ávžžuhit ealáhusoasálaččaid ovttasbargat ovdánahttime oahppofálaldagaid – Bargat dan ala ahte Finnmárkku gealbo- ja fágabirrasat váldojuvvojit fárrui oahppofálaldagaid ovdánahttinbargguide – Oahpahuskantuvrrat ja joatkkaskuvlla ráđđeaddit / karriearabagadallit fuomášuhttet ahte fágaskuvla lea lunddolaš karriearageaidnun maŋŋel fága- ja sváinnitreivve – Ovttasbargat ásaiduvvon fáluheddjiiguin báikkálaš oahpahusa dáfus Finnmárkku</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: Kari Bjørkli Thomassen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>19</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>19</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplevelsesfylket Delmål Legge til rette for et fagskoletilbud i Finnmark innen arktisk reiseliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vásáhusfylka Oasseulbmil Láhčit dili árktalaš mátkeealáhussii fágaskuvlafálaldaga Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom bærekraftig vekst og utvikling av ekte arktiske opplevelser av høy kvalitet, skal Finnmark bli verdensledende innen arktiske opplevelser (jf RUP 2010 – 2013).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárku galgá šaddat máilmmi njunnošis árktalaš vásáhusain (gč. ROP 2010 – 2013) go ovdánahttá ja ásaha albma árktalaš vásáhusaid alla kvalitehtain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at disse utvikles videre, og at vi lykkes i å få flere besøkende og økt lønnsomhet i reiselivsnæringen i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš dáid ovdánahttit viidáset, ja ahte mii lihkostuvvat oažžumis eanet gussiid ja gánnáhahttima Finnmárkku mátkeealáhussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innen opplevelsesfylket er det både en del aktivitets- og opplevelsesbedrifter, samt overnatting og restaurant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vásáhusfylkkas leat sihke muhtun doaibma- ja vásáhusfitnodagat, ja idjadanfitnodagat ja restoráŋŋat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplevelsesbedriftene er ofte små bedrifter med få eller ingen ansatte i tillegg til eier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vásáhusfitnodagat leat dávjá smávva fitnodagat main earret eaiggádat leat unnán dahje ii oktage bargi lassin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette fører til at eier ofte må utføre alle oppgavene selv, alt fra markedsføring, matlaging over et bål, hundekjøring og regnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mielddisbuktá ahte eaiggát dávjá ferte ieš doaimmahit buot bargguid, márkanfievrredeami rájes, dolastettiin ráhkadit borramuša, vuodjit beatnagiiguin ja rehketdoaluin bargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er krevende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea gáibideaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere i bransjen etterlyser en praktisk rettet utdannelse som er beregnet på de mange små aktivitets bedrifter – utdannelse av “ reiselivspotet ”, en som kan litt om mye forskjellig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eambbogat suorggis ohcalit geavatlaš lágiduvvon oahpu mii lea daid ollu smávva doaibmafitnodagaid váste – “ mátkeealáhusbuđehii ” oahpu addit, dakkár gii máhttá veaháš ollu iešguđet diŋggaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfordringen kan være å få bedrifts eiere til å sette av tid til utdannelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalussan sáhttá leat oažžut fitnodateaiggádiid várret áiggi ohppui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En annen stor del av bransjen er hotell og restaurant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará stuora oassi lea hotealla- ja restoráŋŋasuorgi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innen dette segmentet er det både små og store aktører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán suorggis gávdnojit sihke smávva ja stuora oasálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har etablert seg flere nye hoteller i Finnmark, blant annet i Alta og Kirkenes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋga ođđa hotealla leat ceggejuvvon Finnmárkkus, earret eará Áltái ja Girkonjárgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bransjen har et stort behov for arbeidskraft, særlig innen yrkes-</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suorggis lea hui dárbu bargofápmui, earenoamážit goahkka ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er at Finnmark skal bli ledende innen arktiske opplevelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearrin lea ahte Finnmárku galgá arktalaš vásáhusaid njunnošis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven: Trygve Nygård</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fagene kokk og servitør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dárjudeaddji fidnofágain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En generell utfordring for denne bransjen er rekruttering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán suorgái lea rekrutteren oppalaš hástalussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er få søkere til disse fagene i videregående skole, og det få søkere til eksempelvis ledige kokkestillinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>joatkkaskuvllas leat unnán ohccit dáid fágaide, ja ovdamearkka dihte unnán ohccit rabas goahkkavirggiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innen opplevelsesbedrifter er det få ansatte, mange eier egen virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vásáhusfitnodagain leat unnán bargit, ja ollugat eaiggáduššet iežaset doaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innen reiseliv er det på landsbasis mange private fagskoletilbud, eksempelvis reiselivskoordinator i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikadásis gávdnojit mátkeealáhusas ollu priváhta fágaskuvlafálaldagat, nugo ovdamearkka dihte mátkeealáhusovttasteaddji Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det synes å være få tilbud rettet mot det å drive egen opplevelsesbedrift, og ingen skoler som har et særlig fokus på arktisk reiseliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto orrot leame unnán fálaldagat dan váste ahte doaimmahit iežas vásáhusfitnodaga, ja ii gávdno oktage skuvla mii erenoamážit deattuha árktalaš mátkeealáhusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne særegenheten kan gi muligheter for rekruttering nasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mihtilmasvuohta sáhttá addit vejolašvuođaid našuvnnalaš rekrutteremii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagmiljø i Alta arbeider med forprosjekt rettet mot kurs / fagskoletilbud innen arktisk reiseliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álttás fágabirrasat barget ovdaprošeavttain mas leat kurssat / fágaskuvlafálaldagat árktalaš mátkeealáhusa váste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finansiering av fagskole innen reiseliv er en utfordring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hástalus ruhtadit mátkeealáhussuorgái fágaskuvlla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Per i dag er alle tilbud</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál leat buot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarsløpet er verdens nordligste trekkhundløp og en stor begivenhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku beanagilvu lea máilmmi davimus beanagilvu ja stuora dáhpáhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: Jørn Tomter / Finnmark Reiseliv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven: jørn Tomter / Finnmárkku Mátkeealáhus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>20</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>20</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: Trygve Nygård</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>innen reiseliv private, og tilbydere mottar ikke offentlig tilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mátkeealáhusfálaldagat priváhta, ja fáluheaddjit eai vuostáiváldde almmolaš doarjagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolene finansieres gjennom studentbetaling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Studeantamáksámušaiguin ruhtadit skuvllaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfordringer – Rekruttering – Ingen statlig finansiering av fagskoleutdanning – Tilpasse utdanningstilbudet til næringens behov – Små bedrifter med liten mulighet til å bidra til utvikling av fagskoleutdanningen, og etterspørre kompetanseheving Strategier: – Markedsføre det særegne med arktisk reiseliv – Oppfordre til samarbeid mellom reiselivsaktører i Finnmark – Rekruttere fra hele Norge og Barentsregionen – Oppfordre til samarbeid mellom kulturnæringer og opplevelsesbedrifter – Markedsføring av utdanningsmulighetene innen fagskole – Arbeide for statlig finansiering av fagskoleutdanning – Oppfordre til samarbeid mellom aktører i næringen om utvikling av utdanningstilbud – Arbeide for at kompetanse- og fagmiljø i Finnmark involveres i utvikling av utdanningstilbud – Opplæringskontor og rådgivere / karriereveiledere i videregående skole har fokus på fagskolen som en naturlig karrierevei etter fag- og svennebrev – Samarbeide med etablerte tilbydere om stedlig undervisning i Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalusat – Rekrutteren – Stáhta ii obage ruhtat fágaskuvlaoahpu – Oahppofálaldagaid heivehit ealáhusa dárbbuide – Smávva fitnodagain unnán vejolašvuohta váikkuhit fágaskuvlaoahpu ásaheapmái, ja ohcalit gealboloktema Strategiijat: – Márkanfievrridit árktalaš mátkeealáhusa mihtilmasvuođaid – Ávžžuhit Finnmárkku mátkeealáhusoasálaččaid ovttasbargat – Rekrutteret miehtá Norggas ja Barentsguovllus – Ávžžuhit kulturealáhusaid ja vásáhusfitnodagaid ovttasbargat – Márkanfievrridit fágaskuvlla oahppovejolašvuođaid – Bargat dan ala ahte stáhta ruhtada fágaskuvlaoahpu – Ávžžuhit ealáhusoasálaččaid ovttasbargat ovdánahttime oahppofálaldagaid – Bargat dan ala ahte Finnmárkku gealbo- ja fágabirrasat váldojuvvojit fárrui oahppofálaldagaid ovdánahttinbargguide – Oahpahuskantuvrrat ja joatkkaskuvlla ráđđeaddit / karriearabagadallit fuomášuhttet ahte fágaskuvla lea lunddolaš karriearageaidnun maŋŋel fága- ja sváinnitreivve – Ovttasbargat ásaiduvvon fáluheddjiiguin báikkálaš oahpahusa dáfus Finnmárkkus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturnæringsfylket Delmål Legge til rette for fagskoleutdanning i Finnmark innen entreprenørskap, kulturnæring, og kreativitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturealáhusfylka Oasseulbmil Láhčit dili fitnodatásaheapmái, kulturealáhusaide ja hutkáivuhtii fágaskuvlaoahpu Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En stadig større del av økonomien i samfunnet knyttes til varer og tjenester som skal gi opplevelser og skape identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Servodagas lea dađistaga stuorát oassi ekonomiijas čadnon gálvvuide ja bálvalusaide mat galget addit vásáhusaid ja ásahit identitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette bildet er kulturnæringene sentrale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán govas leat kulturealáhusat dehálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunst og kultur, design, underholdning og opplevelsesindustri utgjør en viktig faktor i den økonomiske utviklingen både i Norge og internasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáidda ja kultuvra, hábmen, guoimmuheapmi ja vásáhusindustriija lea dehálaš oassin sihke Norgga ja gaskariikkalaš ekonomalaš ovdáneamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prognoser tilsier at denne utviklingen vil fortsette, næringen har derfor et betydelig utviklingspotensial.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Einnostusat čájehit ahte dát ovdáneapmi joatkašuvvá, ealáhusas lea dasto stuora ovdánanmunni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målsettingen er at det innen 2014 skal være etablert 500 nye kulturarbeidsplasser i fylket (jf RUP 2010 – 2013).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearrin lea ahte 2014 rádjái galget leat ásahuvvon 500 ođđa kulturbargosaji fylkkas (gč. ROP 2010 – 2013).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturnæringen i Finnmark består i all hovedsak av små bedrifter, med unntak av mediebedriftene og avisene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku kulturealáhusas leat eanasmuddui smávva fitnodagat, earret mediafitnodagaid ja áviissaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å utvikle kulturnæringene videre i Finnmark, kan det være behov for mer kompetanse innen basisfag som økonomi, markedsføring, regnskap ol.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jus Finnmárkku kulturealáhusaid galgá ovdánahttit viidáset, de soaitá leat dárbu eanet gelbbolašvuhtii vuođđofágain nugo ekonomiijas, márkanfievrredeamis, rehketdoalus js..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rekrutteringsgrunnlaget for en slik fagskole kan være relativt bredt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár fágaskuvllas sáhttá leat oalle viiddis rekrutterenvuođđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan være etablerte bedriftseiere som ser behov for mer kompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttet leat ásaiduvvon fitnodateaiggádat geat oidnet dárbbu eanet gelbbolašvuhtii, dahje oahppit geat aitto leat geargan joatkkaskuvllas, áinnas hutkás fágaiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>eller</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturnæring er i sterk vekst internasjonalt og i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturealáhus sakka ovdána internašunálalaččat ja Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>det kan være elever som nylig er ferdig på videregående, gjerne med kreative fag som design, håndverk, musikk, dans, drama, medier og kommunikasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>nugo hábmemiin, giehtadujiin, musihkain, dánsumiin, drámain, mediain ja gulahallamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Felles for målgruppen er at disse ønsker å starte eller utvikle egen bedrift innen kulturnæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ulbmiljovkui lea oktasažžan dat ahte sii háliidit kulturealáhusas álggahit dahje bargat dan guvlui ahte cegget iežas fitnodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er i dag ingen tilbydere innen entreprenørskap / kulturnæring i landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkas ii gávdno dál oktage mii fitnodatálggaheami / kulturealáhusa oahpuid fállá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagmiljø i Vadsø arbeider med forprosjekt for fagskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čáhcesullos fágabirrasat barget fágaskuvlla ovdaprošeavttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innen kreative yrker finnes mange private tilbydere, blant annet i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hutkás fidnosurggiin gávdnojit ollu priváhta fáluheaddjit, earret eará Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearrin lea 500 kulturbargosaji Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto Finnmarken</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven: Finnmarken</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfordringer – Rekruttering – Ingen statlig finansiering av fagskoleutdanning – Tilpasse utdanningstilbudet til næringens behov – Små bedrifter med liten mulighet til å bidra til utvikling av fagskoleutdanningen Strategi – Oppfordre til samarbeid mellom kulturnæring og reiselivsnæringen – Oppfordre til samarbeid mellom ungdomsbedrifter i videregående skole og en eventuell Entreprenørfagskole – Markedsføring av utdanningsmulighetene innen fagskole – Arbeide for statlig finansiering av fagskoleutdanning – Oppfordre til samarbeid mellom aktører i næringen om utvikling av utdanningstilbud – Arbeide for at kompetanse- og fagmiljø i Finnmark involveres i utvikling av utdanningstilbud – Opplæringskontor og rådgivere / karriereveiledere i videregående skole har fokus på fagskolen som en naturlig karrierevei etter fag- og svennebrev – Samarbeide med etablerte tilbydere om stedlig undervisning i Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalusat – Rekrutteren – Stáhta ii obage ruhtat fágaskuvlaoahpu – Oahppofálaldagaid heivehit ealáhusa dárbbuide – Smávva fitnodagain unnán vejolašvuohta váikkuhit fágaskuvlaoahpu ásaheapmái Strategiija – Ávžžuhit kulturealáhusa ja mátkeealáhusa ovttasbargat – Ávžžuhit joatkkaskuvlla nuoraidfitnodagaid ja vejolaš Fitnodatálggahanskuvlla ovttasbargat – Márkanfievrredit fágaskuvlla oahppovejolašvuođaid – Bargat dan ala ahte stáhta ruhtada fágaskuvlaoahpu – Ávžžuhit ealáhusoasálaččaid ovttasbargat ovdánahttime oahppofálaldagaid – Bargat dan ala ahte Finnmárkku gealbo- ja fágabirrasat váldojuvvojit fárrui oahppofálaldagaid ovdánahttinbargguide – Oahpahuskantuvrrat ja joatkkaskuvlla ráđđeaddit / karriearabagadallit fuomášuhttet ahte fágaskuvla lea lunddolaš karriearageaidnun maŋŋel fága- ja sváinnitreivve – Ovttasbargat ásaiduvvon fáluheddjiiguin báikkálaš oahpahusa dáfus Finnmárkkus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målsettingen er 500 arbeidsplasser innen kultur i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: Kari Bjørkli Thomassen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven: Kari Bjørkli Thomassen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>21</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>21</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Referansedokumenter: Demensplan 2015 Fagopplæringshåndboka 2009/2010 Fagskoleloven 2003 Fylkesplan for Finnmark 2006 – 2009 (11) Kompetanseløftet 2015 KompeTent region 2008 – 2011, Strategier for videregående opplæring i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Referánsadokumeanttat: Demensplan 2015 Fagopplæringshåndboka 2009/2010 Fagskoleloven 2003 Finnmárkkku fylkkaplána 2006 – 2009 (11) Gelbbolašvuođalokten 2015 GelbboLaš regiovdna 2008 – 2011, Strategiijat Finnmárkku joatkkaoahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>KOSTRA Nasjonal strategi for habilitering og rehabilitering 2008-2011 NAV Arbeidsmarkedsanalyser og prognoser for Finnmark 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>KOSTRA Nasjonal strategi for habilitering og rehabilitering 2008-2011 NAV Arbeidsmarkedsanalyser og progrnoser for Finnmark 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Omsorgsplan 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fuolahusplána 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Framtidens omsorgsutfordringer St.meld.nr. 25 2005-2006 RessursRik region 2010 – 2013, Regionalt utviklingsprogram (RUP) for Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtteáiggi fuollahástalusat St. dieđ. nr.25 2005-2006 RessursaRikis regiovdna 2010 – 2013, Regionálalaš ovdánahttinprográmma (ROP.) Finnmárkku váste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samhandlingsreformen. St.meld. nr. 47 (2008 – 2009) Statistisk sentralbyrå Utdanningslinja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Samhandlingsreformen St.dieđ.nr. 47 (2008 – 2009) Statistihkalaš guovddášdoaimmahat utdanningslinja St.dieđ. nr 44 (2008 – 2009)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>St. mld.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>nr 44 (2008 – 2009)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1 Sámi joatkkaskuvla, Boazodoalloskuvla, Boazodoallofága oahpahuskantuvra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>22</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>22</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk videregående skole, Reindriftsskolen, Opplæringskontoret i reindrift</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Godkjente fagskoletilbud i Finnmark: – Folkeuniversitetet Finnmark, Mesterbrev, Alta – Nordkapp Maritime fagskole, Skipsoffiser nautisk, Honningsvåg – Nordkapp Maritime fagskole, Rehabilitering, Honningsvåg * – Solhaugen videregående skole og fagskole, Tverrfaglig miljøarbeid, Alta * Fagskoletilbud under planlegging: – Kirkenes fagskole, Bergverk og anleggsdrift, Kirkenes – Nordkapp maritime fagskole, Skipsoffiser teknisk, Honningsvåg – Folkeuniversitetet Finnmark, helse og sosial, Alta – Alta næringsforening, bygg og anlegg, Alta (*) Tilbud er pr i dag ikke igangsatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dohkkehuvvon fágaskuvlafálaldagat Finnmárkkus: – Álbmotuniversitehta Finnmárku, Sváinnasreive, Áltá – Davvinjárgga Maritiibma fágaskuvla, Skiipaoffiseara nautalaš, Honnesváhki – Davvinjárgga Maritiibma fágaskuvla, Veajuiduhttin, Honnesváhki* – Solhaugen joatkkaskuvla ja fágaskuvla, Fágaidrasttideaddji birasbargu, Áltá* Fágaskuvlafálaldagaid plánemin: – Girkonjárgga fágaskuvla, Ruvke- ja rusttetdoaibma, Girkonjárga – Davvinjárgga maritiibma fágaskuvla, Skiipaoffiseara teknihkalaš, Honnesváhki – Álbmotuniversitehta Finnmárku, dearvvašvuođa- ja sosiálafágat, Áltá – Álttá ealáhussearvi, huksen ja rusttet, Áltá (*) Fálaldat ii leat otne álggahuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>23</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>23</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
