<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">rsf2010-2013-1.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regional Samferdselsplan for Finnmark 2010–2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku Guvllolaš Johtalusplána 2010–2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forord</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgosánit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regional samferdselsplan for Finnmark 2010 –2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku Guvllolaš Johtalusplána 2010–2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I et fylke som Finnmark er samferdsel viktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtalus lea dehálaš dakkár fylkii go Finnmárku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Store avstander og lavt folketall gir oss sammen med klimatiske forhold store utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhkes gaskkat, vuollegis olmmošlohku ja dálkkádagat addet midjiide stuora hástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samferdsel er i stor grad en nødvendig grunnlegger for næringutvikling i Finnmark og holder liv i vitale lokalsamfunn i hele fylket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtalus lea maid hirbmat dárbbašlaš ealáhusovdánahttimii Finnmárkkus ja doalaha badjin ealli báikegottiid fylkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regional samferdselsplan for Finnmark inneholder handlingsprogram for fylkesveger og kollektivtransport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku guvllolaš johtalusplána sisdoallá fylkkageainnuid ja kollektiivajohtolaga doaibmaprográmma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planen legger føringer for samferdselspolitikken i Finnmark og rulleres årlig i handlingsprogram og budsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plána bidjá láidestusaid Finnmárkku johtolatpolitihkkii ja ođasmahttojuvvo jahkásaččat doaibmaprográmma ja bušeahta oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark fylkeskommune har hovedansvaret for samferdsel i fylket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku fylkkagielddas lea váldo ovddasvástádus fylkka johtolahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fokuset er fylkesveinettet, kollektivtilbudet til sjøs og land, samt trafikksikkerhet. Finnmark fylkeskommune er i tillegg løyvemyndighet for transport av personer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dása gullet fylkkageaidnofierpmádat, kollektiivafálaldagat mearas ja nannámis, ja dasa lassin vel johtalussihkkarvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som Fylkesordfører Runar Sjåstad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkasátnejođiheaddji Runar Sjåstad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fylkeskommune legger vi stor vekt på å (Foto: Knut Åserud) komme med innspill og prioriteringer innenfor alle områder som gjelder samferdsel i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku fylkkagielddas lea maid (Govven: Knut Åserud) váldi addit lobiid olbmuid fievrridit. Fylkkagieldan mii deattuhat buktit árvalusaid ja vuoruhemiid buot johtolat surggiin Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksempler på det er riksvegnettet, havner, flyplasser og Hurtigruta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkkat dasa leat riikkageainnut, hámmanat, girdišiljut ja Hurtigruta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forvaltningsreformen som trådte i kraft 1.1.2010 har gitt oss større oppgaver innenfor drift og vedlikehold av vei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddašanođastus mii fápmuduvvui 1.1.2010 lea midjiide addán eanet bargguid doaimmahit ja divodit geainnuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har i dag ca. 150 mil med fylkesveger som skal driftes og vedlikeholdes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis leat dál sullii 150 miilla fylkkageainnut mat galget doaimmahuvvot ja divoduvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gir også store utfordringer i form av investeringer i store vegprosjekter som for eksempel utbyggingen av fv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid hástaleaddjin investeret stuorra geaidnoprošeavttaid ovdamearkka dihtii fg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>98, Ifjordfjellet, som startet opp i 2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>98, Idjavuonduottar, mii álggahuvvui jagis 2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med økte oppgaver følger økt ansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargguid mielde čuovvu maid eanet ovddasvástádus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette synliggjøres bl.a. ved å fokusere enda sterkere på trafikksikkerhet og universell utforming når det planlegges nye veier og kollektivtilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát čalmmustuvvo ee. go plánedettiin ođđa geainnuid ja kollektiivafálaldagaid bidjat ain eanet návccaid johtalussihkkarvuhtii ja doaimmaide mat galget heivvolaččat buohkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringens nordområdepolitikk gir forventninger om økt industriutbygging knyttet til olje, gass og mineraler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa davviguovlluid politihkka addá vuordámušaid ahte industriija doaimmat lassánit, nugo olju, gássa ja minerálat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regional samferdselsplan legger til rette for at utviklingen av infrastrukturen er i takt med industriutbygginga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guvllolaš johtalusplána áigumuš lea ahte siskkáldas struktuvrra ovdánahttin čuovvu industrihuksemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regional samferdselsplan 2010 –2013 er Finnmark fylkeskommunes viktigste verktøy for å meisle ut god samferdselspolitikk i årene som kommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guvllolaš johtalusplána 2010 –2013 lea Finnmárkku fylkkagieldda deháleamos gaskaoapmi ávnnastit buori johtolatpolitihka boahttevaš jagiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark fylkeskommune / Finnmárkku fylkkagielda Fylkeshuset, 9815 Vadsø Tlf. 78 96 20 00 / fax 78 96 23 70 e-post: postmottak@ffk.no www.ffk.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmark fylkeskommune / Finnmárkku fylkkagielda Fylkeshuset, 9815 Vadsø Tlf. 78 96 20 00 / fax 78 96 23 70 e-post: postmottak@ffk.no www.ffk.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vadsø, 12. juli 2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čáhcesuolu, suoidnemánu 12. b. 2010</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ØMERKE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ØMERKE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1 24</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1 24</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplag: 500 Grafisk produksjon: Bjørkmanns, Alta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohku: 500 Gráfalaš buvttadeapmi: Bjørkmanns, Áltá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>IL J</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>IL. J</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>T</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>T</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>77 4</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>77 4</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>M</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>M</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forsidefoto: Overgang mellom gammel og ny vei på Ifjordfjellet, fv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olggošgovva: Boares ja ođđa geaidnu Idjavuonduoddaris, fg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>98. (Foto: FFK)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>98. (Govven: FFG)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tr y k k s a k</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tr y k k s a k</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Runar Sjåstad fylkesordfører</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Runar Sjåstad Fylkkasátnejođiheaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkestingvedtak 09/52 10. desember 2009</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkadiggemearrádus 09/52 10.12. 2009</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regional samferdselsplan for Finnmark 2010 –2013 Vedtak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku guvllolaš johtalusplána 2010 –2013 Mearrádus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følgende punkter tas inn i planen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš čuoggát váldojuvvojit plána mielde:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkestinget vedtar regional samferdselsplan for Finnmark 2010–13</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkadiggi dohkkeha Finnmárkku guvllolaš johtalusplána 2010 –13</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kapittel 4 Utvikling av fylkesvegene:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kapihtal 4 Fylkkageainnuid ovdánahttin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkestinget legger følgende overordnede satsingsområder fra Nasjonal transportplan 2010–19 til grunn for samferdselspolitikken i Finnmark: • Framkommelighet • Trafikksikkerhet • Miljø • Universell utforming 3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkadiggi bidjá Našuvnnalaš fievrridanplána 2010 –2019 bajitdási vuoruhansurggiid vuođđun Finnmárkku johtolatpolitihkkii: • Jođašahttivuohta • Johtolatsihkkarvuohta • Biras • Buohkaide heivvolaš 3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkestinget anser målet i Nasjonal Transportplan 2010–19 om å gjøre Finnmark til en næringsstrategisk plattform til å være et nasjonalt utviklingsprosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkadikki mielas lea ahte Našuvnnalaš fievrridanplána 2010 –19 ulbmilin dahkat Finnmárkku ealáhusstrategalaš lávdin lea našuvnnalaš ovdánahttinprošeakta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behovet for opprustning / investering i nødvendig infrastruktur er så store at det må bevilges ekstraordinære statlige midler for å løse disse utfordringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siskkáldas struktuvrra ođasmahttin / investeren dárbbut leat nu stuorrát ahte gáibidit sierra stáhtalaš ruhtadeami čoavdin dihtii dáid hástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsprogrammet for fylkesveger for perioden 2010–13 samt budsjett for 2010 vedtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkageainnud doaibmaprográmma áigodahkii 2010 – 2013 ja 2010 bušeahtta dohkkehuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ifjordfjellet bygges ut i henhold til finansieringsalternativ tre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Idjavuonduottar geaidnu huksejuvvo ruhtadanmolssaeavttu golmma mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det søkes staten om midler til rassikring i henhold til prioritert tiltaksliste i planen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtas ohccojuvvo doarjja uđassihkkarastin doaimmaide plána vuoruhuvvon doaibmačuoggáid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>7.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>7.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsprogrammet for kollektivtransporten 2010–13 behandles i fylkestinget i juni 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kollektiivajohtolaga doaibmaprográmma 2010 –13 meannuduvvo fylkkadikkis geassemánus 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsprogrammet for trafikksikkerhet 2010–13 behandles i kultur-, nærings- og samferdselsutvalget i mars 2010. 8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtolatsihkarvuođa doaibmaprográmma 2010 –13 meannuduvvo kultur-, ealáhus- ja johtolatlávdegottis njukčamánus 2010. 8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krav om alkolås i transportmidler som utfører skoleskyss vurderes når nye avtaler om skoleskyss skal inngås.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álkolohkka gáibádus fievrridanráhkadusain skuvlasáhttu oktavuođas árvvoštallojuvvo go ođđa skuvlasáhtut šiehtaduvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkestinget ber Statens Vegvesen i kommende planperiode vurdere nærmere de praktiske og økonomiske konsekvenser med en forlengelse av den europeiske trafikkorridor (som i dag stopper i Utsjok ved Samelandsbrua) til Tanabru.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkadiggi bivdá Stáhta Geaidnodoaimmahaga boahtte plánaáigodagas árvvoštallat vuđoleabbo praktihkalaš ja ekonomalaš váikkuhusaid go eurohpalaš johtolatkorridora guhkiduvvo (mii dál nohká Sámišalddis Ohcejogas) Deanušaldái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Vegvesenet bes prioritere planarbeidet slik at arbeidene kan starte så snart som mulig og når nødvendige bevilgninger fra den statlige rassikringsposten foreligger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Mii bivdit Geaidnodoaimmahaga vuoruhit plánadoaimmaid vai barggut bohtet johtui nu johtilit go vejolaš ja go dárbbašlaš stáhtalaš ruhtadeamit uđassihkkarastin poasttas leat sajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kapittel 5 Hurtigrutas framtid: Fylkestinget vil vise til at det i perioder, spesielt i Øst-Finnmark, er mange kanselleringer av hurtigrutas anløp i flere havner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kapihtal 5 Ruktu boahtteáigi: Fylkkadiggi hálida čujuhit ahte muhtun áiggiid, erenoamážit Nuorta-Finnmárkkus, lea dávjá nu ahte ruktu ii sáhte borjjastit hámmaniidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skaper usikkerhet omkring hurtigruten som transportmiddel og kan føre til at flere velger bort hurtigruta ved transport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dagaha eahpesihkarvuođa ruktu návccaide leat fievrridangaskaoapmin, ja sáhttá dagahit ahte olusat eai vállje johtit dan mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likeså fører kanselleringer til inntektstap for havnene, noe som går ut over evnen til å vedlikeholde og opprettholde gode og trygge kaianlegg til bruk for blant annet hurtigrutene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás hámmanat masset sisaboađu eretcealkimiid geažil. Dát váikkuha fas ahte šaddá váddásat ortnegisdoallat buriid ja dorvvolaš hámmaniid ee. hurtigruta borjjastemiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skaper også problemer for å opprettholde stabile ekspeditører i havnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát buktá maiddái váttisvuođaid doalahit stáđis bálvváid hámmaniin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkestinget forventer at dette blir tatt opp og avklart slik at hurtigruta fortsatt kan være et trygt og pålitelig framkomstmiddel for aktiviteten på kysten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkadiggi vuordá ahte dát áššit guorahallojuvvojit ja čielggaduvvojit vai ruktu ain boahtteáiggis lea oadjebas ja dorvvolaš fievrridangaskaoapmi riddoguovllu doaimmaid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kapittel 6 Fremtidig luftfart, flyruter og flyplassutvikling: Finnmark fylkesting viser til regjeringens Soria Moria-erklæring der det står: «Ordningen med at overskuddsflyplasser betaler for de ulønnsomme flyplassene skal videreføres.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kapihtal 6 Boahttevaš áibmojohtolat, girdiruvttot ja girdišiljut: Finnmárkku fylkkadiggi čujuha ráđđehusa Soria Moriacealkámuššii gos čuožžu: «Ortnet ahte girdišiljut mat dinejit bures ruhtadit daid girdišiljuid mat eai dine nu bures galgá joatkašuvvat.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Sikre at utviklingen av flyplasser utenfor Avinor-systemet ikke svekker muligheten til å opprettholde et desentralisert flyplasstilbud over hele landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Sihkarastit ahte girdišiljuid huksemat olggobealde Avinorvuogádaga eai billis vejolašvuođaid doalahit girdišiljuid smávit guovlluin miehtá riikka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil vurdere tiltak for å sikre finansieringen av Avinors lufthavner.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus áigu árvvoštallat doaibmabijuid mat sihkkarastet ruhtadeami Avinora girdišiljuide.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark fylkesting ber regjeringen føre en politikk som ikke undergraver Avinors inntektsgrunnlag og mulighet til investeringer på sine 46 flyplasser når det gjelder konsesjoner på private flyplasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku fylkkadiggi bivdá ráđđehusa fievrridit dakkár politihka mii ii njeaidde Avinora dienasvuođu ja vejolašvuođaid dan 46 girdišiljuin investeret lobiid ja priváhta girdišiljuid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kapittel 8 Riksveger og statlige rammer: • Nytt veidekke på veistrekningen mellom Vardø og Vadsø må prioriteres og oppstartes i 2010. • Alt som omhandler innføring av bompengeavgift i Alta tas ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kapihtal 8 Riikkageainnut ja stáhtalaš rámmat: • Ođđa geaidnovuođu gaskal Várggáid ja Čáhcesullo ferte vuoruhit ja álggahit 2010 is. • Buot mii guoská ásahit bummadivadii Álttás váldojuvvo eret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kapittel 7 Fiskerihavner, stamnetthavner og kystovervåking: • Finnmark fylkeskommune vil påpeke at det er fortsatt mange utfordringer på havnesiden i Finnmark som ikke er løst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kapihtal 7 Guolástushámmanat, váldohámmanat ja riddobearráigeahčču: • Finnmárkku fylkkagielda čujuha ahte Finnmárkku hámmaniin ain leat olu čoavddekeahtes hástalusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er derfor bekymret over at det bevilges for lite midler til prosjekter og som dermed fører til at løsninger som bedrer sjøsikkerheten utsettes i tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii vuorjašuvvat go nu unnán prošeavttat ruhtaduvvojit ja dát mielddisbuktá ahte mearrasihkarvuođa doaimmat maŋiduvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil sterkt anmode om økte bevilgninger til de mange prosjekter som venter på sin løsning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ávžžuhat hui garrasit lasihit ruhtadoarjaga daid olu prošeavttaide mat galggašedje gárvvistuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Det må ikke igangsettes andre utbygginger i Porsanger, som kan forsinke / utsette den årelange planen med utbygging av Smørfjord havn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Eará huksejumit Porsáŋggus eai galgga álggahuvvot, mat sáhttet maŋidit Smiervuona hámman huksejumi, maid jahkeviissaid leat plánen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Finnmark fylkeskommune vil vise til arbeidet med å ruste opp «Kystriksvegen» i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Finnmárkku fylkkagielda čujuha dasa ahte nannet «Riddoriikkageainnu» Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det forventes økt aktivitet tilknyttet ulike prosjekter innen Nordområdene – så vel på sjø som land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vurdojuvvo ahte prošeakta doaimmat lassánit Davviguovlluin – sihke mearas ja nannámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skal disse prosjekter lykkes, må vegstandarden løftes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos dát prošeavttat galget lihkostuvvat, de ferte geaidnostandárda buoriduvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil her trekke fram behovet for å utbedre E75 mellom Vadsø og Vardø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán oktavuođas namuhat dárbbu buoridit E75 gaskal Čáhcesullo ja Várggáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vegen har i dag tung trafikk som ikke er tilpassen den standard vegen har.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe lea johtolat lassánan lossa fievrridanráhkadusaiguin ja mii ii leat heivehuvvon dálá geaidnostandárdii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En utvikling innen petroleum i Barentshavet med påfølgende baseaktivitet, vil kreve en helt annen kvalitet enn slik vegen framstår i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Petrolea ovdánahttin doaimmat Barentsábis gáibidit áibbas eará geaidnokvalitehta go dat mii dál lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vegen er også en del av Nasjonal turistveg og vil som følge av økt reiselivssatsing få økende trafikkbelastning, spesielt med bobiler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geaidnu lea maid oassi Našuvnnalaš mátkeealáhusa geaidnofierpmádagas, ja johtolat lassána mátkeealáhusa vuoruhemiid oktavuođas, erenoamáš ássanbiila johtolat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil kunne gi trafikkfarlige situasjoner på grunn av smal vegbane og dårlige / ingen vegskulder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sáhttá mielddis buktit váralašvuođaid sivas baskkes geainnuid ja heajos / eai makkárge geaidnooalggit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sisdoallu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med planen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plána ulbmil</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regional samferdselsplan for Finnmark 2010 –2013 fastsetter en overordnet planramme for fylkeskommunens samferdselssatsing i regionen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku Guvllolaš johtalusplána 2010–2013 mearrida fylkkagieldda johtalusáŋggirdeapmái bajit dási plánarámmaid dán guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planen inkluderer handlingsprogram som rulleres årlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsprogrammene angår primært de tiltak som finansieres via fylkeskommunens økonomiplan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med planen.........................</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plána ulbmil..................................</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5   2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5   2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innledning...................................</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgu.........................................</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6   3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6   3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rutegående transport / kollektivtrafikk..........</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruvttofievrrideamit / kollektiiva johtolat........</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9   4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9   4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvikling av fylkesveger i årene 2010 –2013...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkageainnuid ovddidahttin 2010–2013.....</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>11   5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>11   5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hurtigrutas fremtid...........................</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hurtigruta boahtteáigi........................</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>16   6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>16   6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fremtidig luftfart, flyruter og flyplassutvikling..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahttevaš áibmojohtolat, girdiruvttot ja girdišiljuid ovddidahttin.......................</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>17   7.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17   7.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolástushámmanat, váldohámmanat ja riddubearráigeahčču.........................</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fiskerihavner, stamnetthavner og kystovervåking 20   8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>20   8. Riikkageainnut ja stáhtalaš plánarámmat.....</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riksveger og statlige planrammer.............</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>22   9.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>22   9.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trafikksikkerhet...............................</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtolatsihkkarvuohta........................</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>24 10.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>24 10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Transportordningen for funksjonshemmede...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fievrridanortnegat doaibmavádjigiidda.......</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>26</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>26</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plána sisttisdoallá doaibmaplána mii jahkásaččat ođasmahttojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regional samferdselsplan danner grunnlaget for samferdselsdelen av fylkeskommunens økonomiplan for perioden 2010 –2013, og de årlige budsjettene for fylkesveger, kjøp av kollektive rutetjenester og satsingen på trafikksikkerhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmaplánas galget mielde erenoamáš dat doaibmabijut mat ruhtaduvvojit fylkkagieldda ekonomiijaplána bokte. Guvllolaš johtalusplána lea vuođđun fylkkagieldda ekonomiijaplána 2010–2013 johtalusplánaoassái, fylkkageainnuid jahkásaš bušehttii, kollektiiva johtolatbálvalusaide ja johtolatsihkkarvuođa áŋggirdeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesplanen for Finnmark 2006 –2009 (2011) har følgende overordnede mål for infrastruktur- og kommunikasjonspolitikken i Finnmark:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku fylkkaplána 2006–2009 (2011) siskkáldas struktuvrra ja johtolatpolitihka mihttomearri Finnmárkkus lea čuovvovaččat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Finnmark – der næringsliv og befolkning har et transport- og kommunikasjonstilbud med forutsigbarhet og sikker framkommelighet.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Finnmárku – gos ealáhusat ja álbmot ožžot dakkár johtolat- ja fievrridanfálaldagaid mat dollet dási ja sihkkarvuođa.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regional samferdselsplan for Finnmark omhandler nasjonale føringer for samferdselspolitikken og gir føringer til fylkeskommunens ansvarsområder innenfor samferdsel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Našuvnnalaš johtaluspolitihkalaš vuoruheamit leat mielde Finnmárkku Guvllolaš johtalusplánas, ja dat váikkuhit fylkkagieldda johtalus ovddasvástádussuorgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor omhandler planen innsatsområder hvor flere aktører har ansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne leat plánas mielde áŋgiruššansuorggit gos máŋgasis lea ovddasvástádus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planen inneholder viktige mål og innsatsområder blant annet for kjøp av kollektive rutetjenester, utvikling av både fylkesveger og riksveger, luftfart, havnesatsing og trafikksikkerhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plána sisttisdoallá dehálaš mihttomeriid ja áŋgiruššansurggiid, ee kollektiivalaš johtolatbálvalusaid oastimiid, fylkkageainnuid ja riikkageainnuid ovdánahttin doaimmaid, hámmanhuksejumiid ja johtolatsihkarvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark fylkeskommune bygger ny vei over Ifjordfjellet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku fylkkagielda huksemin ođđa geainnu Idjavuonduoddarii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Statens vegvesen)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govven: Stáhta geaidnodoaimmahat)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innledning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.1 Nasjonale føringer og nordområdepolitikk Staten gir sentrale nasjonale føringer for transportetatenes prioriteringer via Nasjonal transportplan (NTP).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.1 Našuvnnalaš vuoruheamit ja davviguovlluid politihkka Našuvnnalaš fievrridanplána (Nasjonal transportplan – NTP) vuođul stáhta johtolatetáhta bidjá ovdan dehálaš vuoruhemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nyeste planen er St.meld. nr. 16 (2008–2009), Nasjonal transportplan (NTP.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđaseamos plána lea St.dieđ. no. 16 (2008–2009), Našuvnnalaš fievrridanplána (NTP.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2010 –2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2010–2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark fylkeskommune slutter seg til de overordnede målsettingene i NTP 2010 –2019 og har gjort disse gjeldende for samferdselspolitikken i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku fylkkagielda doarju NTP 2010–2019 bajitdási mihttomeriid, ja dat gustojit maid Finnmárkku johtolatpolitihkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NTP legger til grunn fire satsingsområder med underliggende mål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NTP vuoruha njeallje áŋgiruššansuorggi vuollásaš ulbmiliiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>i nord er så store at det må bevilges ekstraordinære statlige midler for å løse disse utfordringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jođašahttivuohta: Fievrridanfálaldagat ja luohtehahtti fievrrideamit galget buoriduvvot dán áigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom økt næringsutvikling og internasjonalisering er det svært viktig å investere i god og nødvendig infrastruktur for å være i posisjon før de store utbygningsprosjektene igangsettes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vázziid ja syhkkelastiid jođašahttivuohta galgá buoriduvvot dán áigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Næringslivet må derfor gis mulighet til å utvikle samarbeid og posisjonere seg i forkant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette bildet er infrastruktur helt avgjørende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigodagas galget maid guovlluid guhkesgaskkaid johtolatgolut unniduvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trafikksikkerhet: Antall personer som blir drept eller hardt skadd i vegtrafikken skal reduseres med minst en tredjedel i perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtolatsihkarvuohta: Duššan olbmuid dahje roasmmuhuvvon olbmuid lohku galgá áigodagas njiedjat okta goalmmádasain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regional samferdselsplan legger opp til at det fortsatt er nødvendig å videreutvikle samarbeidet mellom Norge og Russland hvor felles utfordringer på infrastruktursiden vil være sentrale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utbyggingen av olje- og gassvirksomhet og utvikling av en mulig felles økonomisk sone (Pomorsonen) kan raskt utvikle seg til et felles arbeidsmarked mellom Norge og Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skal Norge og Finnmark lykkes med en konstruktiv nordområdepolitikk, må infrastruktur og logistikkløsninger fungere som en «grunnmur» og ikke være til hinder for en mulig positiv utvikling i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Miljø: Bidra til at transportsektoren reduserer klimagassutslippene og redusere Nox – utslippene i sektoren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biras: Váikkuhit dasa ahte fievrridansuorgi unnida birasnuoskidemiid ja unnida Nox-luoitimiid dán suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Unngå inngrep i viktige naturområder og ivareta viktige økologiske funksjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Garvit meassamiid dehálaš luondduguovlluin ja áimmahuššat dehálaš ekologalaš doaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Unngå utslipp av olje eller andre miljøfarlige kjemikalier som følge av uønskede hendelser til sjøs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Garvit oljonuoskkidemiid dahje eará birasvaralaš nuoskkidemiid mat sáhttet dáhpáhuvvat mearas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunen er partner i EU-prosjektene Stratmos / Northern Maritime Corridor (NMC).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet har som mål og utvikle havnene langs sjøruten Kontinentet – Norskekysten– Nord Vest Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Havnene i Kirkenes og Hammerfest deltar som rådgivere i partnerskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Framkommelighet: Transporttilbudet og påliteligheten i transportmønsteret skal bedres i perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Framkommeligheten for gående og syklende skal bedres i perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avstandskostnader mellom regioner skal reduseres i perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universell utforming: Kollektivtransportsystemet skal bli mer universelt utformet i perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkaide heivvolaš: Áigodagas galgá kollektiiva fievrridanvuogádat heivehuvvot buohkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har hatt en offensiv satsing på nordområdepolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea nannosit áŋgiruššan davviguovlluid politihkalaš doaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Nye byggesteiner i Nord» fra mars 2009 presenterer visjoner for nordområdene som skaper forventninger om ekstra satsing i fylket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Ođđa huksengeađggit davvin» mii álmmu ­huvvui njukčamánus 2009, álmmuha višuvnnaid davviguovlluide ja vuordámušat leat ahte fylka dál buorebut vuoruhuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku fylkkadikki mielas lea ráđđehusa davviguovlopolitihkka našuvnnalaš ovdánahttinprošeakta, ja fylkkadiggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkonjárgga hámman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govven: FFG)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkestinget i Finnmark anser regjeringens nordområdesatsing som et nasjonalt utviklingsprosjekt, og mener at behovet for opprustning / investering i nødvendig infrastruktur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oaivvilda ahte siskkáldas struktuvrra ođasmahttin / investeren dárbbut leat nu stuorrát ahte gáibidit sierra stáhtalaš ruhtadeami čoavdin dihtii dáid hástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ealáhusat ja riikkaidgaskasaš doaimmat viidánit de lea hirbmat dehálaš hukset nanu ja dárbbašlaš siskkáldas struktuvrra vai dat leat sajis ovdal go dat stuorra huksenprošeavttat álggahuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne fertejit ealáhusat oažžut vejolašvuođaid ovdalgihtii ovttasbargagoahtit ja sajáidahttit iežaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán govas lea siskkáldas struktuvra mearrideaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guvllolaš johtalusplána deattuha ahte ain lea dárbu ovdánahttit ovttasbarggu gaskal Norgga ja Ruošša gos siskkáldas struktuvrra oktasašhástalusat šaddet leat guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oljo- ja gássahuksemat ja vejolaš oktasaš ekonomalašsuorggi ovdánahttin (Pomorsuorgi) sáhttá hui johtilit šaddat oktasaš bargomárkan suorgin gaskal Norgga ja Ruošša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos Norga ja Finnmárku galggaš lihkostuvvat konstruktiivalaš davviguovlopolitihkain, de fertejit siskkáldas struktuvrra- ja logistihkkačovdosat doaibmat «geađgejuolgin» ja eaige hehttet vejolaš positiiva ovdáneami davvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkagielda searvá EO-prošeavttas Stratmos / Northern Maritime Corridor (NMC).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmilin lea ovdánahttit mearragáttiid mearraruvtto Nannán-Norggariddu-Oarjedavve Ruošša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.2 Fylkeskommunens ansvar og økonomiske rammer innen samferdsel Fylkeskommunen har det overordnede ansvaret for budsjett, handlingsprogram og tiltak innenfor områdene fylkesveger, kjøp av kollektive rutetjenester, trafikksikkerhet og transporttjenesten for funksjonshemmede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hámmanat Girkonjárggas ja Hámmarfeasttas oasálastet ráđđeaddin dán searvevuođas. 2.2 Fylkkagieldda johtalussuorggi ovddasvástádus ja ekonomalaš rámmat Fylkkagielddas lea bajimus ovddasvástádus bušehttii, doaibmaplánaprográmmii ja doaibmabijuide čuovvovaš surggiin; fylkkageainnut, kollektiiva johtalanfálaldagat ja fievrridanbálvalusat doaibmavádjigiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunens ansvar for kollektivtrafikken er nedfelt i Yrkestransportloven med tilhørende forskrifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkagieldda kollektiivajohtolat ovddasvástádus lea vuođuštuvvon Fidnofievrridanlága (Yrkestransportloven) ja láhkaásahusaid ala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her slås det fast at fylkeskommunen har det overordnede ansvar for kollektivtrafikken i fylket og er løyve-, takst- og rutemyndighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das celkojuvvo ahte fylkkagielddas lea bajimus ovddasvástádus kollektiivajohtolahkii fylkkas ja das lea lohpe-, táksta- ja ruvttováldi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil blant annet si at fylkeskommunen yter tilskudd til og tildeler oppdrag innenfor kollektivtransporten som ikke er kommersielt lønnsomme, fastsetter takstregulativ og bestemmer ruteplanene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša earret eará ahte fylkkagielda juolluda ruhtadoarjaga kollektiiva fievrridemiide ja juohká doaimmaid mat ekonomalaččat eai leat gánnáhahtti, mearrida meroštuvvon tákstaregulatiivvaid ja mearrida ruvttoplánaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark fylkeskommune har ansvaret for å sikre og legge til rette for at det i Finnmark er en tilpasset transportberedskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku fylkkagielda galgá sihkarastit ja dilálašvuođaid láhčit nu ahte Finnmárkkus gávdno heivehuvvon fievrridangearggusvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veolia utgjør den operative transportberedskapen i fylket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkas fuolaha Veolia doaibmi fievrridangearggusvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kirkenes havn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: FFK)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med forvaltningsreformen overtar fylkeskommunene i 2010 ansvaret for «øvrige riksveger» og riksvegfergene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkagielda ovddasvástida 2010 rájes hálddašannuppástusa oktavuođas «eará riikkageainnuid» ja riikkageaidno ­fearggaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark fylkeskommune øker dermed sitt vegansvar fra 623 km til 1501 km og ansvaret for fergeforbindelsen Øksfjord– Hasvik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku fylkkagielda oažžu de lassi geaidnoovddasvástádusa 623 kilomehteris 1501 kilomehterii ja galgá vástidit feargajođu gaskal Ákšovuona ja Ákŋoluovtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere navn på «gamle riksveger» for eksempel rv. 98 skifter navn til fv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Boares riikkageainnuid» ovddeš namma omd. rg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>98 fra 1.1.2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>98 molsu nama 01.01.2010 rájes fylkkageaidnun, fg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>98.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunen utarbeider et eget handlingsprogram for fylkesvegene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkagielda ráhkada sierra fylkkageaidnodoaibmaplána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmet ble vedtatt i Fylkestinget 9. desember 2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma dohkkehuvvui fylkkadikkis juovlamánu 9. b. 2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsprogrammet gir informasjon om strategier og prioritering av investerings-, drifts- og vedlikeholdstiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmaplánaprográmmas leat mielde investeren-, doaibmaja divodandoaibmabijuid vuoruheamit ja strategiijat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnlaget for handlingsprogrammet er Statens vegvesens faglige vurderinger samt innspill fra kommuner og ulike fylkespolitiske vedtak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđun doaibmaplánaprográmmii leat Stáhta geaidnoásahusa fágalaš árvvoštallamat ja cealkámušat gielddain ja iešguđet fylkkapolitihkalaš mearrádusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedlikehold og utbedring av eksisterende vegnett prioriteres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá geaidnofierpmádaga fuoladeamit ja divodeamit vuoruhuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter vegtrafikklovens §40 a har Finnmark fylkeskommune et ansvar for å tilrå og samordne trafikksikkerhetsarbeidet i fylket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku fylkkagielddas lea geaidnojohtolatlága §40a vuođul ovddasvástádus evttohit ja ovttastahttit johtolatsihkarvuođa doaibmabijuid fylkkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark fylkeskommune har den koordinerende rollen og skal se til at tiltak blir gjennomført.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku fylkkagielda galgá kooridneret ja bearrái geahččat ahte doaibmabijut čađahuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.3 Om rollen til statlige sektoretater Kystverket og Statens vegvesen har ansvaret for gjennomføring av tiltakene i de statlige handlingsprogrammene for riksveger og havner / farleder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.3 Stáhtalaš suorgeetáhtaid rolla Riddodoaimmahagas ja Stáhta geaidnodoaimmahagas lea ovddasvástádus čađahit doaibmabijuid stáhtalaš riikkageainnuid ja hámman / lođástagaid doaibmaprográmmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunen har ingen avgjørende innflytelse på prioriteringene, men fylkestinget gir uttalelser til prosessene rundt NTP og de årlige prioriteringene i statsbudsjettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkagielddas ii leat váikkuhanváldi vuoruhemiide, muhto fylkkadiggi sáhttá buktit cealkámušaid NTP proseassaide ja stáhtabušeahta jahkásaš vuoruhemiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til det ansvaret Statens vegvesen har for riksvegene, er de statlige regionvegkontorene gjennom Veglovens §10 stilt til disposisjon og underlagt fylkeskommunene for oppfølging av fylkesvegene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta guvllolaš geaidnokantuvrrat leat Geaidnolága § 10 vuođul fylkkagielddaid vuollásaččat ja galget veahkehit gozihit fylkkageainnuid, lassin Stáhtá geaidnodoaimmahaga ovddasvástádusa riikkageainnuid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For riksveger er regionvegkontorene underlagt Vegdirektoratet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkageainnuid ektui leat guovlokantuvrrat Geaidnodirektoráhta vuollásaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden regionvegkontorene tjener både staten og fylkeskommunene, blir dette kalt «sams vegadministrasjon».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go guovlokantuvrrat bálvalit sihke stáhta ja fylkkagielddaid, gohčoduvvo dát «oktaduvvon geaidnohálddahus».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom denne organisasjonen skal staten dekke utgifter til vegforvaltning og administrasjon av riks- og fylkesvegnettet samt byggherrekostnader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán organisašuvnna bokte galgá stáhta máksit goluid hálddašit geainnuid ja riikka- ja fylkkageaidnofierpmádaga, ja máksit vel hukseheaddjigoluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunen dekker drift, vedlikehold og investering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkagielda máksá doaibma-, fuoladan- ja investerengoluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økonomiske rammer innen samferdselssektoren</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtalussuorggi ekonomalaš rámmat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planramme budsjett 2010 (Mill kr)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánarámma bušeahtta 2010 (Mill kr.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesveger (drift og vedlikehold) Fylkesveger (investeringer) Kjøp av rutetjenester sjø Kjøp av rutetjenester land (bussruter) Tilskudd til skoleskyss Trafikksikkerhet TT-ordning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkageainnut (doaibma ja fuoladeapmi) Fylkkageainnut (investeremat) Ruvttobálvalusaid oastin (leaktofatnasat / fylkkageaidnofearggat) Doarjagat skuvlasáhttui Doarjagat skuvlasáhttui Johtolatsihkarvuohta TT-ortnet Oktiibuot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>160,3 84,5 150,7 63,5 16,2 3,5 3,2</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>160,3 84,5 150,7 63,5 16,2 3,5 3,2 481,9</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sum</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>481,9</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Passasjerer går ombord i en av Widerøes Dash 100. (Foto: Wideroe.no)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkkošteaddjit mannamin Widerøe 100 girdái. (Govven: Wideroe.no)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>7</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>7</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samferdselsdepartementet kjøper tjenester på kortbanenettet etter anbudsrunder (FOT.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtolatdepartemeanta oastá oanehisšilljogirdin bálvalusaid maŋŋil fálaldatgilvvohallamiid (FOT-ruvttot)1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– rutene)1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark fylkeskommune er høringsinstans, og sammenfatter synspunkt fra kommuner og flere samarbeidspartnere fra hele fylket i sitt innspill.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku fylkkagielda lea cealkinásahus, ja ráhkada oktasaš cealkámuša maŋŋil go gielddat ja eará ovttasbargoguoimmit miehtá fylkka leat addán iežaset cealkámušaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avinor eier og driver flyplassene i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Avinor eaiggáduššá ja doaimmaha girdišiljuid Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avinor er et aksjeselskap og NTP omfatter derfor ikke økonomiske rammer for luftfartsinfrastrukturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Avinor lea oasussearvi ja NTP ii sisttisdoala áibmojohtalusa siskkáldas struktuvrra ekonomalaš rámmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avinors føringer for den langsiktige utviklingen finnes i konsernets strategiske plan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Avinora guhkesáiggi ovdánahttin doaimmat leat mielde ovttastumi strategalaš plánas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kystverket er statens forvaltningsorgan for sjøsikkerhet, beredskap og sjøtransport (fiskerihavner).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta mearrasihkkarvuođa, gearggusvuođa ja mearrafievrridan (guolástushámmanat) hálddašanorgána lea Riddodoaimmahat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Strategier og tiltak innenfor områdene prioriteres i NTP 2010 –2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NTP 2010–2019 vuoruha dáid surggiid strategiijaid ja doaibmabijuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kystverkets handlingsprogram for 2010 –2013 (2019) for Finnmark omhandler farleds- og fiskerihavnprosjekter samt fornyelse av Vardø trafikkstasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riddodoaimmahaga 2010– 2013 (2019) doaibmaprográmma Finnmárkui sisttisdoallá lođástat- ja guolástushámmanprošeavttaid ja Várggáid johtolatstašuvnna ođasmahttimiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til å sikre gjennomføring av NTP, skal handlingsprogrammet være detaljert nok til å danne grunnlag for de årlige budsjettprosessene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin sihkkarastit NTP čađaheami, galgá doaibmaprográmma leat dan mađe dárkil ahte doaibmá vuođustussan jahkásaš bušeahttaproseassaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsprogrammet er det viktigste referansepunktet for å følge opp målene i NTP.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmaprográmma lea deháleamos čujuhusčuokkis NTP mihttomeriid ollašuhttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FOT-rute – Forpliktelse til offentlig tjenesteyting</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>FOT-ruvtto – almmolaš bálvalusgeatnegasvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Polarbase utenfor Hammerfest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Polarbase Hámmarfeastta olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: FFK)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govven: FFG)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>8</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.4 Informasjon om partnerskap og samarbeidsorganisasjoner Finnmark fylkeskommune deltar i partnerskap som tar sikte på å utvikle infrastrukturen i Finnmark og nordområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.4 Dieđut searvevuođa ja ovttasbargoorganisašuvnnaid birra Finnmárkku fylkkagielda oasálastá searvevuođas man ulbmilin lea ovdánahttit siskkáldas struktuvrra Finnmárkkus ja davviguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konsultativt trafikksikkerhetsforum (TS-forum) er rådgivende og kommer med tilrådninger overfor kultur-, nærings- og samferdselsutvalget (KNS) i saker som angår trafikksikkerhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđádalli johtolatsihkarvuođaforum (Konsultativt trafikksikkerhetsforum, TS-forum) lea ráđđeaddi ja addá ráđiid kultur-, ealáhus- ja johtolatlávdegoddái (KNS) dakkár áššiin mat gusket johtolatsihkarvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>TS-forum består av representanter fra Finnmark fylkeskommune, Statens vegvesen, Trygg Trafikk, Fylkesmannen i Finnmark og politiet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>TS-forumas leat áirasat Finnmárkku fylkkagielddas, Stáhta geaidnodoaimmahagas, Oadjebas Johtolagas (Trygg Trafikk), Finnmárkku fylkkamánnis ja politiásahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunen deltar i arbeidsgrupper for å utvikle en helhetlig infrastrukturløsning for Sør-Varanger kommune, fremtidig havneutvikling i Hammerfest kommune samt et mulighetsstudie i Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkagielda lea searvan bargojoavkkuide ovdánahttit ollislaš siskkáldas struktuvrra čovdosiid Mátta-Várjjat gildii, boahttevaš hámmana Hámmarfeastta gildii ja čielggadit vejolašvuođaid Álttás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forprosjekt «Finnmark som industriell næringsstrategisk plattform» er startet opp for å vurdere fylkeskommunens videre rolle i forhold strategisk utvikling av industrimulighetene i fylket knyttet til olje / gass og Shtokmannutbyggingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdaprošeakta «Finnmárku industriija ealáhusstrategalaš lávdin» lea álggahuvvon árvvoštallat fylkkagieldda viidásat rolla industriijavejolašvuođaid strategalaš ovdánahttimis fylkkas ja mat leat čadnon oljo- / gássa- ja Shtokmannhuksemiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rutegående transport / kollektivtrafikk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruvttofievrrideapmi / kollektiivajohtolat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.1 Informasjon om ruteproduksjon og nøkkeltall Finnmark fylkeskommune har inngått en effektiviseringsavtale med Veolia Transport Nord AS (Veolia) for perioden 2008 – 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.1 Dieđut ruvttobuvttademiid birra ja guovddášlogut Finnmárkku fylkkagielddas lea beavttálmahttin šiehtadus Veolia Transport Nord AS (Veolia) ovttastumiin 2008–2015 áigodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalen omfatter utførelse av mesteparten av ruteproduksjonen på land og sjø i fylket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadus sisttisdoallá buot fievrridanbuvttademiid fylkka gáttiin ja mearas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I avtalen er det lagt inn en forutsetning om at ruteproduksjonsvolumet fra 2008 skal bli videreført.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadus eaktuda ahte ruvttobuvttadansturrodat 2008 rájes galgá ain jotkojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Unntatt fra avtalen er bussanbudet i området Midt-Finnmark, som også Veolia er blitt tildelt fra 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadusas ii leat mielde bussefállu Gaska-Finnmárkkus, maid Veolia lea ožžon 2010 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tabell 1 gir informasjon om nøkkeltall for perioden 2006–2008, og viser at det har vært en økning i produksjon av antall rutekilometer, mens det har vært reduksjon i passasjertallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tabealla 1 čájeha guovddášloguid 2006– 2008 áigodagas, ja čájeha ahte lea buvttaduvvon lassi ruvttokilomehterat, muhto mátkkálaččaid lohku lea njiedjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette betyr at flere busser og hurtigbåter har god kapasitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša ahte olu bussiin ja leaktofatnasiin leat guoros sajit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nøkkeltall i kollektivtrafikken i årene 2006–2008</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2006 –2008 jagiid kollektiivajohtolaga guovddášlogut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruvtto- Mátkkálaččaid buvttadeapmi lohku</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Buss</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Busse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesvegferger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hurtigbåtruter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2008 2007 2006 2008 2007 2006 2008 2007 2006</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rute- produksjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2008 2007 2006</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antall passasjerer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5 260 000 km 5 120 000 km 4 430 000 km 90 500 km 67 100 km 67 050 km 382 000 km 436 000 km 376 200 km</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5 260 000 km 5 120 000 km 4 430 000 km 1 836 000 1 870 000 2 417 000</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkageaidno- 2008 fearggat 2007</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2006</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>90 500 km 67 100 km 67 050 km</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>82 800 82 000 87 970</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leaktofatnasat 2008</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2007</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2006</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1 836 000 1 870 000 2 417 000 82 800 82 000 87 970 84 400 87 100 97 700</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>382 000 km 436 000 km 376 200 km 84 400 87 100 97 700</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.2 Informasjon om skoleskyss Opplæringsloven slår fast at fylkeskommunen skal organisere skoleskyssen i samarbeid med kommunene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.2 Dieđut skuvlasáhtuid birra Oahpahusláhka cealká ahte fylkkagielda galgá lágidit skuvlasáhtuid ovttas gielddaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedleggelser av grendeskoler og endringer i skolestrukturen fører til økt behov for skoleskyss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giliskuvllaid heaittiheamit ja skuvlastruktuvrra rievdadeamit mielddisbuktet eanet dárbbu skuvlasáhtuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skoleskyss utføres ofte i kombinasjon med ordinær ruteskyss og er ved siden av helgetrafikk dimensjonerende for materiell som benyttes i kollektivtrafikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlasáhttu dahkko dávjá ovttas dábálaš bussesáhtuin ja lassin vahkkoloahpa johtolaga lea dat mearrideaddjin ráhkadusaide mat geavahuvvojit kollektiiva johtolagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.3 Mål for kollektivtrafikken for årene 2010–2013 Aktuelle delmål fra fylkesplanen 2006–2009(2011):</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.3 Kollektiiva johtolaga mihttomearit jagiid 2010–2013 Fylkkaplána 2006–2009(2011) áigeguovdilis oasseulbmilat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Å redusere avstandsulempene i distriktene ved et godt kollektivtilbud og gode veier.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Báikegottiin geahpedit guhkes gaskkaid headjuvuođaid buriid kollektiivafálaldagaiguin ja buriid geainnuiguin.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Arbeide for bedre fremkommelighet i og mellom regioner, for å fremme utvikling av levedyktige distrikter, vekstkraftige bo- og arbeidsmarked og dekke næringslivets transportbehov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Bargat vai šaddet buoret johtinvejolašvuođat guovlluin ja guovlluid gaskka, ovdánahttit ceavzilis guovlluid, ássan- ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Samordne persontrafikk og godstrafikk i trafikksvake områder gjennom bruk av transportmidler med muligheter for både person- og godstransport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nyinnkjøpte busser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áiddo ostojuvvon busset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Veolia)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govven: Veolia)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Involvere kommunene og brukerne på et tidlig tidspunkt i forbindelse med nye / endrede ruter og ved anskaffelse av nytt transportmateriell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Arbeide for bedre tilrettelegging for funksjonshemmedes bruk av ordinær kollektivtransport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Påse at transportbehovet blir minimalisert ved god arealplanlegging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Stille miljøkrav ved kjøp av transporttjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Fylkeskommunen vil utrede alle forhold knyttet til en eventuell framtidig offentlig vegforbindelse til Nervei i løpet av 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bargovejolašvuođaid mat bures ovdánit, ja gokčat ealáhusaid fievrridandárbbuid • Ovttastahttit mátkkálaččaid johtolaga ja gálvojohtolaga guovlluin gos johtinvejolašvuođat leat heittogat dainna lágiin ahte geavahit fievrridanráhkadusaid mat fievrridit sihke olbmuid ja gálvvuid • Gielddaid ja geavaheddjiid váldit árrat mielde ođđa / rievdaduvvon ruvttuid lágidemiid oktavuođas ja go ođđa fievrridanráhkadusaid ferte oastit • Bargat vai doaibmavádjigat buorebut sáhttet geavahit dábálaš kollektiiva fievrridandárbbut • Areálaplánabarggu oktavuođas váruhit ahte fievrridandárbbut šaddet nu unnit go vejolaš • Fievrridanbálvalusaid oastimiid oktavuođas bidjat birasgáibádusaid • Fylkkagielda áigu čielggadit buot beliid mat leat čadnon vejolaš boahttevaš almmolaš geaidnohuksemiidda Njeareveadjái jagi 2010 mielde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.4 Økonomiske rammer for kjøp av kollektive rutetjenester 2010–2013 Til grunn for ruteoppsettet er det definert en minstestandard som sikrer steder med fast bosetting et kollektivtilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.4 Ekonomalaš rámmat kollektiiva ruvttobálvalusaid oastimiidda jagiid 2010–2013 Mearriduvvon unnimus stándarda lea biddjon vođđun ruvttobálvalusaide, mii sihkkarastá kollektiiva fálaldagaid dakkár báikkiide gos olbmot juo ásset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kostnadsnivået innen kollektivtransporten i Finnmark er høyt i forhold til landsgjennomsnittet, men det er nødvendig for å kunne gi det minimumstilbudet som er i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkus leat kollektiiva fievrridangolut stuorrát riikka gaskameari goluid ektui, muhto dasa lea dárbu jos galggaš sáhttit addit unnimus fálaldagaid mat dál juo gávdnojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De økonomiske rammene innenfor samferdsel tilsier ikke en økning i produksjonen de nærmeste årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtalusa ekonomalaš rámmat mearkkašit ahte fálaldagat eai viidán lagamus jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For at Finnmark fylkeskommune skal kunne tilby innbyggerne et bedre tilbud, er det nødvendig at kollektivtransporttilbudet konsentreres om ruter med et akseptabelt trafikkgrunnlag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos Finnmárkku fylkkagielda galggaš sáhttit addit ássiide buoret fálaldagaid, de lea dárbu ahte kollektiiva fievrridanfálaldat vuoruha ruvttuid gos leat sihke johttit ja gálvvut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Budsjett for kollektivtransporten:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bušeahtta kollektiiva fievrrideapmái:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjøp av bussruter Kjøp av skoleskyss Kjøp av hurtigbåt / ferge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Busseruvttuid oastin Skuvlasáhtuid oastin Leaktofatnasiid / fearggaid oastin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2010 63,5 mill. kr 16,2 mill. kr 150,7 mill. kr</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2010 63,5 mill. kr 16,2 mill. kr 150,7 mill. kr</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hurtigbåtene er viktig for ferskvaretransport til og fra øyer og vegløse samfunn. Finnmark fylkeskommune kjøper i tillegg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leaktofatnasat leat dehálaččat fievrridit varas borramušaid sulluide ja eret sulluin ja gaidnokeahtes servodagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>frakttjenester med godsbåten «M / S Sørøy».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku fylkkagielda oastá vel lassin fievrridanbálvalusaid «M / S Sørøy» fatnasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesvegfergene omtales i eget kapittel om fylkesvegene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sierra kapihttalis beasat lohkat fylkkageaidnofearggaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.5 Informasjon om ønskede nye tiltak og satsinger for årene fremover Hurtigbåtrutene har en viktig funksjon der andre transporttilbud ikke kan dekke behovet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.5 Dieđut ođđa doaibmabijuid ja áŋgiruššamiid birra boahttevaš jagiid Lagamus jagiid lea leaktofatnasiin dehálaš doaibma doppe gos eará fievrridanvejolašvuođat eai gávdno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er i første rekke viktig at ressursene til hurtigbåt benyttes der hvor det er det eneste alternativet, eller der hvor hurtigbåten kan være et nyttig supplement til andre transporttilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttamužžan lea dehálaš ahte leaktofanasfálaldat geavahuvvo doppe gos dat lea áidna fállu, dahje doppe gos leaktofanas lea lassin eará fálaldagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snøhvitruta mellom Alta og Hammerfest var et supplement til annen transport da den ble startet opp som følge av utbygginga på Melkøya utenfor Hammerfest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Snøhvitruvtto Álttá ja Hámmarfeastta gaskka álggahuvvui lassin eará fievrridemiide dalle go huksenbarggut álggahuvvojedje Muolkkuhis olggobealde Hámmarfeastta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag ser vi jevnt dalende passasjertall til tross for tiltak for å øke bruken av ruta, for eksempel en avtale med Helse Finnmark i sammenheng med pasienttransport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál vásihat ahte mátkkálaččaid lohku njiedjá vaikko doaibmabijut leat ásahuvvon buoridit ruvtto fálaldaga, omd. buhcciidfievrridan šiehtadus Dearvvašvuohta Finnmárku nammasaš ásahusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En båtrute mellom Vadsø og Kirkenes har vært etterspurt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fanasruvtto gaskal Čáhcesullo ja Girkonjárgga váillahuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er tiltak som kommunene, Helse Finnmark og næringslivet ønsker å få utredet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán doaibmabiju háliidit gielddat, Dearvvašvuohta Finnmárku ja ealáhuseallin guorahallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark fylkeskommune har derfor startet et forprosjekt for å vurdere den regionale effekten av en slik rute.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku fylkkagielda lea dán oktavuođas álggahan ovdaprošeavtta guorahallat makkár guvllolaš váikkuhusaid dát ruvtto buvttášii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere av anløpsstedene betjenes av private kaieiere og ekspeditører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Priváhta ruggoeaiggádat ja fanasdoaimmaheaddjit bálvalit olu báikkiid gosa fatnasat bohtet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For at rutegående båter skal kunne anløpe stedene, er det viktig at disse gruppene har en inntjening som sikrer at de kan ekspedere båtanløp og holde kaiene i forskriftsmessig stand.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos ruvttofatnasat galget sáhttit mohkkasit báikkiide, de lea dehálaš ahte bargit dinejit dan mađe olu vai sii sáhttet bálvalit fanasjohtalusa ja ortnegis doallat rukkuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Transportøren har inngått avtale med ekspeditørene, og Finnmark fylkeskommune har inngått avtale med kaieierne om betaling for anløp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fievrrideaddji lea šiehtadan fanasdoaimmaheddjiiguin, ja Finnmárkku fylkkagielda lea šiehtadan ruggoeaiggádiiguin movt máksit mohkastemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universell utforming er lovfestet i diskriminerings- og tilgjengelighetsloven som trådte i kraft 1.1.2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heivvolašvuohta buohkaide lea láhkavuođuštuvvon diskriminerings- og tilgjengelighetsloven nammasaš lágas mii fápmuduvvui 01.01.2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lovens formål er blant annet å sikre like muligheter og rettigheter til samfunnsdeltakelse for alle, uavhengig av funksjonsevne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lága ulbmilin lea ee. sihkarastit ahte buohkat min servodagas galget oažžut seammá árvosaš vejolašvuođaid ja vuoigatvuođaid, sorjjasmeahttumin doaibmannávccaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark fylkeskommune er i gang med dette arbeidet og har blant annet ved anbudsutlysning i Midt-Finnmark stilt krav om universelt utformede busser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku fylkkagielda lea álggahan barggu, ja lea ee. almmuhettiin fálaldatgilvvohallama Gaska-Finnmárkkus gáibidan ahte busset galget heivehuvvot buohkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved innfasing av nytt materiell skal dette være universelt utformet slik at alle kan benytte transportmidlene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ođđa ráhkadusat diŋgojuvvojit, de galget dat heivehuvvon vai buohkat sáhttet fievrridanráhkadusaid geavahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkagielda áigu dán áigodagas ovttas Stáhta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolgimin Mårøy fatnas mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govven: FFG)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I samarbeid med Statens vegvesen vil fylkeskommunen også vurdere oppgradering av holdeplasser og stoppesteder for kollektivtrafikk i perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geaidnodoaimmahagain árvvoštallat movt buoridit kollektiivajohtolaga bisánanbáikkiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark har blitt valgt ut som pilotfylke i prosjektet «Universell utforming som regional utfordring» i regi av Miljøverndepartementet (2010 –2012).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Birasdepartemeanta (2010–2012) lea válljen Finnmárkku geahččalanfylkan prošeavttas «Heivvolašvuohta buohkaide guvllolaš hástalussan».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringens nye handlingsplan «Norge universelt utformet 2025» danner grunnlaget for</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa ođđa doaibmaplána «Norge universelt utformet 2025» lea vuođđun áŋgiruššamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Påstigning Mårøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: FFK)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>satsingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Intensjonen med pilotfylket for universell utforming er å øke innsatsen på regionalt nivå utover det ordinære for å skape bedre og tettere samhandling mellom fylket, kommuner og nasjonale instanser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččalanfylkka prošeavtta «heivvolašvuohta buohkaide» áigumuš lea áŋgiruššat ahte maiddái guvllolaš dásis buoridit ja nannet ovttasdoaibmama fylkka, gielddaid ja našuvnnalaš ásahusaid gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NTP 2010 –2019 introduserer en mer offensiv satsing på miljø og setter følgende hovedmål for miljø innen samferdsel:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NTP 2010–2019 áigumuš lea ahte nannosit áŋgiruššat birasáššiin ja lea mearridan johtalusbirrasii čuovvovaš váldoulbmila:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Transportpolitikken skal bidra til å begrense klimagassutslipp, redusere miljøskadelige virkninger av transport, samt bidra til å oppfylle nasjonale mål og Norges internasjonale forpliktelser på miljøområdet.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Fievrridanpolitihka ulbmil galgá leat geahpedit birasnuoskidemiid, ja ollašuhttit našuvnnalaš ulbmiliid ja Norgga riikkaidgaskasaš geatnegasvuođaid birassuorggis.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark fylkeskommune vil oppnå miljømålet i NTP 2010 – 2019 ved å stille krav til miljøvennlig teknologi og drivstoff ved kjøp av transporttjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku fylkkagielda áigu ollašuhttit NTP 2010–2019 birasulbmiliid gáibidettiin birasustitlaš teknologiija ja boaldámušaid go oastá fievrridanbálvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark fylkeskommune har et nært samarbeid med Veolia om tiltak for å redusere utslipp fra kollektivtrafikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku fylkkagielda ja Veolia bargaba lahkalagaid geah ­pidit nuoskkidemiid kollektiivajohtolagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et tiltak er at Veolia kurser sine bussjåfører i kjøreteknikk for å redusere drivstofforbruk, og dermed utslippene av klimagasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta doaibmabidju lea ahte Veolia oahpaha bussevuddjiidis vuodjinteknihka geahpedan dihtii mohtorboaldámuša ja dainna lágiin geahpedit luonddunuoskidemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et annet tiltak med samme effekt er å redusere hastigheten på hurtigbåtene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará doaibmabidju seammá bohtosiin lea unnidit leavttu leaktofatnasiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å merke seg at en ekstra gevinst av begge disse tiltakene er bedre økonomi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea veara mearkkašit ahte goappaš doaibmabijuid lassivuoitu lea buoret ekonomiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen satte i 2007 i gang programmet «Kollektivtransporten i distriktene» – KID i samarbeid med fylkeskommunene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus álggahii 2007 as prográmma «Kollektiiva fievrrideapmi gilážiin» – KFG (KID) fylkkagielddain ovttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med prosjektet er å gjennomføre tiltak på utvalgte steder og strekninger for vesentlig styrking av kollektivtilbudet til de reisende i distriktene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmilin lea čađahit doaimmaid dihto báikkiin ja geainnuid alde buoridan dihtii kollektiivafálaldagaid mátkkálaččaide smávva gilážiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltakene som iverksettes skal ha overføringsverdi til andre områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggahuvvon doaibmabijuin galgá leat sirdinárvu eará guovlluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Finnmark er bussprosjektet i Alta med i denne ordningen som et pilotprosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččalanprošeaktan Finnmárkkus lea busseprošeakta Álttás dás mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvikling av fylkesvegene i årene 2010–2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkageainnuid ovdánahttin doaimmat jagiid 2010–2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4.1 Status for fylkesvegene Fylkesvegnettet, på 1501 km, består i hovedsak av lavtrafikkerte veger med en årsdøgntrafikk (ÅDT) på under 500 biler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.1 Fylkkageainnuid stáhtus Fylkka biilageaidnofierpmádagas, 1501 km, leat eanaš geainnut gos ii leat nu stuorra johtolat ja gos jahkejándurjohtolat (ÅDT) lea vuollelis go 500 biilla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enkelte fylkesveger i byer / tettsteder har imidlertid vesentlig høyere ÅDT på 1500–7000 biler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun fylkka biilageainnuin gávpogiin / čoahkkebáikkiin lea ÅDT badjelis, 1500–7000 biilla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse vegene utgjør kun 2,4 % av fylkesvegnettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát biilageainnut dahket dušše 2,4 % fylkka biilageaidnofierpmádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fylkesvegnettet inngår to tunneler med lengde over 500 meter, 227 bruer / kulverter og 11 fergekaier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guokte tunealla mat leat badjel 500 mehtera guhkku, 227 šaldi / smávit šaldehuksehusat ja 11 feargarukku gullet fylkka biilageaidnofierpmádahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesvegnettet har stor betydning for næringstransporter fra kysten til riksvegene og for bosetting i distriktene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkka biilageaidnofierpmádat mearkkaša olu ealáhusfievrridemiide ridduguovlluid riikkageainnuide ja gilážiid ássanvejolašvuođaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De viktigste næringstransportene i fylket er matvarer fra produksjonsbedrift til marked.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkka deháleamos ealáhusfievrrideamit leat borramušgálvvut buvttadanfitnodagain vuovdaleddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En rekke kystkommuner benytter fylkesvegnettet som transportåre til riksvegnettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu riddogielddat geavahit fylkka biilageaidnofierpmádaga vuodjingeaidnun riikka biilageaidnofierpmádahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>98 (tidligere rv. 98) over Ifjordfjellet bidrar til å binde Nordkyn sammen med Varangerområdet og er alternativ øst – vest rute til E6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>98 (ovdal rg.98) badjel Idjavuonduoddara laktá Čorgaša ja Várnjárgga oktii ja lea nuorta-oarjeruvtto molssaeaktun E6ii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4.2 Utfordringer for fylkesvegnettet for perioden 2010–2013 Budsjettrammene er i utgangspunktet marginale og må gradvis økes for få en tilfredsstillende gjennomføring av vedtatt handlingsprogram.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.2 Fylkka biilageaidnofierpmádaga hástalusat áigodagas 2010–2013 Bušeahttarámmat leat gáržžit ja daid ferte dađistaga lasihit čađahan dihtii mearriduvvon doaibmaprográmma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ekstra prosjektkostnader og oppdukkende tiltak fordrer økte rammer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liige prošeaktagolut ja doaibmabijut mat dađistaga ilbmet gáibidit lassi doarjagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erfaringer tilsier at tiltakene blir dyrere når planprosessene er ferdigstilte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vásáhusat čájehit ahte doaimmat šaddet loahpa loahpalaččat divraseabbo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ytterligere rammer kan bli nødvendig for å nå målsettinga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos galggaš ollašuhttit ulbmiliid, de lea dárbu lassii doarjagiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke økonomiske rammer for utvikling av nye vegtraseer i perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai gávdno ekonomalaš rámmat ovddidit ođđa geaidnospáittuid dán áigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltakene som ikke er iverksatt har kun en stipulert økonomisk ramme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daidda doaimmaide mat eai leat álggahuvvon lea ekonomalaš rámma dušše árvvoštallojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En fullstendig planlegging for alle tiltakene iverksettes i starten av perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollislaš plánabargu buot doaibmabijuide álggahuvvo áigodaga álggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil sikre en tilfredsstillende helhetsoversikt over kostnadsrammer med tidsperspektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sihkkarastá doallevaš dieđuid olggosgoluid badjel mat šaddet dán áigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forfallet på fylkesvegnettet er anslått til ca. 700 millioner kr. Behovet er størst på det gamle fylkesvegnettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dårlig tilstand</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesveger i Finnmark 2009/2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkageainnut Finnmárkkus 2009/2010</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kart med nye og gamle fylkesveger i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kárta mii čájeha ođđa ja boares fylkkageainnuid Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Kilde: Statens vegvesen)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Gáldu: Stáhta geaidnodoaimmahat)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>11</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>11</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkka biilageaidnofierpmádaga divodeamit leat árvvoštallojuvvon máksit su. 700 mill. kr..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorimus dárbbut leat boares geainnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>øker faren for oppdukkende behov med betydelige kostnader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heajos geainnut sáhttet buktit vel eanet divodemiid mearehis stuorra goluiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak er da nødvendig for å ivareta trafikksikkerheten og unngå stenging av veger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea dárbu doaibmabijuide johtolatsihkkarvuođa sihkkarastimii ja hehttet geainnuid giddemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statens vegvesens forslag til handlingsprogram legger opp til oppstart tidlig i perioden av investeringstiltak som var prioritert i forrige samferdselsplan, og av ekstraordinære tildelinger i 2009, som ikke er fullført.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta geaidnodoaimmahaga doaibmaplána evttohusas arvaluvvo ahte árrat álggahit investerendoaimmaid mat ledje ovddit johtolatplánas vuoruhuvvon ja jagi 2009 sierra ruhtajuolludeamis vuoruhuvvon muhto eai čađahuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For fv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>98 Ifjordfjellet, var alternativene en fullføring av igangsatte punktutbedringer eller en mer fullstendig oppgradering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkageidnui Idjavuonduottar, ledje molssaeavttut gárvvistit álggahuvvon divodemiid dahje juo ollislaččat ođasmahttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Punktutbedringene til ca. 80 millioner kr vil ha en begrenset effekt i forhold til å bedre framkommeligheten sommer og vinter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihto geaidnodivodeamit 80 mill. kruvdnui eai attášii seammá bohtosiid go oažžut áigái buoret jođašahttivejolašvuođaid geassit ja dálvit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En tilfredsstillende helårsveg vil stipulert koste 400–450 millioner kr og skal finansieres gjennom låneopptak basert på ordningen med rentekompensasjonsordningen og egenfinansiering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dohkálaš ollesjagigeaidnu lea rehkenastojuvvon máksit 400–450 mill. kr ja galgá ruhtaduvvot loanaiguin reantobuhtadanortnegis ja iežasruhtademiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4.3 Mål og økonomiske rammer for utviklingen av fylkesveger Den overordnede målsettingen fra fylkesplanen for Finnmark for fylkesvegnettet er:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.3 Fylkkageainnuid ovdánahttin mihttomearit ja ekonomalaš rámmat Finnmárkku fylkkaplána bajimus ulbmil fylkka biilageaidnofierpmádaga dáfus lea:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Å bedre fremkommelighet og trafikksikkerhet på vegnettet hele året» Følgende rammer legges til grunn for drift, vedlikehold og investeringer på fylkesvegene:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Buoridit jođašahttivejolašvuođaid ja johtolatsihkkarvuođa biilageaidnofierpmádagas birra jagi» Čuovvovaš rámmat leat mearriduvvon fylkkageainnuid doibmii, divodemiide ja investeremiidda:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det klargjøres for sprenging på Ifjordfjellet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkkaneamin bávkalit Idjavuonduoddaris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: FFK)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govven: FFG)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rammene for overtagelsen av de øvrige riksveger fra 2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ekonomalaš rámmat váldit badjelasas lassi riikkageainnuid 2010 rájes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mill kr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mill kr..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Drift og vedlikehold på overførte riksveger 108 Investeringer for overførte riksveger 41 Frie inntekter til fylkesvegene 26 Sum 175 Fylkeskommunens rammer for tidligere fylkesveger Drift og vedlikehold Investeringer Overføringer fra 2009 Sum</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassi riikkageainnuid doaimmahit ja divodit 108 Lassi riikkageainnuid investeremat 41 Muđui eará sisaboađut fylkkageainnuide 26 Oktiibuot 175 Fylkkagieldda rámmat ovddeš fylkkageainnuide Doaibma ja divodeamit Investeremat (fylkkagieldda loanat investeremiidda) Sirdán bušehterejuvvon doaimmaid mat eai leat čađahuvvon 2009 is Oktiibuot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mill kr. 40 22 14 76</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mill kr. 40 22 14 76</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I rammevurderingene for hele fireårsperioden er det tatt utgangspunkt i de samlede økonomiske rammene for 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2010 ollislaš ekonomalaš rámmat leat biddjon vuođđun rámmaárvvoštallamiidda dán njealji jagi áigodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I vurderingene er det også lagt til grunn beregninger av hvilke nivå de økonomiske rammene må ligge på for å hindre økt forfall på fylkesvegnettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallamat leat maid váldán vuhtii ekonomalaš rámmaid hehttet fylkka biilageaidnofierpmádaga billašuvvamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prioriteringer mellom investeringer, drift og vedlikehold er gjort med basis i de strategiske føringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Investeremiid, doaimmaid ja divodemiid vuoruhemiid vuođđun leat strategalaš láidesteamit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fokuserer på akutte forhold både når det gjelder investeringer og vedlikehold samt økonomiske bindinger som blant annet ligger i inngåtte funksjonskontrakter og øvrige vedlikeholdskontrakter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás oaivvilduvvo fáhkkatlaš dáhpáhusat mat gusket sihke investeremiidda ja divodemiide ja ekonomalaš čanastusaide mat leat šiehtaduvvon doaibmašiehtadusain ja eará ortnegisdoallan šiehtadusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Totalt er rammen for 2010 på 244,8 millioner kr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2010 rámma lea oktiibuot 244,8 millijovnna kruvnnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesvegbudsjett for 2010 og grunnlag for perioden 2010–2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2010 fylkka biilageaidnobušeahtta (vuođđun 2010– 2013 áigodahkii)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Drift og Inve- vedlikehold steringer Rammer for 2010 Ramme 2010–2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibma ja Investe- Oktiibuot divodeamit remat Mill. kr Rámmat 2010 fylkka biilageaidnofierpmádahkii Ollislaš rámmat fylkka biilageaidnofierpmádahkii 2010–2013 áigodahkii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>160,3 641</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>160,3 84,5</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>244,8</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>84,5 559,8</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>641 559,8</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Totalt Mill. kr 244,8 1200,8</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1200,8</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Driften av fylkesvegfergene har eget budsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkka biilageaidnofearga doibmii lea sierra bušeahtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4.4 Strategier for drift og vedlikehold av fylkesveger Med drift forstås alle oppgaver og rutiner som er nødvendig for at et veganlegg skal fungere best mulig i forhold til trafikantenes daglige bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.4 Fylkkageainnuid doaibma ja divodan strategiijat Fylkkageainnuid doibmii gullet buot lágan barggut ja dárbbašlaš bargovuogit vai geaidnorusttegat doibmet nu bures go vejolaš mátkkálaččaid beaivválaš geavahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedlikehold innebærer tiltak for å opprettholde standarden på vegen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divodan doaibmabijuid váldu lea doalahit geaidnostandárdda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For perioden 2010–2013 vil det være avgjørende å sikre tilstrekkelige bevilgninger til drift og vedlikehold for å redusere forfallet på fylkesvegnettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigodagas 2010-2013 lea áibbas dárbbašlaš sihkarastit doarvái ruhtaváriid doibmii ja divodemiide hehtten dihtii fylkka biilageaidnofierpmádaga billašuvvamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følgende strategiske føringer legges til grunn for vedlikehold i perioden: • Prioritere vedlikeholdstiltak på konstruksjoner (fergekaier, bruer, tunneler) som har alvorlige (kritiske) skader eller mangler som utgjør en sikkerhetsrisiko. • Høy innsats til fornying av gamle og nedslitte vegdekker på fylkesveger som er viktige for lokalt / regionalt næringsliv og næringstransport eller ligger i byområder med stor trafikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš strategiijat biddjojit vuođđun divodemiide dán áigodagas: • Vuoruhit divodandoaibmabijuid huksehusaide (feargahámmanat, šalddit, tuneallat) mat leat sakka bieđganan ja mat sáhttet leat váralaččat • Návccaid bidjat ođasmahttit boares ja gollan fylkkageainnuid mat leat dehálaččat báikkálaš / guvllolaš ealáhusaide ja ealáhusfievrridemiide, ja gávpotguovlluin stuorra johtolagain • Vuoruhit doaibmabijuid mat unnidit geaidnovuođuid guhkesáiggegollamiid (čázehuhttin, muorranjáskan) ja huksehusaid mat unnidit doaibmagoluid • Doaibmašiehtadusat joatkašuvvet gustovaš šiehtadusa standárdagáibádusaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Prioritere tiltak som reduserer langtidsskader på vegkroppen (drenering, vegetasjonsrydding) og konstruksjoner og / eller gir reduserte driftskostnader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Funksjonskontraktene videreføres med utgangspunkt i de standardkrav som ligger i gjeldende kontrakter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avvik i kontraktene gjennomgås i samarbeid med Statens vegvesen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadusaid spiehkasteamit guorahallojuvvojit ovttas Stáhta geaidnodoaimmahagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den økonomiske rammen til drift vil i hovedsak være bundet opp i inngåtte funksjonskontrakter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmaid ekonomalaš rámmat leat eanaš čadnon šiehtadallojuvvon doaibmašiehtadusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er beregnet at disse kostnadene vil beløpe seg til 100 –120 millioner kr pr. år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jahkásaš golut leat rehkenastojuvvon 100–120 millijovnna kruvnnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjeldende drifts- og vedlikeholdsstandard for riksvegnettet (Statens vegvesens håndbok 111) legges til grunn for fylkesvegnettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikageaidnofierpmádaga gustojeaddji doaibma- ja divodanstandárda (Stáhta geaidnodoaimmahaga giehtagirji 111) biddjo vuođđun fylkkageaidnofierpmádahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å nå målsettingene om å utbedre alvorlige skader og mangler samt redusere forfallet på konstruksjoner og viktige fylkesveger, vil det være behov for en samlet økonomisk ramme på minimum 60 millioner kr pr. år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dárbu jahkásaš ekonomalaš rámmii mii lea unnimus 60 mill. kr buoridit geainnuid mat leat sakka billašuvvan ja hehttet huksehusaid ja dehálaš fylkkageainnuid billašuvvamis. Fylkkegeainnuid váilevaš divodanbarggut, fg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>886 Vuorján.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govven: FFG)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planramme til drift og vedlikehold for perioden 2010–2013: (Tall i mill. kr) Funksjonskontrakter Vedlikehold Sum</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigodaga 2010–2013 doaibma ja divodan plánarámma: (Mill. kr..) Doaibmašiehtadusat Divodeamit Oktiibuot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedlikeholdsetterslep på fylkesvegene, fv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollislaš rámma 2010 2011 2012 2013 400 240 640</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>886 Grense Jakobselv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>100 60 160 100 60 160</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: FFK)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>100 60 160</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>100 60 160</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4.5 Investeringsbudsjett og strategiske føringer Nye investeringer bidrar til å fornye veginfrastrukturen på vegkropp, bruer, kaier og tunneler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.5 Investerenbušeahtta ja strategalaš vuoruheamit Ođđa investeremat veahkehit ođasmahttit geainnuid siskkáldas struktuvrra nu go luoddavuođuid, šalddiid, brukkaid ja tuneallaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følgende strategiske føringer er lagt til grunn for prioriteringen av investeringene i perioden: • Gjennomføre igangsatte og vedtatte prosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Investeremat dán áigodagas leat vuođustuvvon čuovvovaš strategalaš vuoruhemiide: • Čađahit álggahuvvon ja mearriduvvon prošeavttaid • Feargabrukkaid huksenprošeavttat, šalddit ja smávit geaidnodivodeamit galget dán áigodagas gárvvistuvvot • Buoridit guvllolaš geainnuid ja geainnuid gos lea stuorra johtolat • Eanet deattuhit johtolatsihkarvuođageahčču ja doaibmabijuid maid ferte johtilit čađahit • Doaibmabijuid bidjat johtui eastadit badjeluottavuoddjin lihkohisvuođaid ja buoridit johtolatsihkarvuođa gávpogiin ja čoahkkebáikkiin • Bidjat eanet fuomášumi johtolatsihkarvuođagehččui ja čuovvolit doaimmaid maid ferte dahkat dakkaviđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Byggeprosjekter på fergekaier, bruer og punktutbedringer på vegnettet som må gjennomføres i perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Fokus på utbedringer av de regionale vegrutene og høytrafikkerte vegene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>13</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Tiltak rettet mot utforkjøringsulykker og økt trafikksikkerhet i byer og tettsteder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkageaidnofearga Åfjord.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Økt fokus på trafikksikkerhetsinspeksjoner og oppfølging av strakstiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govven: Fjord1 MFR OS)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økonomiske rammer til mindre investeringer for perioden 2010–2013: Planramme investeringer (i millioner kr) Mindre investeringer Ifjordfjellet Investeringer totalt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigodaga 2010 – 2013 ekonomalaš rámmat smávit investeremiidda: Plánarámma investeremat (millijovdna kr..) Oktii- 2010 2011 2012 2013 buot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Total 2010 2011 2012 2013 ramme 214   64 50   50 50 332   83 83   83 83 546 147 133 133 133 Aktuelle investeringsprosjekter er beskrevet i vedtatt handlingsprogram for fylkesveger 2010–2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Smávit investeremat 214   64 50   50 50 Idjavuonduottar 332   83 83   83 83 Investeremat oktiibuot 546 147 133 133 133 Áigeguovdilis investerenprošeavttat leat namuhuvvon dohkkehuvvon fylkkageainnuid 2010–2013 doaibmaplánas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Total 2010 2011 2012 2013 400 240 640</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>100 60 160</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>100 60 160</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>100 60 160</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>100 60 160</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>13</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesvegferga Åfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Fjord1 MRF)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4.6 Informasjon om planlagte rassikringsprosjekter Det tildeles ingen egen ramme for rassikringstiltak av fylkesvegnettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.6 Dieđut plánejuvvon uđassihkarastin prošeavttaid birra Fylkka biilageaidnofierpmádahkii eai juolluduvvo sierra ruhtadoarjagat uđassihkarastin doaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunene må søke staten om midler til formålet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkagielda ferte stáhtas ohcat ruhtadoarjaga dákkár doaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prioritert liste legges til grunn for søknad om rassikringsmidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Uđassihkarastindoarjja ohcamušas biddjojuvvo vuoruhuvvon listta vuođđun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>14</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følgende strategiske føringer legges til grunn for rassikringstiltak i perioden: Gjennomføre vedtatte prosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš strategalaš vuoruheamit leat vuođđun dán áigodaga uđassihkarastin doaimmaide: Čađahit čuovvovaš prošeavttaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Rassikringstiltak med høy / middels prioritet med lav økonomisk kostnadsramme skal prioriteres i perioden. • Rassikringstiltak med høy / middels prioriterte og høy økonomisk kostnadsramme skal vurderes i neste planperiode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Uđassihkarastindoaimmat alla / gaskamearálaš vuoruhemiiguin vuollegis olggosgoluiguin galget dán áigodagas ovddimusat čađahuvvot • Uđassihkarastindoaimmat alla / gaskamearálaš vuoruhemiiguin stuorra goluiguin galget árvvoštallojuvvot boahtte plánaáigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det legges opp til å ferdigstille vedtatte ambisjoner på Havøysund ­­vegen i 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigumuš lea ahte jagi 2010 is gárvvistit Ávanuori geaidnohuksemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De tre store prosjektene som er f ­ oreslått i 2012/2013 har alle høy prioritet og er mer komplekse prosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohuvvon golbma stuorra prošeavtta jagiin 2012/2013 vuoruhuvvojit hui bajás, ja leat ge hui gáibideaddji prošeavttat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnen til at de er plassert i siste del av perioden, er at planleggingen av prosjektene først starter opp i 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sivvan ahte dat leat biddjon áigodaga lohppii lea ahte prošeavttaid plánabarggut easkka álggahuvvojedje 2010 is.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De øvrige foreslåtte prosjektene er mindre omfattende og har derfor enklere krav til plangrunnlag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará evttohuvvon prošeavttat eai leat nu viidát ja gáibádusat leat ge láivvibut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse vil derfor kunne realiseres tidlig i perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea daid vejolaš čađahit árrat dán áigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>14</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4.7 Fremtidig drift av fylkesvegferger Det legges opp til å videreføre eksisterende fylkesvegfergestrekninger i perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku fylkka biilageaidnofierpmádahkii ohccojuvvo doarjja čuovvovaš vuoruhuvvon uđassihkarastindoaimmaide áigodagas 2010–2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er tildelt egen ramme ved overtagelsen av fergeforbindelsen fv. 889 Hasvik – Øksfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>889 Skjarvelandet / Báhkavuotna / Skipsbukta.....................</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunen viderefører dagens driftsnivå for fylkesvegfergeforbindelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>882 Lakkovuonbahta – Goahteluokta..........................</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesfergebudsjett for 2010: Rammer Rammer for overført riksvegferge Øksfjord – Hasvik Rammer på tidligere fylkesvegferger Totalramme fylkesvegfergedrift</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Millioner kr 23 35 58</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4.8 Gang- og sykkelveger Fylkeskommunen får ansvaret for gang- og sykkelveger langs de øvrige riksvegene som overtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Intensjonen er også å overta gang- og sykkelveger langs dagens fylkesveger fra kommunene, for å få et helhetlig ansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dialog med aktuelle kommuner vil bli iverksatt i 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil også muliggjøre finansiering av prioriterte tiltak i handlingsprogrammet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>102 Goahteluokta - Mearragohppi...........................</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det søkes midler til følgende prioriterte rassikringstiltak på fylkesvegnettet i Finnmark for perioden 2010 –2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>173 Honnesváhki - Nuortaváhki............................</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekt Stipulert</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kostnad Fv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>889 Skjarvelandet / Bakfjorden / Skipsbukta....................................</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>175 Gáhppevuotna....................................</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>882 Langfjordbotn – Breivikbotn.............................................</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>102 Breivikbotn – Sørvær....................................................</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>173 Honningsvåg – Nordvågen..............................................</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>175 Kamøyvær............................................................</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>894 Mehamnelv bru – Kjøllefjord.............................................</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>894 Donjevuona šaldi - Gilevuotna..........................</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>19 Store Lerresfjord........................................................</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>19 Store Lerresfjord...................................</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>883 E6–Nyvoll.............................................................</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>883 E6–Gárgu.......................................</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>890 Tana Bru – Berlevåg.....................................................</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>890 Deanu šaldi - Bearalváhki.............................. Mearreduvvon golut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čađaheapmi dahkkojuvvo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>45 mill. kr 31 mill. kr 14 mill. kr 65–75 mill. kr 6 mill. kr 16 mill. kr 61 mill. kr 287 mill. kr 6 mill. kr</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>45 mill. kr 31 mill. kr 14 mill. kr 65–75 mill. kr 6 mill. kr 16 mill. kr 61 mill. kr 287 mill. kr 6 mill. kr</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aktuell gjennomføringsperiode 2010 2010–2011 2011 2011–2012 2012 2012 2013–2014 2013–2015 2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2010 2010–2011 2011 2011–2012 2012 2012 2013–2014 2013–2015 2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.7 Fylkkageaidnofearggaid boahttevaš doaimmat Áigodagas lea jurdda joatkit dálá fylkkageaidnofeargajohtolaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sierra ruhtavárit leat juolluduvvon badjelasas váldit fg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>889 Ákŋoluokta – Ákšovuotna feargga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkagielda joatká dálá fylkkageaidnofearggaid doaibmadási.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkafeargabušeahtta 2010: Rámmat Riikageaidnofearga Ákšovuotna – Ákŋoluokta Ovddeš fylkkageaidnofearggat Oktiibuot fylkkageaidnofeargadoaibma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mill. kr 23 35 58 Fylkkageaidnu 19 – Liidnavuonna, geađggit fearran geainnu ala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govven: Stáhta geaidnodoaimmahat)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.8 Vázzin- ja syhkkelgeainnut Fylkkagielda galgá vástidit vázzin- ja syhkkelgeainnuid mat mannet daid riikageainnuid buohta mat sirdojuvvojit fylkkagildii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jurdda lea maid ahte gielddat sirdet vázzin- ja syhkkelgeainnuid mat dál mannet fylkkageainnuid buohta fylkkagildii, ja dalle oažžu fylkkagielda ollislaš ovddasvástádusa dien suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2010 álggahuvvojit gulaskuddamat guoskevaš gielddaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dahká vejolažžan ruhtadit doaibmaprográmma vuoruhuvvon doaibmabijuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4.9 Omklassifisering av fylkesveger Fylkesveger som rustes opp til tilfredsstillende standard etter § 7 i vegloven, skal vurderes omklassifisert til kommunal veg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.9 Fylkkageainnuid ođđasit juogustit Fylkkageainnut mat buoriduvvojit dohkálaš standárdda dássái geaidnolága §7 vuođul, galget árvvoštallojuvvot ođđasit juogustuvvot gielddageaidnun: Geaidnonummir Namma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aktuelle veger er: Veg nr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Navn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommune</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>13 Fv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>13 Fg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>27 Fv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>27 Fg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>366 Fv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>366 Fg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>367 Fv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>367 Fg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>344</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>344</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áltá Áltá Mátta-Várjjat Mátta-Várjjat Várggát</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aronnesvegen Skajaluftvegen Kirkenes sykehus Wesselborgen Vardø</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aronnesvegen Skajaluftvegen Kirkenes sykehus Wesselborgen Vardø</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alta Alta Sør-Varanger Sør-Varanger Vardø Ras ved fylkesveg 19 – Lille Lerresfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Statens vegvesen)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>15</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>15</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hurtigrutas fremtid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruktu (Hurtigruta) boahtteáigi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samferdselsdepartementet kjøper sjøtransporttjenester på kystruten Bergen – Kirkenes av Hurtigruten ASA.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtalusdepartemeanta oastá mearrafievrridanbálvalusaid riddoruvttos Bergen-Girkonjárga Hurtigruten ASA:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>så langt fra Samferdselsdepartementet tilsier at markedet er nødt å tilpasse seg kystrutas seilingsmønster, enn motsatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ahte vuovdaleaddjit fertejit ieža heivehit iežaset riddoruvtto skiipaborjjasteapmái, iige nuppe láhkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samferdselsdepartementet vil i perioden utlyse en ny anbudskonkurranse om statlig kjøp av sjøtransporttjenester på kystruta Bergen – Kirkenes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtalusdepartemeanta áigu dán áigodagas almmuhit stáhtalaš mearrafievrridanbálvalusaid fálaldatgilvvohallama riddoruvttos Bergen-Girkonjárga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark fylkeskommune har gitt innspill om at anbudet skal legges ut som gjennomgående seilinger hver dag hele året, med krav om samme seilingsmønster og med de samme anløpene som tidligere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku fylkkagielda lea evttohan ahte fálaldagas galget mielde skiipaborjjasteamit buot beivviid olles jagi, ja gáibidan seammá skiipaborjjastanmálle ja seammá gáddái mohkastemiid go ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I perioder, spesielt i Øst – Finnmark, er det mange kanselleringer av hurtigrutas anløp i flere havner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun áiggiid, erenoamážit Nuorta-Finnmárkkus, lea dávjá nu ahte ruktu (hurtigruta) ii sáhte borjjastit hámmaniidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skaper usikkerhet omkring hurtigruten som transportmiddel og kan føre til at flere velger bort hurtigruta ved transport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dagaha eahpesihkarvuođa ruktu návccaide leat fievrridangaskaoapmin, ja sáhttá dagahit ahte olusat eai vállje johtit dan mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likeså fører kanselleringer til inntektstap for havnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás hámmanat masset sisaboađu eretcealkimiid geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noe som går ut over evnen til å vedlikeholde og opprettholde gode og trygge kaianlegg til bruk for blant annet hurtigrutene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát váikkuha fas ahte šaddá váddásat ortnegisdoallat buriid ja dorvvolaš hámmaniid ee. ruktuid borjjastemiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skaper også problemer for å opprettholde stabile ekspeditører i havnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát buktá maiddái váttisvuođaid doalahit stáđis bálvváid hámmaniin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det forventes at dette blir tatt opp og avklart slik at hurtigruten fortsatt kan være et trygt og pålitelig framkomstmiddel for aktiviteten langs kysten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vurdojuvvo ahte dát áššit guorahallojuvvojit ja čielggaduvvojit vai ruktu ain boahtteáiggis lea oadjebas ja dorvvolaš fievrridangaskaoapmi riddoguovllu doaimmaid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Finnmark fylkeskommunes behandling av anbudskriteriene for kystruta våren 2009 ble det også lagt vekt på at Kystruta er viktig for fylket i turistsammenheng, og at man på bakgrunn av det ønsket mulighet for delvis markedstilpasning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riddoruvtto fálaldatgilvalan gáibádusaid meannudettiin giđđat 2009 deattuhii Finnmárkku fylkkagielda Riddoruvtto dehálažžan fylkka mátkeealáhussii, ja dan dihtii háliidii ahte dat muhtun muddui šattašii eanet márkanheiveheaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Signalene Hurtigruta legger til kai i Vadsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtalusdepartemeanta oaidnu dán rádjái addá dan gova</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruktu Čáhcesullos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: FFK)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govven: FFG)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>16</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>16</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fremtidig luftfart, flyruter og flyplassutvikling 6.1 Nøkkeltall om luftfart Finnmark fylke har åtte regionale flyplasser og tre stamflyplasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahttevaš áibmojohtolat, girdiruvttut ja girdihámmaniid ovdánahttin 6.1 Áibmojohtalusa váldologut Finnmárkku fylkkas leat gávcci guvllolaš girdišilju ja golbma váldogirdišilju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stamflyplassene trafikkeres av SAS og Norwegian.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SAS ja Norwegian geavaheaba váldogirdišiljuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både Alta og Kirkenes har direkte flyforbindelse til Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke Álttás ja Girkonjárggas lea vejolaš girdit njuolga Osloi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Widerøe flyveselskap AS betjener de to anbudsområdene på kortbanenettet, men områdene vil bli anbudsutsatt på nytt i planperioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Widerøe flyveselskap AS girdá guovtti smávva girdišiljuin, muhto plánaáigodagas viiddiduvvojit eanet girdišiljuid fálaldatgilvvohallamat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det regionale flyrutenettet har sammen med strekningen Tromsø – Lakselv vært lagt ut på anbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fálaldatgilvvohallan lea leamaš maiddái girdiruvttos gaskal Romssa ja Leavnnja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trafikken på flyplassene har gått ned fra slutten av 2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girdijohtolat lea njiedjan jagi 2008 loahpa rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne utviklingen forventes å fortsette et par år inn i planperioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vurdojuvvo ahte njiedjan joatkkašuvvá vel moadde jagi plánaáigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er de siste årene gjort store investeringer på lufthavnene i Finnmark, først og fremst er sikkerhetssonen rundt rullebanene utvidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku girdišiljut leat daid maŋimuš jagiid ožžon olu ruhtadoarjagiid investeremiidda, vuosttamužžan lea sihkkarvuohta birra girdišiljuid buoriduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa terminála ráhppojuvvui Girkonjárggas 2006:as ja viiddiduvvui maŋŋil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SAS ja Norwegian.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govven: nrk.no)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny terminal er åpnet i Kirkenes i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea áigumuš ain viiddidit huksehusaid Girkonjárgga girdišiljus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antall 1.000 passasjerer kommet og reist Alta.....................................</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álttá girdišillju oaččui ođđa terminálarusttega 2009 čavčča. Lohku 1.000 mátkkálaččat boahtán ja mannan...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2003</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2004</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2005</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2006</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2007</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2008</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áltá...............................................</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kirkenes / Høybuktmoen..................</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkonjárga / Nuvvosguolbba (Høybuktmoen)........</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lakselv / Banak...........................</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leavdnja / Banak...................................</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Berlevåg.................................</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearalváhki........................................</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Båtsfjord................................</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báhcavuotna......................................</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hammerfest.............................</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hámmarfeasta....................................</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hasvik...................................</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ákŋoluokta........................................</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Honningsvåg / Valan......................</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Honnesváhki / Valan................................</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mehamn................................</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Donjevuotna......................................</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørkjosen................................</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reaššegeahči......................................</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vadsø...................................</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čáhcesuolu........................................</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vardø / Svartnes..........................</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várggát / Čáhppesnjárga............................</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Totalt...................................</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot..........................................</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAS og Norwegian.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: nrk.no) 2006 og senere utvidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>250 201 40 5 11 91 5 13 12 10 66 8 712</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også videre planer for ytterligere investeringer i bygningsmasse på Kirkenes lufthavn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alta lufthavn har fått nytt terminalbygg høsten 2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2003</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2004</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2005</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2006</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2007</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2008</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>250 201 40 5 11 91</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5 13 12 10 66 8 712</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>283 205 42 5 12 103 5 13 12 11 65 11 766</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>283 205 42 5 12 103 5 13 12 11 65 11 766</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>340 212 45 4 12 109 5 11 11 9 63 11 832</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>340 212 45 4 12 109 5 11 11 9 63 11 832</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>397 224 47 5 11 118 5 11 14 9 68 11 918</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>397 224 47 5 11 118 5 11 14 9 68 11 918</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>377 230 46 6 13 118 7 13 14 12 74 13 923</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>377 230 46 6 13 118 7 13 14 12 74 13 923</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>336 255 48 7 13 111 7 14 14 13 75 12 906</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>336 255 48 7 13 111 7 14 14 13 75 12 906</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6.2 Utfordringer knyttet til luftfart Næringsutvikling og ulike satsinger som er gjort innenfor reiselivets vinterprodukter er ikke fulgt opp med tilgjengelighet gjennom flyruter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.2 Áibmojohtolaga hástalusat Girdiruvttot eai leat leamaš olámuttus mátkeealáhusa iešguđet lágan dálvebuktagiid vuoruhemiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spesielt vinterstid er det mange av Oslorutene som ikke gir utenlandsforbindelser på Gardermoen, da rutene til Alta og Kirkenes går for tidlig fra Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálvit erenoamážit leat olu Oslo-ruvttot mat eai leat heivehuvvon olgoriikkagirdiide Gardermoenis, ja girdi Áltái ja Girkonjárgii vuolgá Oslos menddo árrat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å få et løft på turismen er det derfor nødvendig at det etableres direkte forbindelser fra Finnmark til de mest interessante markedene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos mátkeealáhusa galgá sáhtit buoridit, de lea dárbu ásahit njuolggo girdiruvtto Finnmárkkus bivnnut gálvomárkaniidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På grunn av det tynne befolkningsgrunnlaget i regionen, må eventuelle ruter bygge på salget i de utenlandske markedene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sivas go dán guovllus ásset nu uhcán olbmot, de berrejit vejolaš ođđa ruvttot huksejuvvot olgoriikka girdijohtolaga dietnasa ala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette må skje i tett dialog med turoperatører og andre samarbeidspartnere og vil kreve investeringer i markedsføring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ferte dahkkot lagas ovttasbargguin mátkelágideddjiiguin ja eará ovttasbargoguimmiiguin, ja dát gáibida investeremiid márkanastindoaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I utvikling av produkter rettet mot Asia kan den lange rullebanen på Lakselv komme til å spille en viktig rolle, ettersom den har kapasitet til å ta i mot svært store fly med full last.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go buktagiid ovdánahttá Asia ektui, de lea girdišillju Leavnnjas dás guovddážis, danne go doppe sáhttet váldit vuostá stuorra ja dievva girdiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Realisering av dette betinger utvikling av reiselivsinfrastruktur i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat eaktuda ahte mátkeealáhusa siskkáldas struktuvra ovdánahttojuvvo ja buoriduvvo doppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De to flyruteanbudene i Finnmark sammenfaller ikke i tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku guokte girdiruvtto fálaldatgilvvohallama eaba dáhpáhuva oktanaga áiggi dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjør at det er vanskelig å knytte Lakselv sammen med resten av Finnmark flyrutemessig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dagaha váttisin laktit Leavnnja eará girdiruvttuide Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammenfall av anbudsperioder vil gjøre det mulig å se helheten i fylket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fálaldatgilvvohallamiid ovttastahttin áiggi dáfus dagašii vejolažžan oažžut ollislaš gova girdiruvttuin fylkkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forbindelsen mellom øst og vest i fylket er svært viktig, og det må være mulig å reise fram og tilbake i løpet av en dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohta gaskal nuorta- ja oarje-Finnmárkku lea dehálaš, ja dat ferte šaddat vejolažžan johtit ovdan ruoktot seammá beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>17</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fly tar av fra Kirkenes lufthavn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girdi loktana Girkonjárgga girdišiljus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Avinor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govven: Avinor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flyrute mellom Kirkenes og Murmansk har vært forsøkt startet opp i forrige periode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girdiruvtto gaskal Girkonjárgga ja Murmánskka lea geahččaluvvon máŋgga geardde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var Widerøe som trafikkerte strekningen, og ruten ble nedlagt etter halvannet års drift grunnet dårlig belegg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Widerøe girddii dán guovllus, ja ruvtto heaittihuvvui beannotjagi maŋŋá sivas uhcán mátkkošteddjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag flyr Aeroflot Nord ruta Tromsø – Murmansk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál girdá Aeroflot Nord gaskal Romssa– Murmánskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norwegian planlegger å starte opp ruta Oslo – Murmansk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norwegian pláne álggahit ruvtto gaskal Oslo ja Murmánskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ansees derfor ikke formålstjenlig å arbeide for opprettelsen av en ny rute kommende periode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne ii oro dárbu álggahit ođđa ruvtto boahttevaš áigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forrige anbudsperiode på kortbanenettet, satt samferdselsdepartementet ned maksimalprisene med 20 %.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddit smávva girdišiljuid fálaldatgilvvohallamis vuolidii johtalusdepartemeanta badjerádjehattiid 20 %ain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortsatt er prisene høye på FOT.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>FOTruvttot leat ain divrasat gilvaleaddji ruvttuid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– rutene sammenlignet med de konkurranseutsatte kommersielle rutene. Samferdselsdepartementet har gitt Avinor mulighet til å gi større rabatter for nyetablering av ruter til utlandet og til å</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtalusdepartemeanta lea addán Avinorii vejolašvuođa juolludit eanet vuoládusaid ođđa olgoriikamátkkiin, ja leat mielde váikkuheamen daid nu gohčoduvvon ruvttoovdánahttinfoanddain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>London-Romsa girdiruvtto lea okta ovdamearka dasa maid lea vejolaš olahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>18</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>18</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bidra i såkalte ruteutviklingsfond.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ruten mellom London og Tromsø er et vellykket eksempel på hva som kan oppnås.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6.3 Aktuelle mål for utviklingen av fremtidig luftfart Oppsummert følger noen av de viktigste og mest relevante føringene knyttet til regjeringens nordområdestrategi: • Dersom statlig finansiering skaffes vil Avinor legge forholdene til rette for flyfrakt av ferskfisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.3 Boahttevaš áibmojohtolaga ovdánahttin áigeguovdilis ovdánahttin mihttomearit Ráđđehusa davviguovlluid dehálaš ja áigeguovdilis strategalaš vuoruheamit: • Jos stáhta juolluda ruđaid, de áigu Avinor buoridit varasguliid fievrridangoluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et tiltak i denne forbindelse er investering i snuplasser ved baneendene på Lakselv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta doaibmabidju dán oktavuođas lea hukset jorgalansajiid Leavnnja girdišiljus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Olje- og gassaktiviteten på norsk sokkel kan få stor betydning for næringsutviklingen i regionen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Oljo- ja gássadoaibma Norgga sokkelis sáhttá mearkkašit hui olu guovllu ealáhusovdánahttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Særlig lufthavnene 6.4 Økonomiske rammer for perioden 2010–2013 Samferdselsdepartementet fastsetter utbyttepolitikken overfor Avinor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamáš girdišiljut Leavnnjas, Girkonjárggas ja Álttás, ja muhton eará guovllut davvin ja nuortan heivejit hui bures boahttevaš vejolaš huksemiidda ja terminálarusttegiidda oljju ja gássa oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som følge av blant annet finanskrisen og en rekke nødvendige sikkerhetsutbedringer, foretok samferdselsdepartementet i 2009 en rekke grep for å bedre økonomien i selskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Departemeanta lea bivdán guorahallat makkár váikkuhusaid ráđđehusa davviguovlluid áŋgiruššan dagaha siskkáldas struktuvrii ja maid ii sáhte čoavdit siskkobealde dálá huksen-</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 2010 innføres det også en ny modell som reduserer utbytte med ca. 250 millioner kr i femårsperioden 2010 –2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>magoahtá maid ođđa vuogádat mii viđa jagis, 2010–2014, unnida dietnasa sullii 250 millijovnna kruvnnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gir Avinor bedre forutsetninger til å møte investerings- og finansieringsutfordringer de neste årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát addá Avinorii buoret vejolašvuođat dustet investeren- ja ruhtadanhástalusaid boahttevaš jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordningen med at overskuddsflyplasser betaler for de ulønnsomme flyplassene skal videreføres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ortnet ahte girdišiljut mat dinejit bures ruhtadit daid girdišiljuid mat eai dine nu bures galgá jotkojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette må sikres med en politikk som ikke undergraver Avinors inntektsgrunnlag og mulighet til investeringer på sine 46 flyplasser når det gjelder konsesjoner og private flyplasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán galgá politihkalaččat sihkkarastit nu ahte ii njeaidde Avinora dienasvuođu ja vejolašvuođaid dan 46 girdišiljuin investeret lobiid ja priváhta girdišiljuid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke gitt signaler fra samferdselsdepartementet om at det planlegges større kjøp av flyruter i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtalusdepartemeanta ii leat almmuhan plánaid ásahit eanet girdiruvttuid Finnmárkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En slik politikk fører til at dersom man i Finnmark ønsker å styrke forbindelsene mellom de folkerike stedene, er det nødvendig å redusere tilbudet som gis til utkantene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos mii Finnmárkkus háliidat nannet oktavuođaid stuorit báikkiid gaskka, de lea dalle dárbu unnidit fálaldagaid smávit báikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6.5 Politiske prioriteringer for årene fremover</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.5 Politihkalaš vuoruheamit boahttevaš jagiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lakselv, Kirkenes og Alta samt enkelte regionalplasser er gunstig lokalisert mot nord og øst i forhold til mulig fremtidig plassering av prosesserings- og terminalanlegg for olje og gass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Departementet har bedt om en vurdering av hvorvidt regjeringens satsing i nord har konsekvenser for infrastruktur som ikke kan løses innenfor dagens utbyggingsplaner og økonomiske rammer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>plánaid ja ekonomalaš rámmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avinor har i denne sammenheng trukket frem følgende prosjekter: 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Avinor lea dán oktavuođas namuhan čuovvovaš prošeavttaid: 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hinderfjerning og sikkerhetsområde ved Kirkenes lufthavn. 2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jávkadit hehttehusaid Girkonjárgga girdišiljus ja sihkkarvuođa buoridit 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mulig fremtidig helikopterbase i Øst-Finnmark for å betjene Shtokmanfeltet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vejolaš boahttevaš helikopterseaivunsadji NuortaFinnmárkui bálvalit Shtokmanfeltta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny lufthavn i Hammerfest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hámmarfestii ođđa girdišillju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.4 Áigodaga 2010–2013 ekonomalaš rámmat Johtalusdepartemeanta mearrida Avinora dienaspolitihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ekonomalaš roasuid ja eará dárbbašlaš sihkkarvuođa huksemiid geažil fertii johtolatdepartemeanta 2009 is bidjat johtui doaimmaid buoridit Avinora ekonomiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Det er behov for å utvide dagens ruteprogram for å oppnå et tilfredsstillende flyrutetilbud i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2010 rájes doaib- • Lea dárbu viiddidit dálá girdiruvttuid juksan dihtii dohkálaš ruvttofálaldagaid Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil medføre økt tilskuddsbehov, og samferdselsdepartementet må derfor øke tilskuddsrammen til anbudsrutene i Finnmark. • Det er krav om en forbedret vest – øst-forbindelse innenfor en arbeidsdag – begge veger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mielddisbuktá stuorit ruhtajuolludandárbbuid, ja johtalusdepartemeanta ferte lasihit ruhtadoarjaga fálaldatgilvvohallan ruvttuide Finnmárkkus • Gáibiduvvo buoridit oarjji-nuortta johtinvejolašvuođaid vai lea vejolaš girdit ovdan ruoktot seamma bargobeaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kravet må ikke svekke dagens rutetilbud på regionalflyplassene langs kysten av Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát gáibádus ii galgga billistit dálá ruvttofálaldaga girdišiljuin Finnmárkku riddoguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er behov for å legge til rette for gode internforbindelser mot fylkets to sykehus, Kirkenes og Hammerfest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Lea dárbu oažžut áigái buriid siskkáldas oktavuođaid fylkka guovtti buohcceviesuide, Girkonjárgii ja Hámmarfestii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Flystrømmen må styres inn mot Finnmarks stamflyplasser – Lakselv, Kirkenes og Alta, for å styrke passasjergrunnlaget og for å ha gode forbindelser ut av fylket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Girdijohtolat galgá stivrejuvvot Finnmárkku váldo girdišiljuide – Leavdnja, Girkonjárga ja Áltá, loktet mátkkálaččaid logu ja oažžun dihtii buriid oktavuođaid olggobealde fylkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Det må være mulig å reise tur / retur Oslo fra alle våre kortbaneflyplasser i løpet av en dag via våre stamflyplasser. • Anbudsperiodene for FOT-ruter i Finnmark må samkjøres for å også oppnå forbindelser til Lakselv internt i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Galgá leat vejolaš johtit ovdan ruoktot Oslo buot oanehis girdišiljuin ovtta beaivvis fylkka váldogirdišiljuid bokte • Finnmárkku FOT-ruvttuid fálaldatgilvvohallamiid ferte ovttastahttit siskkáldasat Finnmárkkus juksan dihtii buriid girdioktavuođaid Levdnjii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Det er nødvendig å redusere maksimumspris på flybilletter, samt åpne for flere tilgjengelige rabatterte billetter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Lea dárbu vuolidit girdibileahtaid badjerádjehattiid, ja fállat eanet hálbbes bileahtaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Finnmark fylkeskommune skal arbeide for en økning av konsesjonsperioden fra dagens tre år til fem år for å få bedre forutsigbarhet og øke konkurransen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Finnmárkku fylkkagielda áigu bargat vai girdinlobiid juolludanáigi guhkiduvvo 3 jagis 5 jahkái doalahit dássedis fálaldagaid ja buoridit gilvvohallamiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Det må avsettes statlige midler for å gjennomføre Avinors prioriterte tiltak ved Kirkenes lufthavn innen 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Stáhta doarjja ferte juolluduvvot čađahit Avinora vuoruhemiid Girkonjárgga girdišiljus ovdal jagi 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I NTP for 2010–2019 prioriteres nytt driftsbygg og nytt tårn i Kirkenes Lufthavn, Høybuktmoen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NTP 2010–2019 vuoruha ođđa doaibmavisti ja ođđa toartna Girkonjárgga girdišilljui, Nuvvosguolbanii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er akutt behov for sprengning av Tennvatnfjellet som vil muliggjøre landing av større fly.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea áibbas dárbbašlaš bávkalit eret Gamnesberget vai stuorit girdit sáhttet seaivut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det – for utvikling av turisme, samt for betjening av en eventuell økt oljeaktivitet i Barentshavets østlige del.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne go – mátkeealáhusa ovdánahttit ja bálvalit oljodoaimmaid mat vejolaččat lassánit nuorttabealde Barentsábi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• En ny flyplass på Grøtnes ved Hammerfest må utredes snarest dersom de pågående målingene er tilfredsstillende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Johtilit ferte guorahallat ođđa girdišillju Grøtnes nammasaš báikái jos mihtideamit mat leat jođus leat dohkálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>19</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>19</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>7.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>7.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fiskerihavner, stamnetthavner og kystovervåking 7.1 Status Finnmark er avhengig av en effektiv og konkurransedyktig sjøtransport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolástushámmanat, váldohámmanat ja riddobearráigeahčču 7.1 Dálá dilli Finnmárku dárbbaša beaktilis ja gilvaleaddji mearrafievrredeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er av stor betydning for at næringslivet skal ha stabile rammevilkår for sin virksomhet innen transport av ferskt råstoff fra fiskerihavner, oppdrettsanlegg / slakterier og utvikling av fiskeriene i fylket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea mávssolaš ahte ealáhusas leat jeavddálaš rámmaeavttut fievrridit varas gálvvuid guollehámmaniin, šaddanrusttegiin / njuovahagain ja maiddá guolásteami ovdánahttimii fylkkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skip tar hånd om en relativt stor andel av containertransporten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fatnasat váldet stuorra oasi containerfievrredeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opp mot 50 % av godset transporteres sjøvegen på strekningene Tromsø – Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sullii 50% gálvvuin fievrriduvvo meara mielde Romssa ja Finnmárkku gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hurtigruten og kystgodstrafikken har en viktig rolle på strekningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruktu ja riddogálvojohtolat lea hui dehálaš dán guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NTP 2010–2019 gir fire havner i Finnmark status som stamnetthavner – Alta, Hammerfest, Honningsvåg og Kirkenes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NTP 2010–2019 lea mearridan njeallje Finnmárkku hámmana váldohámmanin – Áltá, Hámmarfeasta, Honnesváhki ja Girkonjárga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg defineres også Melkøya som en stamnetterminal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto lea maid Muolkkut váldoterminála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vardø trafikksentral har bidratt til å styrke overvåkningen og iverksette forebyggende tiltak langs kysten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várggáid johtolatguovddáš lea leamaš mielde nannemin bearráigeahču ja johtuibidjan eastadeaddji doaibmabijuid riddoguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt sjøtransport langs finnmarkskysten stiller også sterkere krav til en helhetlig beredskap tilpasset klima og risiko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassi fanasjohtolat Finnmárkku rittus bidjá maid garrasat gáibádusaid ollislaš gearggusvuhtii mii lea heivehuvvon dálkkádahkii ja váralašvuođaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beredskap mot akutt forurensning inngår ikke i handlingsprogrammet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gearggusvuohta fáhkkadis nuoskkidan dáhpáhusaide ii leat mielde doaibmaprográmmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begrunnelsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kirkenes havn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>20</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>er at dette ikke inngår i rammedefinisjonen som er lagt til grunn for tiltakene i handlingsprogrammet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sivvan dasa lea ahte dát ii gula rámmačilgehussii mii lea vuođđun doaibmaprográmma doaibmabijuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>7.2 Utfordringer Enkelte deler av stamleden i korridoren ligger utsatt til for vær og vind og har flere områder med sterk strøm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>7.2 Hástalusat Muhtun báikkiin váldojohtolagas leat dávjá dálkkit ja biekkat ja máŋgga sajis lea garra rávdnji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stamnetthavnene er viktige knutepunkt for å styrke sjøtransporten i fylket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldohámmanat leat guovddáš báikkit mat nannejit mearrajohtolaga fylkkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom sjøtransporten skal øke sin konkurransekraft er det nødvendig å se de ulike transportformene i sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos mearrajohtolat galggaš buoridit gilvalannávccaidis, de lea dehálaš guorahallat buot lágan fievrredanvugiid oktasaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gode tilknytningsveger til havnene, og sikre og effektive farleder er derfor en forutsetning for å få godset inn i landet på en effektiv måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit searvanjohtolagat hámmaniidda, ja sihkkaris ja beaktilis borjjastanlođastagat leat eaktun dasa ahte oažžut gálvvuid gáddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen sier i NTP at vegtilknytningene til stamnetthavner og intermodale knutepunkt skal være riksveger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus cealká NTP:as ahte geainnut váldohámmaniidda ja intermodála guovddášsajit galget leat riikkageainnut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>20</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkonjárgga hámman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Effekten blir be ­grenset når utbedringer i vegtilknytningen må vektes opp mot andre vegprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boađus hedjona jos dáid geainnuid divodeamit galget vihkkeduvvot eará geaidnoprošeavttaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre vil farledsprosjekter inn til stamnetthavnene bli prioritert der det er behov for tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto vuoruhuvvojit lođastat prošeavttat váldohámmaniidda doppe gos lea dárbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utover dette er det ikke knyttet andre virkemidler til stamnetthavnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui eai leat eará gaskaoamit čadnon váldohámmaniidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltakene medfører et lavt ambisjonsnivå for fiskerihavnene frem mot 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmabijut mielddisbuktet ahte buot áigumušat eai čađahuvvo guolástushámmaniin 2013 rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak som er prioritert for neste periode var i Kystverkets handlingsprogram for 2006 –2015 planlagt gjennomført innen 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmabijut mat leat vuoruhuvvon boahtte áigodaga ledje Riddodoaimmahaga doaibmaprográmmas 2006–2015 plánejuvvon čađahuvvot ovdal 2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette forskyver prioriteringene og svekker fiskerihavnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát maŋida vuoruhemiid ja heajosmahttá guolástushámmaniid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Investeringsbehovet er stipulert til totalt 450 millioner kr i fylket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkka investerendárbu lea rehkenastojuvvon oktiibuot 450 millijovnna kruvnnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NTP 2010–2019 har i nordområdekapittelet rettet fokus mot økt havnesamarbeid mot Russland og utvikling av de nordnorske stamnetthavnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NTP 2010–2019 davviguovlluidkápihttal deattuha buoridit hámmanovttasbarggu Ruoššain ja davvinorgga váldohámmaniid ovddideami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at staten bidrar til å støtte kommunen, næringslivet og fylkeskommunen i utviklingen av de viktigste havnene i fylket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte stáhta lea mielde doarjumin gielddaid, ealáhuseallima ja fylkkagieldda fylkka deháleamos hámmaniid ovdánahttimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å klargjøre infrastrukturen i forkant og i takt med utviklingen innen oljeog gassindustrien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearri lea ahte álggos vuos gárvvistit siskkáldas struktuvrra ja báldda lagaid oljo- ja gássaindustriijain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder for både norsk og russisk side i Barentshavet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská Barentsáhpái sihke Norgga ja Ruošša bealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mudring i Havøysund.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: www.seccura.no)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak for flere fiskerihavner og kostnader for perioden 2014–19 Det er planlagt mudring i Båtsfjord og utdyping i Berlevåg etter 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak i Smørfjord (Porsangerfjorden) var inne i handlingsprogrammet for 2006–2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltaket er nå utelatt i perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>7.3 Kystverkets mål og strategier for videre handling Kystverket legger disse strategiene til grunn:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>7.3 Riddodoaimmahaga ulbmilat ja strategiijat ovddosguvlui Riddodoaimmahat bidjá čuovvovaš strategiijaid vuođđun:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fiskerihavner: Prioritere fiskerihavnetiltak ut fra kriterier som kost / nytte betraktninger, marin verdiskaping og bidrag til levende kystsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolástushámmanat: Vuoruhit guolástushámmaniid doaibmabijuid goluid / ávkeveardidemiiid eavttuid vuođul, mariidna árvobuvttadeami ja leat mielde ráhkadeamen ealli riddoservodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mohtten Ávanuoris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govven: www.seccura.no)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Farleder: Prioritere tiltak som bidrar til bedre sikkerhet og framkommelighet i farleder og i innseilinger til viktige trafikkhavner, samt tiltak som gir størst mulig reduksjon i reisetid og transportkostnader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lođastagat: Vuoruhit doaibmabijuid mat addet buoret sihkkarvuođa ja beassama lođastagain ja dehálaš johtolathámmaniin, ja doaibmabijuid mat oanidit mátkkoštanáiggi ja geahpedit fievrridangoluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Navigasjonsinnretninger: Prioritere tiltak som øker sikkerheten for passasjertrafikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Navigašuvdnahuksehusat: Vuoruhit doaibmabijuid mat sihkkarastet mátkkálaččaid johtolaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prioritere tiltak som gir gevinster i forhold til drifts- og vedlikeholdskostnader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoruhit doaibmabijuid mat vuolidit doaibma- ja divodangoluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>7.4 Prioriterte prosjekter 2010 –2019 i Finnmark Tiltak i fiskerihavner og kostnader for perioden 2010–2013: Fiskerihavner (millioner kr) Tiltak 2010 Havøysund (påbegynt) Mudring Honningsvåg (nytt tiltak) Cruisekai</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>7.4 Vuoruhuvvon prošeavttat 2010–2019 Finnmárkkus Doaibmabijut guolástushámmaniin ja golut áigodagas 2010–2013: Guolástushámmanat Millijovnna kruvnnu Doaibma- 2010 Oktiibuot bijut 2010–13</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávanuorri (álggahuvvon) Honnesváhki (ođđa doaibma)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>17 25</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mohtten 17</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Totalt 2010–13 17 25</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lustamátkeskiippaid brukkat 25</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>25</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mudringen i Havøysund havn sluttføres i 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mohtten Ávanuoris heaittihuvvo jagis 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltaket vil få en total kostnadsramme på 70 millioner kr. Midler til ny cruisekai i Honningsvåg er en del av regjeringens tiltakspakke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmabiju ollislaš golut leat 70 millijovnna kruvnnu. Ruhtadoarjagat ođđa lustamátkeskiipa bruggii Honnesvágis lea oassi ráđđehusa doaibmabijuid fálaldagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet starter opp i 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta álggahuvvo 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har også prosjektene Båtsfjord (molo) og utdypning / molo av Honningsvåg havn fått tildelt midler for oppstart i 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin leat prošeavttat Báhcavuonas (bárrobuođđu) ja Honnesvági hámmana divodeapmi / bárrobuođđu ožžon doarjagiid álggaheapmái 2010 is.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre relevante tiltak for Finnmark 2010–2013: Vardø trafikkstasjon får en årlig driftsramme på 21 millioner kr og 6,6 millioner kr til investeringer i perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará guoskevaš doaibmabijut Finnmárkkus 2010–2013: Várggát johtolatstašuvdna oažžu dán áigodagas jahkásaš doaibmadoarjaga mii lea 21 millijovnna kruvnnu ja 6,6 millijovnna kruvnnu investeremiidda dán áigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Farleden Tromsø– Honningsvåg og Honningsvåg – Kirkenes tildeles hver 23 millioner kr i perioden for vedlikehold av navigasjonsinnretninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goappašat lođastagat Romssa – Honnesvági gaskka ja Honnesvági– Girkonjárgga gaskka oažžuba 23 millijovnna dán áigodagas navigašuvdnahuksehusaid ortnegisdoallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmabijut eará guolástushámmaniidda ja golut áigodahkii 2014–2019: Báhcavuonas leat plánejuvvon mohttendoaimmat ja Bearalvágis fas viiddidandoaimmat maŋŋil 2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmabidju Smiervuonas (Porsáŋgguvuonas) lei mielde jagiid 2006–2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>doaibmaplánas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmabidju ii leat šat mielde dán áigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>7.5 Politiske prioriteringer for årene fremover • Regjeringens nordområdesatsing er et nasjonalt utviklingsprosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>7.5 Politihkalaš vuoruheamit boahttevaš jagiid • Ráđđehusa davviguovlluid áŋgiruššan lea našunála ovddidanprošeakta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må derfor bevilges ekstraordinære statlige midler til utredninger og infrastrukturtiltak for å utvikle konkrete områder i Finnmark til en nasjonal næringsstrategisk plattform i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne ferte juolluduvvot sierra ruhtadoarjja čielggadandoaimmaide ja siskkáldas struktuvra doaimmaide ovddidit dihto guovlluid Finnmárkkus našuvnnalaš davvi ealáhusstrategalaš guovlun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Det er viktig at bevilgning til cruisekai i Honningsvåg foretas fra 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Lea dehálaš ahte ruhta juolluduvvo lustamátkeskiippaid bruggii Honnesvágis 2010 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkestinget forutsetter at bevilgningen gis over post 30, slik det fremgår i NTP.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkadiggi eaktuda ahte juolludeapmi boahtá poastta 30 badjel, nugo boahtá ovdan NTP:as.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Tiltak i fiskerihavnene i Båtsfjord og Berlevåg for perioden 2014–2019 må forseres og gjennomføres i perioden 2010– 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Doaibmabijuid Báhcavuona ja Bearalvági guolástushámmaniidda ferte hoahpuhit áigodagas 2014–2019 ja čađahit áigodagas 2010–2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltaket i Smørfjord må tas inn igjen i handlingsprogrammet for perioden 2014–2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmabiju Smiervuonas ferte fas váldit mielde 2014–2019 doaibmaplánii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må ikke igangsettes andre utbygginger i Porsanger, som kan forsinke / utsette den årelange planen med utbygging av Smørfjord havn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár huksehusat eai galgga biddjot johtui Porsáŋggus, mat guozahit / maŋidit Smiervunhámmana jahkeviissaid huksen áigumušaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Farledstiltakene i Tana må starte opp innen 2013 for å sikre at tidsplanen i handlingsprogrammet for 2006–2015 blir gjennomført.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Lođastat doaibmabijut Deanus galget álggahuvvot ovdal 2013 sihkkarastin dihtii doaibmaprográmma 2006 – 2015 áigeplána čađaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• NTP 2010–19 har i nordområdekapittelet rettet fokus mot økt havnesamarbeid med Russland og utvikling av havnene i Nord – Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• NTP 2010–2019 lea davviguovlluid kapihttalis deattuhan ahte buoridit hámmanovttasbarggu Ruoššain ja Davvi-Norgga hámmaniid ovdánahttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det forventes at Kystverket følger opp dette utredningsarbeidet i samarbeid med fylkeskommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vurdojuvvo ahte Riddodoaimmahat ovttas fylkkagielddain čuovvola dán čielggadanbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Staten må bruke investeringsmidler for å utvikle infrastrukturen i stamnetthavnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Stáhta ferte geavahit investerenruđaid ovddidit váldohámmaniid siskkáldas struktuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det forventes at forhold rundt dette utredes snarest i samarbeid med fylkeskommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vurdojuvvo ahte dát ášši johtileamos lági mielde guorahallojuvvo fylkkagielddain ovttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil kunne bidra til å styrke sjøtransporten langs Finnmarkskysten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mielddis buvttášii ahte mearrajohtolat miehtá Finnmárkku rittu nannejuvvošii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Moloen på Store Korsnes i Alta kommune må renoveres i perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Bárrobuođu Store Korsnes hámmanis Álttá suohkanis ferte ođasmahttit dán áigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Det påpekes at det fortsatt er mange utfordringer på havnesiden i Finnmark som ikke er løst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Čujuhuvvo ahte hámmaniin Finnmárkkus ain leat arvat hástalusat mat leat vel čoavddekeahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor bekymringsfullt at det bevilges for lite midler til prosjekter og som dermed fører til at løsninger som bedrer sjøsikkerheten utsettes i tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea váidalahtti go nu uhcán ruhtadoarjja juolluduvvo prošeavttaide mii fas váikkuha ahte mearrasihkkarvuođa doaimmat maŋiduvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det anmodes sterkt om økte bevilgninger til de mange prosjekter som venter på sin løsning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ávžžuhat nannosit lasihit doarjagiid prošeavttaide mat galggašedje gárvánit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>21</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>21</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riksveger og statlige planrammer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkageainnut ja stáhtalaš plánarámmat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>8.1 Status og utfordringer for riksveger Staten har ansvar for riksvegene og prioriteringer gjøres i NTP.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8.1 Riikkageainnuid stáhtus ja hástalusat Stáhta vástida riikkageainnuid ja NTP fas vuoruhemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsprogrammet 2010 –2013 (2019) for NTP omfatter drift, vedlikehold og investering for alle veger som inngår i riksvegnettet pr. 1.1.2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NTP doaibmaprográmmii 2010–2013(2019) gullet doaibma, divodeamit ja investeremat buot geainnuide mat gullet riikkageaidnofierpmádahkii 01.01.2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til å sikre gjennomføring av NTP skal handlingsprogrammet være detaljert nok til å danne grunnlag for de årlige budsjettprosessene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin ahte sihkkarastit NTP čađaheami galgá doaibmaprográmma dan mađe dárkil ahte dan sáhttá geavahit vuođđun jahkásaš bušeahttabarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsprogrammet er det viktigste referansepunktet for å følge opp målene i NTP.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmaprográmma geavahuvvo vuođđun čađahit NTP ulbmiliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riksvegvegnettet er ryggraden i det overordnede nasjonale transportsystemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkageaidnofierpmádat lea dat nanu bealli bajit dási našuvnnalaš fievrridanvuogádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det binder landet sammen og er av særlig betydning for transporter mellom landsdeler og til og fra utlandet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat laktá riikka oktii ja lea erenoamáš mávssolaš fievrridemiide riikkaosiid gaskka, sisriikkas ja olgoriikii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>E6 er også en viktig transportåre for næringstransport og turisttrafikk til og fra Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>E6 lea maid dehálaš johtolatmannu ealáhusfievrridemiide ja mátkeealáhusa johtalussii Finnmárkui ja olggos Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vegnettet har en viktig regional og lokal funksjon i fylket for næringstransportene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkka ealáhusfievrridemiid ektui lea geaidnofierpmádat dehálaš guvllolaččat ja báikkálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det forventes at trafikken gradvis vil øke på vegnettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vurdojuvvo ahte biilageaidnojohtolat lassána dađistaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De største prosjektene sammen med mindre tiltak vil bedre regulariteten på kun en begrenset del av vegnettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dušše muhtun biilageainnut buoriduvvojit dássedit stuorra prošeavttaid ja smávit doaibmabijuid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>b.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rv. 94 Skaidi – Hammerfest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnidit váilivuođaid riikka biilageainnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Kilde: Vegbilder Statens vegvesen)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geaidnu SisFinnmárkkus (rg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>22</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De viktigste utfordringer for riksveger er som følger: a) Opprettholde planlagt anleggsdrift på prosjektene E6 Alta vest og E105 i Sør-Varanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>b) Redusere etterslepet på riksvegene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De omklassifiserte vegene gjennom Indre Finnmark (rv. 92) og til Hammerfest (rv. 94) vil også øke behovet og utfordringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>92) ja geaidnu Hámmarfestii (rg. 94) mat leat ođđasit namahuvvon buktet maid lassi dárbbuid ja hástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>c) Forsere utbedringer av rv. 94 for å ha tilfredsstillende stan dard før nye industriutbygginger finner sted i Hammerfest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>c) Hoahpuhit riikkageainnu 94 divodanbargguid joksan dihtii dohkálaš standárdda ovdal go ođđa industriija huksehusat dahkkojuvvojit Hámmarfeasttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>8.2 Mål og strategier for riksvegnettet NTP 2010 –2019 har prioritert å styrke vedlikeholdet og mindre investeringer for å nå de overordnede målene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8.2 Riikkageaidnofierpmádaga ulbmilat ja strategiijat NTP 2010 – 2019 lea vuoruhan nannet ortnegisdoallandoaimmaid ja unnidit ruhtajuolludemiid juksan dihtii bajit dási ulbmiliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rammen til drift og vedlikehold økes nasjonalt med 30 % for å bedre driften av et vegnett med økende trafikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibma ja ortnegisdoallan rámma lasihuvvo našuvnnalaččat 30 % buoridit geainnuid gos lea stuorra johtolat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre prioriteres mindre tiltak som gir god måloppnåelse for regulariteten og trafikksikkerheten prioriteres på investeringssiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto vuoruhuvvojit smávit doaibmabijut ja investeremat mat buktet buriid johtolatsihkkarvuođa bohtosiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedprioriteringene for riksvegene i Finnmark er å utbedre eksisterende veg og redusere risikoen for ras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deháleamos vuoruheamit Finnmárkku riikkageainnuid oktavuođas leat buoridit dálá geainnuid ja unnidit uđas váralašvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkageainnuid deháleamos hástalusat leat čuovvovaččat: a) Doalahit plánejuvvon rusttetdoaimmaid prošeavttaid E6 Áltá oarji ja E105 Mátta-Várjjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skisse til forslag til den nye brua over Tanaelva ved Tanabru.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>94 Skáidi – Hámmarfeasta. (Gáldu: Geaidnogovat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Kilde: Statens vegvesen)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta geaidnodoaimmahat)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>22</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohuvvon ođđa šaldi Deanušalddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statlig Prioriterte Totalt Bom-</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Gáldu: Stáhta geaidnodoaimmahat)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ramme 2010 2011 2012 2013 riksvegprosjekt penger 2010–13</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8.3 Plánejuvvon doaibmabijut ja ekonomalaš rámmat áigodahkii 2010–2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>mill. kr</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>E6 Alta vest 1040 160* 130 180 + 180 + 160 650 +</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>doaimmaide ovddidit dihto guovlluid Finnmárkkus našuvnnalaš ealáhusstrategalaš guovlun dáppe davvin • E6 Áltá oarji berre gárvvistuvvot ovdal 2015 • Álggahit rg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>94 Skáidi – Polarbase plánejuvvon doaimmaid ovdal 2011 • Girkonjárga galgá nannejuvvot našuvnnalaš ja strategalaš šaldin Ruššii ollislaš siskkáldas struktuvrra plánendoaimmaid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>60* 60* 40* 160* E105 Storskog– Hesseng 270</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>E105 Storskog – Elvenes šaldi berre gárvvistuvvot ovdal 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>50</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>80</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>50</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>20</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>200</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidásat bargu E105 Elvenes šaldis Hessengii galgá árvvoštallojuvvot ollislaš geaidnofierpmádaga čielgga dan ­barggu oktavuođas Girkonjárggas ja dan birrasiin • Ođđa riikkageainnut rg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Budsjettramme 2014–19 390</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>94 Skáidi – Polarbase, rg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>70</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>92 Kárášjohka – Gievdneguoika ja rg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>* - Stipulert bompengeinntjening (totalt 160 mill. kr fordelt på årene 2011–13) 8.3 Planlagte tiltak og økonomiske rammer for perioden 2010–2013 Handlingsprogrammet har en stipulert planramme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>893 Njávdán – Suomarádjá galget sihkkarastojuvvot ekonomalaš doarjagiid viiddidit unnimus govdosaš riikkageaidnostandárdda (7,5 mehter) geainnuid, geaidnomohkiid ja geaidnodeavdagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Vuoruhuvvon doaibmabijut E69 Leaibevuotna – Reiffváhki ođđa Skarvbergtunnellain ja rg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>93 Kløftas ferte álgga ­huvvot áigodagas 2010–2013 • Barggut ráhkadit ođđa šaldi Detnui galget álggahuvvot áigodagas 2010–2013 • Uđas váruhuvvon guovllut Deanuleagis E6 geainnus bajábeal Váljoga galget dán áigodagas buoriduvvot nu árrat go vejolaš • Lea dehálaš ahte boahttevaš geaidnohuksen šiehtadusat heivehuvvojit vai báikkálaš ja guvllolaš huksenhoavddat ja lágideaddjit sáhttet searvat fálaldagaide • Našuvnnalaš mátkeealáhusa vázzinluotta divodeamit ja ođđa luoddadeavdimat gaskal Várggáid ja Čáhcesullo galget vuoruhuvvot ja álggahuvvot jagis 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmaprográmma sisttisdoallá árvvoštallojuvvon plánarámma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De årlige tildelingene skjer gjennom statsbudsjettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jahkásaš ruhtajuolludeamit bohtet stáhtabušeahta oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forrige planperiode ble tildelingen til Finnmark for investeringer 15 % under planrammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárku oaččui investeremiidda ovddit plánaáigodagas 15 % uhcit go dat mii lei plánarámmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Manglende tildeling i perioden og prisstigning på prosjektene vil redusere oppfyllingsgraden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váilevaš juolludeamit dán áigodagas ja prošeavttaid haddelassáneamit guozahit ollašuhttindási.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>E6 Alta vest står som egen post i handlingsprogrammet for å sikre finansiering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>E6 Áltá oarji lea mielde sierra poastan doaibmaprográmmas sihkkarastin dihtii ruhtadeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En ferdigstillelse av E6 Alta vest og E105 Storskog – Hesseng vil også fortsette etter 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>E6 Áltá oarji ja E105 Storskog– Hesseng dievasmahttin barggut joatkašuvvet maŋŋil 2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>8.4 Planlagte tiltak etter 2013 Prioriterte riksvegprosjekt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8.4 Plánejuvvon doaibmabijut maŋŋil jagi 2013 Vuoruhuvvon riikka- geaidnoprošeavttat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statlig ramme Budsjettramme mill. kr 2014–2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rv. 94 Skaidi – Hammerfest E6 Tana bru E69 Skarvbergtunnelen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>94 Skáidi – Hámmarfeasta E6 Deanu šaldi E69 Skarvbergtunnealla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>430 290 270</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtalaš Bušeahtta rámma rámma mill. kr 2014–2019 430 290 270</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>430 290 270</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>430 290 270</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>8.5 Politiske prioriteringer for årene fremover • Regjeringens nordområdesatsing er et nasjonalt utviklingsprosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8.5 Politihkalaš vuoruheamit boahttevaš jagiid • Ráđđehusa davviguovlluid áŋgiruššamat leat našuvnnalaš ovddidanprošeakta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må derfor bevilges ekstraordinære statlige midler til utredninger og infrastrukturtiltak for å utvikle konkrete områder i Finnmark til en nasjonal næringsstrategisk plattform i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne ferte juolluduvvot sierra ruhtadoarjja čielggadandoaimmaide ja siskkáldas struktuvra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoruhuvvon riikkageaidnoprošeavttat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtalaš Bumma 2010 2011 2012 2013 Oktiibuot rámmá ruđat 2010–13 mill. kr</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• E6 Alta vest bør ferdigstilles innen 2015. • Oppstart av planlagte tiltak på rv. 94 Skaidi – Polarbase innen 2011. • Kirkenes må styrkes som et nasjonalt og strategisk brohode mot Russland gjennom en helhetlig infrastrukturplanlegging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>E6 Áltá oarji 1040 160* 130 180 + 180 + 160 +</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>E105 Storskog – Elvenes bru bør ferdigstilles innen 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>60* 60* 40* E105 Storskog – Hesseng 270</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det videre arbeidet på E105 fra Elvenes bru til Hesseng må vurderes i sammenheng med en helhetlig utredning av vegnettet i og rundt Kirkenes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>50</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• De nye riksvegene rv. 94 Skaidi – Polarbase, rv. 92 Karasjok– Gievdneguoika og rv. 893 Neiden – Finskegrensen må sikres en økonomisk planramme for å få en tilfredsstillende riksvegstandard for minstebredde (7,5 meter), kurvatur og dekkelegging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>80</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>50</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>20</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bušeahttarámma 2014–19</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>650 + 160*</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>390</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Prioriterte tiltak på E69 Olderfjord – Repvåg med ny Skarvbergtunnel og rv. 93 gjennom Kløfta må starte opp i perioden 2010–2013. • Arbeidet med ny Tana bru må starte opp i perioden 2010–2013. • Rasutsatt område i Tanadalen på E6 ovenfor Valjok må prioriteres utbedret så tidlig som mulig i perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>200</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Det er viktig at kontraktene i forbindelse med de kommende vegutbygginger tilpasses slik at lokale og regionale entreprenører / leverandører kan delta i anbudene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>70</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Utbedring og nytt vegdekke på Nasjonal turistveg strekningen mellom Vardø og Vadsø må prioriteres og startes opp i 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>* Árvvoštallojuvvon bommadienas (oktiibuot 160 juogaduvvon jagiide 2011–13)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>23</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>23</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trafikksikkerhet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtolatsihkkarvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9.1 Informasjon om trafikkulykker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9.2 Mål og informasjon om aktuelle tiltak Trafikksikkerhet er en viktig del av drift, vedlikehold og investeringer på vegnettet i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9.1 Dieđut johtolatlihkohisvuođaid birra Finnmárkku geaidnofierpmádagas lea johtolatsihkkarvuohta dehálaš oassi doaimmas, divodemiin ja investeremiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vegtrafikken er et system som består av tre hovedkomponenter: Veg, trafikant og kjøretøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geaidnojohtolat lea vuogádat masa gullet golbma váldooasi: Geainnut, mátkkošteaddjit ja vuojánat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En trafikkulykke skyldes en svikt eller en feilhandling i en eller flere av disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boasttu geavaheapmi ovtta dahje máŋgga dáin osiin sáhttet dagahit lihkohisvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I gjennomsnitt har det de siste årene skjedd i overkant av 100 personskadeulykker årlig på det totale vegnettet i Finnmark, og 20 –25 personer har blitt drept eller alvorlig skadd i disse ulykkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jahkásaččat leat daid maŋimuš jagiid leamaš gaskamearálaččat badjelaš 100 olmmošvahát lihkohisvuođat Finnmárkku geainnuid alde, ja 20–25 olbmo leat duššan dahje garrasit roasmmuhuvvon lihkohisvuođaid geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tabellen nedenfor viser hvordan ulykkene fordeler seg på det vegnettet fylkeskommunen forvalter i dag og det utvidede fylkesvegnettet etter 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tabealla vuollelis čájeha movt lihkohisvuođat leat dáhpáhuvvan geainnuid alde maid fylkkagielda hálddaša dál ja viiddiduvvon fylkkageaidnofierpmádagas maŋŋil 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er femårsperioden 2003– 2007 som er brukt som grunnlag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđun lea geavahuvvon vihtta jagi áigodat 2003–2007.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål fra fylkesplanen 2006–2009 (2011) og fra trafikksikkerhetsplanen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dominerende ulykkestype på det utvidede fylkesvegnettet er utforkjøringsulykker med en andel på over 52 % av ulykkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamáš lihkohisvuođat viiddiduvvon fylkkageaidnofierpmádagas leat badjelluottavuodjin lihkohisvuođat, mii lihkohisvuođain dahká 52%.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdeling av skolesekker til de nye 1.-klassingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: FFK)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>24</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9.2 Áigeguovdilis doaibmabijuid ulbmilat ja dieđut Fylkkaplána 2006–2009 (2011) mihttomearit ja johtolatsihkkarvuođaplána mihttomearit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Å bedre fremkommelighet og trafikksikkerhet på vegnettet hele året.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Buoridit jođašahttivuođa ja johtolatsihkkarvuođa geainnuid alde miehtá jagi.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2002 ble «0-visjonen» innført som et overordnet grunnlag for trafikksikkerhetsarbeidet i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2002 sisafievrriduvvui «0-višuvdna» bajit dási ulbmilin Norgga johtolatsihkkarvuođa bargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en visjon om at ingen skal bli drept eller varig skadd i trafikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát višuvdna lea ahte ii oktage galgga duššat dahje garrasit roasmmuhuvvot johtolatlihkohisvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trafikksikkerhetsarbeidet skal redusere risikoen for at ulykker oppstår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedstrategiene for fylkeskommunen er å videreføre fokuset på barn, ungdom og kommunalt trafikksikkerhetsarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkagieldda váldostrategiijat leat joatkit mánáid, nuoraid ja gielddalaš johtolatsihkkarvuođa doaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er relevant å prioritere tiltak rettet mot utforkjøringsulykker, økt trafikksikkerhet i byer og ha økt fokus på trafikksikkerhetsinspeksjoner og strakstiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea áigeguovdil vuoruhit doaibmabijuid eastadit badjelluottavuodjimiid, gávpogiin buoridit johtolatsihkkarvuođa ja nannet johtolatsihkkarvuođabearráigeahču ja dalándoaibmabijuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálaš doaibmabijut ovddasguvlui: a) Johtolatsihkkarvuođa doaimmat galget geahpedit váralašvuođaid johtolagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>b.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viktige tiltak fremover er: a) Finnmark fylkeskommune skal sammen med andre trafikksikkerhetsaktører utarbeide toårige handlingsplaner for trafikksikkerhetsarbeidet rettet mot trafikantenes holdninger, kunnskaper og ferdigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku fylkkagielda áigu ovttas eará johtolatdoibmiiguin ráhkadit guovtti jahkái johtolatsihkkarvuođa doaibmaplánaid man sisdoallun galgá leat mátkkošteddjiid guottut, máhttu ja gelbbolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>24</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>b) Finnmark fylkeskommune tar sikte på å innføre følgende tiltak for å øke trafikksikkerheten: •</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>c) Finnmárkku fylkkagielda áigu álggahit čuovvovaš doaibmabijuid buoridit johtolatsihkkarvuođa: • Johtolatsihkkarvuođa dárkkisteami ja systemáhtalaš ja sorjjasmeahttun johtolatsihkkarvuođa guorahallama • Johtolatsihkkarvuođa bearráigeahčču dainna ulbmilin ahte fuomášit áššiid mat leat váralaččat mátkkošteddjiide • Hukset luoddaáiddiid dárbbašlaš geaidnogaskkaide • Ásahit johtolatlihkohisvuođaid váralašvuođaid dihtorrehkenastin doaibmabiju (URF-doaibmabidju) • Geaidnočuovggaid hukset dárbbašlaš guovlluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trafikksikkerhetsrevisjoner og en systematisk og uavhengig gransking av trafikksikkerhetsforhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trafikksikkerhetsinspeksjon med sikte på å avdekke forhold som kan være til fare for trafikantene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sette opp rekkverk på aktuelle strekninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innføre databeregning av risiko for trafikkulykker (URFtiltak).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppsetting av vegbelysning i aktuelle områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andel av personskade- ulykkene i Finnmark Andel av drepte og alvorlig skadde i Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmošvahát Duššan ja garrasit lihkohisvuođaid roasmmuhuvvon oassi olbmot Finnmárkkus Finnmárkkus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagens fylkesveger 8 % 9 % Utvidet fylkesvegnett 21 % 18 %</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá fylkkageainnut 8 % 9 % Viiddiduvvon fylkkageaidnofierpmádat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>21 %</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>18 %</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9.3 Økonomisk planramme for fylkeskommunale trafikksikkerhetsmidler Finnmark fylkeskommunes økonomiske rammer for trafikksikkerhet i 2010 er 3,5 millioner kr. Finnmark fylkeskommune vil videreføre nivået på de fylkeskommunale TS-midlene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9.3 Fylkkagielddalaš johtolatsihkkarvuođa ekonomalaš plánarámma Finnmárkku fylkkagieldda johtolatsihkkarvuođa ekonomalaš plánarámma jahkái 2010 lea 3,5 millijovnna kruvnnu. Finnmárkku fylkkagielda joatká seammá doaibmadási fylkkagielddalaš TS-ruđain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å opprettholde en ramme til både fysiske og pedagogiske tiltak i framtida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš doalahit ekonomalaš rámma sihke fysalaš ja pedagogalaš boahtteáiggi doaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse midlene utløser aktiviteter i det enkelte lokalmiljø som har oversteget verdien på det enkelte tilskuddet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ruđat álggahit ođđa doaimmaid lagasbirrasis mat árvvosmahttet ruhtajuolludemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne type tiltak vil ikke automatisk fanges opp i de tradisjonelle funksjonskontraktene som i dag benyttes ved drift og vedlikehold av vegnettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán lágan doaibmabijut eai fuomášuvvo automáhtalaččat geaidnofierpmádat dábálaš doaibma ja divodan doaibmašiehtadusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I handlingsprogrammet for fylkesveger vil trafikksikkerhetstiltak prioriteres som en del av drift-, vedlikeholds- og investeringsbudsjettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkageainnuid doaibmaprográmmas vuoruhuvvojit johtolatsihkkarvuođa doaibmabijut mat leat oassin doaibma-, divodan- ja investerenbušeahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9.4 Informasjon om ønskede nye tiltak og satsinger for årene fremover Fylkestinget har i juni 2009 uttalt at man ønsker å prioritere trafikksikkerhet høyt, knyttet til tiltak innen de ulike programområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9.4 Dieđut sávahahtti ođđa doaibmabijuid ja áŋgiruššamiid birra boahttevaš jagiid Fylkkadiggi lea geassemánus jagi 2009 cealkán ahte háliida sakka vuoruhit johtolatsihkkarvuođa, gullevaččat iešguđet prográmmasurggiid doaibmabijuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forhold til byer og tettsteder prioriteres videre utbygging av gang- og sykkelveger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávpogiin ja čoahkkebáikkiin vuoruhuvvojit vázzin- ja syhkkelgeainnuid viidásat huksemat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlalávkkaid juohkin ođđa 1. luohkkálaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govven: FFG)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innenfor trafikksikkerhetsarbeidet er det viktig med et faglig nettverk som fungerer både i formell og uformell sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtolatsihkkarvuođa barggus lea fágalaš fierpmádat dehálaš mii doaibmá formálalaš ja eahpeformálalaš oktavuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette blir ivaretatt av dagens TS-forum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán hálddaša dálá TS-forum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med økt fylkesvegansvar er det nødvendig å tenke trafikksikkerhet på en annen måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konkret betyr det at fylkeskommunens prioritering av fylkesvegmidler bør ha et økt fokus på trafikksikkerhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette krever sterkere politisk involvering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det anbefales derfor at Finnmark fylkeskommune oppretter et Fylkestrafikksikkertsutvalg (FTU) etter samme modell som brukes blant annet i Nordland og Troms, hvor politikerne er involvert i TS-forums arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>johtolatsihkkarvuođa lávdegotti (FJL) seammá vuogi mielde go dat mii geavahuvvo Nordlánddas ja Romssas, gos politihkkárat oasálastet TS-forum barggus. Go ovddasvástádus fylkka biilageainnuid oktavuođas stuorru, de lea dárbu johtolatsihkkarvuođa smiehttat eará vugiid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša ahte fylkkagieldda fylkkageaidnodoarjagat galget eanet geavahuvvot johtolatsihkkarvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát gáibida nannosat politihkalaš oasálastima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark fylkeskommune har i en årrekke hatt et tett samarbeid om trafikksikkerhet med Murmansk Oblast.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne ávžžuhuvvo ahte Finnmárkku fylkkagielda ásaha Fylkka Finnmárkku fylkkagielda lea jahkeviissaid ovttasbargan lahkalagaid Murmanskka Oblastain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidet har hatt fokus på holdningsskapende arbeid, og barn / unge har vært en prioritert gruppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargu lea bidjan fuomášumi miellaguottuid hábmemii, ja mánát / nuorat leat leamaš vuoruhuvvon joavku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at dette samarbeidet videreutvikles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte dát doaibma jotkojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En sammenfallende forståelse av trafikkultur og sikkerhet i trafikken er av stor betydning for de tilgrensende fylkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtolatkultuvrra ja johtolatsihkkarvuođa ovttalágan áddejupmi lea hirbmat mávssolaš dáid ránnjáfylkkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>25</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>25</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Transportordningen for funksjonshemmede</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fievrridanortnegat doaibmavádjigiidda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10.1 Status og mål</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.1 Stáhtus ja ulbmilat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10.2 Utvikling videre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.2 Ovdánahttin ovddasguvlui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Transportordningen for funksjonshemmede (TT) er et etablert tilbud i alle kommuner for reisende som av helsemessige årsaker ikke kan benytte kollektivrutetilbudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fievrridanortnegat doaibmavádjigiidda (TT) lea ásahuvvon fálaldat buot gielddaid mátkkošteddjiid várás geat dearvvašvuođa geažil eai sáhte geavahit kollektiiva ruvttofálaldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I midten av 2009 var det registrert 1324 brukere av ordningen, det vil si vel 1,8 % av befolkningen i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2009 gaskkamuttus ledje 1324 registrerejuvvon geavaheaddji geat geavahedje dán ortnega, dát mearkkaša 1,8 % Finnmárkku álbmogis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En omlegging av reglementet har gjort at Finnmark nå er under landsgjennomsnittet med sikte på antall brukere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusaid nuppástuhttin váikkuhii ahte Finnmárkku geavaheddjiid lohku lea dál vuollel riikkagaskameari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagens ordning med kuponger vil bli erstattet av magnetkort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Magnehta koarttat bohtet dál bábirkupoŋŋaid sadjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil gi oss langt bedre oversikt over brukernes anvendelse, og fylkeskommunen vil kunne tilpasse tilbudet bedre til brukerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii beassat de buorebut čuovvut mielde mátkkošteddjiid geavahusa, ja fylkkagielda sáhttá de fálaldagaid buorebut heivehit geavaheddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2009 brukte Finnmark fylkeskommune 3,2 millioner kr til TTordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2009 geavahii Finnmárkku fylkkagielda 3,2 millijovnna kruvnnu TT-ortnegii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beløpet vil være det samme for 2010–2013, men det bør være et mål for Finnmark fylkeskommune at midlene i en så stor grad som mulig brukes på målgruppen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtasupmi lea seammá jagiid 2010– 2013, muhto Finnmárkku fylkkagieldda ulbmil berre leat ahte ruđat nu bures go vejolaš geavahuvvojit ulbmiljovkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: FFK)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govven: FFG)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>26</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>26</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flytting av godkjenningsordningen for brukeren fra kommunene til fylkeskommunen vil også være et mulig tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavaheddjiid dohkkehanortnega sirdin gielddain fylkkagildii sáhttá maiddái leat vejolaš doaibmabidju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
