<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">familierad_i_fosterhjemsarbeid_nob.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Norge bor over 11 000 barn og unge i fosterhjem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuonan årru badjelasj 11 000 máná ja nuora biebbmosijdajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Over en fjerdedel bor i fosterhjem, enten i familien eller hos andre som barnet kjenner fra før.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienep gå neljadisoasse sijájs årru juogu de berrahij lunna jali iehtjádij lunna gejt mánná åvdutjis dåbddå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barn og ungdom som trenger et nytt sted å bo foretrekker ofte å flytte til noen de kjenner fra før.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máná ja nuora gudi ådå årromsajev dárbahi álu sihti jåhtet náginij lusi gejt åvdutjis dåbddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er bestemt at barneverntjenesten i kommunen alltid skal vurdere om noen i barnets egen slekt eller nettverk kan velges som fosterhjem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mierreduvvam la mánájsuodjalusdievnastus suohkanin galggá agev árvustallat jus aktak máná ietjasa fuolkes jali værmádagán máhttá biebbmosijddan válljiduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Familieråd er en arbeidsmåte som ofte benyttes ved rekruttering av fosterhjem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Familljaráde la barggamvuohke majt álu adná gå galggá biebbmosijdajt åttjudit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kort fortalt er familieråd et godt forberedt møte i regi av barnevernet, hvor familien er med på å ta viktige beslutninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oanegattjat javladum la familljaráde mánájsuodjalusá bieles buoragit gárvedum tjåhkanibme, gånnå famillja sæbrrá gå galggá ájnas ássjijt mierredit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnet eller ungdommen deltar vanligvis, siden det er han eller henne det dreier seg om!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánná jali nuorra dábálattjat sæbrrá, danen gå suv birra la ham sáhka!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan lese mer om hvordan et familieråd foregår enten i egen brosjyre, eller på bufdir.no/barnevern/tiltak_i_barnevernet/familierad</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtá låhkåt ienebut gåktu familljaráde tjadáduvvá juogu sierra girjátjin jali dáppe: bufdir.no/barnevern/tiltak_i_barnevernet/familierad</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik kan du bli slekt eller nettverksfosterhjem:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Návti máhtá beraj- jali værmádakbiebbmosijddan sjaddat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1. Gjennom forberedelse og gjennomføring av et familieråd vil dere få informasjon om hva det vil si å være fosterforeldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>1. Gå familljarádáj gárvedihpit ja dav tjadádihpit oadtjobihtit diedojt majt merkaj biebbmoæjágadin liehket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2. Dersom familierådet kommer fram til at noen i barnets slekt- eller nettverk ønsker å bli fosterforeldre og barnevernet vurderer dette som en aktuell løsning, så må dere godkjennes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>2. Jus familljaráde guorras jut nágina máná berrahin jali værmádagán sihti biebbmoæjgádin sjaddat ja mánájsuodjalus dav hiebalasj tjoavddusin gávnná, de hæhttubihtit dåhkkiduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3. Alle som ønsker å bli fosterhjem bør gjennomføre et fosterhjemskurs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>3. Gájka gudi sihti biebbmosijddan sjaddat hæhttuji biebbmosijddakursav tjadádit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fosterhjemstjenesten i Bufetat tilbyr opplæringsprogrammet PRIDE grunnkurs for slekt og nettverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bufetata Biebbmosijddadievnastus fállá åhpadimprográmmav PRIDE vuodokurssa berrahij ja værmádahkaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4. Et slekt- eller nettverksfosterhjem er et hjem på lik linje med andre fosterhjem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>4. Beraj- jali værmádakbiebbmosijdda la sijdda sæmmi láhkáj dagu ietjá biebbmosijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slekts- og nettverksfosterhjem har rett på godtgjøring for arbeid og utgifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Beraj- ja værmádakbiebbmosijdan la riektá máksuj bargo ja gåloj åvdås.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5. Fosterforeldre rekruttert i barnets slekt og nettverk skal følges opp av den kommunale barneverntjenesten på lik linje med andre fosterhjem og vil motta generell veiledning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>5. Biebbmoæjgáda máná berrahis ja værmádagás galggi tjuovvoluvvat suohkana mánájsuodjalusdievnastusás sæmmi láhkáj dagu ietjá biebbmosijda ja oadtju åbbålasj bagádallamav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om det ikke er aktuelt for alle å bli fosterforeldre, er det mange måter familie, slekt og venner kan være en ressurs og vise omsorg for barn som ikke kan bo hos sine biologiske foreldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vájku ij juohkkahattjaj hieba biebbmoæjgádin sjaddat, de li moadda vuoge gåktu famillja, berraha ja rádna máhtti liehket ressurssan ja mánáv huvsodit guhti ij máhte ietjasa biologalasj æjgádij lunna årrot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne brosjyren kan du lese små fortellinger fra virkeligheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán girjátjin besa låhkåt oanes duohta subttsasijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“Gjennom familieråd klarte jeg å sette ord på følelsene mine og alle lyttet til hva jeg hadde å si”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>“Familljaráde baktu nahkiv ietjama dåbdojt bágoj gåvvidit ja gájka gulldalin munji”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da jeg var seksten år bestemte mamma og pappa seg for å skilles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå lidjiv lågenangudá jagák mierredijga ieddne ja áhttje sirrat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kranglingen deres gjorde meg utrygg og trist, spesielt fordi de kranglet mye om meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sunnu rijddalime diehti iv lim jasska ja håjen lidjiv, sierraláhkáj gå ednagav muv birra rijddalijga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble bestemt at jeg skulle bo hos mamma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mierreduváj iedne lunna galggiv årrot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pappa hadde funnet seg en ny familie og jeg følte at han ikke var interessert i meg lengre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Áhttje lij ådå familljav gávnnam ja dåbddiv degu ittjij mujsta desti berusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg savnet pappa veldig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Áhtjev ednagav åhtsåliv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter en stund sluttet jeg å spise.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå ájgge unnin duobbánij de hiejttiv bårråmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var vanskelig å fortelle til noen hvordan jeg hadde det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gássjelis lij subtsastit aktasik gåktu ajtu mujna lij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg kunne i alle fall ikke si noe til mamma som var så utrolig trist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ittjiv gåjt æddnáj máhte javllat gut lij nav håjen iesj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ble tvangsinnlagt på sykehus, og etterpå, da jeg ble skrevet ut, ble jeg akuttplassert på institusjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muv nákko baktu skihppijviessuj biedjin, gå dassta båhtiv de hiehten biejaduvviv ásadussaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mamma taklet bare ikke å ta vare på ei syk datter og seg selv samtidig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ieddne ittjij buvte skihpa niejdav ja ietjasa huksat sæmmi bále.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnevernstjenesten syntes det var best å finne et fosterhjem til meg og innkalte til familieråd for å se om det fantes løsninger i nettverket mitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánájsuodjalusá mielas luluj buoremus biebbmosijdav munji gávnnat ja gåhttjun familljarádáj åtsåtjit tjoavddusijt muv værmástagán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både mamma, pappa og mange slektninger og venner deltok og jeg forstod at det var flere som brydde seg enn jeg trodde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sihke ieddne, áhttje ja moadda berraha ja rádna oassálasstin ja dádjadiv moaddása mujsta berustin, ienebu gå majt lidjiv jáhkkám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde flere familieråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Miján lidjin moadda familljaráde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg snakket mer og mer på disse møtene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienebut ja ienebut ságastiv dáj tjåhkanimijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle lyttet til hva jeg hadde å si.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájka munji gulldalin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For hvert møte følte jeg meg friskere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkka tjåhkanime maŋŋela dåbddiv væddjájiv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg begynte å spise og fikk lyst til å leve igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bårrågåhtiv vas ja måvtugin sjaddiv viessot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble ikke til at jeg flyttet i fosterhjem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ittjij navti geva jut biebbmosijddaj jåhtiv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I stedet fikk jeg støtte fra hele familien til å begynne på en internatskole i England som jeg lenge hadde hatt lyst til å gå på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Farra ålles famillja muv doarjoj álgget muhtem internáhttaskåvllåj Englándan gåsi guhkijt juo lidjiv hihkalam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag har jeg og pappa et godt forhold og mamma er glad igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Uddni la munnu áhtje gaskan buorre dille ja ieddne la vas ávon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnevernstjenesten har avsluttet saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánájsuodjalus la ássjev låhpadam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“Familieråd viste oss at vi hadde større familie og flere venner enn vi trodde”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>“Familljaráde munnuj vuosedij munnun lij stuoráp famillja ja ienep rádna gå jáhkijma”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da vi var tretten og fjorten år, flyttet barnevernet oss i et beredskapshjem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå lijma lågenangålmå ja lågenanniellja jage, de mánájsuodjalus munnuv gárvvásinsijddaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mamma var syk og klarte ikke å ta godt nok vare på oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ieddne lij skibás ja ittjij buvte munnuv huksat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mens vi ventet på at de skulle finne et foster hjem, foreslo barnevernet at det skulle arrangeres et familieråd for å finne ut om det fantes noen i vår familie som kunne være fosterhjem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Madi vuordijma munnuj galggin biebbmosijdav gávnnat, oajvvadij mánájsuodjalus familljarádev tjadádit váj ihkap gávnajma náginav mijá familjan mij máhtij biebbmosijddan liehket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først mente de at det ville være vanskelig siden familien vår kommer fra Syria og ikke kjenner så mange i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álgon javllin soajttá sjattaj gássjelis gå mijá famillja Syrias boahtá ja e dåbdå nav edna ulmutjav Vuonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At Rida og jeg er brødre og attpåtil ungdommer gjorde det visst ekstra vanskelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå måj Ridajn lin vieljatja ja ájn de vil nuora de galgaj ájn gássjelabbo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mamma sa ja til familieråd, og det viste seg at hun hadde større familie og flere venner enn vi kjente til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ieddne dåhkkidij familljarádev, ja ájtsajma sujna lij stuoráp famillja ja ienep rádna gå diedijma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen tanter og onkler som bor i England kom med fly, og de som ikke kunne komme skrev brev om hva de tenkte om situasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem muohtá ja æddnu gudi Englándan årru girdijn båhtin, ja sij gudi ettjin máhte boahtet girjev tjállin majt sij ájádallin dile birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En familie som mamma kjente hadde gått på et fosterhjemskurs og var allerede anbefalt som fosterhjem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Famillja gejt ieddne dåbdåj lij juo læhkám biebbmosijddakursan ja lij juo buorren gávnadum biebbmosijddan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mamma ble rolig, for hun visste at vi ville få det trygt og godt hos dem. Og det fikk vi. Det er her vi bor nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ieddne lij jasska, gå diedij munnun sjaddá buorre ja jasska dille sijáj lunna. Ja navti sjattaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er fint at Rida og jeg er sammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorak la gå måj Ridajn lin aktan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“Jeg håper at familieråd kan hjelpe meg til fortsatt å bo i Finnmark”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>“Sávav familljaráde máhttá muv viehkedit váj ájn besav Finnmárkon årrot”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ailo heter jeg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ailo la muv namma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er tolv år og jeg er samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån lav lågenanguovte jagák ja sábme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg liker å være med addjà (bestefar) og eahki (onkel) i reingjerdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lijkkuv ádjá ja iehke siegen ælo lunna liehket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg kan kjøre skuter og har to egne rein som jeg har merka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buvtáv skohterav vuodjet ja mujna li guokta iehtjama boahttsu majt lav mærkkum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er nesten voksen nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálla la vargga ållessjattuk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I hvert fall sier addjà det;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Navti gåjt áddjá javllá;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“Nå har du egne rein, Ailo, dette er din framtid.”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>“Dálla li dujna ietjat boahttsu, Ailo, dát la duv boahtteájgge.”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har det litt bedre nå, men den siste tida har vært vanskelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mujna l vehi buorep dille dálla, valla maŋemus ájge la læhkám viehka låssåt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det hele starta for halvannet år siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álgij bielnup jage dássta åvddåla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“Det kan være at vi må finne et annet hjem til deg” hadde Kirsten fra barnevernet sagt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>“Soajttá hæhttup dunji ietjá sijdav gávnnat” lij Kirsten mánájsuodjálusás javllam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg fikk vondt i magen da hun sa det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vájku lij læhkám låssåt maŋŋel gå ieddne jámij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ahcci (pappa) var ofte borte fra oss, men vi hadde klart oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Áhttje lij álu mijájs ierit, valla lijma bierggim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lillesøster Ràvdnà var i barnehagen nesten hver dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Unnaoappásj Rávnná lij mánájgárden vargga juohkka biejve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om jeg noen ganger glemte skolebøker og ikke gjorde så mye lekser, så gikk jeg på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vájku mån muhttijn skåvllågirjijt vajálduhttiv ja ittjiv nav edna læksojt dagá, de skåvllåj manniv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnevernet innkalte bestefar og meg til et møte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánájsuodjalus munnu ádjáv tjåhkanibmáj gåhttjun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der sa de at det beste for oss barna ville være å bo hos noen voksne som ikke reiste så mye.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåppe javllin munnuj mánájdá luluj buoremus årrot nágin ållessjattuga siegen guhti ittjij nav manáda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I hvert fall for en stund.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåjt dal åt gaskav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“Det er viktig å finne en løsning som alle blir fornøyd med,” sa Kirsten fra barnevernet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>“Ájnas la gávnnat tjoavddusav majna gájka li dudálattja,” javlaj Kirsten mánájsuodjálusás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“Og kanskje trenger dere ikke å flytte så langt, slik at du kan være med i reingjerdet og ha kontakt med familien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>“Ja ihkap æhppe dárbaha nav guhkás jåhtet, váj dån besa gárddáj ja famillja siegen liehket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>” Kirsten sa at familien vår sammen med barnevernet måtte drøfte hva som var best for oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>” Kirsten javlaj famillja aktan mánájsuodjalusájn galgajma rádádallat mij munnuj luluj buoremus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pappa liker ikke å ta imot hjelp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Áhttje ij lijkku viehkev oadtjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han er opplært til å «birget» greie seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sån la åhpadum bierggit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men han var enig i det Kirsten foreslo, så snart skal vi ha noe som heter familieråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla guorrasij dasi majt Kirsten oajvvadij, danen galggá miján ruvva juojddá man namma l familljaráde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil ha bestefar med på dette møtet, for han vet hvordan jeg har det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sidáv ádjáv fáron dán tjåhkanibmáj, danen gå sån diehtá muv dilev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil bo i Finnmark, kjøre skuter og passe på reinsdyra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sidáv Finnmárkon årron, skohterav vuodjet ja boahttsujt sujttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt er bedre enn å bo hos en fremmed familie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Farra dáv gå amás famillja lunna årrot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“Du skal ikke være redd for framtida, Ailo” sa bestefar nylig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>“I galga boahtteájges måråstit, Ailo” javlaj áddjá duolli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“Da jeg var barn var det ikke uvanlig å vokse opp i slekta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>“Gå mån lidjiv mánná de lij ållu dábálasj berrahij lunna bajássjaddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>” Gammelonkel Klemet vokste opp hos sin tante og onkel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>” Klemet-áddjá sjattaj bajás ietjas æddnu ja ime lunna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De hadde to jenter og ønsket seg en gutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sunnun lijga guokta niejda ja sidájga bárnátjav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“Som du vet, Ailo, så var gammelonkel Klemets foreldre ofte på fjellet for å se til reinen, og Klemet hadde valget mellom å bo på internat eller hos tante og onkel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>“Degu diedá, Ailo, de lijga Klemet-ádjá æjgáda álu váren ælov gáhttimin, ja navti Klemet máhtij internáhtan årrot jali æddnu ja ime lunna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>” Alle mente at han ville få det best hos slekta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>” Gájka miejnnijin sujna luluj buoremus berraha lunna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men klart jeg er litt bekymra for framtida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla diedon måråstav vehi boahtteájges.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg gruer meg litt til familierådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vehi balon lav familljarádáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Håper de hører på hva jeg vil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sávav gulldali majt sidáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“Noe av det beste med familieråd var at mine meninger ble hørt”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>“Familljaráde la buorre danen gå dåppe gulldali majt mån sidáv”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mamma drikker mye i perioder og jeg har vært en «sak» i barnevernet siden jeg var åtte år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ieddne ednagav juhká ja mån lav læhkám “ássje” mánájsuodjalusán dallutjis gå lidjiv gávtse jagák.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen sendte en melding til barnevernet etter at mamma kom full på skolen, og det ble bestemt at jeg skulle flytte i fosterhjem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skåvllå mánájsuodjalusáv diededij maŋŋela gå ieddne gárramin skåvllåj bådij, ja mierredin galggiv biebbmosijddaj jåhtet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg var ikke enig, men barnevernet sto på sitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ittjiv guorrasa, valla mánájsuodjalus mierredij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnevernet foreslo at jeg skulle flytte til pappa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánájsuodjalus oajvvadij galggiv áhtje lusi jåhtet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har ikke hatt så mye kontakt, toppen en gang i året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Munnun ij la læhkám nav edna aktijvuohta, ienemusát akti jahkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pappa bor sammen med bestemor i en liten bygd i NordNorge og jeg har aldri trivdes der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Áhttje áhko siegen årru muhtem unna bájkátjin Nuorttalij-Vuonan ja iv la goassak dåppe soapptsum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er en bygutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Månnå lav stádabáhttja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ville ikke flytte til pappa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ittjiv sidá áhtje lusi jåhtet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble bestemt at vi skulle ha et familieråds møte for å finne ut om jeg kunne bo hos noen i slekta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mierreduváj miján galgaj familljaráde váj ihkap gávnajma munji sijdav berrahij lunna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kom omtrent ti stykker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Birrusij låges båhtin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både tante, onkel og søskenbarna mine som er nesten voksne kom. Det syntes mamma og jeg var bra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sihke muohtá, máhka ja muv láve gudi li vargga ållessjattuga båhtin. Dat lij munnu æddnáj viehka hávsske.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mamma var trist på møtet, men ellers var det ganske greit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ieddne lij håjen tjåhkanimen valla ietján lij buorak.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg fikk velge hva vi skulle spise, så det ble taco.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Månnå bessiv válljit majt galgajma bårråt, ja nav de sjattaj taco.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håpet at de voksne skulle foreslå at jeg kunne flytte til onkel og tante.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sávviv ållessjattuga galggin oajvvadin máhttiv muohtá ja mága lusi jåhtet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik ble det ikke, og jeg ble litt lei meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Navti ittjij sjatta, ja vehi hådjåniv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I stedet ble det bestemt at jeg skulle flytte til et fremmed fosterhjem, men barneverndama lovet å prøve å finne et fosterhjem til meg i byen hvor jeg er født og oppvokst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Farra sjiehtadijma galggiv amás biebbmosijddaj jåhtet, valla nissun mánájsuodjalusás loabedij gæhttjalit gávnnat biebbmosijddav munji dan stádan gånnå lav riegádam ja bajássjaddam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg sa nemlig at jeg ikke ville flytte på landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen gå mån javlliv ittjiv sidá stádas ålgus jåhtet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter noen uker ble jeg invitert hjem til noen jeg kanskje kunne bo hos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nágin vahko maŋŋela gåhtjoduvviv sijddaj náginij lusi gej lunna ihkap máhttiv årrot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mamma fikk også treffe dem. Nå har jeg bodd hos dem i to år, og det er ganske bra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ieddne aj besaj sijájt iejvvit. Dálla lav sijáj lunna guokta jage årrum, ja dat la buorak.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er nokså greie, selv om det er litt masete at de har små barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij li hávsskes ulmutja, vájku smáv mánátja vehi smálli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har mye kontakt med mamma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mujna l edna aktijvuohta iednijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi bor i samme by.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sæmmi stádan årrun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om jeg ikke kunne bo hos onkel og tante, så besøker jeg dem ofte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vájku ittjiv máhte muohtá ja mága lunna årrot, de sunnuv álu guossidav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også bra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat la aj buorak.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På skolen vet alle at jeg ikke bor sammen med mamma og pappa, men jeg tror ikke de synes det er så rart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skåvlån gájka diehti iv iedne ja áhtje lunna åro, valla iv jáhke aktak dassta imájdallá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man kan jo bo litt «her og der».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá ham “duoppen dáppen” årrot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå er jeg tretten år og har det ganske bra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálla lav lågenangålmå jagák ja mujna l buorre dille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“Familieråd fikk familien til å samarbeide slik at jeg fikk det bedre”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>“Familljaráde baktu famillja buorebut aktan barggájin váj mujna sjattaj buorep dille”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg heter Iljas og er seksten år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muv namma l Iljas ja lav lågenangudá jagák.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Familien min kom som flyktninger fra Kosovo på 90 tallet, men på grunn av krigen var mamma og pappa blitt psykisk syke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muv famillja båhtin báhtariddjen Kosovos 90-lågon, valla doaro diehti lijga ieddne ja áhttje psyhkalasj skihpasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ble skilt og klarte ikke å ta vare på meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sirádijga ja ejga buvte muv gáhttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da jeg var åtte år bestemte barnevernet at jeg ikke kunne bo hjemme mer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå lidjiv gávtse jagák mierredij mánájsuodjalus ittjiv desti sijdan besa årrot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innen jeg fylte ti år hadde jeg allerede bodd i to fosterhjem, men det gikk ikke så bra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddål lidjiv lågev jage dævddám lidjiv juo guovte biebbmosijdan årrum, valla ittjij nav buoragit maná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ble flyttet på institusjon, men det fungerte heller ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ásadussaj jådeduvviv, valla ittjij ga dat dåjma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til slutt ble barnevernet skikkelig bekymret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Maŋenagi mánájsuodjalus alvos láhkáj juorrulattjájin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De foreslo å prøve familieråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajvvadin familljarádev gæhttjalit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utrolig nok sa mammas kusine og mannen hennes at jeg kunne bo hos dem. Barnevernstjenesten var usikre på om de ville klare det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuoj gå iedne lávve ja suv ålmåj javlajga bessiv sunnu lunna årrot. Mánájsuodjalus ettjin rat diede jus dav sjattajga nahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For det første var mannen hennes mye syk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuostasj ássje lij suv ålmåj lij edna skibás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For det andre snakket de ikke så godt norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuppádin de ettjin heva buvte dárustit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den tiden trengte jeg en del hjelp med leksene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dalloj dárbahiv edna viehkev sijddabargoj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mammas kusine hadde heller ikke bil og førerkort, så det ble umulig å kjøre meg til og fra fotballtrening.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iedne láven ij lim ga vuodjemkårttå, danen ejga muv máhte suvddet bállotjiektjamhárjjidallamij ja ruopptot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter to familieråd og mye fram og tilbake, skjedde det noe utrolig bra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guokta familljarádij maŋŋela dáhpáduváj juoga mij lij ihkeva buorre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Familiens fem voksne barn sa på familierådet at de ville hjelpe foreldrene sine med å ta vare på meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Familja vihtta ållessjattuk máná javllin familljaráden sij galggin ietjasa æjgádijt viehkedit muv huksat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De tok på seg forskjellige oppgaver, som leksehjelp, kjøre meg til trening og kinotur en gang i blant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iesjgeŋga dahkamusájt válldin, dagu sijddabargoj viehkedit, bállotjiektjamhárjjidallamij suvddet ja kinoj mannat duolloj dálloj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike ting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dakkir ássje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå har jeg bodd her i tre år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálla lav dáppe gålmmå jage årrum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har et trygt hjem, fem “søsken” og heldigvis god kontakt med mamma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mujna la jasska sijdda, vihtta “oarbbena” ja vuorbbe la gå mujna l ájn buorre aktijvuohta iednijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“Barna kunne ha vokst opp hos fremmede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>“Soajttá máná lidjin hæhttut amás ulmutjij lunna bajássjaddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå bor de med sin egen familie”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálla ietjasa familja siegen årru”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er tante til fire barn som bor i fosterhjem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån lav siessá nielje mánájda gudi biebbmosijdan årru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>To av barna på åtte og ti bor hos meg og min mann.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guovtes mánájs, gávtse ja lågev jagága, årroba muv ja muv boaddnje lunna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De to andre smårollingene bor hos min datter og hennes mann.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Då guokta ietjá smávep máná årroba muv niejda ja suv boaddnje lunna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi bor ikke så langt unna hverandre, så barna har mye kontakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lahkusin årrop, danen la mánájn adná aktijvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Min yngste bror er far til barna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muv nuoramus viellja la mánáj áhttje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han heter Josef og er tjue år yngre enn meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suv namma la Josef ja sån la guoktalåge jage mujsta nuorrasabbo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han kom til Norge mange år etter meg, da mor og far døde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuodnaj bådij moadda jage muv maŋŋela, gå ieddne ja áhttje jámijga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han bosatte seg på en annen kant av landet, så vi hadde ikke så mye kontakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sån ietjá oassáj lándan årruj, danen ij lim munnun heva aktijvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da han giftet seg, var jeg og søstrene mine glade for at han hadde funnet noen å dele livet med. Svigerinnen min kom fra samme land som oss og fikk opphold på grunn av familiegjenforening.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå vállduj de lijma mån ja muv oappá viehka ávon gå lij gávnnam soabmásav gejna iellemav juogadit. Muv gálojnisj bådij sæmmi lándas degu midja ja besaj Vuodnaj årrut familljaavtadime baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fikk i tur og orden fire barn, og broren min måtte ta mange jobber for å få nok penger til å forsørge familien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oattjojga niellja máná maŋŋálakkoj, ja muv viellja hæhttuj ednagav barggat váj nagáj familjav huksat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Svigerinnen min var derfor mye alene med de fire barna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen lij muv gálojnisj ednagav aktu daj nieljij mánáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun hadde ikke krefter til å lære seg norsk, og jeg tror hun var ensom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ittjij elja dárogielav oahppat, ja jáhkav dåbdåj aktu lij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da broren min ringte og sa at barnevernet ville plassere de fire barna i fosterhjem, fikk både jeg og hele familien sjokk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå muv viellja riŋŋguj ja javlaj mánájsuodjalus sidáj dajt nieljijt mánájt biebbmosijddaj beidjat, de månnå ja ålles famillja suorgganij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg reise til dem og forsto at min svigerinne var psykisk syk og at barna ikke hadde det bra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Manniv sijá lusi ja dádjadiv muv gálinisj lij psyhkalattjat skibás ja jut mánájn ij lim buorre dille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ble med broren min på et møte med barnevernet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Manniv ietjam vielja siegen tjåhkanibmáj mánájsuodjalusájn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ble rasende da de fortalte at de trodde de hadde funnet gode fosterhjem til barna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moarádiv gå subtsastin jáhkkin lidjin mánájda buorre biebbmosijdajt gávnnam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg fortalte at barna hadde mange slektninger i Norge, og at de ikke kunne flyttes til fremmede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Subtsastiv mánájn lidjin moadda berraha Vuonan, ja jut sij ettjin máhte amás ulmutjijda lusi biejaduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg krevde svar på hvorfor vi ikke var blitt informert tidligere og forlangte et nytt møte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájbbediv vásstádusáv manen ettjin lim mijájt åvddåla diededam ja gájbbediv ådå tjåhkanimev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På neste møte viste saksbehandleren en film om familieråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjuodtjelij tjåhkanimen vuosedij ássjegiehtadalle muhtem filmav familljaráde birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Filmen var lest inn på vårt morsmål, så min svigerinne forstod hva filmen handlet om. Vi hadde ingenting å tape og sa oss enig i å ha et familieråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Filmma lij iehtjama iednegiellaj báddiduvvam ja navti gálinisj aj dádjadij filma sisanov. Ij lim miján mige masset ja dan diehti guorrasijma familljarádáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ukene som fulgte var vanskelige for alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vahko ma båhtin lidjin gássjela gájkajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før selve familierådet ble vi invitert til et informasjonsmøte der alle fikk vite hva det vil si å være fosterhjem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddål sjielvvi familljaráde gåhtjoduvájma diehtotjåhkanibmáj gånnå gájka bessin gullat mij dat merkaj biebbmosijddan liehket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke lett å overta andres barn, heller ikke barna til søsken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij la nav álkke iehtjádij mánájt válldet, ij ga oarbbenij mánájt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kom over femten på møtet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Badjel lågenanvidás tjåhkanibmáj båhtin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kom fram til at den beste løsningen var at to av barna skulle bo hos min mann og meg og de to andre hos min datter og svigersønn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guorrasijma buoremus tjoavdos lij guovtes mánájs galgajga munnu ja muv boadnjátja lunna årrot, då guokta nuoramusá muv niejda ja vivá lunna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnevernet godkjente oss til slutt, selv om de i utgangspunktet mente at min mann og jeg var for gamle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Maŋutjissasj mánájsuodjalus mijájt dåhkkidij, vájku álgon miejnnijin muv boadnjásj ja mån lijma ilá vuorrasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det går bra med barna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánáj buoragit manná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er ofte sammen med foreldrene, siden de har flyttet til samme by som oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij li álu ietjasa æjgádij siegen, danen gå såj dálla årroba sæmmi stádan gå mij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er selvfølgelig en del problemer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diedon li muhtem gássjelisvuoda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om det kan være strevsomt å være småbarnsforeldre i høy alder, så er jeg glad for at vi gjorde det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vájku muhttijn la liehket æjgát smávva mánájda gå iesj la vuoras, de lav ávon gå návti sjattaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barna kunne ha vokst opp hos fremmede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Soajttá máná lidjin hæhttut amás ulmutjij lunna bajássjaddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå bor de med sin egen familie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálla ietjasa familja siegen årru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
