<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">utdanningsforbundet.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdanningsforbundet arbeider for å sikre alle samiske barn og elever i Norge en opplæring som har samisk språk, kultur, historie og samfunnsliv som grunnlag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpaduslihttobarggo le bærrájgæhttjat vaj divna sáme máná ja oahppe Vuonan oadtju åhpadusáv gånnå sámegiella, kultuvrra, histåvrrå ja sebrudahka le vuodon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er i tråd med Grunnloven og internasjonale avtaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát le Vuodolága ja rijkajgasskasasj sjiehtadusáj milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske befolkningen skal få like gode muligheter til utdanning på alle nivå, som den øvrige befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámeálmmuk galggá oadtjot sæmmi máhttelisvuodajt åhpadussaj gájkka dásijn gå ietjá álmmuk rijkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdanningen må ha som mål å gi samiske elever en tospråklighet som gjør det mulig for dem å føle seg hjemme i to kulturer, og gi dem kompetanse til å fungere i det samiske, norske og det internasjonale samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadus galggá sáme oahppijda vaddet guovtegielakvuodav vaj sij dåbddi luohtádusáv goappátjij kultuvrajda ja vaj sij dåbddi máhtudagáv doajmmat sihke sáme, vuona ja rijkajgasskasasj sebrudagán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn og elever som bor utenfor det samiske forvaltningsområdet, har krav på spesiell oppmerksomhet for å sikre at de beholder sitt samiske språk og identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme máná ja oahppe gudi årru ålggolin sáme háldadimguovlo dárbahi sierra berustimev mij tjårggi bisodit sámegielav ja identitehtav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse målene kan bare sikres dersom samene selv har stor innflytelse på organisering og innhold i opplæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dá ulme dåssju ålliduvvi jus sáme ietja bessi vájkkudit åhpadusá sisanov ja dav hábbmit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bør derfor ha det overordnede ansvaret for samisk opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti bierri Sámedikken liehket alemus åvdåsvásstadus sáme åhpadussaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske lærere skal få sine interesser ivaretatt av Utdanningsforbundet på linje med alle andre medlemmer, men med særegen innsats når det gjelder utdanning og etterutdanning for å ivareta de særskilte kulturoppgavene, og for å sikre rekruttering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpaduslihtto galggá sáme åhpadiddjij dárbojt gåbttjåt nav gåktu ietjá sebrulattjaj dárbojt, valla sierra ratjástimev åhpadussáj ja lasseåhpadussaj vaj da sierra kultuvrradahkamusá gåtseduvvi ja vaj rekrutterim tjårggiduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdanningsforbundet er den største fagforeningen for pedagogisk personale og ledere innen hele utdanningssystemet i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpaduslihtto le stuorámus barggijsiebrre pedagogalasj barggijda ja jådediddjijda ålles Vuona åhpadussysteman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forbundet har et eget utvalg med representanter for de tre samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lihton le sierra juogos ájrrasij dajs gålmå sáme giellasuorgijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette utvalget er rådgivende for sentralstyret i samiske utdanningsspørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát juogos le rádediddjen guovdásjstivrraj sáme åhpadusgatjálvisáj hárráj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
