<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="borre.gaup@samediggi.no" name="Børre Gaup"/>
    <origFileName>http://www.regjeringen.no/upload/KRD/Vedlegg/REGA/FK_rapportering_2009/Troms_RUP_08_09.pdf</origFileName>
    <parallel_text location="Regionalt_utviklingsprogram_for_Troms_2008-2009.pdf" xml:lang="sme"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p>REGIONALT UTVIKLINGSPROGRAM FOR TROMS 2008-2009
Utgiver:
Troms fylkeskommune, Næringsetaten, 9296 Tromsø
Telefon 77 78 80 00. Telefax 77 78 80 01.
Internett: http://www.tromsfylke.no
Grafisk produksjon: Troms fylkeskommune
Omslagsbilder: Maarit Markussen, Kaja Baardsen, Gunnar Davidsson, Rune Lejon, Erling
Svensen
Regionalt utviklingsprogram for Troms er trykket på miljøvennlig papir.
</p>
    <p>INNHOLDSFORTEGNELSE
1. FYLKESTINGETS VEDTAK ............................................................................................ 1
1.1 Forord ............................................................................................................................... 2
1.2 Regionalt Samarbeidsforum Troms (RST) ...................................................................... 2
2. REGIONALT UTVIKLINGSPROGRAM FOR TROMS 2008-2009 ............................ 3
2.1 Fylkeskommunes rolle, partnerskapsarbeid og samarbeidsavtaler .................................. 3
2.2 Forankring og avgrensing................................................................................................. 4
2.3 Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009 - innhold......................................... 4
2.4 Utviklingsprogrammets funksjoner.................................................................................. 4
2.5 Samarbeidsprosess ........................................................................................................... 4
2.6 Virkemidler/forvaltning/regional merverdi...................................................................... 5
2.7 Føringer på operatører...................................................................................................... 6
2.8 Forholdet mellom Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009 og de årlige
handlingsprogrammene .......................................................................................................... 6
2.9 Mål- og resultatstyringssystem......................................................................................... 6
2.10 Vedrørende bidrag fra nasjonalt nivå ............................................................................. 7
2.11 Satsinger og prioriteringer i perioden 2008-2009 .......................................................... 7
PROGRAM 1. KOMPETANSE ............................................................................................. 8
1.1 FoU/høyere utdanning/forutsetninger for regionalt forankret kompetanseutvikling ....... 8
1.2 Videregående opplæring – utfordringer mht arbeidsmarkedsutvikling ........................... 9
PROGRAM 2. NÆRINGSUTVIKLING............................................................................. 11
2.1 Rammebetingelser og generelle virkemidler næringsliv................................................ 11
2.2 Landbruk ........................................................................................................................ 12
2.3 Fiskeri- og havbruk ........................................................................................................ 13
2.4 Kombinasjons/kulturbaserte næringer............................................................................ 14
2.5 Petroleum ....................................................................................................................... 14
2.6 Øvrig industri og tjenesteytende næringer ..................................................................... 15
2.7 Reiseliv........................................................................................................................... 16
PROGRAM 3. LOGISTIKK OG INFRASTRUKTUR...................................................... 18
3.1 Innledning....................................................................................................................... 18
3.2 Transportinfrastruktur .................................................................................................... 18
3.3 Kystovervåking .............................................................................................................. 18
3.4 Bredbånd ........................................................................................................................ 18
PROGRAM 4. ROBUSTE REGIONER.............................................................................. 20
4.1 Senterstrategi og lokalsamfunn ...................................................................................... 20
4.2 Bærekraftig utvikling ..................................................................................................... 22
4.3 Kultur ............................................................................................................................. 25
4.4 Grunnleggende forutsetninger for offentlig sektor......................................................... 26
OVERSIKT OVER FYLKESPLANENS ”BIDRAG FRA NASJONALT NIVÅ”.......... 28
VEDLEGG:............................................................................................................................. 35
</p>
    <p>1. Fylkestingets vedtak
Fylkesrådets forslag til Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009 ble behandlet av
fylkestinget 5.desember 2007.
Fylkestinget i Troms fattet her følgende vedtak:
”
1.
2.
3.
</p>
    <p>4.
5.
</p>
    <p>6.
7.
8.
9.
</p>
    <p>Fylkestinget har behandlet ”Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009”.
Fylkestinget ønsker gjennomføring av en politisk prosess i fylkestingskomiteene med
sikte på strammere strategiske føringer innenfor eksisterende innsatsområder og program.
Innenfor rammen av tilretteleggende tiltak over regionalt utviklingsprogram fordeles
bruken av kap.551 post 60 midlene i henhold til eksisterende komitestruktur som følger:
a) Kultur og næring:
50%
b) Utdanning og helse:
20%
c) Miljø- og samferdsel:
20%
d) Plan- og økonomi:
10%
Regionalt Samarbeidsforum Troms avvikles og erstattes med mindre, fagspesifikke
samarbeidsfora relevant for de ulike fylkestingskomiteene.
Fylkestinget vedtar ”Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009”. Fylkestinget
ber fylkesrådet årlig legge fram oversikt i.f.t. oppnådde resultatmål/effekt av tildelte
RUP-midler.
Fylkestinget vil særlig understreke viktigheten av et nært samarbeid med kommunene.
Fylkestinget legger til grunn en fortsatt styrking av rammen til kommunale næringsfond.
Fylkestinget ber fylkesrådet legge fram en årlig rapport om bruken av regionale
utviklingsmidler i Troms.
Det utvikles en ”innlandssoneplan” som i hovedsak omhandler innlandets muligheter og
utfordringer innenfor næringsutvikling, kompetanseutvikling og forsvarsvirksomhet, samt
avveier disse mot vernekrav. ”
</p>
    <p>Troms fylkeskommune
05.12.2007
</p>
    <p>Terje Olsen
Fylkesordfører
</p>
    <p>1
</p>
    <p>1.1 Forord
Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009 er utarbeidet i samarbeid mellom Troms
fylkeskommune (TFK) og Regionalt Samarbeidsforum Troms (RST). Forumet består av
representanter fra fylkeskommunen, kommuner, regionale statsetater og næringslivsorganisasjoner. I tillegg har representanter for næringshager, inkubatorer og kunnskapsparker
deltatt i prosessen. Plan- og næringsetaten i TFK har koordinert og ledet prosessen med
utformingen av Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009.
Utviklingsprogrammet er et strategisk program for årene 2008 og 2009. Det utarbeides i
tillegg årlige utviklingsprogram med budsjett for det enkelte år.
Regionalt Samarbeidsforum Troms forplikter seg til å følge de prioriteringer som ligger i mål,
innsatsområder og strategier som presenteres i Regionalt utviklingsprogram for Troms 20082009.
1.2 Regionalt Samarbeidsforum Troms (RST)
• Knut Werner Hansen, Nærings og samferdselskomiteen, TFK
• Britt Skinstad Nordlund, Nærings og samferdselskomiteen, TFK
• Irene Lange Nordahl, Fylkesråd for næring, TFK
• Plan- og næringsetaten, TFK
• Midt-Troms Regionråd
• Sør-Troms Regionråd
• Nord-Troms Regionråd
• Balsfjord, Karlsøy og Tromsø Regionråd
• Sametinget
• NHO Troms
• LO Troms
• Statens vegvesen Region Nord
• Innovasjon Norge Troms
• NAV Troms
• Fiskeridirektoratet i Troms
• Fylkesmannen i Troms
• Fiskeflåteorganisasjonene i Troms:
o Troms Fiskarfylking
o Kystfiskarlaget
o Nord-Norsk rederiforening
• Landbruksorganisasjonene i Troms:
o Troms Bonde- og Småbrukarlag
o Troms Bondelag
• Høgskolen i Tromsø
• Høgskolen i Harstad
• Universitetet i Tromsø
• Norut
• NorInnova
</p>
    <p>2
</p>
    <p>2. REGIONALT UTVIKLINGSPROGRAM FOR TROMS 2008-2009
2.1 Fylkeskommunes rolle, partnerskapsarbeid og samarbeidsavtaler
I stortingsmelding nr 12 (2006–2007) Regionale fortrinn – Regional fremtid, legges rammer
for den videre prosess der dagens fylkeskommune fra 1. januar 2010 skal erstattes av et
fornyet og styrket regionalt forvaltningsnivå som den sentrale aktøren for regional utvikling. I
følge meldingen vil de nye regionene bli betydelig styrket gjennom å få større ansvar overført
fra staten innen næringsutvikling, marin sektor, samferdsel, miljøvern, landbruk, kultur,
utdanning og forskning samt regional planlegging.
Geografisk inndeling for det nye regionnivået ble i juni 2007 behandlet som egen sak i
fylkestinget. Det skal i desember 2007 fattes endelig vedtak om dette i det nyvalgte
fylkestinget. Regjeringen forventes å legge frem sitt forslag til regioninndeling våren 2008.
Fylkeskommunens rolle som regional utviklingsaktør vektlegges sterkere enn tidligere. Med
blant annet dette som bakgrunn er et av fylkesplanens overordnede mål innenfor regional
utvikling at:
Troms fylke skal utvikles gjennom å styrke det regionale demokratiet.
Fylkeskommunens samordnende og regionalpolitiske rolle skal bli mer synlig og
tydelig.
Fylkestinget ser det som ønskelig og hensiktsmessig å samarbeide med andre i det regionale
utviklingsarbeidet. Fylkeskommunens bidrag eller ”innsatspott” vil være forankret i regionalt
utviklingsprogram og fylkeskommunens økonomiplan. Disse plandokumentene er utarbeidet
med basis i mål og innsatsområder i fylkesplanen, som er utformet i dialog med
samarbeidspartnere og vedtatt av fylkestinget.
Aktuelle samarbeidspartnere er blant annet fylkets kommuner, Sametinget, regionale
statsetater, FoU-miljøer, høyere utdanningsinstitusjoner, næringsliv og arbeidslivsorganisasjoner. Samarbeidsavtalene som inngås er av svært ulik karakter avhengig av hvilke
mål og temaområder avtalene omfatter, og hva partene kan bidra med av forpliktelser, samt
økonomiske og kompetansemessige virkemidler.
Troms fylkeskommune har en omfattende samarbeidsavtale med Sametinget som også er
forankret i fylkesplanens følgende overordnede mål:
For å sikre det regionale mangfoldet i bosetting og levemåte skal vår felles kulturarv,
både den norske, samiske og kvenske, legges til grunn for utvikling av alle
samfunnsområder. Kulturpolitikk og folkehelsearbeid skal bidra til økt livskvalitet for
befolkningen.
Innsatsområdene i avtalen er knyttet til kultur og språk, regional utvikling og
nordområdeutvikling. Fokus rettes bl.a. på samisk språk, opplæring, kulturminneforvaltning,
museer, bibliotek, kultursentra, regionalpolitikk m.v.
Når det gjelder utvikling av samiske samfunn og næringer vil oppfølging av avtalen framgå i
det årlige regionale utviklingsprogrammet.
</p>
    <p>3
</p>
    <p>Troms fylkeskommune har også samarbeidsavtale med Innovasjon Norge Troms, reiselivsselskaper og næringshager i fylket. Det foreligger også en avtale mellom fylkeskommunen og
kommunene i Troms om bredbåndutbygging.
Det vil i perioden være aktuelt å inngå avtaler med nasjonale og regionale aktører som
Forskningsrådet, SIVA og Husbanken. Avtalene vil regulere virkemiddelinnsats og samarbeid
omkring regionale satsinger innenfor de respektive parters virkeområder.
2.2 Forankring og avgrensing
Fylkestinget fattet i juni 2006 vedtak om prolongering av ”Kompetansesamfunnet Troms Fylkesplan for perioden 2004-07”. Prolongert fylkesplan for Troms 2008-2009 ble lagt frem
for fylkestinget i juni 2007. Fylkesplanen består av en overordnet del ” og en handlingsdel
som igjen er todelt; den ene delen utgjøres av Regionalt utviklingsprogram for Troms 20082009 mens den andre utgjøres av fylkeskommunens økonomiplan for 2008-2011.
Fylkesplanens handlingsdel er rettet inn mot å realisere fylkesplanens visjon, mål og
innsatsområder.
Fylkesplanens mål og innsatsområder vil også bli fulgt opp gjennom relevante sektorplaner,
virksomhetsplaner og fylkeskommunens økonomiplan og budsjett, i tilegg til de virkemidler
som vil være hovedfinansieringskilder for Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009.
Dette gjelder spesielt fylkesplanens tema bærekraftig utvikling, kultur, videregående
opplæring samt innenfor hovedtema logistikk og infrastruktur.
2.3 Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009 - innhold
Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009 består av fire programområder. Tre av
dem er sammenfallende med fylkesplanens hovedtema: Kompetanse, Næringsutvikling samt
Logistikk og infrastruktur. Det fjerde programområdet, Robuste regioner, omfatter
fylkesplanens øvrige tema.
2.4 Utviklingsprogrammets funksjoner
Utviklingsprogrammet har følgende funksjoner:
• Viser sammenhengen mellom fylkesplanens overordna mål, innsatsområder og strategier
• Dokumenterer resultatet av den regionale samarbeidsprosessen ved at regionalt
utviklingsprogram fastlegger felles strategier for regionale aktører
• Definerer hvilke aktører fylkeskommunen tildeler virkemidler over statsbudsjettets
programkategori 13.40, Regional- og distriktspolitikk
• Identifiserer andre samarbeidende virkemiddelaktører
• Programmet fungerer som strategiske føringer for Innovasjon Norge Troms sin bruk av
bedriftsrettede virkemidler og bygdeutviklingsmidler
2.5 Samarbeidsprosess
Mål og innsatsområder i vedtatt prolongert fylkesplan for Troms 2008-2009 har dannet
rammen for innholdet i programområdene i prosessen med utarbeidelse av Regionalt
utviklingsprogram for Troms 2008-2009.
Relevante innsatsområder er definert i forhold til den virkemiddelinnsatsen som skal styres
gjennom handlingsprogrammet. Prosessen har tatt utgangspunkt i en gjennomgang av
eksisterende felles strategier fra Regionalt utviklingsprogram 2004-2007. Regionalt
Samarbeidsforum Troms (RST) har så kommet med skriftlige innspill til nye strategier
</p>
    <p>4
</p>
    <p>tilknyttet prolongert fylkesplans innsatsområder. Utviklingsprogramutkastet er blitt forelagt
RST med anmodning om tilbakemelding. Alle strategier bygger på prolongert fylkesplans
innsatsområder og overordnede mål.
Øvrige mål og innsatsområder følges opp i fylkeskommunens økonomiplan.
2.6 Virkemidler/forvaltning/regional merverdi
Virkemidler og ressurser som samordnes gjennom Regionalt utviklingsprogram for Troms
2008-2009 er regionale økonomiske utviklingsmidler, ressursinnsats fra ulike
utviklingsaktører og politisk påvirkning for å endre rammebetingelser gjennom de fire
programområdene samt fylkesplanens ”bidrag fra nasjonalt nivå”. Samarbeid innenfor
rammene av utviklingsprogram-midlene mellom ulike aktører skal gi regional merverdi.
Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009 fastlegger programområder og definerer
aktører for de regionale utviklingsmidlene, videre synliggjøres økonomiske prioriteringer fra
samarbeidende virkemiddelaktører.
Som regional utviklingsaktør skal fylkeskommunen forvalte virkemidlene i forpliktende
partnerskap med næringslivet, virkemiddelaktører, private organisasjoner, utdanningsinstitusjoner, kommuner og Sametinget.
Hoveddelen av økonomiske virkemidler som settes inn i det regionale utviklingsarbeidet er
virkemidler fra statsbudsjettet, programkategori 13.50 regional- og distriktspolitikk, post
551.60 tilskudd til fylkeskommuner til regional utvikling. Midlene skal bidra til å realisere
regional utvikling, særlig innenfor kompetanseheving, omstilling, entreprenørskap,
nyetablering, innovasjon og nyskaping i næringslivet, og tilrettelegging for dette.
I tillegg legger Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009 føringer på Troms
fylkeskommunes virkemidler fra økonomiplanen til næringsformål og tilrettelegging for dette
(næringsfond, fiskeflåtefond, bredbåndssatsing).
Tabellen nedenfor gir en oversikt over ulike virkemidler og operatører. Tabellen er basert på
gjeldende programkategorier, benevnelser og grupperinger for 2007. I to-årsperioden for
utviklingsprogrammet kan disse bli endret og/eller justert.
</p>
    <p>5
</p>
    <p>Finansieringskilde
Operatører
Regionale utviklingsmidler Innovasjon Norge Troms
(551.60)
Troms fylkeskommune
</p>
    <p>Kommunene i Troms
Landsdelssamarbeidet
Næringsrettede midler til
Programstyret for næringsrettede midler til
regional utvikling (551.61) regional utvikling
Fylkeskommunens
Troms fylkeskommune
økonomiplan utviklingsarbeid
</p>
    <p>Fylkeskommunens
økonomiplan –
drift/investering
AID + andre dep.
AAD
Jordbruksavtalen
Avkastning/egne midler
Flere dep.
</p>
    <p>Troms fylkeskommune
Sametinget
NAV arbeid
Fylkesmannen/Innovasjon Norge Troms
Kommunene
SIVA
</p>
    <p>Virkemiddel type
Bedriftsrettede tiltak
Tilretteleggende tiltak
Regionale programsatsinger og
tematiske satsinger
Interreg IV
Kommunale utviklingsfond
Landsdelsutvalget
Næringsutviklingsmidler
Næringsfond
Bredbåndsfond
Fiskeflåtefond
Samarbeidsavtaler
Butikkstøtte
Transportstøtte
Drifts- og investeringsmidler til
etater
Næringsrettede virkemidler
Tiltaksmidler mv
BU-midler
Kraftfond og annet
Kompetansemessig
næringsstruktur*
</p>
    <p>Andre operatører
*Næringshager, inkubatorer, forsknings- og kunnskapsparker.
</p>
    <p>2.6.1 Finansieringsandeler
Den samlede regionale merverdi fra partnerskapet vil framkomme i årlige handlingsprogram.
Egenandelsgraden avhenger av type tiltak, men hovedregelen ved søknader om finansiering
av prosjekter og tiltak gjennom utviklingsprogram-midler er minimum 50 % egenandel.
2.7 Føringer på operatører
Program for næringsutvikling m/innsatsområder legges som strategiske føringer på
Innovasjon Norge i perioden. Samtidig kan relevante innsatsområder som er nedfelt i øvrige
program benyttes.
2.8 Forholdet mellom Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009 og de årlige
handlingsprogrammene
Prioriteringer av ressurser for gjennomføring av innsatsområder og strategier i Regionalt
utviklingsprogram for Troms 2008-2009 vil spesifiseres i de årlige handlingsprogrammenes
innsatsområder/strategier, økonomiske virkemidler og operatører.
2.9 Mål- og resultatstyringssystem
Troms fylkeskommune har på oppdrag fra Kommunal- og regionaldepartementet utarbeidet et
fullstendig mål- og resultatstyringssystem, herunder resultatkrav som svarer til fylkesplanens
mål for regional utvikling. Arbeidet er gjort med utgangspunkt i Fylkesplan for Troms 2004 –
2007 og i Regionalt utviklingsprogram 2004 - 2007 og i samarbeid med partnerskapet.
Systemet vil bli videreført i kommende periode.
</p>
    <p>6
</p>
    <p>2.10 Vedrørende bidrag fra nasjonalt nivå
Prolongert fylkesplan for Troms 2008 - 2009 har avslutningsvis for hvert enkelt tema
formulert klare krav til sentrale myndigheters bidrag og regionale tilpasninger av statlig
sektorpolitikk. Dette viser viktige områder for politisk påvirkning og dialog mellom regionale
og nasjonale myndigheter.
I realiseringen av Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009 er det nødvendig å se de
ulike mål, innsatsområder og strategier i sammenheng med fylkesplanens ”bidrag fra
nasjonalt nivå”. Avsnittene som omhandler ”bidrag fra nasjonalt nivå” fra fylkesplanen er
derfor i sin helhet tatt inn i Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009.
2.11 Satsinger og prioriteringer i perioden 2008-2009
Innsatsområdene i vedtatt prolongert fylkesplan for Troms 2008-2009 legges til grunn for de
programprioriteringer som gjøres i Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009.
Fylkesrådet har i tillegg gjennomført en bred prosess med utarbeidelse av Fylkesplanmelding
2007. I fylkesplanmeldingen gir fylkesrådet Fylkestinget en status i forhold til gjeldende
fylkesplan. Fylkesplanmelding 2007 vektlegger særlig følgende satsingsområder som
avgjørende for etablering, vekst og verdiskapning i nord:
- Nytenkning, entreprenørskap og innovasjon
- Kulturbaserte næringer
- Ungdoms- og kjønnsperspektiv
I arbeidet fremover vil tiltak og aktiviteter som fokuserer på disse, gis en ekstra
oppmerksomhet. Flere av strategiene innen Regionalt utviklingsprograms programområder
ivaretar satsingen på entreprenørskap, kulturbasert næring og ungdoms/kjønnsperspektiv. Det
skal i perioden utarbeides en egen handlingsplan for kultur og næring.
Fylkesrådet vedtok i 2007 planen ”Omstillingsutfordringer i Troms - Plan for
videre omstillingsarbeid og bruk av omstillingsbevilgning”. Planen fokuserer på kommuner
som er under omstilling og tar høyde for nye omstillingsområder. Omstillingsplanen må
oppdateres jevnlig ved videreutvikling og kvalitetssikring av arbeidet.
</p>
    <p>7
</p>
    <p>PROGRAM 1. KOMPETANSE
Fylkesplanmål:
Infrastruktur skal fokuseres som grunnlag for regional utvikling i Troms:
Konkurransedyktige utdannings-, forsknings- og utviklingsmiljøer skal videreutvikles
1.1 FoU/høyere utdanning/forutsetninger for regionalt forankret kompetanseutvikling
Innsatsområder:
1. FoU-innsatsen i landsdelen må opp på nasjonalt nivå
2. Rammebetingelsene for utvikling av nye arbeidsplasser innenfor kunnskapsintensive
næringer må forbedres
3. Det må arbeides for at nordnorsk næringsliv i større grad enn i dag baserer seg på bruk
av anvendt forskning. Næringslivets kompetansesatsing og FoU-engasjement må
heves
4. Det må skapes større økonomiske ringvirkninger av FoU-arbeid i landsdelen
5. Samarbeidet mellom næringsliv, kompetanseinstitusjoner og offentlige myndigheter
på ulike nivå må utvikles for å sikre næringsmessig uttelling av regionens
kunnskapsressurser
6. Fylkets FoU-institusjoner må utvikle sin kunnskapsformidling og sin eksterne
kontaktflate
7. Øke samarbeidet med FoU-miljøer i nabofylkene
8. Det må bli sterkere koblinger mellom realkompetanse – formell kompetanse
9. Det må arbeides for å styrke og komplettere høgskolene og de regionale FoU-miljøene
10. Fylkets desentraliserte studietilbud må videreutvikles
11. Realfaglig og teknologisk utdannelse ved Universitetet i Tromsø og høgskolene i
fylket må styrkes
</p>
    <p>8
</p>
    <p>Regionalt Samarbeidsforums felles strategier; 1.1 FoU/høyere utdanning:
Innsats- 1) Ved å arbeide for økt satsing på forskning blant annet innen områder som
område
bioteknologi, nye marine arter i oppdrett, rom-jord teknologi, kald-klima
teknologi, telemedisin, energiteknologi og petroleumsteknologi i nordområdene.
1
(Se også tema 2.6, innsatsområde 7)
2) Ved å øke satsingen på utviklingsarbeid forankret i kunnskapsmiljøenes
spisskompetanse.
3) Ved å opprette samarbeidsavtale med Norges Forskningsråd.
4) Ved å styrke fylkets attraktivitet og tiltrekningskraft for internasjonalt ledende
arbeidskraft og kunnskapsaktører.
1) Ved å initiere modellutviklingsgruppe for å gjøre det mulig for små og
2
mellomstore bedrifter å nyttiggjøre seg sentrale FoU-midler i bedriften selv om
de har liten egenfinansieringsevne.
1) Ved å legge til rette for praktisk formidlingsarbeid mellom næringsliv og FoU 3
miljø.
1) Ved å sikre arenaer for høyere utdanning, forskning, forskningsformidling og
5
utviklingsarbeid som fungerer som brobygger mellom næringsliv, lokalsamfunn
og kompetansemiljø.
2) Ved å få til samarbeid/nettverk vil Troms fylkeskommune satse på sin rolle som
brobygger.
3) Ved å satse på petroleumsteknologi i nordområdene for utvikling av et sterkt
kompetansemiljø i nord.
4) Ved å arbeide for økt bruk av offentlige støtteordninger slik at næringslivets
økonomiske kapasitet til å drive FoU styrkes.
5) Ved å arbeide for FoU samarbeid for en helhetlig satsing på landbruksrelaterte
forskningsprosjekt.
1) Ved å utvikle utdanningsstrategier i et landsdelsperspektiv innen FoU og
7
utdanning, med fokus på områder som petroleum. (Jf tema 2.5, strategi 2.2).
1) Ved å utvikle relevante videre- og etterutdanningstilbud rettet mot personer med
9
høyere kompetanse.
1) Ved å kartlegge og definere etterspørsel og egne behov for høyere utdanning i
10
planregionene. Desentraliserte og distribuerte utdanningstilbud kan realiseres
gjennom studiesentre, bibliotek, frivillige organisasjoner og eventuelt deltakende
bedrifter. Bredbånd blir særlig viktig for slike tilbud.
Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:
Troms fylkeskommune, regionråd/kommuner, Sametinget, Finnmark og Nordland
fylkeskommuner, Fylkesmannen i Troms, NAV Troms, Innovasjon Norge Troms, Norges
Forskningsråd, UiT, høgskolene i fylket, kompetansemessig næringsstruktur, FoU-miljø for
øvrig og NHO/næringsliv.
Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.
1.2 Videregående opplæring – utfordringer mht arbeidsmarkedsutvikling
Innsatsområder:
1. Utvikle incentiver, som bl.a. Vitensenteret ved UiT, for å bedre rekrutteringen til
fysikk, matematikk og realfag generelt samt til de fag innen helsesektoren som har
svak søkning i forhold til etterspørselen etter arbeidskraft. Arbeide for motivasjon og
</p>
    <p>9
</p>
    <p>2.
3.
4.
</p>
    <p>5.
6.
</p>
    <p>7.
8.
</p>
    <p>bevisstgjøring mht slike utdanningsvalg. Dette må gjelde alle nivå fra grunnskole til
høgskole og universitet
Videreføre arbeidet med ulike aktører innen prosjektet ”Ungt entreprenørskap” og
videreutvikle utdanningstilbudene innen entreprenørskap på høgskole/universitetsnivå
Satse på opplæring innen fiskeri- og oppdrettsrelaterte fag samt arbeide for bedret
kunnskap og forståelse innen fangstbehandling og bevaring av kvalitet på fisk
Ungdom må gis kjennskap til næringslivsstrukturen i egen region, og til de
mulighetene som utradisjonelle valg gir. Særlig gjelder dette jenter, i helsefag både
jenter og gutter
Legge bedre til rette for ungdom som pendler fra kommuner uten videregående
skoletilbud
Legge til rette for at utdanningsinstitusjoner og virksomheter kan styrke kontakt og
informasjonsvirksomhet overfor hverandre, eksempelvis ved NHOs partnerskapskonsept
Bedriftene må stimuleres til å se nytten av ansatte med høyere utdanning, for å styrke
kontakten mot kompetansemiljøer
Næringslivet bør sammen med høgskolene definere utdanningsmoduler direkte
tilpasset markedets behov
</p>
    <p>Regionalt Samarbeidsforums felles strategier; 1.2 Videregående opplæring/arbeidsmarkedsutvikling:
Innsats- 1) Ved å initiere til samarbeid og nettverksdannelse mellom arbeidsgiver- og
område
arbeidstakerorganisasjoner og Troms fylkeskommune for helhetlig
problemforståelse og tilpasning av utdanningstilbud.
1
2) Ved å iverksette tiltak som motiverer ungdom til å velge realfag.
3) Ved å styrke innsatsen mot skolefrafall i videregående opplæring.
1) Ved å sikre rekruttering til duodjinæringen i forbindelse med
4
fagopplæringen, en bør vurdere opprettelse av et felles opplæringskontor
for duodji i nord.
2) Ved å videreføre samarbeid skole-næringsliv om kompetanseoppbygging for
øket bevissthet om eget lokalsamfunn/muligheter. Legge til rette for
etablering av lands- og landsdelsdekkende tilbud forankret i stedegne og
regionale fortrinn.
3) Ved å tilrettelegge for satsing på entreprenørskap i videregående skole.
4) Ved å arbeide for økt rekruttering til næringer som har stor regional
betydning.
1)
Ved å opprettholde og forsterke tiltak som gjelder skole- og fritidsmiljø for
5
ungdom på videregående skole, særlig gjelder dette borteboende elever.
1) Ved å legge til rette for internasjonalt rettede/eksportrettede utdannings8
muligheter med fokus på språk, marked og kulturforståelse for norske og
utenlandske elever.
Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:
Innen videregående opplæring har Troms fylkeskommune et spesielt ansvar for
tilretteleggende virksomhet og initiativ. Andre aktører er regionråd/kommuner, Sametinget,
Finnmark og Nordland fylkeskommuner, NAV Troms, Innovasjon Norge Troms, LO,
utdannings- og utviklingsmiljø, kompetansemessig næringsstruktur samt NHO/næringsliv.
Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.
</p>
    <p>10
</p>
    <p>PROGRAM 2. NÆRINGSUTVIKLING
Fylkesplanmål:
Det skal tilrettelegges for et utviklingsorientert, nyskapende og konkurransedyktig
næringsliv
2.1 Rammebetingelser og generelle virkemidler næringsliv
Innsatsområder:
1) Observere konjunkturutviklingen i Troms fylke versus nasjonal utvikling
2) Signalisere overfor sentralt nivå dersom tiltak nasjonalt slår særlig ille ut for
næringslivet i Troms grunnet ulik konjunktutvikling
3) Videreutvikle den regionale utviklingskompetansen gjennom kunnskapsoppbygging,
strategiske regionnettverk, deltagelse i internasjonale program samt i internasjonale
fora for regionalpolitisk påvirkning
4) Stimulere bedrifter til samarbeid over landegrenser og til utforsking av nye
markedsmuligheter
5) Stimulere til etablering av regionale innovasjonssystemer/næringsklynger
6) Utvikle de regionale virkemidlene som grunnlag for næringsutvikling i Troms
7) Tiltak rettet mot kompetanse, entreprenørskap, innovasjon og nyetablering må
tilpasses regionale forhold og forutsetninger
Regionalt samarbeidsforums felles strategier 2.1; Rammebetingelser og generelle
virkemidler næringsliv:
Innsats- 1) Ved å være en brobygger og pådriver slik at arenaer, miljø, kontakter og
område
allianser skapes og utvikles.
3
1) Ved å styrke markedsadgangen til små- og mellomstore bedrifter gjennom økt
4
satsing på markedskunnskap, logistikk/distribusjon og profilering.
2) Ved å legge til rette for rekruttering av stabil og kvalifisert arbeidskraft til hele
regionen.
1) Ved å etablere møteplasser mellom næringsliv, offentlige virksomheter og
5
kompetansemiljø for å utvikle flere regionale innovasjonssystemer/
næringsklynger og kreative næringsmiljø.
2) Ved å stimulere og prioritere koblinger/næringsklynger mellom ulike næringer
og tiltak på tvers av næringer for å få økt grad av innovasjon.
1) Ved å påvirke næringslivet til å rekruttere flere med høyere utdanning, siden
7
dette kan øke FoU graden.
2) Ved å fortsatt prioritere etablereropplæringen i fylket og videreutvikle
samarbeidet rundt entreprenørskap og gründervirksomhet
Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:
Troms fylkeskommune, regionråd/kommuner, Sametinget, Finnmark og Nordland
fylkeskommuner, Fylkesmannen i Troms, NAV Troms, Innovasjon Norge Troms,
Barentssekretariatet, forsknings- utdannings- og utviklingsmiljø, næringshager og
NHO/næringsliv.
Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.
</p>
    <p>11
</p>
    <p>2.2 Landbruk
Innsatsområder:
1) Utvikle et markedstilpasset landbruk i Troms, som kan utnytte de fortrinn vi har i nord.
Dette innebærer tilrettelegging for utvikling av så vel tradisjonelt landbruk som
småskaladrift
2) Utvikle en arealpolitisk påvirkning som sikrer langsiktige drivverdige enheter
3) Fokusere på utfordringer i forbindelse med distribusjon av nisjeprodukter
4) Skogressursene i fylket skal forvaltes med sikte på å øke avvirking. Bruk og foredling av
lokale skogprodukter skal øke, både til tradisjonell trelast, energi fra skog, samt nye
bruksområder
5) Sørreisa skal ha en sentral rolle som senter for treindustri
6) Ta vare på reindriftsinteresser gjennom sikring av areal- og beitegrunnlag
Regionalt samarbeidsforums felles strategier 2.2; Landbruk:
Innsats- 1) Ved å tilrettelegge for utvikling av nye produkter og nisjer, herunder
område
videreforedling av matvarer i småskalaformat, slik at merkevarer kan bygges.
2) Ved å tilrettelegge for utnytting av naturgitte fortrinn gjennom blant annet å
1
utnytte utmarksbeitene bedre, øke og bedre potetproduksjonen, øke bær og
grønnsakproduksjonen samt legge til rette for økologisk landbruk.
3) Ved å videreutvikle kompetansetilbudene rettet mot primærprodusenter,
avløsere og småskala matprodusenter.
4) Ved å stimulere til rekruttering, samdrift, maskinsamarbeid og andre
samarbeidstiltak, samt styrke avløsersituasjonen.
5) Ved å utvikle samarbeid og møteplasser mellom andre næringer/sektorer,
produsent og forbruker vil landbruket styrkes.
6) Ved å styrke og utvikle geiteholdet i Troms, bl.a gjennom satsing på
kompetanse, foredling og markedsføring.
1) Ved å arbeide for å opprettholde og synliggjøre verdien av kulturlandskapet
2
herunder sikring av jordvern i henhold til nasjonale mål.
1) Ved å sikre, støtte og videreutvikle treindustrimiljøene og
4/5
skogkompetansemiljøene.
2) Ved å sikre effektiv og bærekraftig utnytting av skogressursene gjennom hogst,
skogkultur og skogvegbygging.
1) Ved å legge til rette for utvikling og nettverkssamarbeid innenfor
6
reindriftsnæringen.
Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:
Når det gjelder landbruk har fylkesmannen et spesielt ansvar for tilretteleggende virksomhet,
og initiativ. Det vises her til ”Strategier for landbruksrettet næringsutvikling i Troms 2007 –
2009” som legger føringer på bruken av BU-midlene. I visse sammenhenger kan Troms
fylkeskommune være aktuell. Andre aktører er regionrådene/kommunene, Sametinget,
Innovasjon Norge Troms, landbruksorganisasjonene, samvirkeorganisasjonene i landbruket,
Nordnorsk kompetansesenter Holt, reindriftsforvaltningen, skogeierorganisasjonene og Norsk
institutt for jord- og skogkartlegging.
Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi og nettverk, der Fylkesmannen i Troms og
Innovasjon Norge Troms har budsjettansvar.
</p>
    <p>12
</p>
    <p>2.3 Fiskeri- og havbruk
Innsatsområder:
1) Fylkeskommunen må ta en lederrolle for den regionale utvikling av fiskeri- og
havbruksnæringen i Troms, og utnytte de fortrinn som finnes i fylket
2) Det må arbeides for at strukturendringer i fiskeri- og havbruksnæringa fremmer
samfunns- og næringsutvikling i fylket, med en fortsatt desentralisert profil
3) Økonomisk virkemiddelinnsats mot fiskeri- og havbruksnæringen må bidra til å sikre
regionale mål for utvikling
4) Kompensasjonsordninger knyttet til areal, ressurs og produksjonsrettigheter må
utredes i planperioden, og konsekvensutredes før innføring
5) Tema som rekruttering, rettigheter og fordeling av disse må gis økt fiskeripolitisk
fokus
6) Fiskeindustriens lokalisering må fortsatt være et fortrinn i råstoffmarkedet.
Rammevilkårene for industrien må styrkes i form av forbedring av råstofftilgang og
markedsforhold samt økt verdiskaping av fisk som nå transitteres gjennom fylket
7) Det må satses på bruk av fangstmetoder og en fangstbehandling som gir best mulig
råstoffkvalitet
8) Arbeidet med tilrettelegging for økt produksjon av settefisk av laks og ørret i Troms
må videreføres
9) En regional strategi for utvikling av marine arter i oppdrett må utformes. Det må
arbeides for opprettelse av strategiske selskap eller programmer som bidrar til
oppskalering og kommersialisering av nye arter i oppdrett, samt tilrettelegging for
systemer for distribusjon og omsetning
10) Det må arbeides for å redusere areal som flaskehals for den videre utviklingen av
oppdrettsnæringen. Muligheter for samlokalisering av ulike arter i oppdrett må
utredes, siden dette kan øke produksjonspotensialet og bidra til å redusere båndlagte
lokaliteter
Regionalt samarbeidsforums felles strategier 2.3; Fiskeri- og havbruk:
Innsats- 1) Ved å være pådriver for en aktiv fiskeri- og havbrukspolitikk med hensyn til
område
tilrettelegging og utvikling av rammebetingelser i samarbeid med næringsliv,
kommuner og regionråd.
1
1) Ved å vurdere tiltak for å bedre mottakssiden i fiskerinæringen, slik at fiskeflåten i
2
Troms kan opprettholdes.
1) Ved å stimulere fiskerinæringen til å utvikle nisjeprodukter og arbeide mot nye
3
markeder.
2) Ved å stimulere til kompetanseheving med sikte på økt verdiskapning i hele
verdikjeden.
3) Ved å stimulere til utvikling av samarbeids- og innovasjonsmiljø innen marine
næringer.
1) Ved å videreutvikle foredlingsindustrien for fisk og reke.
6
1) Ved å fokusere på bedre energiutnytting, alternative energikilder og FoU slik at
8
smoltproduksjonen i fylket blir mer konkurransedyktig.
1)
Det
må vurderes tiltak for å få sterkere samordning av produksjon/tjenester i
9
oppdrettsnæringen innenfor et geografisk område.
1)
Ved
å kartlegge/redusere konfliktnivået mellom fiskeri og havbruk for å øke
10
verdiskapingen i begge næringene.
</p>
    <p>13
</p>
    <p>Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:
Innovasjon Norge Troms har gjennom operatøransvaret et særlig ansvar for initiativ. Andre
aktører er Troms fylkeskommune, regionrådene/kommunene, Sametinget, Fiskeridirektoratet
region Troms, utdannings- forsknings- og utviklingsmiljøene, fiskeflåteorganisasjonene og
NHO.
Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.
2.4 Kombinasjons/kulturbaserte næringer
Innsatsområde:
1)
Det må i perioden satses sterkere på tilrettelegging for kombinasjonsnæringer
Regionalt samarbeidsforums felles strategier 2.4; Kombinasjons/kulturbaserte
næringer:
Innsats- 1) Ved å utvikle kompetansehevingstiltak for å finne nye yrkesmuligheter samt at
område
kombinasjonsnæringer prioriteres av virkemiddelapparatet.
2) Ved å legge til rette for utvikling av kulturbaserte næringer.
1
3) Ved å utarbeide en handlingsplan for kultur og næring i Troms.
4) Ved en særlig tilrettelegging for videreutvikling av samiske
kombinasjonsnæringer.
Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområde og strategier:
Troms fylkeskommune, regionrådene/kommunene, Fylkesmannen i Troms, Innovasjon Norge
Troms, Sametinget, NHO/næringsliv og NAV Troms.
Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi og nettverk
</p>
    <p>2.5 Petroleum
Innsatsområder:
1) Petroleumsmiljøene må styrkes i nord
- Harstad skal fortsatt ha status som oljesenter i nord ved at tillagte oppgaver
opprettholdes og videreutvikles
- Tromsø med sitt forsknings- og kompetansemiljø må i sterkere grad bli synlig i
utviklingen av oljeindustrien i nord
- De tre nordlige fylkeskommunene må styrke sitt samarbeid om tilrettelegging for
petroleumsvirksomhet
2) Nordnorsk markedsandel i petroleumsvirksomheten må økes gjennom
kompetansehevingstiltak og nettverksbygging
3) Kompetansebasert næringsvirksomhet må økes gjennom bl.a. industriell utnyttelse av gass
4) Infrastruktur må styrkes bl.a. gjennom et distribusjonssystem for gass1
5) Det må være fokus på prinsippet om bærekraftig utvikling og miljø ved å prioritere tiltak
som går på å erstatte eksisterende energiløsninger med gass, spesielt i transportsektoren2
6) Petroleumsplanen for Troms må revideres
</p>
    <p>1
</p>
    <p>Innsatsområde 4 og 5: Se også kap. 4.2.4 ”Klima og energi”
</p>
    <p>14
</p>
    <p>Regionalt samarbeidsforums felles strategier 2.5; Petroleum
Innsats- 1) Ved å etablere et gjensidig nyttig og utviklende samarbeid mellom Harstad og
område
Tromsø.
2) Ved å utnytte de mulighetene for samarbeid og leveranser i forbindelse med den
1
voksende russiske petroleumsaktivitet i Barentshavet og oljetanktrafikken langs
kysten.
3) Ved å samarbeide om revisjon av helhetlig forvaltningsplan for Lofoten –
Barentshavet for større fokus på samfunns- og næringsmessige ringvirkninger av
petroleumssatsingen i nord.
4) Ved å arbeide for å styrke det oljefaglige miljøet i Troms
1) Ved å utvikle samarbeidsopplegg med vekt på arbeidsdeling og felles framstøt for å
2
sikre økt andel av oppdragene knyttet til petroleumsvirksomheten i Nord-Norge.
2) Ved å utvikle nordnorske utdanningstilbud for oljebransjen der oljeindustrien
mobiliseres og forpliktes til å delta i utviklingen av disse, samt bruke disse tilbudene
for sine egne opplæringsbehov. Dette for å sikre rekruttering fra landsdelen.
1) Ved å utnytte de industrielle mulighetene basert på miljøutfordringer relatert til
3
petroleumsvirksomhet.
Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:
Troms fylkeskommune, regionrådene/kommunene, Innovasjon Norge Troms,
NHO/næringsliv, fagfora, utdannings- forsknings- og utviklingsmiljø, Snøhvit
næringsforening og LO.
Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.
2.6 Øvrig industri og tjenesteytende næringer
Innsatsområder:
1) Det må settes fokus på kompetansehevingstiltak innenfor industrien for å øke
verdiskapingen
2) Det må settes fokus på kompetansehevingstiltak innenfor tjenesteytende næringer for å
øke verdiskapingen
3) Det må arbeides for utvikling innenfor kunnskapsintensiv forretningsmessig tjenesteyting
og informasjons- og kommunikasjonsteknologi
4) Eksisterende høykompetansebaserte næringsklynger og innovasjonssystemer må
videreutvikles
5) Ved etablering av nye næringsklynger i Troms skal det legges vekt på nyskapings- og
innovasjonspotensialet. Det legges også vekt på potensialet for samarbeid og nettverk
mellom de ulike klyngedannelsene
6) Det må legges til rette for at Tromsø skal beholde og videreutvikle sine forutsetninger for
å lykkes med utviklingsarbeidet innen bioteknologi
7) Det må stimuleres til at den kompetansen som finnes i forskningsmiljøene i regionen
beholdes og videreutvikles som grunnlag for framvekst av bioteknologi i Troms
8) MABIT programmet må videreføres
9) Bioklynge Nord må formaliseres og videreutvikles
</p>
    <p>15
</p>
    <p>Regionalt samarbeidsforums felles strategier 2.6; Øvrig industri og tjenesteytende
næringer
Innsats- 1) Ved utvikling av kompetansehevingstiltak må disse ta sikte på å utvikle bedre
område
betalte produkter og nye markedsområder nasjonalt og internasjonalt.
2) Ved å stimulere til å utvikle konkurransedyktig industri og annen
1
næringsvirksomhet som kan levere varer og tjenester lokalt, regionalt, nasjonalt
og internasjonalt.
1) Ved å vurdere tiltak for å øke markedskompetansen i de tjenesteytende
2
næringene.
2) Ved å tilrettelegge for at design og arkitektur kan gi konkurransefortrinn i
næringsutvikling. Satse blant annet på klimatilpasning av bygnings- og utemiljø
gjennom forming og materialbruk.
1) Ved å stimulere til samlokalisering og organisert samarbeid slik at
5
synergieffekter og reduserte kostnader kan oppnås.
Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:
Troms fylkeskommune, regionrådene/kommunene, Sametinget, Innovasjon Norge Troms,
NHO/næringsliv, utdannings- forsknings- og utviklingsmiljø, LO og næringshagene.
Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi og nettverk.
2.7 Reiseliv
Innsatsområder:
1) Det må arbeides for å få til en velfungerende og målrettet organisasjonsmodell på
fylkesnivå, samt et landsdelssamarbeid
2) Ved utvikling av nye produkt innenfor reiselivet må disse være tilpasset markedet. Det
må særlig satses på utvikling i aktivitetsbaserte produkter, som kan trekke flere turister
til Troms. Det bør utvikles natur- og kulturbaserte reiselivsprodukter
3) Nasjonal turistveg med tilhørende infrastruktur må utvikles
4) Utvikling av tiltak for å øke kvaliteten på reiselivsproduktene i Troms. Dette kan blant
annet gjøres gjennom kompetanseheving
5) Bidra til mest mulig målrettet markedsføring, samt evaluering av markedsarbeid
Regionalt samarbeidsforums felles strategier 2.7; Reiseliv:
Innsats- 1) Ved å arbeide for sterkere samarbeid i næringa. Samarbeid må også utvikles i
område
forhold til andre næringer og sektorer slik som landbruk, fiskeri og kultur.
1
1) Ved å tilrettelegge for kultur- og opplevelsesbaserte produkter i
2
reiselivssammenheng, samtidig som kulturens ekte uttrykk bevares.
2) Ved å tilrettelegge for at vernede områder i Troms kan brukes i
reiselivssammenheng samtidig som at verneformålene bevares.
3) Ved å tilrettelegge for utvikling av reiselivsprodukter som vinterturisme,
fisketurisme og kortferieprodukter.
1) Ved å utvikle produkter og prosjekter rundt Nasjonal turistvei slik at det skapes
3
et mer mangfoldig aktivitetstilbud.
1 ) Ved å øke markedskompetansen når det gjelder reiselivsprodukter og
4
arrangementsutvikling for aktørene i reiselivsbransjen.
Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:
16
</p>
    <p>Troms reiselivAS, Troms fylkeskommune, regionråd/kommuner, Fylkesmannen i Troms,
Sametinget, Direktoratet for naturforvaltning, Innovasjon Norge Troms,
NHO/reiselivsnæringen og forsknings- utdannings- og utviklingsmiljø, spesielt høgskolen i
Harstad.
Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi og nettverk.
</p>
    <p>17
</p>
    <p>PROGRAM 3. LOGISTIKK OG INFRASTRUKTUR
Fylkesplanmål:
Infrastruktur skal fokuseres som grunnlag for regional utvikling i Troms:
- Infrastruktur for transport og telekommunikasjon skal forvaltes og utvikles for å
gi samfunns- og næringsliv vilkår for utvikling og markedstilgang på nivå med
landets sentrale regioner
3.1 Innledning
Samferdselsplan for 2006-2009 legger til grunn noen hovedutfordringer:
- Bedret fremkommlighet for alle brukerne i hele transportsystemet.
- Økt effektivitet i transportsystemet
- Økt trafikksikkerhet og mer miljøvennlig transport i hele fylket
Effektiv, miljøvennlig og sikker transport og logistikk er viktig for et konkurransedyktig
næringsliv. Det er behov for samordning og styrking av kollektivtrafikk og satsing på
næringslivets transporter i distriktet.
Bredbåndsteknologien bidrar til positiv utvikling i distriktene, og gir nye muligheter for
innbyggere i Troms. Troms fylkeskommune vil bidra til bedret kommunikasjon og transport i
Nordområdene gjennom internasjonalt samarbeid.
Gjennomføring av innsatsområdene vil i stor grad skje gjennom vedtak tilknyttet nasjonale og
regionale samferdselsplaner og samferdselsbudsjetter.
Innsatsområder:
3.2 Transportinfrastruktur
1. Nord-Norge og Troms må identifisere de nye transportnettene og legge til rette for
satsinger som er i tråd med de strukturer vi vil være avhengige av
2. Det må etableres effektive feedersystem inn mot knutepunktene Tromsø og Narvik.
For sjøtransport vil dette i hovedsak bety tiltak i de største trafikkhavnene og de
største fiskerihavnene, på vegsiden må det legges til rette for effektive vegtransporter
inn mot knutepunktene. Dette vil blant annet innebære at det etableres fast dekke og
økt aksellast på en betydelig større andel av fylkesvegnettet, samt rassikring av de
viktigste vegstrekningene. Alternativ til fysiske rassikringstiltak må vurderes der det
er hensiktsmessig ut fra kostnadene
3. Det må defineres et hovedvegnett for havbruks- og fiskerinæringens behov for
uttransport av ferskfisk, der det gis høy prioritet til regularitet og fremkommelighet
3.3 Kystovervåking
4. Styrke samarbeidet med nasjonale og internasjonale aktører for å øke sjøsikkerheten
5. Styrke nasjonal kunnskap og kompetanse om havområdene og polare forhold
3.4 Bredbånd
6. Samarbeidet mellom kommuner og fylkeskommunen skal forankre utbyggingen av
bredbånd og fremme nettbaserte løsninger både for privat og offentlig sektor
7. Samarbeidet med FoU/statlige institusjoner i fylket skal videreføres
8. Fylkeskommunens bredbåndsfond skal styrkes
</p>
    <p>18
</p>
    <p>9. Prosjektet bør utvides til å omfatte interregionalt samarbeid på Nordkalotten og i
Barentsregionen
Regionalt samarbeidsforums felles strategier; Logistikk og infrastruktur
Innsats- 1) Ved å arbeide med bedre logistikksystem for fly-, land- og sjøtransport ifht bl.a
område
kollektivtransport, reiseliv og fiskeri- og havbruksprodukter.
2) Ved å stimulere til tiltak rettet mot næringslivets behov for
1
leveringssikkerhet/dyktighet og distribusjon.
3) Ved å påpeke betydningen av infrastruktur og ulike logistikkløsninger i en
regional utviklingssammenheng.
1) Ved å videreføre arbeidet med knutepunktshavner med hensyn til sjøtransport
2
og fersk fisk.
1) Ved å bedre samordningen av sivile og militære systemer for kystovervåkning
4
og beredskap.
2) Ved å arbeide for at det nasjonalt blir gitt økte ressurser til utvikling av
kystovervåking og oljevernberedskap.
1) Ved å arbeide for utbygging av kraftfulle bredbånd og innovativ anvendelse av
6
dette.
Aktuelle aktører for realisering av strategier og innsatsområder:
Troms fylkeskommune, regionråd/kommunene, Statens vegvesen, Innovasjon Norge Troms,
Forsvaret, Kystverket, Avinor og NHO/næringsliv.
Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.
</p>
    <p>19
</p>
    <p>PROGRAM 4. ROBUSTE REGIONER
</p>
    <p>4.1 Senterstrategi og lokalsamfunn
Fylkesplanmål:
Hovedtrekkene i bosettingsmønsteret i Troms skal opprettholdes ved å styrke hele
senterstrukturen og skape livskraftige lokalsamfunn
For å stimulere til egenutvikling, selvstendighet og medansvar skal barn og ungdom sikres
muligheter til deltakelse og innflytelse i det regionale demokrati
</p>
    <p>4.1.1 Senterstrategi
Senterstrategien er et virkemiddel i arbeidet med å bevare et desentralisert bosettingsmønster.
Strategien går ut på at en gjennom utvikling av livskraftige sentra skal arbeide for at
arbeidsmarkedet og tilbudet av spesialiserte tjenester gir bedre valgmuligheter regionalt, enn
det som ellers er mulig å få til i hver enkelt kommune. I fylkesplan 2008-2009 er det nedfelt
en senterstrategi der senternivåene graderes på følgende måte:
1. Tromsø
2. Harstad og Finnsnes
3. Storslett, Bardufoss og Sjøvegan
Skjervøy som senter for maritime funksjoner
Setermoen som senter for Forsvarets aktiviteter
4. Øvrige kommunesentra
5. Lokale sentra
</p>
    <p>Innsatsområder:
1. Kommunene samarbeider slik de finner det formålstjenelig, ved regionrådssamarbeid og i
andre sammenhenger. Samarbeid mot næringsliv bør skje ut fra de regionale strukturer
som er hensiktsmessig for næringslivet
2. Samarbeid på tvers av fylkesgrensene er formålstjenlig og nødvendig, særlig i SørTroms/nordre Nordland
3. Regionsentrene Storslett, Bardufoss og Sjøvegan har hatt en positiv utvikling som må
videreføres og utvikles. Det må også satses på å utvikle Finnsnes som bykonsept og
Setermoen og Skjervøy som bygdeby og kystby i Troms
4. Samferdselsmessig infrastruktur, offentlige kommunikasjoner og bredbånd danner
forutsetninger for i hvor stor grad senterstrategien kan fungere etter hensikten. Det skal
være fokus på hva som kan gjøres for å styrke tilgjengeligheten fra hele fylket til sentra på
høyere nivåer i senterstrukturen, og da særlig til Tromsø.
Regionalt Samarbeidsforums felles strategier; 4.1.1 Senterstrategi:
Innsats- 1) Ved å bidra til å utvikle senterstrukturen og robuste regioner gjennom
område
desentralisering av offentlige tjenester.
2)
Ved
å utvikle fylkets robuste regioner ved å styrke relasjonene mellom senter og
4
omland på ulike nivå.
Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:
</p>
    <p>20
</p>
    <p>Troms Fylkeskommune, regionråd/kommuner, Fylkesmannen i Troms og utviklings- og
kompetansemiljøer.
Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.
</p>
    <p>4.1.2 Lokalsamfunnsutvikling
Lokalsamfunn møter utfordringer både mht kompetanse, næringsutvikling og logistikk og
infrastruktur. De innsatsområder som er trukket opp innenfor de ulike program er derfor også
relevante strategier for lokalsamfunnsutvikling; i tillegg til de spesifikke innsatsområder
nedenfor.
Innsatsområder:
1. For å lykkes i tiltaks- og utviklingsprosjekter er lokal forankring, samarbeid, dialog og
arenabygging mellom ulike aktører sentralt. Det er nødvendig med god
prosjektplanlegging og oppfølging
2. Kompetanse i utviklingsrettet prosjekt- og programarbeid må vedlikeholdes og
videreutvikles. Det må bygges på eksisterende og nye arenaer for erfarings- og
kunnskapsformidling. Fylkeskommunens rolle som nettverksbygger og initiativtaker er
viktig
3. Barn og ungdom er fylkets viktigste ressurs for å utvikle et livskraftig og nyskapende
Troms. Deres behov må derfor bli synliggjort og ivaretatt og de må aktivt tas med og tas
hensyn til i offentlige beslutningsprosesser
4. Det må satses på kommunale utviklingsfond
5. Det er fortsatt nødvendig med støtte til dagligvarehandelen i spredtbygde strøk
Regionalt Samarbeidsforums felles strategier; 4.1.2 Lokalsamfunnsutvikling:
Innsats- 1) Ved å bidra til å utvikle lokalsamfunn som preges av nyskaping og rekruttering
område
som kan møte utfordringene mht. kompetanse, næringsliv og infrastruktur.
2) Ved å bidra til utvikling av den kommunale infrastruktur innenfor områdene
1
vannforsyning, fiskerihavneanlegg, stedsutvikling, fysiske miljøtiltak og
næringsområder.
3) Ved å bidra til omstillingsarbeid i kommuner/områder som står overfor store
omstillingsutfordringer.
4) Ved å tilrettelegge for markedsføring av tiltakssonen.
1) Ved å legge til rette for arenaer for kompetanseutvikling og erfaringsutveksling
2
knyttet til stedsutvikling/småsamfunnsutvikling.
1)
Ved å tilrettelegge for utviklingsmiljø, nettverks- og småsamfunnsprosjekter i
3
distrikts-Troms.
2) Ved å satse på tiltak som ivaretar et kjønns- og livsfaseperspektiv som grunnlag
for regional utvikling.
Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:
Troms Fylkeskommune, regionråd/kommuner, Fylkesmannen i Troms og utviklings- og
kompetansemiljøer.
Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.
</p>
    <p>21
</p>
    <p>4.2 Bærekraftig utvikling
Fylkesplanmål:
All virksomhet i Troms skal bygge på prinsippet om bærekraftig utvikling, som sikrer at
naturgrunnlaget bevares og overleveres til framtidige generasjoner.
4.2.1 Arealressurser og biologisk mangfold
Innsatsområder:
1. Det må utvikles en helhetlig strategi på et regionalt nivå for miljø og naturressurser i
Troms, som også kan virke som en veiledning for kommunalt nivå
2. Fylkeskommunen vil utarbeide en fylkesdelplan for arealforvaltning i Troms. Gjennom
samhandling med kommunene og regionale aktører, skal planprosessen resultere i felles
regionalpolitiske retningslinjer og strategier for arealbruk
3. Kommunenes kapasitet og kompetanse på miljø og planlegging må styrkes for å sikre
langsiktighet i areal- og ressursforvaltning, og redusere tidkrevende enkeltsaks- og
dispensasjonssaksbehandling
4. Planleggingskompetansen i kommunene må styrkes og utvikles for å redusere
konfliktnivået for bruk og vern av kystsonen
5. Kartleggingen av kultur- og naturressurser må videreføres og digitale verktøy for
arealplanlegging og bruken av dem må videreutvikles
Regionalt Samarbeidsforums felles strategier; 4.2.1 Arealressurser og biologisk
mangfold:
Innsats1) Ved å øke planleggingskompetansen gjennom interkommunalt samarbeid om
område
for eksempel; kystsoneplanlegging, landbruk og miljø og vanndirektiv.
1/3
1) Ved å inngå samarbeid mellom kommuner, fylkeskommune og statlige
1
myndigheter om tiltak og kartlegging som kan redusere konfliktene i 100 m
beltet i strandsonen.
2) Ved å etablere et forum for kystsoneplanlegging i fylket, og fylkesdelplan for
kystsonen skal rulleres.
1) Ved å kartlegge gyteområder for fisk, fiskeområder, oppvekstområder langs
4
kysten, samt vern av gyteområder3.
2) Ved å videreføre arbeidet med regionale kystsoneplaner.
1) Ved å møte utfordringer med henhold til kartlegging av biologisk mangfold
5
gjennom samarbeid.
Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:
Troms Fylkeskommune, regionråd/kommunene, Fylkesmannen i Troms, Fiskeridirektoratet
og forsknings-, utdannings- og utviklingsmiljø.
Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.
4.2.2 Marine ressurser
3
</p>
    <p>Sees i sammenheng med næringsutvikling i fylket, jf. Programområde 2.3, innsatsområde 10, Fiskeri og
havbruk.
</p>
    <p>22
</p>
    <p>Innsatsområder:
1. Det må legges til rette for en bærekraftig utvikling av havbruksnæringen. Dette vil gi
merverdi for produktene og virke positivt for næringsaktørene og lokalsamfunnet.
2. Det må legges til rette for at fiskeriene i størst mulig grad kan utvikle og bruke de mest
ressursvennlige og skånsomme redskapstyper og høstingsformer.
Regionalt Samarbeidsforums felles strategier; 4.2.2 Marine ressurser:
Innsats- 1) Ved å bidra til at fiskeri- og havbruksnæringen får en klarere miljøprofil.
område
1/2
Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:
Troms Fylkeskommune, regionråd/kommunene, Fylkesmannen i Troms, Fiskeridirektoratet,
Kystverket, havbruksnæringen (FHL-havbruk), Statens veterinære senter og forsknings-,
utdannings- og utviklingsmiljø.
Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.
4.2.3 Rovvilt
Innsatsområder:
1. Samarbeid med næringene og med kommuner om informasjon og forebyggende tiltak mot
rovdyrtap av husdyr og andre tapsfaktorer for sau og rein, må videreutvikles
2. Rovdyrstammen må reduseres (jerv og gaupe)
Regionalt Samarbeidsforums felles strategier; 4.2.3 Rovvilt:
Innsats- 1) Ved å samarbeide for å påvirke nasjonal rovdyrpolitikk for å bedre
område
rammebetingelsene og utvikle gode regionale forvaltningsmodeller.
2) Ved å inngå prosjektretta samarbeid for å utvikle forvaltnings- og driftsformer
1
som bidrar til å redusere og forebygge tap i husdyrhold og reindrift på grunn
av rovvilt.
1) Ved å arbeide for en rovviltforvaltning som gir rom for landbruks- og
2
reindriftsnæringa i Troms.
Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:
Troms Fylkeskommune, regionråd/kommunene, Fylkesmannen i Troms, rovviltnemda,
Sametinget, landbruks – og reindriftsnæringen, Innovasjon Norge Troms og forsknings-,
utdannings- og utviklingsmiljø.
Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.
</p>
    <p>4.2.4 Klima og energi
Innsatsområder:
1. Fremme samarbeid regionalt mellom næringslivet og det offentlige for å utnytte
utviklingspotensialet for energibærere som biobrensel, vind, varmepumpe, biogass og
spillvarme
</p>
    <p>23
</p>
    <p>2. Fremme etablering av et regionalt distribusjonssystem for naturgass/biogass, og bidra til
omlegging til bruk av naturgass og biogass som drivstoff
3. Følge opp og revidere ”Handlingsplan for klima &amp; energi i Troms”
Regionalt Samarbeidsforums felles strategier; 4.2.4 Klima og energi:
Innsats- 1) Ved å ha en aktiv rolle som tilrettelegger i satsing på produksjon og bruk av
område
fornybar energi, gjenvinnbar energi og miljøvennlige energibærere.
1
1) Ved å vurdere muligheten for å basere nye fartøy i hurtigbåt – og fergesamband
2
samt busser på naturgass og/eller biogass som drivstoff.
Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:
Troms Fylkeskommune, regionråd/kommunene, Fylkesmannen i Troms, NHO/næringsliv,
Innovasjon Norge Troms, og forsknings- utdannings- og utviklingsmiljø.
Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.
</p>
    <p>4.2.5 Avfall og forurensning
Innsatsområder:
1. Arbeide for å oppnå redusert avfallsproduksjon, forsvarlig håndtering og økt gjenvinning.
2. Bistå kommunene for å møte kravene fra EU’s rammedirektiv for vann.
Regionalt Samarbeidsforums felles strategier; 4.2.5 Avfall og forurensning:
Innsats- 1) Ved å vurdere utredning av industriell utnyttelse av husholdningsavfall og
område
spesialavfall.
2) Ved å tilrettelegge for produksjon av biogass.
1
3) Ved å aktivt bidra til samarbeid mellom ulike aktører for å bidra til forsvarlig
håndtering av farlig avfall.
Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:
Troms Fylkeskommune, regionråd/kommunene, Fylkesmannen i Troms,
landbruksorganisasjonene, NHO/næringsliv, Innovasjon Norge Troms, og FoU-miljø.
Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi og nettverk.
</p>
    <p>24
</p>
    <p>4.3 Kultur
Fylkesplanmål:
For å sikre det regionale mangfoldet i bosetting og levemåte skal vår felles kulturarv; både
den norske, samiske og kvenske, legges til grunn for utvikling av alle samfunnsområder.
Kulturpolitikk og folkehelsearbeid skal bidra til økt livskvalitet for befolkningen.
</p>
    <p>Fylkesplan for Troms 2008-2009 har tematisert kultur og har trukket opp konkrete
innsatsområder. De fleste av disse innsatsområdene må finansieres over andre budsjett enn de
som vil være hovedfinansieringskilder for to-årig handlingsprogram.
Regionalt Samarbeidsforum Troms har pekt på at kultur er viktig innenfor alle
programområdene i handlingsprogram for Troms 2008 - 2009. Dette gjelder spesielt
viktigheten av å ha fokus på koblinger mellom næringsutvikling og kultur samt kulturens eget
potensial for næringsutvikling4.
</p>
    <p>4.3.1 Samiske interesser
Arbeidet med de samiske spørsmål vil være forankret i samarbeidsavtalen mellom Sametinget
og Troms fylkeskommune. Avtalen legger føringer på finansiering av enkelte tiltak innenfor
ulike sektorer.
Innsatsområder:
Kultur og språk
1. Gjennomføring av tiltak, inkludert satsing på samiske senter; Ája Samiske Senter og
Várdobáiki, ønske om å realisere Ullsfjord og Senja språksenter, opplæring i samisk språk
og kultur, inkludert bruken av samiske stedsnavn. Det skal samarbeides nærmere om
museumsvirksomhet og bibliotektilbud. Partene skal inngå et mer forpliktende samarbeid
i forvaltningen av kulturminner. Partene vil styrke formidlingen av samisk kultur og
kulturforståelse, og vil legge forholdene til rette for levedyktige samiske foreninger i
Troms. Det skal satses på Tromsø som urfolksby.
Regional utvikling
2. Sametinget og Troms fylkeskommune vil rette særskilt oppmerksomhet mot kommunene i
Troms med tanke på at kommunene skal utvikle sin egen samepolitikk.
Nordområdeutvikling
3. Strategien bør omfatte både nasjonale og grenseoverskridende tiltak. Det arktiske
samarbeidet, Barentssamarbeidet, Norges bilaterale arbeid i forhold andre arktiske stater,
EU's nordlige dimensjon og arktiske vindu, Nordkalottsamarbeidet og arbeidet i Northern
Forum, inkluderes.
4. Sametinget og Troms fylkeskommune må samarbeide om å påvirke de nasjonale
rammebetingelsene for å skape livskraftige lokalsamfunn i Troms.
</p>
    <p>4
</p>
    <p>Innenfor program 2 næringsutvikling, kombinasjons/kulturbaserte næringer (2.4), tjenesteytende næringer
(2.6) og reiseliv (2.7), er strategier for dette utformet.
</p>
    <p>25
</p>
    <p>Regionalt Samarbeidsforums felles strategier; 4.3.1 Samiske interesser:
Innsatsområde
1
</p>
    <p>1)
</p>
    <p>Ved å utvikle samisk språk, næring og kultur blant annet gjennom samiske
sentre.
</p>
    <p>Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:
Troms Fylkeskommune, regionråd/kommuner, Sametinget og samiske sentre.
Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.
</p>
    <p>4.3.2 Kvenene – en nasjonal minoritet
Innsatsområde:
1. Fylkeskommunen må være politisk pådriver for å få etablert statlige virkemidler som gjør
det mulig å realisere kvenske kultursatsinger i et regionalt samarbeid. Fylkeskommunen
vil bidra til å realisere Kvenkultursenteret i Nordreisa.
Regionalt Samarbeidsforums felles strategier; 4.3.2 Kvenene – en nasjonal minoritet:
Innsats- 1)
område
1
</p>
    <p>Ved å videreutvikle det nære kulturelle, historiske og næringsmessige
samarbeidet på Nordkalotten.
</p>
    <p>Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:
Troms Fylkeskommune, regionråd/kommuner, Norske Kveners forbund og Tornedalsrådet.
Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.
</p>
    <p>4.4 Grunnleggende forutsetninger for offentlig sektor
Fylkesplanmål:
Opprettholde og utvikle samfunnsservice og gode levevilkår til innbyggerne i alle deler av
fylket.
4.4.1 Kommuner/fylkeskommunen
Innsatsområde:
1. Det må iverksettes utviklingsarbeid omkring nye samarbeidsformer og stimuleres til
ytterligere utvikling av interkommunale/regionale samarbeid om tjenesteproduksjon,
herunder også samarbeid om kompetanseressurser på ulike områder.
Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:
Troms Fylkeskommune og regionråd/kommuner.
Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.
</p>
    <p>4.4.2 Statlige arbeidsplasser
26
</p>
    <p>Innsatsområde:
1. Kommuner, regionråd og fylkeskommunen må samarbeide om valg av strategier med
siktemål å få utlokalisert statlige arbeidsplasser til Troms fylke. Samarbeidet må tuftes på
en objektiv gjennomgang av ulike lokaliteters fortrinn fulgt opp lojalt med bakgrunn i et
felles landsdelsperspektiv.
Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:
Troms Fylkeskommune og regionråd/kommuner, NHO/næringsliv.
Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.
</p>
    <p>4.4.3 Forsvarets betydning for regional utvikling i Troms
Innsatsområder:
1. Det må arbeides for positive regionale effekter av Forsvarets tilstedeværelse.
2. Det sivilmilitære samarbeidet i Troms må sees i et regionalt perspektiv
3. Troms skal fortsatt legge til rette for utnytting av de unike samøvingsmuligheter som
finnes i fylket.
4. Utnytte forsvarets kompetanse i sivil – militært samarbeid for å fremme næringsutvikling.
Regionalt Samarbeidsforums felles strategier; 4.4.3 Forsvarets betydning for regional
utvikling i Troms:
Innsats- 1) Det skal utarbeides en fylkesdelplan for Forsvaret i Troms
område
2) Ved å arbeide aktivt for å utvikle og beholde Forsvaret i Troms.
3) Ved å synliggjøre og markedsføre våre fortrinn som lokaliseringssted for
1
Forsvaret.
1) Ved å utnytte markedsmuligheter internasjonalt i relasjon med Forsvaret.
4
2) Ved å tilrettelegge for spesielle kompetanse- og utviklingsmiljø basert på sivilmilitært samarbeid.
Aktuelle aktører for initiativ og realisering av innsatsområder og strategier:
Troms Fylkeskommune, regionråd/kommuner, Forsvaret, Innovasjon Norge Troms og
NHO/næringsliv.
Ressursinnsats: Kompetanse/egeninnsats, økonomi, nettverk og politisk påvirkning.
</p>
    <p>27
</p>
    <p>OVERSIKT OVER FYLKESPLANENS ”BIDRAG FRA NASJONALT NIVÅ”
”BIDRAG FRA NASJONALT NIVÅ” - KOMPETANSE
(fylkesplanen s. 13, 14, 16 og 17):
Tema 1:
Kompetansevisjon, FOU-innsats i Troms, høyere utdanning, forutsetninger for regionalt
forankret kompetanseutvikling.
1. For realisering av potensialet blant annet tilknyttet nye oppdrettsarter og marin
bioteknologi er det nødvendig at staten i en utviklings- og oppstartsfase går tungt inn i
finansieringen av disse og andre aktiviteter hvor en i Nord-Norge har særlige,
naturgitte forutsetninger for å lykkes.
2. Forskningsinnsatsen må styrkes slik at Norge innen 2010 kommer på linje med
gjennomsnittet av OECD-landene målt som andel av BNP. FoU-innsatsen i
landsdelen må opp på nasjonalt nivå.
3. Staten må overholde sine forpliktelser med hensyn til grunnbevilgninger og
infrastruktur til institusjonene.
4. Regionalt nivå må få større råderett over virkemiddelinnsatsen. Forskningsmidlene må
regionaliseres, og Norges Forskningsråd må få en organisering som gir rom for
regional innflytelse.
5. Det er viktig å satse på grunnforskningen ved UiT som grunnlag for utprøving, kritisk
granskning og innovasjon.
6. Bidra økonomisk til rekrutterinsarbeid, styrking og videreutvikling av realfaglig
utdanning basert på landsdelens eksisterende og fremtidige behov for slik kompetanse.
7. Det må legges til rette for samarbeidsstrukturer som vektlegger koblingen FoUnæringsutvikling.
8. Det må gjennom fylkeskommunen taes initiativ sammen med UiT og NHO for
etablering av et nasjonalt Grundersenter ved UiT og Forskningsparken som setter
fokus på innovasjon og forskning. Senteret skal inspirere og motivere til
næringsaktivitet og kommersialisering av forskningsresultater.
Tema 2:
Videregående opplæring – utfordringer mht arbeidsmarkedsutvikling
1. Styrke og synliggjøre statlige institusjoner som arbeider innen teknologiske
virksomhetsfelter som jordobservasjon, telemedisin og rom- og atmosfæreforskning, som
bidrag til å styrke interessen for og dermed søkningen til realfaglige studieretninger.
2. Etablere virkemidler for gjennomføring av regionale tiltak for å styrke rekrutteringen til
realfagene.
3. Offensiv utbygging av studietilbud innen realfag i forkant av allerede erklærte
bedriftsbehov – for å skape kompetansefortrinn ved bedrifters valg av nye etableringssted.
4. Bygging av fiskefartøy til fiskeri- og maritim opplæring.
5. Satse på prosjekt for utvikling av nordnorske læremidler.
6. Regjeringens rekrutteringsplan for helse-og sosialpersonell er viktig for innsatsen
tilknyttet rekruttering av flere hjelpepleiere og for tiltak for videreutdanning av
hjelpepleiere og omsorgsarbeidere.
</p>
    <p>28
</p>
    <p>BIDRAG FRA NASJONALT NIVÅ - NÆRINGSUTVIKLING
(fylkesplanen s 19, 21 - 22, 24 - 25, 27 - 30).
Tema 1: Rammebetingelser og generelle virkemidler næringsliv
1) Ved en stram pengepolitikk må det kunne åpnes for større overføringer til regioner som
har en avvikende konjunkturutvikling i forhold til den nasjonale utviklingen.
2) Samtidig som det regionale nivået får politisk myndighet og handlefrihet i internasjonale
sammenhenger, må det bli tilgang på økonomiske virkemidler og en tydelig delegering av
denne myndighet.
3) Generelle rammebetingelser og regionalpolitiske virkemidler til næringsutvikling må
styrkes og innrettes slik at regionens fortrinn kan utnyttes. Dette innebærer også
rammebetingelser som sikrer god markedsadgang for fylkets næringsliv gjennom
nedbygging av avstandsulempene.
4) Troms fylkeskommune må gis økonomiske rammer som gjør den i stand til å arbeide
proaktivt for bedre rammevilkår for næringsutvikling i samarbeid med kommunene,
forsknings- og utdanningsinstitusjonene og næringslivet.
5) Næringsrettede programmer og programaktiviteter (til NFR, IN og SIVA) knyttet til FoU
og næringsutvikling må regionaliseres.
6) Virkemidlene må også omfatte støtte til fysisk investering.
7) Videre offensiv satsing på tiltakssonen, samt like satser og virkemidler i hele tiltakssonen.
Tema 2: Landbruk
1. Også nasjonalt må det legges til rette for en arealpolitikk som sikrer landbruket
livskraftige og drivverdige enheter i framtiden.
2. Det må arbeides for en helhetlig og langsiktig landbrukspolitikk som hovedsaklig tar
utgangspunkt i lokale ressurser.
3. Landbruket må fortsatt spille en viktig rolle for bosettingen i distriktene.
4. Statstilskottet til skogkultur må gjeninnføres.
Tema 3: Fiskeri- og havbruk
1) Det må etableres en omforent nasjonal strategi basert på regionale fortrinn for videre
utvikling av fiskeri- og havbruksnæringen, og det må følge virkemidler med strategien(e).
2) Regelverket må tilpasses nye behov som følge av fokus på kvalitetssikring og sporbarhet.
3) Fiskeri- og havbruksnæringen er en kompleks næring, og derfor bør virkningene av nye
regelverk og virkemidler konsekvensutredes. Eksempelvis må nye spesifikasjoner som
påvirker salg av settefisk av laks og ørret ta hensyn til at det er mangel på settefisk i
fylket. Ved planlegging innenfor havbruksnæringen må sårbarhets- og
beredskapsvurderinger gjennomføres på regionalt nivå.
4) Det må bli økt regional innflytelse over forvaltningsoppgavene tilknyttet fiskeri- og
havbruksnæringen. Dette inkluderer vurdering og gjennomføring av bestandsmessig
lokale forvaltningsmodeller.
5) Forvaltninga av fiskeriene må gi et mest mulig stabilt langtidsutbytte. Uutnyttede arter og
bestander i Barentshavet må kartlegges, og det må innføres en sterkere beskatning av sel.
6) Det må utføres omfattende kartlegging av kyst- og fjordsystemene i forhold til
oppvekstområder, gytefelt m.m. for ulike fiskeslag.
7) Strukturering av fiskeflåten må ta distriktsmessige og fiskeripolitiske hensyn. Det må
være mulighet for tilfredsstillende lønnsomhet innenfor alle størrelsesgrupper. Rettigheter
må tilbakeføres landsdelen. Reguleringssystemet må utformes slik at det ikke tilrettelegger
for konsentrasjon av fiskerettigheter på få hender.
8) Det må arbeides for rekrutteringsmuligheter for ungdom til fiskeryrket.
</p>
    <p>29
</p>
    <p>9) Det må utvikles reguleringsmodeller som gjør det attraktivt å levere fisk av høy kvalitet.
10) Regelverket må tilpasses fiskeindustriens behov for jevnere tilgang på råstoff.
11) Leveringsplikten for trålerflåten må opprettholdes.
Tema 4: Kombinasjonsnæringer
1) Det må tilrettelegges for kombinasjonsnæringer i distriktet, både gjennom
rammebetingelser og virkemidler. Kombinasjonsnæringer må bli et satsingsområde i
regjeringas småsamfunnssatsing.
Tema 5: Petroleum
1) Letevirksomheten må være på et forutsigbart og jevnt nivå.
2) Den helhetlige forvaltningsplanen for Barentshavet bør ikke føre til letestans, men danne
et godt grunnlag for nye tildelinger og større aktivitet i nord.
3) Det må arbeides for at utnyttelse av petroleumsressursene med tilhørende virksomheter gir
ringvirkninger regionalt.
Tema 6: Øvrig industri
1) Det må settes fokus på industriens rammebetingelser for å øke verdiskapingen og
konkurranseevnen
2) Lovverket omkring geologiske ressurser bør ivareta de regionale interessene og gi
mulighet for en bærekraftig utvikling av sysselsettingen i sektoren. Spesielt må det tas
hensyn til at utnyttelse av geologiske ressurser skjer i harmoni med tradisjonell
virksomhet i samiske områder.
Tema 7: Tjenesteytende næringer
1) Det må skapes en klar nasjonal visjon om satsing på bioteknologi som følges opp av
relevante parter.
2) Det må følge virkemidler med den prioriterte satsingen på bioteknologi.
Tema 8: Reiseliv
1) Opprette et nasjonalt målesystem for reiselivets ringvirkninger, med årlig oppdatering.
</p>
    <p>30
</p>
    <p>BIDRAG FRA NASJONALT NIVÅ - LOGISTIKK OG INFRASTRUKTUR
(fylkesplanen s. 31 - 37, 39 - 40, 43 - 47)
Tema 1: Transportinfrastruktur; Nordlige transportkorridorer, overordna
transportsystem.
Bidrag fra nasjonalt nivå:
1. Troms må være med å sette dagsorden i det internasjonale arbeidet med nordlige
transportkorridorer.
2. Det må legges til rette for følgende funksjoner for å sikre Troms god tilknytning til
internasjonale korridorer:
Det må utvikles en intermodal knutepunktshavn/containerhavn i Tromsø. Narvik må
videreutvikles som knutepunkt for landbaserte transporter basert på bil og bane.
Forbindelsene mellom dem må fokuseres. Nødvendige terminaler må etableres.
Behovet for miljøvennlig og variert godstransportilbud gjør det nødvendig å prosjektere
en jernbaneforbindelse mellom Tromsø og Ofotbanen.
Harstad/Narvik lufthavn må utvikles som knutepunkt for lufttransport for gods.Regularitets- og fremkommelighetstiltak på E-6 prioriteres, og det må arbeides for at E-8
får TEN-status og at E-10 defineres som egen stamvegrute i forhold til prioritering av
investeringer.
Tema 1: Transportinfrastruktur; Regionale transportsystem
Innsatsområder/bidrag fra sentralt nivå:
1. Det må etableres effektive feedersystem inn mot knutepunktene Tromsø og Narvik. For
sjøtransport vil dette i hovedsak bety tiltak i de største trafikkhavnene og de største
fiskerihavnene, på vegsiden må det legges til rette for effektive vegtransporter inn mot
knutepunktene. Dette vil blant annet innebære at det etableres fast dekke og økt aksellast
på en betydelig større andel av fylkesvegnettet, samt rassikring av de viktigste
vegstrekningene. Alternativ til fysiske rassikringstiltak må vurderes der det er
hensiktsmessig ut fra kostnadene.
2. Det må defineres et hovedvegnett for havbruks- og fiskerinæringens behov for uttransport
av ferskfisk, der det gis høy prioritet til regularitet og fremkommelighet.
Tema 1: Transportinfrastruktur; Persontransport
Bidrag fra sentralt nivå.:
1. Det må legges til rette for lavere flypriser og et styrket rutetilbud. Flytilbudet til NordTroms og Bardufoss må forbedres. Terminalforholdene ved Bardufoss lufthavn må
utbedres snarest.
2. Tverrflyforbindelser på Nordkalotten må sikres.
Tema 1: Transportinfrastruktur; Regionalisering av transportplanleggingen.
Bidrag fra nasjonalt nivå:
1. De nasjonale rammer til investering i transportnettverket må være av en slik
størrelsesorden at nødvendige prosjekter kan gjennomføres, også i distriktene.
2. Den regionale innflytelsen over investeringsmidlene må styrkes for å utvikle og utnytte
regionale fortrinn.
</p>
    <p>31
</p>
    <p>Tema 2: Kystovervåking
Bidrag fra nasjonalt nivå:
1. Systemer for miljøovervåkning, beredskap og sikkerhet må utvikles for å møte
utfordringene. Aktørene som har et ansvar for miljø og beredskap langs kysten må
samordnes.
2. ”Barentshavet på skjerm” må etableres.
3. Farleder må rustes opp, risikobetonte transporter må varsles, og overvåkinga av
skipstrafikken må bli bedre. Kystvakten må oppgraderes.
4. Gjennom internasjonale fora for miljø og sikkerhet må myndighetene sørge for at skip
som trafikkerer norskekysten oppfyller nødvendige krav til standard når det gjelder miljø
og sikkerhet.
5. Utarbeide strategier for norsk havdomene.
6. Styrke sivil – militært samarabeid for optimal utnyttelse av nasjonale ressurser for
overvåking av norsk havterritorie/havdomene, herunder utnytte kompetanse og kapasitet
ved det maritime luftovervåkningssenteret ved Lstn Sørreisa.
7. Som en del av kystovervåkningen må også værovervåkningen styrkes ved forsert
utbygging av en landsdekkende værradarkjede.
Tema 3: Bredbånd
Bidrag fra nasjonalt nivå:
1. Staten må ta et ansvar for at det bygges ut bredbånd over hele landet. En fornuftig
distriktspolitikk forutsetter samme tilgang til nettet overalt. Troms fylkeskommune vil
derfor invitere staten til å utvide sitt engasjement som samarbeidspartner i
”Bredbåndsfylket Troms”.
</p>
    <p>32
</p>
    <p>BIDRAG FRA NASJONALT NIVÅ - ROBUSTE REGIONER
(fylkesplanen s.10, 36 - 37, 40, 43 - 47 )
Tema 1: Senterstrategien:
1.Lokaliseringsvedtak må fattes i tråd med senterstrategien, jf. for øvrig kap. 8 i fylkesplanen
2.Den statlige storbypolitikken må ha som strategi å legge nye relevante nasjonale oppgaver
knyttet til nordområdene til Tromsø.
Tema 2: Bærekraftig utvikling:
1. Gi kommunene bedre rammebetingelser for å ta ansvar for biologisk mangfold. Styrke
forskning, undervisning og kartlegging av biologisk mangfold slik at kommunene kan
bedre sin forvaltning av det biologiske mangfoldet.
2. Sterkere satsing på miljørettet FoU knyttet til havbruk og strengere miljøkrav for næringer
i kystsonen.
3. Større regional innflytelse på nasjonale forvaltningsplaner for hav og kystsone.
4. En regionalt basert og effektiv forvaltning av rovdyrene
5. Bedre økonomiske rammebetingelser for å utnytte det regionale energipotensialet innen
nye fornybare energikilder for samfunns- og næringsutvikling.
6. Regionalisere virkemidler innen klima-og energifeltet.
7. Etablere sluttbehandlingsanlegg for spesialavfall i Nord-Norge
Tema 3: Kultur:
1. Fylkeskommunen må gis større økonomisk og politisk handlingsrom ved at statlige
tilskuddsordninger innen kulturfeltet i større grad underlegges regionale prioriteringer.
2. Det forutsettes en fortsatt utbygging av de profesjonelle kulturinstitusjonene.
3. Staten må øke sin innsats med hensyn til samisk kultur og utbygging av samiske sentra.
Tema 4: Grunnleggende forutsetninger for offentlig sektor
Bidrag fra nasjonalt nivå rettet mot kommuner og fylkeskommuner:
1. Inntektssystemet må legges om slik at nedgang i folketallet ikke får like sterke utslag i
form av reduserte overføringer som i dag. Kommuner som må planlegge med avtakende
folketall som ramme møter sterke utfordringer knyttet til tjenesteproduksjonen, samtidig
som inntektsgrunnlaget svekkes. Også kommuner med befolkningsvekst får endringer i
utgiftsbehov som må kompenseres.
2. Nord-Norge tilskuddet må i hvert statsbudsjett justeres i takt med prisutviklingen.
3. Det må arbeides for en utvikling som ikke medfører at statlige reformer, handlingsplaner,
øremerking mv legger for sterke føringer på fylkeskommunale og kommunale
prioriteringer slik at den lokaldemokratiske handlefriheten blir illusorisk. Videre må
overføringene økes tilsvarende når kommunesektoren pålegges nye oppgaver.
4. Kommunesektoren må gis økt handlingsrom ved at statlig detaljstyring gjennom regelverk
og rapporteringskrav blir reelt redusert.
Statlige arbeidsplasser:
5. Fortsette arbeidet med utlokalisering av statlige arbeidsplasser.
6. Lokaliteter i Troms vil ha gode forutsetninger for å kunne ivareta oppgaver som krever
ulike typer kompetanse. Ved kommende statlige utlokaliseringer forventes det at det også
vil skje etableringer i Troms fylke. Ved kommende statlige utlokaliseringer forventes det
at arbeidsplasser også legges til de kommunene i Troms som har tapt mange
offentlige/statlige arbeidsplasser.
</p>
    <p>33
</p>
    <p>7. Ved omstillinger av statlig virksomhet må brukernes tilgjengelighet til tjenestene ivaretas.
8. Ved omlegginger av offentlige og halvoffentlige tilbud må det utarbeides regnskap over
totalkostnadene, bl.a. for å unngå at økte transportkostnader for befolkning og næringsliv
nøytraliserer en eventuell effektiviseringsgevinst for en gitt etat eller et foretak. Sentrale
myndigheter må påse at slike regnskap offentliggjøres og legges til grunn når beslutninger
om omstruktureringer innen ulike statlige virksomheter fattes.
Spesialisthelsetjenesten:
9. UNN må videreutvikles som fullverdig universitetsklinikk, som kompetansegrunnlag for
helsetjenesten i hele landsdelen.
10. Staten må videreføre den velfungerende og desentraliserte spesialisthelsetjenesten i
Troms. Psykiatrisk avdeling UNN (Åsgård) og de psykiatriske poliklinikkene i fylket må
styrkes. Ambulansetjenesten og øvrig akuttmedisinsk tjeneste, som er
spesialisthelsetjenestens forlengede arm inn i lokalsamfunnet, må opprettholdes og
videreutvikles.
11. Etablering av Distriktsmedisinsk senter i Lenvik og Nordreisa.
12. Driften ved føde- og sykestuene i Lenvik og Nordreisa samt ved fødeavdelingen og
akuttmottaket i Harstad må sikres.
13. Viken senter for psykiatri og sjelesorg er en Modum Bad modell i nord, som vil styrke en
nasjonal kapasitet innen området psykiatri.
14. Troms militære sykehus skal fortsatt utgjøre en viktig del av spesialisthelsetjenesten,
denne tjenesten bør utvikles og styrkes.
15. Ta lokale sykestuer i bruk som en del av spesialisthelsetjenestens beredskap.
16. Nasjonalt Senter for Telemedisin må gis vekstmuligheter slik at man ved hjelp av
telemedisinske tjenester kan gi bedre tilgjengelighet til helsetjenester i distriktene på en
kostnadseffektiv måte.
17. Plan- og beslutningsprosesser i Helse Nord må foregå i offentlighet.
Forsvarets betydning for regional utvikling i Troms:
18. Forsvaret må fullt ut og kontinuerlig være tilstede med sine avdelinger, slik at Troms ikke
bare blir et fjernøvelsesområde.
19. De positive ringvirkningene av forsvarets tilstedeværelse i Troms må forsterkes, samtidig
som det satses på nødvendige omstillinger i regioner som blir særlig berørt av
personellreduksjoner.
20. Forsvarets kompetanse i Troms må i omstillingsarbeidet komme regionen til gode slik at
effekten av nedskjæringer i forsvaret reduserer omfanget i bortfall av lokal kompetanse.
21. Gjennom sivil – militært samarbeid innenfor alle forsvarsgrener videreutvikle forsvarets
kompetanse innenfor polare/arktiske forhold for å styrke det norske forsvarets fortrinn.
Lokalsamfunnsutvikling:
22. Ulike departement må arbeide i samme retning for å få til en positiv utvikling i
småsamfunn/lokalsamfunn.
</p>
    <p>34
</p>
    <p>VEDLEGG|:
1. Illustrasjon av fylkesplanen og tilhørende planer
</p>
    <p>TROMS FYLKESKOMMUNE
</p>
    <p>O
V
E
R
O
R
D
N
E
T
</p>
    <p>FYLKESPLAN
2008-09
</p>
    <p>Hovedrevisjon
</p>
    <p>Fylkesplanmelding
2007
</p>
    <p>D
E
L
</p>
    <p>H
A
N
D
L
I
N
G
S
D
E
L
</p>
    <p>S
E
K
T
O
R
P
L
A
N
E
R
</p>
    <p>4-årig (2008-11)
Økonomiplan
</p>
    <p>Regionalt
utviklingsprogram
for Troms 20082009
</p>
    <p>Årlig
rullering
</p>
    <p>Årsbudsjett
Årsrapport/
regnskap
</p>
    <p>Årlig RUP finansiering
</p>
    <p>Årlig finansiering
eksterne partnere
</p>
    <p>Årlig finansiering
</p>
    <p>35
</p>
    <p>2. Økonomi
Tabellen nedenfor gir en oversikt over ulike virkemidler og operatører. Tabellen er basert på
gjeldende programkategorier, benevnelser og grupperinger for 2007. De øvrige
nnsatsområder må søkes finansiert hos relevante finansiører nasjonalt eller det regionale
partnerskapet. De skjønnsmessige tildelte midlene fra KRD skal benyttes i henhold til formål.
Type midler og bruk
551.60 midler - Skjønnsmessig tildeling
KRDs Skjønnsmessig tildeling Interreg IIIa
KRDs Skjønnsmessig tildeling Omstilling
KRDs Skjønnsmessig tildeling Kommunale næringsfond
</p>
    <p>Fordeling 2007 (kr)
24 920 000
5 330 000
8 500 000
11 090 000
</p>
    <p>551.60 midler - objektiv fordeling
Bedriftsrettede, operatør Innovasjon Norge
Regionale programssatsninger og tematiske satsinger; Nord Troms,
BKT, Midt Troms, Sør Troms, eksportsatsing, marin satsing, petro, reiseliv
Tilretteleggende Kompetanse *
Tilretteleggende Næringsutvikling*
Tilretteleggende Logistikk, infrastruktur*
Tilretteleggende Robuste regioner *
Styrking kommunale næringsfond (2006: 3 mill + 2007: 3 mill)
Fylkesrådsføring: Ulike nordområdeprosjekter
- Petroprosjekt
500 000
- Forsvarsprosjekt
500 000
- ThinkTank
400 000
- Riddu senter for nordlige folk
1 500 000
- Arctic Frontiers
750 000
- Knutepunkt Murmansk/ Kirkenes/ Tromsø
740 000
Robuste regioner: Miljø og reiseliv
Fylkestingsføringer - infrastruktur (Tromsø Havn, Viken senter)
- Landsdelsutvalget
</p>
    <p>120 830 000
60 830 000
</p>
    <p>Fylkeskommunale virkemidler
Fylkeskommunalt næringsfond
Samarbeidsavtaler
Transportstøtte
Bredbåndsmidler
Butikkstøtte
</p>
    <p>30 025 531
9 774 032
6 210 848
7 568 927
6 000 000
471 724
</p>
    <p>20 000 000
7 350 000
7 600 000
2 260 000
7 100 000
6 000 000
</p>
    <p>4 390 000
500 000
2 000 000
3 000 000
</p>
    <p>Fylkeskommunens økonomiplan/drift
551.61 - Næringsrettede midler til regional utvikling (551.61)
Omstilling forsvarkommuner (1795.60)
* innbyrdes avhengig av gjennomføring
</p>
    <p>36
</p>
    <p>171 700 000
1 000 000
</p>
    <p>3. Strategiske føringer, mål og resultatstyringssystem, rapportering til fylkestinget og
rullering:
Strategiske føringer for Innovasjon Norge
Innovasjon Norge skal være myndighetenes sentrale virkemiddel innen nærings- og
distriktspolitikken. På oppdrag fra fylkeskommunen forvalter Innovasjon Norge de regionale
distriktspolitiske virkemidlene. Programmet legger føringer på bruken av disse virkemidlene.
Gjennom handlingsprogrammet legges det også føringer på bruk av de øvrige virkemidlene
som Innovasjon Norges regionkontor forvalter. Dette er viktig for å sikre at alle offentlige
satsinger trekker i samme retning.
Mål- og resultatstyringssystem for distrikts- og regionalpolitiske virkemidler
For å gi regionene frihet til å møte egne utfordringer med regionale løsninger, styrke
fylkeskommunen som regional utviklingsaktør og som ledd i moderniseringen av offentlig
sektor ble betydelige deler av midlene i regional- og distriktspolitikken desentralisert til
fylkeskommunene fra 2003 (”Ansvarsreformen”). Midlene bevilges til fylkeskommunene
over budsjettposten ”Tilskudd til fylkeskommunene for regional utvikling - programkategori
13.50 kap. 551 post 60” og omfatter virkemidler til bedriftsrettede og tiltretteleggende tiltak
for næringsutvikling.
Alle som stiller virkemidler og ressurser til rådighet, har ansvar for å synliggjøre resultatene
av innsatsen, i forhold til samlet oppfølging av fylkesplanen (MDs rundskriv T3/98). Det skal
utvikles rutiner for rapportering fra operative aktører som forvalter de regionale- og
distriktspolitiske virkemidlene på vegne av fylkeskommunen. Fylkeskommunen skal i
årsrapporten til Kommunal- og regionaldepartementet synliggjøre hvordan oppnådde
resultater står i forhold til fastlagte resultatkrav.
Rapporteringsbehov overfor fylkestinget
Rapportere status av utviklingsprogrammet ved mellomrevisjon av fylkesplan.
Rapportere samlet aktivitet og resultater i forhold til fylkesplanens mål og visjon mot slutten
av planperioden, i forkant av ny planperiode.
Rullering av Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009
Handlingsplan for regional utvikling inngår i handlingsdelen til fylkesplanen og revideres
derfor samtidig med fylkesplanen. I og med at fylkesplanen er prolongert med to år, er det
ikke langt opp til revisjon av handlingsplanen i perioden.
</p>
    <p>37
</p>
    <p>4. Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009 som samarbeidsverktøy og
forholdet til Regionalt Samarbeidsforum Troms (RST).
Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009
Fylkesrådet har ansvar for utarbeiding av Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009
og har lagt opp til en regional samarbeidsprosess i arbeidet.
På bakgrunn av vedtatt prolongert fylkesplans hovedtema og innsatsområder er det i
samarbeid med kommuner, regionale statsetater, organisasjoner og andre viktige aktører
utarbeidet Regionalt utviklingsprogram for Troms 2008-2009. Programmet er på strategisk
nivå og inneholder mål, strategier og samarbeidspartnere for programsatsinger.
Regionalt Samarbeidsforum Troms (RST)
Regionalt samarbeidsforum (RST) er den viktigste partnerskapsarenaen knyttet til
utarbeidelse av regionalt handlingsprogram, både flerårig og ett-årig.
Forumet består av tre fylkestingspolitikere, lederne av regionrådene i Troms, Sametinget, LO,
NHO, Innovasjon Norge, NAV, Statens Vegvesen, Fylkesmannen i Troms, en representant
for landbruksorganisasjonene, en representant for fiskeflåteorganisasjonene, rektorene ved
høyskolene og universitetet i Troms. Forumet ledes av en av fylkespolitikerne og plan- og
næringsetaten er sekretariat.
Plan- og næringsutvalget vedtok i 2003 mandat for Regionalt Samarbeidsforum Troms (RST)
som innebærer at på bakgrunn av fylkesplanens mål og innsatsområder skal forumet gi
innspill til konkretisering av strategier, hva det er ønskelig å samarbeide om, ressurser og
initiativ. Forslaget legges fram for fylkestinget til behandling.
</p>
    <p>38
</p>
  </body>
</document>
