<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">udir_forelderinfo_skole_bokmaal.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon til foreldre i skolen Før skolene ble stengt i Norge ble det ikke registrert noe kjent smittespredning blant barn i barnehager og barneskoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïevnesh eejhtegidie skuvlesne Åvtelen skuvlh Nöörjesne steegkesovvin ij lij naan åehpies suetiegeerjehtimmie maanaj gaskem maanagïertine jïh maanaskuvline.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammenliknet med voksne er få barn identifisert som smittet i Norge og verden for øvrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Viertiestamme geerve almetjigujmie vaenie maanah mah suetiem åådtjeme Nöörjesne jïh abpe veartanisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barn og unge har så langt vist å ha svært lav risiko for å få alvorlig sykdom med koronavirus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan mearan vååjnoe goh maanah jïh noerh joekoen vuelege vaahram utnieh itjmies skïemtjelassem koronavijrusinie åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Risikoen er lavere enn for andre luftveissykdommer, som for eksempel influensa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaahra lea vueliegåbpoe goh jeatjah voejngehtasseskïemtjelasside, vuesiehtimmien gaavhtan influensa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er trygt for barn å gå på skolen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jearsoe maanide skuvlesne årrodh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolene åpner nå gradvis, og for å begrense smitte har vi satt i gang flere tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie skuvlh ånnetji ånnetji rïhpesieh, jïh juktie suetiem gaertjiedidh libie gelliej råajvarimmiejgujmie nïerhkeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I perioden framover er vi ekstra nøye med å sikre godt smittevern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Boelhken åvtese sïjhtebe lissie veele årrodh suetievaarjelimmiem gorredidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette avhenger av at vi alle gjør en innsats og følger de nye rådene for smittevern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Men dellie eevre daerpies gaajhkesh mijjieh dejnie viehkiehtibie jïh dejtie orre raeride suetievaarjelimmien bïjre fulkebe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På skolen vil vi være spesielt opptatt av å:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvlesne sïjhtebe joekoen ååntjestalledh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• vaske hender og lære elevene gode rutiner for håndvask</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• gïeth bïssedh jïh learoehkidie hijven gïetebïssemerutijnh lïeredh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• ha godt renhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• hijvenlaakan sjïekedidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• vaske utstyr jevnlig, for eksempel nettbrett</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• dalhketjh jaabnan bïssedh, vuesiehtimmien gaavhtan nedtepreejrh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• være ekstra mye ute med elevene, også i vanlige skoletimer og SFO</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• lissie jïjnjem ålkone årrodh learohkigujmie, aaj sïejhme skuvletæjmojne jïh SEÖ:sne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• ha undervisning og samlinger i mindre grupper</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• ööhpehtimmiem jïh gaavnedimmieh unnebe dåehkine utnedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• holde god avstand til hverandre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• hijven jovnesem sinsætnan utnedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skal fremdeles sørge for at elevene har et trygt og godt skolemiljø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtjebe annje hoksedh learohki lea jearsoe jïh hijven skuvlebyjrese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle som jobber på skolen, skal følge med på at elevene har det bra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh mah skuvlesne berkieh edtjieh hoksedh learohkigujmie hijven.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis barnet ditt ikke føler seg bra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis dov maana mådtan domtoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke møt på skolen eller SFO hvis barnet ditt har symptomer på sykdom, dette gjelder også milde symptomer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis dov maanan leah skïemtjelassesymptomh ij edtjh skuvlese båetedh, daate faamosne aaj jis maanan leah viesjies symptomh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ekstra viktig at barna holder seg hjemme i minst ett døgn etter at de har blitt symptomfrie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissie vihkeles maanah leah gåetesne unnemes aktem dygnem mænngan dej eah leah vielie symptomh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis noen andre hjemme har luftveissymptomer eller fått påvist koronaviruset, skal dere ikke følge barna til skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis naan jeatjebh gåetesne voejngehtassesymptomh utnieh jallh koronavijrusem åådtjeme, idie edtjh maanam skuvlese dåeriedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis barna blir dårlig på skolen, tar vi kontakt med foreldrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis maanah skïemtjine sjidtieh skuvlesne, mijjieh eejhtegidie gaskesadtebe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barna må hentes eller gå hjem fra skolen så fort som mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanah tjuerieh veedtjesovvedh jallh gåetide vaedtsedh skuvleste dan varke gåarede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldre skal helst ikke bli med inn på skolen Vi prøver å ta imot barna ute og ønsker at foreldre ikke blir med inn på skolen eller i garderoben.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eejhtegh eah byörh skuvlen sïjse dåeriedidh Mijjieh pryövebe maanide dåastoehtidh ålkone jïh sïjhtebe eejhtegh eah skuvlen jallh gåårvedstjiehtjelen sïjse dåeredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Håndvask er like viktig hjemme som på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïeth bïssedh lea seamma vihkeles gåetesne goh skuvlesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vask hendene før dere kommer på skolen, og med en gang dere kommer hjem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïssede gïetide åvtelen skuvlese båetede, jïh dallatjinie dijjieh gåetide båetede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barna bør helst omgås få andre barn på fritiden og da gjerne leke ute.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanah byöroeh eeremes vaenie jeatjah maanajgujmie årrodh astoeaejkien, jïh eeremes ålkone stååkedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skoleskyss Hvis elevene tar skolebuss må de huske å holde god avstand, både mens de venter på bussen og i bussen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvleskovhte Jis learohkh skuvlebussem vaeltieh tjuerieh mujhtedh hijven jovnesem hööltedh, dovne mearan bussem vuertieminie jïh bussesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme gjelder hvis elevene tar båt eller annen transport til skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seammalaakan jis learohkh vïnhtsem jallh jeatjah skovhtem skuvlese vaeltieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skoleskyss og offentlig transport bør unngås hvis det er mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eah byörh skuvleskovhtem jïh byögkeles skovhtem dåeriedidh jis nuepie gååvnese baajedh årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
