<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>4137</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>varangerhuset_varanger_museum_22.11.2016.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="fkv" location="varangerhuset_varanger_museum_22.11.2016.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Varanger museum / Varangerhuset - Varenkintalo</p>
<p xml:lang="fkv">Oversatt til kvensk: Kainun institutti - Kvensk institutt 22.11.2016</p>
<p xml:lang="nno">Varanger museum / Tekst: Intro</p>
<p xml:lang="ita"><em type="italic">Intro </em></p>
<p xml:lang="fkv">Varenkintalo oon uniikki talotyyppi Varenkissa. Se oli talo, jossa oli asumasija ja navetta saman katon alla. Lisäksi talon yhtheyessä saattoi olla kaja, laakerihuone, sauna, paakarihuone, kaivo ja kauppa tahi muita näärinkitoimia. Sisälä talossa oli huonheitten välilä gangi. Tämä oon se mikä tekkee Varenkintalosta erityisen.</p>
<p xml:lang="fkv">Varenkintalo oon tärkiä kulttuurimuisto. Talon pykäthiin erityiselä tavala, ja siitä näkkee minkälaiset Finmarkun pytinkit olthiin ennen sottaa.</p>
<p xml:lang="fkv">Tämmösiä taloja oon kans muuala mailmassa, mutta Varenkintalo oon erilainen ko muut talot. Varenkintalossa oon erityinen malli. Siihen oon vaikuttannu alan histooria ja eri kulttuurit. Talo oli monipuolinen, ja siinä otethiin huomihoon kliiman ja topografian. Varenkintalo oon tärkiä kulttuuriperintö kvääneile/norjansuomalaisile ja kans muule alan väele.</p>
<p xml:lang="fkv">Håvard Dahl Bratrein kirjottaa Varenkintalon neljän päätyypin ympäri. Nämät talotyypit oon pykätty 1800- ja 1900-luvula.</p>
<p xml:lang="fkv">Tässä näyttelyssä näemä muutampia tyypilisiä Varenkintalon huonheita; tuvan, köökin, työkaluhuonheen, väligangin, navetan ja saunan. Tämä meän Varenkintalon modelli näyttää aikaperioodin, mikä oon nuin 1930-luvulta kiini 1950-luvule. Fiinitupa oli koria ja pyntätty. Köökissä olthiin arkisin. Kööki oli työhuone, missä tehthiin ruokaa, syötethiin liinoja ja paikathiin verkkoja. Väligangissa säilytethiin tavaroita, joita käytethiin navetassa ja köökissä. Gangi yhisti navetan ja asumasijan. Näemä kans talon funksuunin ja tradisuunin. Met haluama näyttää jotaki siitä arkipäiväsestä elämästä siihen aikhaan, ko ihmiset vielä saathiin toimheentulon maanpruukista, fiskusta ja muista toimista.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">«Varenkintalossa oli paljon sijjaa, sieltä oli hyä näkymä, ja met saatoima nähä koska toiset olthiin ulkona. Talon takkaa pääsimä suorhaan luonthoon. Met hihtasimma ylös tunturhiin jossa saima tyyrätä ja hypätä sivakoila. Talvela oli </em><em type="italic">pimiä, ei ollu katunäköjä, ja vaan vähäsen näköä sisälä talossa, mutta met olima koko aijan ulkona. Mie en muista ette olis ollu huono sää. Kesälä met uima ylhäälä joessa, sielä missä vesi oli tyen.» </em></p>
<p>Varenkintalo-näyttelyn oon produseeranu: Varanger museum avd. Vadsø museum - Ruija kvenmuseum.</p>
<p xml:lang="fkv">Kiitos kaikile kylälaakile, informaatile ja lahjanantajille, jokka oon olheet myötä Varenkintalo-prosektissa!</p>
<p xml:lang="fin">Graafinen produksuuni ja präntti: Prodata, Kirkenes</p>
<p xml:lang="fkv">Kvääninkielinen käänös: Kainun Institutti - Kvensk institutt</p>
<p>Film: Fix Film.</p>
<p xml:lang="nno">Varenkintalon kuvat: Tore Poppe, publiseeranu: Einar Niemi (1983), digitaalinen versuuni museumista</p>
<p>Kuvat oon nouettu täältä: Vadsø museum - Ruija kvenmuseum, Ellisif Wessel/Varanger museum avd. Sør- Varanger museum, Sophus Tromholt/Universitetsbiblioteket i Bergen, Knut Åserud, Randi Sjølie ja Monica M.Gebhardt/Varanger museum.</p>
<p xml:lang="fin">Kuvat, Reisäsentalo: Arvid Sveen.</p>
<p>Kuvat seinälä: Varangerregisteringene/Tromsø museum – Universitetsmuseet, Jakob L.S.Bredrup/Finnmarksbiblioteket.</p>
<p xml:lang="fin">Kuvat ikkunassa: Samuli Paulaharju/Museiverket Helsinki</p>
<p xml:lang="fin">Iso kuva tuvassa: Eino E. Drannem/Finnmarksbiblioteket</p>
<p xml:lang="fkv">Kuva, uusi pesohuone navetassa: Bonytt/Norsk Folkemuseum,</p>
<p>Kuva, lypsäminen: Leif Ørnelund/Norsk Folkemuseum,</p>
<p>Kuva, heinälohta: Håkon Bauna/Vadsø museum - Ruija kvenmuseum</p>
<p xml:lang="fkv">Näyttelyä varten oon saatu rahhaa täältä: Barentsinsekretariaatti ja Komunaali- ja uuistusdepartementti</p>
<p xml:lang="ita"><em type="italic">Intro </em></p>
<p>Varangerhuset er en enestående hustype som er med på å prege landskapet i Varanger.</p>
<p>Det var et kombinasjonshus som rommet bolig og fjøs under samme tak. I tillegg kunne det være skjå, lagerrom, badstue, bakeri, brønn og butikk eller annen næringsvirksomhet knyttet til huset  . Rommene var bundet sammen av en indre midtgang. Dette er et særtrekk ved Varangerhuset.</p>
<p>Varangerhuset er et viktig kulturminne. Det er en egenartet byggeskikk, og representerer en gjenstående del av Finnmarks førkrigsbebyggelse.  Kombinasjonshus finnes flere steder i verden, men Varangerhuset skiller seg ut. Det  har fått sin spesielle form gjennom kulturpåvirkning er  og historisk utvikling. Husets mangfoldige løsninger var tilpasset klima og topografi. Varangerhuset er en verdifull kulturarv for kvener/norskfinner og den øvrige befolkningen i området.</p>
<p>Fire hovedtyper av Varangerhuset er beskrevet av Håvard Dahl Bratrein. Disse hustypene er utviklet gjennom 1800- og 1900-tallet.</p>
<p>I utstillingen kan vi se noen av rommene som er typiske for Varangerhus; stue, kjøkken, redskapsbod, mellomgang, fjøs og badstue. Vår modell av Varangerhuset viser tidsperioden fra rundt 1930 til 1950-tallet. Finstua var til pynt, mens kjøkkenet var oppholds- og arbeidsrom til matlaging, lineegning og bøting av garn. Mellomgangen var fylt av utstyr til bruk i fjøs og kjøkken, og bandt sammen fjøset med boligdelen. Huset viser funksjon og tradisjon. Vi ønsker å vise noe av hverdagslivet fra en tid da folk fortsatt drev kombinasjonsbruk med jordbruk, fiske og annen virksomhet.</p>
<p xml:lang="tur"><em type="italic"><span type="quote">«Fordelen med Varangerhuset var at det var god plass, vi hadde fri utsikt, og kunne se når de andre var ute. Bak huset var vi ute i marka. Vi gikk på ski opp på fjellet for å få renne og hoppe. Det var mørkt om vinteren, ikke gatelys, og lite lys i husan, men vi var ute hele tida. Jeg kan ikke huske at det var dårlig vær. Om sommeren badet vi i elva, der det var stillestående vann.»</span> </em></p>
<p>Utstillingen er produsert av Varanger museum avd. Vadsø museum - Ruija kvenmuseum.</p>
<p xml:lang="dan">Takk til alle bygdelagene, informanter og givere i forbindelse med Varangerhusprosjektet!</p>
<p>Grafisk produksjon og trykk: Prodata design. Kvensk oversettelse: Kainun institutti - Kvensk institutt. Film: Fix Film. Varangerhusillustrasjon: Tore Poppe, publisert i Einar Niemi (1983), digital versjon av museet</p>
<p>Fotografiene er hentet fra: Vadsø museum - Ruija kvenmuseum, Ellisif Wessel/Varanger museum avd. Sør- Varanger museum  , Sophus  Tromholt/Universitetsbiblioteket i Bergen, Knut Åserud, Randi Sjølie og Monica M.  Gebhardt/Varanger museum. Bilder fra Reisænengården: Arvid Sveen. Bilder på vegg: Varangerregisteringene/Tromsø museum – Universitetsmuseet, Jakob L.S.  Bredrup/Finnmarksbiblioteket. Bilder på vinduer: Samuli  Paulaharju/Museiverket Helsinki. Helbilde stue: Eino E.  Drannem/Finnmarksbiblioteket. Helbilde nytt bad i fjøset: Bonytt/Norsk Folkemuseum. Helbilde melking av kyr: Leif  Ørnelund/Norsk Folkemuseum. Helbilde høyloft: Håkon Bauna/Vadsø museum - Ruija kvenmuseum..</p>
<p>Utstillingen er finansiert av: Barentssekretariatet og Kommunal- og moderniseringsdepartementet.</p>
<p>(sett inn logoer: Barentssekretariatet og Kvensk Institutt.)</p>
<p>(sist: Logo Varanger museum IKS avdeling Vadsø)</p>
<p xml:lang="nno">Varanger museum / Tekst: Tupa - Stue</p>
<p xml:lang="rmf"><em type="italic">Tupa </em></p>
<p xml:lang="tur"><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="fkv">«Ja tuppaa käytethiin sillon ko kvinneforeeninki kokkoontui ja jos het saathiin vierhaita Etelä-Varenkista»</span> </em></p>
<p xml:lang="fkv">Tupa, tahi <span type="quote" xml:lang="kal">«fiinitupa»</span>, oli erityisiä tapahtumia varten. Siltiki ette talossa oli ahasta, ei tuppaa käytetty niin usiasti. Arkena talon väki ja krannit kokkoonuthiin köökissä. <span type="quote" xml:lang="kal">«Fiinitupa»</span> oli juhlia varten. Sitä käytethiin jouluna, välhiin sunnuntaisin ja ko tuli vierhaita. Arjen ja juhlan välilä oli sen tähen suuri ero.</p>
<p xml:lang="tur"><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="fkv">«Ja sitte pikkujouluna, eli 22. päivänä, tuothiin joulupuun suurimphaan tuphaan, jota ei käytetty ko pyhäpäivinä»</span> </em></p>
<p xml:lang="fkv">Ko fiinituppaa käytethiin harvoin ja sitä ei lämmitetty, niin se saattoi olla kylmänä suuren osan vuesta. Sillä laila säästethiin polttoainetta.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="fkv">«Kesälä vanhiimet pruukathiin nukkua tuvassa, ja talvela het nukuthiin nukkumahuonheessa. Ko sillä laila het säästethiin turvetta»</span>. </em></p>
<p xml:lang="spa"><em type="italic">Stue </em></p>
<p xml:lang="tur"><em type="italic"><span type="quote">«Og stua ble brukt til kvinneforeningsmøter og hvis de fikk besøk i fra Sør-Varanger»</span> </em></p>
<p>Stua, eller <span type="quote" xml:lang="isl">«finstua»</span>, var et rom for helt spesielle anledninger. Selv om det var trangt om plassen i huset, ble stua sjeldent tatt i bruk. I hverdagen var det kjøkkenet som var samlingspunktet for familien og naboene. <span type="quote" xml:lang="isl">«Finstua»</span> var et rom som ble reservert til høytidelige anledninger som jul, selskap og kanskje søndager. Det ble dermed stor forskjell på hverdag og høytid.</p>
<p xml:lang="tur"><em type="italic"><span type="quote">«Og så på lillejul, eller på den 22. da ble juletreet satt inn i den største stua som ikke ble brukt annet enn til søndags»</span> </em></p>
<p>Sjelden bruk av finstua gjorde at den kunne stå kald uten oppvarming store deler av året. Man sparte dermed på brensel. <em type="italic">noe som var nyttig for gårdene </em> . </p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic"><span type="quote">«i stua brukte foreldran å sove om sommeren, og så sov de i kammerset om vinteren. For da sparte dem på torva»</span>. </em></p>
<p xml:lang="nno">Varanger museum / Tekst: Kööki - Kjøkkenet</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Kööki </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="fkv">«-Joo, sielä ihmiset kokkoonuthiin… se oli yhen sortin kulttuuria. Nyt oon köökit niin pienet. Nyt het istuva tuvassa, mutta eihän se ole sama»</span>. </em></p>
<p xml:lang="fkv">Kööki oli talon kokkoontumishuone ja tärkein arkihuone. Ko krannit kylästelthiin, het tulthiin köökhiin, ja het saatethiin istua puukassin päälä ja jua kaffia. Kööki saattoi olla kans nukkumahuone, missä slagpenkki oli sänkynä. Kööki oli monela tavala talon syän, sielä oli lämmin ja hyä ruan haiju. Köökissä kans tehthiin erilaisia töitä, sekä vaimoitten ja miehitten töitä. Sielä tehthiin ruokaa ja käsitöitä, paikathiin verkkoja ja syötethiin liinoja;</p>
<p xml:lang="tur"><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="fkv">«- Met syötimä liinoja, kotona sisälä köökissä. Joo, köökissä ja gangissa kans, ko oli kylmä. Ja sillon ko oli lämmin, niin ko kevhäälä, met syötimä ulkona.»</span> </em></p>
<p xml:lang="fkv">Köökiuunin lämmitethiin turpheela, ko Varenkissa löyty enämen turvetta ko puita. Muutamisti kööki oli talon ainua huone, minkä lämmitethiin. Lämpimässä kuivatethiin kans vaat</p>
<p xml:lang="tur"><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="fkv">«Ja ko kaikki pojat tulthiin mereltä ko het laakissa pyyethiin lottaa, ja het tulthiin koko roikka kothiin, kylmetyksissä ja sillä laila, niin kaikki vaattheet henkastethiin köökhiin ette kuivuva»</span> </em></p>
<p xml:lang="fkv">Varenkintalossa ei ollu isoa kellaria. Sen sijhaan saattoi köökin laattiassa olla luukku alas kellarihuonheesseen, missä säilytethiin ruokaa.</p>
<p xml:lang="fkv">Kalanpyytö ja maanpruuki antoi monenlaista ruokaa. Talossa oli elläimiä, ja lisäksi viljelthiin pottuja, kaalia ja raparperia.</p>
<p xml:lang="fkv">Perheelä oli maitoa omasta takkaa, ja siitä tehthiin fiiliä tahi muita ruokia. Fiilin panthiin suurheen puuastihaan, eli fiilipunkkhiin. Fiili oon tavalinen ruoka Pohjasmaissa, ja sen tehhään hapatetusta maitokulttuurista. Finmarkussa oli kahenlaista fiiliä. Ko kväänit siirythiin Finmarkkhuun 1700- ja 1800-luvula, niin het tuothiin myötä heän oman sitkiän bakteerikulttuurin. Norjalainen fiili oli lyhykäisempi ja enämen niin ko gelé.</p>
<p xml:lang="fkv">Filmissä, minkä näjet köökin seinälä, oon fiilin resepti.</p>
<p xml:lang="fkv">Köökin klasinkarmi oon yksi esimerkki kväänitten rakenustavasta. Viinot klasiprätät piethiin kondensin ja veen poissa klasista. Sanothaan kans, ette se oli lestadianismin tähen ette taloissa oli viinot klasinkarmit, ko lestadianismi kielsi kukkatörpöt ja koristukset klasinkarmila. Ko karmit olthiin viinot ja kaitaset, niin se oli mahoton panna jotaki niitten pääle.</p>
<p><em type="italic">Kjøkkenet </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic"><span type="quote">«Ja, det var møtestedet for folk … det var en form for kultur. Nu er jo kjøkkenan så små. Altså dem sitter i stua nu, men det blir ikke det samme»</span>. </em></p>
<p>Kjøkkenet har vært husets samlingsrom og det viktigste hverdagsrommet. Hit kom naboene innom og kunne sitte på vedkassa med en kaffekopp. Det kunne også være soverom, hvor for eksempel slagbenken  kunne brukes som seng. Kjøkkenet var på mange måter husets hjerte, her var varme og godlukt fra matlaging. Her ble det også gjort ulike arbeidsoppgaver, for kvinner og menn. I tillegg til matlaging og håndarbeid, kunne det bøtes garn og egnes line.</p>
<p xml:lang="tur"><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nno">«Vi egna lina, hjemme inne i kjøkken. Ja, kjøkkenet og gangen og, når det var kaldt. Og når det var varmt om våren og sånn, så egna vi ute.»</span> </em></p>
<p>Kjøkkenovnen ble gjerne fyrt med torv, noe som var mer tilgjengelig enn ved i varangerområdet. Noen ganger var kjøkkenet det eneste rommet på gården som ble varmet opp. Varmekilden var ofte kombinert med tørkemuligheter. På gamle komfyrer var det en stang foran der håndklær kunne henge til tørk. I tillegg var det gjerne en snor eller stativ over ovnen som ble brukt til klestørk.</p>
<p xml:lang="tur"><em type="italic"><span type="quote">«Og når alle guttan kom fra sjøen når dem fiska lodde i lag, og dem kom hele dungen hjem da, forfrossen og greier, så var det på kjøkkenet, der alt hang fullt av klær til tørk»</span> </em></p>
<p>Varangerhusene var bygget uten hel kjeller. Derimot kunne kjøkkenet ha en luke i gulvet ned til et kjellerrom,  der man oppbevarte mat.</p>
<p>Kombinasjonsnæringen med fiske og jordbruk ga et variert kosthold. I tillegg til dyreholdet  kunne de dyrke potet, kål og rabarbra.</p>
<p>Familiene var gjerne selvforsynt med melk. Dette ga andre produkter som rømmekolle, eller <span type="quote" xml:lang="ron">«fiili»</span> på lokaldialekten. Rømmekolla ble satt i store trebutter, kalt rømmekollebunk/fiilibunkki. Fiili er syrnet melkekultur som har vært vanlig i Norden. I Finnmark var det to typer rømmekolle. Kvenene brakte med seg sin seige bakteriekultur på sin lange reise til Finnmark på 1700- og 1800-tallet. Den norske rømmekolla var kortere og mer geléaktig i konsistensen.</p>
<p>I filmen på kjøkkenveggen finner du oppskrift på rømmekolle.</p>
<p>I vinduskarmen finner vi trekk fra kvensk byggeskikk. Her ser du skråstilte vindusbrett som holdt kondens og vann borte fra vinduene. Det sies også at de skrå vinduskarmene skyldtes l æ  stadianismen som ikke tillot blomsterpotter og pynt i vinduskarmene. Det var ikke mulig å sette noe på de skrå og ofte smale karmene.</p>
<p xml:lang="nno">Varanger museum / Tekst: Sauna - Badstua</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Sauna </em></p>
<p xml:lang="tur"><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="est">«Ihmisestä tullee puhas, kunnola puhas!»</span> </em></p>
<p xml:lang="fkv">Varenkissa sauna oon erityisen tärkiä, ja sillä oon pitkä tradisuuni. Se oon kulttuuri, minkä kväänit/suomalaiset tuothiin myötä ko asetuthiin tänne. Ennen krannit ja kyläläiset saunothiin yhtheisessä saunassa, mutta nyt perheilä oon omat privaatit saunat.</p>
<p xml:lang="fkv">Sanothaan kans, ette kväänit Norjassa pykäthiin ensistä saunan, ja sitte pykäthiin talon. Sauna saattoi olla erilänsä, tahi se saattoi olla talon väligangissa tahi navettaosassa. Vasta jälkhiin 2. mailmansoan pykäthiin talhoin kellarin, jossa saattoi olla kans sauna.</p>
<p xml:lang="fkv"><span type="quote" xml:lang="fin">«Saunavasta»</span> tahi <span type="quote" xml:lang="sme">«vihta»</span> oon tradisuuni saunassa. Sillä lyöhään ommaa kroppia niin ette verenkierto paranee. Se kans puhistaa kropin. Varenkissa oon pruukattu käyttää pihlajaa tahi paijua.</p>
<p xml:lang="fkv">Erilaiset saunat nimethään sen jälkhiin minkälainen kiuas niissä oon. Vanhiin saunatyyppi oon sausauna. Se oon sauna, missä ei ole piippua. Sausaunassa oon suuri kivikiuas. Kiukhaassa oon kivikasa, ja sen alle sytytethään tulen. Saun päästethään ulos seinän lunkasta tahi ovesta. Jälkiä tästä näemä Tuomaisentalossa, jossa oli sausauna vuotheen 1932 saakka. Sauna, jonka kiukhaassa oli piippu, tuli käytthöön 1930-luvula. 1950- luvula oli kans elektriskinen saunakiuas tavalinen. Kaikissa kiukhaissa oon kuiten se sama, ette net säilyttävä lämmön. Kivet pittää olla hyät, niin ette niistä tullee hyä löyly. Tumma ja malmirikas kivisortti oon paras.</p>
<p xml:lang="fkv">Nykyaikhaan oon elektriskinen saunakiuas tavalinen sekä ylheisissä pesopaikoissa ja priivaatissa taloissa. Varenkissa monet tykkäävä ette puukiuas oon kuitenki paras. Sanothaan ette puukiukhaassa oon paras löyly.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">Badstua </em></p>
<p xml:lang="tur"><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="swe">«Man blir ren, ordentlig ren!»</span> </em></p>
<p>I Varanger står badstua i en særstilling, og er en tradisjon med røtter langt tilbake i tid. Dette er en kultur vi knytter til den kvenske/finske bosettingen, og som fortsatt står sterkt i dag. Bruken har endret seg fra fellesbad i nabolag og bygder, til private badstuer for familien. Begrepet sauna brukes også.</p>
<p>Det har blitt sagt om kvenene i Norge at de bygget badstua før de bygget huset sitt. Badstua kunne stå som egen bygning, bli plassert i mellomgangen eller i tilknytning til fjøsdelen. Først etter 2. verdenskrig begynte det å bli vanlig med utbygde kjellere, som også kunne inneholde badstuer.</p>
<p>Badstulime <em type="italic">t </em> , <span type="quote" xml:lang="fin">«vasta»</span> eller <span type="quote" xml:lang="sme">«vihta»</span>, er en tradisjon i badstua. Denne skal man slå seg med over hele kroppen for å øke blodsirkulasjonen. <em type="italic">Den har og en rensende effekt </em> . I Varanger har det vært vanlig å bruke rogn eller vier. </p>
<p>De ulike former for badstue er inndelt etter ovnstype. Den eldste typen er røykbadstua, som er et rom uten pipe. Røykbadstua har en stor steinovn, hvor det fyres opp under et lag med steiner. Røyken blir sluppet ut gjennom en åpning i veggen eller gjennom døra. Spor av dette ser vi på museumsanlegget Tuomainengården, som hadde en slik badstue i bruk fram til 1932. Badstue med ovn og pipeløp kom på 1<em type="italic">Mørk og malmrik stein er best </em> . </p>
<p>I dag er den elektriske badstuovnen vanlig både i offentlige bad og i private hus. Likevel er det i dag mange i Varanger som sverger til den vedfyrte ovnen. Det sies at denne ovnen har beste dampen.</p>
<p xml:lang="nno">Varanger museum / Tekst: Väligangi - Mellomgang</p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Väligangi </em></p>
<p xml:lang="fkv">Tärkein ero Varenkintalon ja muitten taloitten välilä oon väligangi, mikä yhisti asumasijan ja navetan. Asumasijasta saatethiin kulkia navetthaan ilman ette piti mennä ulos. Ko kuljethiin suorhaan navetthaan, niin gangin piti olla puhas. Sen tähen väligangissa oli matot laattiala.</p>
<p xml:lang="fkv">Väligangissa säilytethiin ruokaa, kattiloita, patoja, fiilipunkkia ja maitospannia. Lisäksi sielä säilytethiin polttoainheita, saapphaita ja navettavaattheita.</p>
<p xml:lang="fkv">Joissaki Varenkintaloissa oli paakariuuni. Paakariuuni saattoi olla kans väligangissa. Paakariuunila ja esimerkiksi navettauunila saattoi olla yhtheinen piippu. Nämät paakariuunit olthiin isot, ja niissä saatethiin leipoa monta leipää yhelä kerrala. Näitä uunia käytti koko krannilaaki yhessä. Krannivaimot tulthiin kerran viikossa paistamhaan leipää ommaa huushollia varten.</p>
<p xml:lang="fkv">Tääpänä oon usiat väligangit pykätty uuesti, ja nyt sielä saattaa olla ulkogangi, pesohuone tahi nukkumahuone.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">«Ämmi sai huonheen lisäpytinkistä, väligangista mikä oli asumasijan ja navetan välissä. Väligangissa oli ovi ämmin nukkumahuonheesseen. Siinä vieressä oli kans jauhokotti. Sen lisäksi oli suuri huone, jota met kuttuima kesäköökiksi. Nyt siinä oon pesohuone. </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Kesäköökissä puuhathiin kesälä. Tuvan ja köökin, mikkä oon päätalossa, pesthiin ja suljethiin. Talvela kesäkööki oli maitohuonheena. Ämmin huonheen yhistethiin tuphaan, jälkhiin ko ämmi kuoli. Met otima pois seinän, mikä oli tuvan ja ämmin huonheen välissä. </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Hiljemin otethiin pois seinän navettagangin ja tallin välistä. Siihen rakenethiin huonheen muoria varten, ko muori ei kyeny ennää kävelemhään. </em>» </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Mellomgang </em></p>
<p>Den viktigste forskjellen på Varangerhus og andre kombinasjonshus er mellomgangen som forbinder bolig og fjøs. Man kunne gå fra boligen inn til fjøset, uten å måtte gå ut. Direkte tilgang til fjøset krevde rene rom, og det var vanlig å ha matter på gulvet i mellomgangen.</p>
<p>Mellomgangen var et oppbevaringsrom for mat, kjeler, gryter, rømmekollebunker og melkespann. Her kunne det også være brensel, støvler og fjøsklær.</p>
<p>I noen Varangerhus fantes det bakerovner. Bakerovnen kunne være tilknyttet mellomgangen og dele pipeløp med ovnen i fjøset. Dette var gjerne større bakerovner, hvor man kunne bake opptil 20  mange  brød av gangen. Disse fungerte som fellesbakerier for nabolaget, der kvinnene stekte brød til husholdningen.</p>
<p>I dag har man i flere tilfeller bygget om mellomgangen til yttergang, bad eller soverom.</p>
<p><em type="italic">«Bestemor fikk et rom i tilbygget, i mellomgangen mellom boligen og fjøsen. Det var dør fra mellomgangen til bestemor sitt soverom. Ved siden av var det også et kott til mel. I tillegg var der et stort rom, som vi kalte sommerkjøkkenet. Der er det bad i dag. </em></p>
<p><em type="italic">På sommerkjøkkenet foregikk alt om sommeren. Stua og kjøkkenet i hovedhuset ble vasket ned og stengt. Sommerkjøkkenet var melkerom om vinteren. Rommet til bestemor ble en del av stua, etter at hun døde. Vi tok ned veggen mellom stua og hennes rom. </em></p>
<p><em type="italic">Seinere ble det tatt bort en vegg mellom fjøsgangen og stallen, der vi bygde rom til mor, da mor ikke kunne gå lenger </em>.» </p>
<p xml:lang="nno">Varanger museum / Tekst: Navetta - Fjøs</p>
<p xml:lang="krl"><em type="italic">Navetta </em></p>
<p xml:lang="fkv">Varenkintalon navetassa piethiin pääasiassa elläimiä 1970-luvule saakka. Nykyaikhaan oon moni navetta ulkoa käsin samanlainen ko ennenki, mutta sisälä oon kaikki pykätty uuesti, niin ette se vastaa päivän standardia. Navetan sijasta oon nykyaikhanen pesohuone, sauna, nukkumahuone tahi karaasi.</p>
<p xml:lang="fkv">Navetassa ihmisillä oli lehmiä, ja joilaki oli hevonen. Lamphaat olthiin omassa lammasnavetassa, mikä oli erilänsä. Monila oli hauepata, jossa keitethiin ruokaa elläimille. Heinitten lisäksi elläimille annethiin kalanpäitä, teppuja tahi ruanloppuja. Hauepata saattoi olla kans köökissä, ja pattaa saatethiin käyttää muuhunki tarkotuksheen. Yks mies muisteli ette lapsena het kylvethiin hauepaassa.</p>
<p xml:lang="fkv">Kväänit olthiin siistit, kans navetassa. Kesälä, ko elläimet olthiin ulkona, navetan pesthiin hyvin ja ovet aukasthiin, niin ette ilma pääsi sisäle. Tämän tehthiin sen tähen, ko navetta oli samassa talossa ko asumasija. Sanothiin ette talossa oli vähän navetan haiju. Yksi palvelusmies oli käyny yhessä navetassa Kallijoessa. Ko hän sykläs sieltä pois, hoksas hän ettei ollu tuntenu navetan haijua.</p>
<p xml:lang="tur"><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="fkv">«Navetan pesthiin hieala ja soopala. Lehmilä oli fiinit oltavat. Navetassa haisi vaan sillon ko lehmät paskanethiin. Met olima nuukat sen suhtheen. Lehmät kuljethiin maton päälä ulos ja sisäle. Maton otethiin pois jälkhiin. Meilä ei ollu samat vaattheet navetassa. Net henkathiin navettagangissa.»</span> </em></p>
<p xml:lang="fkv">Navettatyöt ja lypsäminen oli enimästi vaimoitten hommaa. Mutta ko tuli lissää elläimiä, piti miehitten olla kans myötä.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="fkv">«Siitä ei tykätty ette äijät käythiin navetassa, sitä melkheinpä pilkathiin»</span>. </em></p>
<p xml:lang="fkv">Monet miehet piethiin ette se oli luonolinen käyä navetassa. Miehitten hommaa oli ette niittää, ottaa turpheita ja lahata elläimiä. Miehet kans pruukathiin ottaa lehmät myötä sonnin tykö.</p>
<p><em type="italic">Fjøs </em></p>
<p>Fjøsdelen av Varangerhuset ble hovedsakelig brukt til dyrehold fram til 1970-tallet. I dag står flere fjøs igjen med samme ytre utforming som før, men innvendig er de fleste ombygd og fornyet til dagens standard. Fjøset er erstattet med moderne bad, badstue, soverom eller garasje.</p>
<p>I fjøset hadde man kyr, og noen hadde hest. Sauer holdt gjerne til i et frittliggende saue  fjøs. Flere hadde fjøsgryte, der man kokte mat til dyra. Fiskehoder, tang ,   eller matrester fungerte som supplement til høy. Fjøsgryta eller kugryta kunne også kokes på kjøkkenet, eller brukes til andre aktiviteter  formål  . En mann forteller at de som barn bada i fjøsgryta.</p>
<p>Kvenene var kjent for sin renslighet, også i fjøset. Om sommeren, når dyra var ute, ble fjøset vasket grundig og dørene sto åpne for lufting. Dette var også nødvendig når fjøset var bygget sammen med boligen. Det sies at det var lite fjøslukt i huset. En tjenestemann hadde vært på besøk i et fjøs i Skallelv. Da han syklet derfra, kom han på at han ikke hadde merket fjøslukt.</p>
<p xml:lang="tur"><em type="italic"><span type="quote">«Fjøsen ble vasket med sand og grønnsåpe. Kyrne hadde det fint. Det luktet bare når kyrne hadde gjort fra seg. Vi var nøye med det. Kyrne gikk på teppe når de gikk ut og inn. Teppet ble tatt bort etterpå. Vi hadde ikke samme klærne i fjøsen. De hang i fjøsgangen.»</span> </em></p>
<p>Fjøs og melking var stort sett kvinnene sitt domene. Med økt dyrehold, måtte menn også bidra.</p>
<p>«  <em type="italic">Det var ikke populært da at gubban gikk i fjøsen, det ble nærmest gjort narr av» </em> .  </p>
<p>Men For flere menn var det naturlig å gå i fjøsen. Mennene hadde oppgaven med å slå jordene, ta torv og slakte dyr. Menn måtte stort sett også ta kyrne til okse.</p>
<p xml:lang="nno">Varanger museum / Tekst: Vinduer - Klasit og Dører - Ovet</p>
<p xml:lang="kal"><em type="italic">Klasit </em></p>
<p xml:lang="fkv">Sanothaan ette ikkunat oon talon silmät. Ko ikkunat vaihetethaan, niin talon ulkomuoto kans muuttuu.</p>
<p xml:lang="fkv">Vanhaassa Varenkissa saatama nähä taloitten ikkunoissa suomalaisen ja pohjasruottalaisen tradisuunin. Usiassa talossa, niin ko Kumpulantalossa ja Hallosentalossa, oon pienet ikkunat 2. kerrassa. Nämät oon linjassa isoitten ikkunoitten ylipuolela, jokka oon 1. kerrassa talon pitkälä fasaadilla. Toinen tyypilinen träkki oli asumaosan päätyikkuna, jossa raamitten ylisyrjä oli kolmikantin mallinen.</p>
<p xml:lang="fkv">Ensimäiset ikkunanklasit valethiin käsin. Klasit olthiin eri vahvuset, ja aijan myötä klasi valos alaskäsin. Se teki klasista elävän ja antoi siihen variasuunii. Vanhoissa taloissa oli pieniruutuset ikkunat, ko suuria ruutuja ei osattu vielä tehä.</p>
<p xml:lang="fkv">Ikkunoitten tekeminen oon kokonhansa muuttunu viimi 50 vuen aikana. Uuenaikhaset ikkunat oon kahen- ja kolmenkertaset. Aijemin käytethiin sisäikkunaa ette tuuli ei puhala sisäle. Tämä antoi kans statusta.</p>
<p xml:lang="fkv">Ko husmor- ja panoraamaikkunat tulthiin 1960- ja 1970-luvula, niin usiat vanhaat ikkunat vaihetethiin pois. Tämä meinas sitä, ette koko talo mistansi vanhaan ja alkupöräsen tyylin. Jos nyt haluthaan sen vanhaan tyylin takasin, niin nykyaikhaan se oon maholinen ette saaha vanhaantyyliset ikkunat.</p>
<p xml:lang="fkv">Jos sie meinaat vaihettaa ikkunat sinun vanhaassa talossa, niin katto ensistä jos saatat restaureerata vanhaat ikkunat. Sillon erityinen tyyli säilyy. Uuet ikkunat ei kestä niin kauvoin ko vanhaat ikkunat. Vanhaat ikkunat saatethaan kestää melkhein ikusuuen. Net pruukathiin tehä hyästä materiaalista, pötäjän yinpuusta. 250 vuotta vanhaat ikkunat saatethaan olla rohki käyttökelposet. Se oon vieläki maholinen ette ostaa ikkunoita, mikkä oon tehty käsin.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Ovet </em></p>
<p xml:lang="fkv">Talon sishääntulon tahi porstuan piti olla semmonen ette se tarttuu silmhään. Sen piti olla erityisen fiini ja huolela tehty. Monissa Varenkintaloissa oli kahenosanen ovi, niin kuttuttu peiliovi. Oven ylipuolela oli ikkuna. Muutamisti oli ulkohuonheen oven ylipuolela kans ikkuna, niin ko esimerkiksi Tuomaisentalossa ja Karakkantalossa Kalliniemessä. Usiasti pääoven koristethiin empiirityyppisillä listoila ja tolpila. Ylipuolen ikkuna päästi näön sisäle ja teki monumentaalisen vaikutuksen.</p>
<p xml:lang="fkv">Vesisaaressa pruukas taloitten porstuissa olla traput, jossa oli gelenderi. Niin oli kans usiassa Varenkintalossa. Vaikka talossa ei ollukhaan kellaria, niin talon saatethiin pykätä paikkhaan missä maa oli kaltossa, ja sen tähen tarvithiin traput ja näkyvän sishääntulon. Vanhoissa taloissa pruukathiin ovet aueta sishäänkäsin, ja sillä laila haluthiin näyttää ette vierhaat oon tervettulheet.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">Vinduer </em></p>
<p>Vinduene har blitt betegnet som husets øyne. Når man skifter til nye vinduer, skifter også huset sitt utseende.</p>
<p>I det gamle Varanger kan vi spore finske og nordsvenske tradisjoner på vinduene. På flere hus, som Kumpulagården og Hallonengården, ser vi små liggende vinduer i 2. etasje. Disse ligger i linje over de store vinduene i 1. etasje på langfasaden. Et annet typisk trekk var gavlvinduer på boligdelen, som på oversiden av omrammingen hadde en trekantet form.</p>
<p>De første glassrutene var håndstøpte. Glasset hadde ulik tykkelse, det seg ned etter en tid, og ga også liv og variasjon i glasset. Gamle hus hadde smårutete vinduer, siden teknikken for å lage store glass enda ikke var utviklet.</p>
<p>Vindusproduksjonen er totalt endret de siste 50 år. Moderne vinduer bygges som to- og trelagsvinduer <em type="italic">. </em>Tidligere brukte man innervindu for å hindre trekk. Dette ga også status. </p>
<p>Da husmor- og panoramavinduet kom på 1960- og 1970-tallet, ble mange gamle vinduer skiftet ut. Dette førte til at hele huset mistet sitt gamle  opprinnelige  preg. Ønsker man den gamle stilen tilbake, er det i dag mulig å få tak i vinduer i gammel stil.</p>
<p>Om du vurderer å bytte vindu på ditt gamle hus, sjekk først om de gamle lar seg restaurere. Dette vil bevare det unike særpreget. Nye vinduer har mye kortere levetid enn de eldre. Gamle vinduer kan vare nesten evig og er som oftest laget av førsteklasses materialer, kjerneved av furu  . 250 år gamle vinduer kan være fullt brukelige. Det er fortsatt mulig å få kjøpt håndlaget glass.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Dører </em></p>
<p>Inngangspartiet er husets blikkfang. Det var gjerne ekstra påkostet og forseggjort.</p>
<p>Mange Varangerhus har dører som ofte er to-fløyet fyllingsdør med overlysvinduer. I enkelte tilfeller hadde også uthusdørene overlysvinduer, slik vi ser på gårder som Tuomainengården og Karakkagården på Skallneset. Flere inngangspartier fikk en omramming med en portal med listverk eller søyler som var vanlig fra empirestilen. Overlysvinduene ga lys og var med på å skape en monumental virkning i fasaden.</p>
<p>I Vadsø by hadde de fleste husene en trapp med gelender opp til inngangspartiet. Dette gjaldt også for mange av Varangerhusene. Selv om de ikke hadde kjelleretasje, kunne huset ligge i skrånende terreng, som skapte behov for trapper og fremhevet inngangen. På eldre hus var det skikk at dørene vendte innover, som skulle vise at gjester var velkomne.</p>
</body></document>