<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>10100</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.udir.no/globalassets/filer/vurdering/kartlegging/150211_veiledning_1trinn_bm.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nno" location="150211_rettleiing_1trinn_nn.pdf"/><parallel_text xml:lang="sma" location="veiled_kp_regning_1trinn_sorsamisk.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="veiledning_kp_regning_1trinn_nordsamisk.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="dan">Kartleggingsprøve i regning for</p>
<p xml:lang="isl">1. trinn</p>
<p>Veiledning til lærere 2015</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic"><span type="quote">«Formålet med kartleggingsprøver er å undersøke om det er enkeltelever som trenger ekstra oppfølging i ferdigheter og fag»</span>.  </em></p>
<p xml:lang="nno">Bokmål                                   februar 2015</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Innhold     </em></p>
<p><em type="italic">1 OM PRØVEN .............................................................................................................................. 3 Bekymringsgrense ................................................................................................................... 4 Hva måler kartleggingsprøven i regning for 1.trinn? ............................................................ 5 Hvordan bruke resultatene som grunnlag for videre læring? .............................................. 6 2 FØR PRØVEN ............................................................................................................................ 8 Informasjon til foreldrene ....................................................................................................... 8 Informasjon til elevene ........................................................................................................... 8 3 UNDER GJENNOMFØRINGEN .................................................................................................. 9 4 ETTER PRØVEN ....................................................................................................................... 10 Oppfølging av elever under bekymringsgrensen ................................................................. 10 Utvikling av begreper og ferdigheter .................................................................................... 12 Telling ................................................................................................................................. 13 Tallbegrep .......................................................................................................................... 15 Tallrekka og tallinja ........................................................................................................... 17 Regning .............................................................................................................................. 19 Elevportretter – Olav, Maria og Anna ................................................................................... 22 Olav - like under bekymringsgrensen ............................................................................... 22 Maria - langt under bekymringsgrensen .......................................................................... 23 Anna - langt over bekymringsgrensen .............................................................................. 23 Oppfølging av resultatene i lærerteamet ............................................................................. 24 Skoleleders ansvar .................................................................................................................... 25 Tips til informasjon og aktuelle ressurser .....................................................................</em></p>
<p>Side 2 av 30</p>
<p xml:lang="est">1 OM PRØVEN</p>
<p>Denne veiledningen er skrevet for deg som har elever som skal gjennomføre kartleggingsprøve i regning på 1. trinn. Veiledningen inneholder råd og informasjon om hva som bør gjøres før, under og etter at prøven er gjennomført. Den siste delen av veiledningen handler om hvordan resultatene kan brukes til videre oppfølging av elever som skårer under en bekymringsgrense. Du kan lese mer om prøven på Utdanningsdirektoratets netts<em type="italic">ider (www.udir.no)</em>. </p>
<p xml:lang="est">OM KARTLEGGINGSPRØVER</p>
<p><em type="italic">Hva er formålet med prøven? </em></p>
<p>Kartleggingsprøver skal avdekke om det er elever som ikke har tilegnet seg nødvendige ferdigheter i begynneropplæringen. Resultatene fra prøven skal hjelpe lærerne og skoleledelsen med å identifisere elever som ligger under en bekymringsgrense og som trenger ekstra oppfølging. Informasjonen fra prøvene må ses i sammenheng med annen informasjon om eleven som skolen har tilgang til. Dersom prøveresultatene til en elev viser at eleven har manglende begrepsforståelse og/eller ferdigheter, kan det være behov for videre kartlegging før eleven får ekstra oppfølging. <em type="italic"> </em></p>
<p><em type="italic">Hva måler kartleggingsprøver?  </em></p>
<p>Kartleggingsprøver undersøker om det er enkeltelever som trenger ekstra oppfølging og tilrettelegging i opplæringen. Prøven består av mange lette oppgaver og gir derfor lite informasjon om de elevene som får til alle eller nesten alle oppgavene. Det eneste vi kan si om de elevene som får til mye eller alt på prøven er at de har tilstrekkelige ferdigheter som grunnlag for videre læring, men vi vet lite om hvor mye de egentlig kan. På denne måten skiller kartleggingsprøver seg fra nasjonale prøver som også inneholder vanskelige oppgaver og gir informasjon om elever på alle nivåer.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Må alle elever ta prøven? </em></p>
<p>Alle elever på 1. trinn skal gjennomføre prøven. Elever som er syke på prøvedagen, eller som har annet fravær, skal få mulighet til å ta prøven på et annet tidspunkt. Informasjon om fritak er beskrevet nærmere i <em type="italic">Retningslinjer for gjennomføring</em>.  </p>
<p><em type="italic">Kan elever få tilrettelegging? </em></p>
<p>Skolen har ansvaret for at elever som trenger særskilt tilrettelegging også kan gjennomføre kartleggingsprøven. Tilrettelegging kan for eksempel være gjennomføring i liten gruppe, gjennomføring alene, eller med flere innlagte pauser. Skolen kan ikke lage egne ordninger som kan påvirke elevresultatene som for eksempel bruk av hjelpemidler eller utvidet tid per side. Skoleleder må vurdere den enkelte elevs behov for spesiell tilrettelegging.</p>
<p><em type="italic">Hvem har ansvaret for gjennomføringen av kartleggingsprøver? </em></p>
<p>Skoleleder har det overordnede ansvaret for å legge til rette for at alle elever deltar på gjennomføringen.</p>
<p>Side 3 av 30</p>
<p>Bekymringsgrense Formålet med kartleggingsprøven er å identifisere elever som trenger ekstra oppfølging i</p>
<p>forhold til å utvikle grunnleggende ferdigheter i regning. Bekymringsgrensen beregnes ved å sammenligne resultatene fra et representativt utvalg av elever ved første gjennomføring av prøven. Grensen bestemmes ved at de svakeste 20 prosentene av elevene på landsbasis får like mange eller færre poeng enn bekymringsgrensen. Du finner bekymringsgrenser på udir.no og i registreringsskjemaet som er publisert i prøveadministrasjonssystemet (PAS).</p>
<p>Det er viktig å være klar over at det kan være svært ulikt hva elever som ligger under bekymringsgrensen, har fått til eller har problemer med. Det er derfor nødvendig å vurdere resultatene til den enkelte elev opp mot annen informasjon om eleven for å kunne treffe beslutninger om videre arbeid. For elever som trenger ekstra oppfølging, er det viktig at resultater og råd om veien videre kommuniseres til elevens foreldre, slik at d</p>
<p>De aller fleste elever som identifiseres av karteggingsprøven, vil kunne følges opp innenfor rammen av tilpasset opplæring. Det vil imidlertid være noen få elever som bør utredes videre med tanke på behov for spesialundervisning.</p>
<p>Bekymringsgrensen må ikke ses som en absolutt grense. Noen elever som skårer like over bekymringsgrensen, vil også trenge ekstra oppfølging. I tillegg kan læreren oppleve at en elev skårer under eller like ved bekymringsgrensen, samtidig som tidligere observasjoner av eleven tyder på noe annet. Det er derfor viktig å støtte seg til annen informasjon en har om elevene i den videre oppfølgingen.</p>
<p xml:lang="nno">Husk:</p>
<p type="listitem"> Formålet med prøven er å finne ut om det er enkeltelever som trenger ekstra</p>
<p>oppfølging.</p>
<p type="listitem"> Elever under bekymringsgrensen skal følges opp videre.</p>
<p type="listitem"> Du må informere foreldrene om resultatene på kartleggingsprøven hvis det</p>
<p>viser seg at eleven er under bekymringsgrensen og dermed trenger ekstra oppfølging.</p>
<p type="listitem"> Elever som skårer like over bekymringsgrensen, kan også trenge videre</p>
<p>oppfølging.</p>
<p type="listitem"> Resultatene til en elev må ses i sammenheng med annen informasjon om</p>
<p xml:lang="spa">eleven.</p>
<p>Side 4 av 30</p>
<p>Hva måler kartleggingsprøven i regning for 1.trinn? Kartleggingsprøven skal brukes til å kartlegge regning som grunnleggende ferdighet,</p>
<p>avgrenset til elevenes tallforståelse og regneferdighet. Formålet med prøven er å identifisere elever som har svake begreper og svake telle- og regneferdigheter. Prøven er forankret i definisjonen og progresjonsbeskrivelsen for regning i <em type="italic">Rammeverk for grunnlegg</em></p>
<p><em type="italic">ende ferdigheter </em>og kompetansemål i læreplanen.  </p>
<p>Nedenfor gjøres en vurdering av hvilke aspekter ved grunnleggende ferdigheter i regning som kan måles på prøven. Elever som skårer under bekymringsgrensen, ligger på et lavt nivå. Prøven er tilpasset dette nivået. Oppgavene måler dermed kompetanse på laveste nivå i progresjonsbeskrivelsen for regning i <em type="italic">Rammeverk for grunnleggende ferdigheter</em>.  </p>
<p><em type="italic">Grunnleggende ferdigheter i regning er delt i fire ferdighetsområder: </em></p>
<p type="listitem"> <em type="italic">Gjenkjenne og beskrive</em> er på nivå 1 beskrevet som ”Gjenkjenner konkrete situasjoner som </p>
<p>kan løses ved regning, og formulerer spørsmål til dem”. Det er naturlig å knytte dette til situasjoner som involverer tall og størrelser. For 1. trinn vil det si å kunne formulere korrekt regneuttrykk til situasjoner som beskrives ved illustrasjoner, som for eksempel å regne ut hva to gjenstander koster til sammen. Det kan også handle om noe så enkelt som å forstå at sju epler (halvkonkreter/ tegning) kan representeres med (tall)symbolet 7, eller kunne sammenlikne to representasjoner for samme tall (for eksempel tallsymbol og konkreter).</p>
<p type="listitem"> <em type="italic">Bruke og bearbeide</em> er på nivå 1 beskrevet som ”Bruker enkle strategier for opptelling og </p>
<p>klassifisering av mengder og geometriske former. Utfører enkle beregninger på ulike måter.” For prøven for 1. trinn er det naturlig å avgrense dette til å bruke strategier for opptelling og klassifisering av mengder samt å kunne gjennomføre aritmetriske beregninger (både oppstilte og uoppstilte oppgaver).</p>
<p type="listitem"> <em type="italic">Reflektere og vurdere</em> er beskrevet som ”Avgjør om et resultat er svar på spørsmålet som </p>
<p>ble stilt.” Det antas at det vil være svært krevende for elevene å vurdere dette i en ”ikkemuntlig” situasjon, og at det vil trekke for store veksler på elevenes evne til å formulere seg skriftlig. Dette aspektet vil derfor ikke bli vurdert.</p>
<p type="listitem"> <em type="italic">Kommunikasjon </em>er beskrevet som ”Bruker ulike virkemidler for å utrykke enkle beregnin</p>
<p>ger”. I rammeverket for kartleggingsprøver fremholdes det at prøvene ikke skal måle elevenes kompetanse i skriving og lesing. Kommunikasjon vil derfor ikke bli vurdert, men måles indirekte: Når elevene løser oppgavene på prøven, må de bruke matematiske symboler korrekt slik at andre kan forstå hva de har gjort. Elevene kommuniserer ved å skrive tall og symboler.</p>
<p>Hovedtyngden av oppgavene er utviklet til området <em type="italic">Bruke og bearbeide</em>. <em type="italic">Bruke og </em></p>
<p><em type="italic">bearbeide</em> handler om å velge strategier for problemløsing. Det er også utviklet oppgaver til </p>
<p>aspektet <em type="italic">Gjenkjenne og beskrive</em>. I tillegg er det utviklet enkelte oppgaver som tester mer grunnleggende begrepsforståelse som er en nødvendig forutsetning for å kunne utvikle grunnleggende ferdigheter i regning.  </p>
<p>Oppgavene i kartleggingsprøven for 1. trinn kan deles i fire temaer:</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic"> http://www.udir.no/Vurdering/Kartlegging-gs/  www.udir.no/Lareplaner/Forsok-og-pagaende-arbeid/Lareplangrupper/Rammeverk-for-grunnleggende</em></p>
<p><em type="italic">ferdigheter/ </em> </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic"> www.udir.no/Lareplaner/Finn-lareplan/#matematikk </em> </p>
<p>Side 5 av 30</p>
<p type="listitem"> <em type="italic">Telleferdigheter</em> handler om å kunne telle strukturerte og ustrukturerte mengder, telle </p>
<p>videre fra et vilkårlig tall (både oppover og nedover), og å kunne telle med to-og-to, fem-ogfem og så videre.</p>
<p type="listitem"> <em type="italic">Tallbegrep</em> handler om å forstå sentrale begrep som større enn, mindre enn, tallet før, </p>
<p>nærmeste tall og så videre. Det omfatter også å kunne knytte antall til symbol, og å forstå og bruke posisjonssystemet.</p>
<p type="listitem"> <em type="italic">Tallrekka og tallinja</em> handler om å kunne plassere tall på tallinja, om tallenes innbyrdes </p>
<p>avstand, kunne knytte antall til mengder, og bruke dette til for eksempel å sortere tall etter størrelse.</p>
<p type="listitem"> <em type="italic">Regneferdigheter</em> handler om å kunne bruke kunnskap om tall og mengder sammen med </p>
<p>strategier til å løse oppstilte og uoppstilte oppgaver (i aritmetikk).</p>
<p>Hvordan bruke resultatene som grunnlag for videre læring?</p>
<p>All vurdering som gis elevene underveis i opplæringen, kalles underveisvurdering og skal fremme læring. Alle elever har krav på dette. Prøveresultatene kan sees i sammenheng med annen informasjon om elevene og som del av underveisvurdering og tilpasset opplæring.</p>
<p>Det er særlig fire prinsipper som er viktige i arbeidet med god underveisvurdering. Disse prinsippene er også sentrale i arbeidet med prøver. Prinsippene er forskningsbaserte og er beskrevet i forskrift til opplæringsloven, kapittel 3.</p>
<p>Sentrale poeng som elevene må tenke igjennom: <em type="italic">Hvilke mål skal jeg oppnå, hvor er jeg i </em></p>
<p><em type="italic">forhold til disse målene, og hvordan skal jeg meg komme dit?  </em></p>
<p>Elevene skal forstå hva de skal lære, og hva som er forventet av dem Når du jobber med prøver og vurdering, er det viktig at elevene vet hvorfor de blir vurdert, og hva som forventes av dem. Elevene må vite hvorfor det er viktig å arbeide med regning som grunnleggende ferdighet. Snakk derfor med elevene om hva som er hensikten med prøven, og hva prøven måler.</p>
<p>Gi tilbakemeldinger og råd om veien videre  Faglige tilbakemeldinger er en sentral del av vurdering- og oppfølgingsarbeidet. Disse skal  gi informasjon om hvor eleven står, og inneholde råd og veiledning om hvordan elevene</p>
<p>Vi bruker termen posisjonssystemet. Alternativt kunne man skrevet titallsystemet eller plassverdisystemet.</p>
<p xml:lang="deu">FIRE PRINSIPPER</p>
<p>Elevenes forutsetninger for å lære kan styrkes dersom elevene</p>
<p>1. forstår hva de skal lære, og hva som er forventet av dem 2. får tilbakemeldinger som forteller dem om kvaliteten på arbeidet eller prestasjonen 3. får råd om hvordan de kan forbedre seg 4. er involvert i eget læringsarbeid ved blant annet å vurdere eget arbeid og utvikling</p>
<p>Læreplanen bruker plassverdisystemet.</p>
<p>Side 6 av 30 kan forbedre seg. Resultatene og informasjon fra prøven kan gi deg et bilde av hva elevene mestrer, og av hva de må arbeide videre med. Denne informasjonen bør du se i sammenheng med annen informasjon du har om elevene fra før, og bør brukes i dialog med elever og foreldre.</p>
<p>Involver elevene  Du bør involvere elevene når du gjennomgår prøven. Det å stille elevene spørsmål om hva de tror de har fått til, og hva de bør øve mer på, kan bidra til at de reflekterer over egen læring. Etter at resultatene er gjennomgått, kan det være nyttig å la elevene være med på å reflektere over svarene sine og planlegge hva de kan gjøre for å forbedre seg.  Elevenes egenvurderinger kan gi deg viktig informasjon om hva de synes er vanskelig, og hva de må arbeide mer med. Egenvurdering kan også bidra til at elevene får et mer bevisst forhold til sine egne regneferdigheter.</p>
<p xml:lang="eng">HVORDAN SE DE FIRE PRINSIPPENE I SAMMENHENG MED PRØVEGJENNOMFØRING?</p>
<p type="listitem"> Hvordan skal jeg forberede elevene på hensikten med prøven?</p>
<p type="listitem"> Hvordan skal jeg bruke resultatene for å kunne gi faglig relevante tilbakemeldinger</p>
<p xml:lang="dan">som fremmer videre læring?</p>
<p type="listitem"> Hvordan skal jeg involvere elevene i det videre arbeidet med resultatene?</p>
<p type="listitem"> Hvordan kan elevene være med og vurdere sitt eget arbeid?</p>
<p>Side 7 av 30</p>
<p xml:lang="deu">2 FØR PRØVEN</p>
<p>Før prøven gjennomføres, er det viktig at du har satt deg grundig inn i <em type="italic">Instruksjon for </em></p>
<p><em type="italic">gjennomføring.</em> Denne finner du i PAS. Instruksjonen inneholder det læreren skal si til </p>
<p>elevene før og under prøven. I tillegg forklares rammene for gjennomføringen.<em type="italic"> </em></p>
<p>Gjennomføringen av kartleggingsprøven legges over to økter. Mellom øktene skal elevene ha en pause. Årsaken til dette er at de svake elevene ofte kan bli mer slitne enn de sterke elevene. Det er viktig at alle elevene får vist hva de kan på kartleggingsprøven, og at feilsvar ikke skyldes utmattelse. Det er markert i prøveheftet hvor pausen bør holdes. Dette er veiledende, men vi anbefaler at pausen ikke tas senere. Pausen bør være minst 10 minutter, gjerne med mat eller frisk luft. Prøven kan også deles over to skoledager. Til sammen vil gjennomføringen av prøven ta ca 60 minutter, pause ikke medregnet.</p>
<p>Før prøven gjennomføres, er det viktig at både elever og foreldre kjenner til kartleggingsprøven og hensikten med å gjennomføre den.</p>
<p>Informasjon til foreldrene</p>
<p>Foreldrene skal ha informasjon om prøven i forkant av gjennomføringen. Utdanningsdirektoratet har laget <em type="italic">Informasjon om kartleggingsprøver våren 2015</em> som blir publisert på udir.no. I tillegg bør denne informasjonen legges ut på hjemmesiden eller læringsplattformen til skolen.  </p>
<p>Informasjonen for foreldrene er oversatt til samisk (nord-, sør- og lulesamisk) og engelsk og kan lastes ned som pdf-fil fra Utdanningsdirektoratets nettside. Informasjonen blir publisert i god tid før gjennomføringen av kartleggingsprøvene i lesing og regning.  Informasjon til elevene</p>
<p>Det er viktig at du gir deg god tid til å forklare hva en kartleggingsprøve er, hvorfor dere skal ha en slik prøve, og hvordan prøven skal gjennomføres.</p>
<p>I forkant av prøvegjennomføringen trenger du ikke å øve til prøven med elevene. Det kan være lurt å forklare at det i prøveheftet er eksempler til hver delprøve, slik at elevene skal bli trygge på hva de skal gjøre under prøvegjennomføringen. Det er viktig at elevene er klar over a</p>
<p>Arbeidstiden for elevene på de to delene av prøven er 18,5 minutter før pause og 9 minutter etter. I tillegg</p>
<p xml:lang="deu">SJEKKLISTE - FØR GJENNOMFØRINGEN</p>
<p xml:lang="nno">Jeg har</p>
<p type="listitem"> satt av god tid til gjennomføringen av prøven</p>
<p type="listitem"> satt meg inn i innholdet i denne veiledningen og <em type="italic">Instruksjon til gjennomføring</em> av prøven </p>
<p xml:lang="dan">på forhånd</p>
<p type="listitem"> sørget for at foreldrene er informert om gjennomføringen og videre oppfølging</p>
<p type="listitem"> snakket med elevene om at prøven skal være til hjelp for læreren for å gi elevene best</p>
<p>mulig opplæring</p>
<p type="listitem"> satt av tid i etterkant til å vurdere og følge opp resultatet for den enkelte elev</p>
<p>kommer tid til å gi instrukser og så videre.</p>
<p>Side 8 av 30</p>
<p xml:lang="deu">3 UNDER GJENNOMFØRINGEN</p>
<p><em type="italic">Instruksjon til gjennomføring og vurderingsveiledning</em>, som beskriver hvordan du skal </p>
<p>gjennomføre prøven og hvordan du skal rette prøvene, er publisert i prøveadministrasjonssystemet (PAS)<em type="italic"> (https://pas.udir.no)</em>.  Rektor ved skolen skal gi deg tilgang til PAS.  </p>
<p>Du må ha lest og satt deg godt inn i <em type="italic">Instruksjon til gjennomføring </em>i god tid før du gjennomfører kartleggingsprøven med elever. Du må ha med et eget prøvehefte til klasserommet som du bruker sammen med <em type="italic">Instruksjonen</em>. I tillegg vil du trenge en stoppeklokke. I instruksjonen er det oppgitt hvor lang tid elevene skal ha til å løse oppgavene på hver enkelt side. Dersom man lar elevene få bruke så lang tid de vil, vil elever med uhensiktsmessige strategier klare å løse oppgavene korrekt. Dette er elever som prøven skal fange opp siden manglende strategiutvikling er den sterkeste prediktoren på senere matematikkvansker. Tidsrammene i instruksjonen må derfor følges nøye. <em type="italic"> </em></p>
<p>Side 9 av 30</p>
<p xml:lang="vep">4 ETTER PRØVEN</p>
<p>I denne delen får du informasjon om hvordan du skal følge opp elevene under bekymringsgrensen.</p>
<p>For å måle elevenes grunnleggende ferdigheter i regning, er det utviklet oppgaver innenfor fire temaer: <em type="italic">Telling, tallbegrep, tallrekka og tallinja </em>og<em type="italic"> regning. </em>Hvert av de fire temaene i kartleggingsprøven presenteres nedenfor. For hvert tema beskrives elevenes utvikling, og det gis noen konkrete eleveksempler. Videre beskrives utfordringer elever under bekymringsgrensen møter innenfor hvert tema, og det blir gitt noen forslag til aktiviteter som kan hjelpe elevene med å mestre disse utfordringene. </p>
<p>Etter temaene finner du beskrivelser av tre elever (elevportretter) med svært ulike resultater på kartleggingsprøven. Disse portrettene er skrevet med utgangspunkt i besvarelsene til elever som deltok i pilotering i utviklingsfasen av kartleggingsprøven. Portrettene forteller om hva elevene har vist at de mestrer og ikke mestrer på prøven. For hvert av elevportrettene gis det forslag til videre oppfølging av eleven.  Oppfølging av elever under bekymringsgrensen Kartleggingsprøven i regning fokuserer på tallforståelse og regneferdighet. Dette er nød</p>
<p>vendige byggestener for å tilegne seg grunnleggende ferdigheter i regning og for å lære matematikk. Resultatet fra kartleggingsprøven i regning for 1. trinn skal brukes som utgangspunkt for samtale med elev og foreldre i planlegging av videre oppfølging av eleven. I samarbeid kan dere sette opp prioriterte læringsmål for videre arbeid. Snakk sammen om hvordan eleven kan nå målene som settes. Det er viktig å fokusere på noen få, realistiske mål om gangen.</p>
<p>Når du tolker elevsvarene, er det viktig å se hele prøven under ett. Vær varsom med å trekke slutninger basert på svar på en enkelt oppgave. Det kan være mye informasjon å hente ved å studere heftet til eleven. Se etter blyantmerker på tallinjer og figurer, se </p>
<p>Prøven bør gjennomgås individuelt med elever like over og under bekymringsgrensen. Vurder om elever under bekymringsgrensen har utbytte av å få hele prøven gjennomgått. Velg eventuelt ut noen sider som gjennomgås med eleven. Dette bør være sider med innhold som er innenfor elevens nærmeste utviklingssone. For elever som skårer langt under bekymringsgrensen (se portrettet av Jan), kan det oppleves som vanskelig om læreren blar gjennom hele heftet og man får se alle de oppgavene man ikke har fått til eller ikke svart på. Da kan det være greit å velge noen få sider som gjennomgås med eleven.</p>
<p>Husk at det er mulig å lage <span type="quote" xml:lang="vep">«kurs»</span> med grupper av elever for å arbeide videre med spesifikke begreper eller ferdigheter som alle i gruppa strever med. Det kan bety at en elev er med på ett kurs, mens en annen elev er med på flere kurs.</p>
<p>Side 10 av 30</p>
<p>Forslag til spørsmål til elever under bekymringsgrensen:</p>
<p type="listitem"> Kan du vise meg den siden i prøven du synes var den morsomste?</p>
<p type="listitem"> Var det noen oppgaver som du ikke forsto hvordan du skulle løse?</p>
<p type="listitem"> Hvilke oppgaver var vanskelige?</p>
<p type="listitem"> Hvilke oppgaver gikk greit?</p>
<p>Elever under bekymringsgrensen bruker ofte lang tid fordi de har uhensiktsmessige strategier, svake begreper eller for omfattende kontrollstrategier. Dette ønsker vi å fange opp med kartleggingsprøven, og derfor gjennomføres prøven med tidsgrenser og uten hjelpemidler. Etter at prøven er rettet, kan man legge til rette for at elevene får løse oppgaver de ikke svarte på da prøven ble gjennomført. Rett i så fall prøven først, og la deretter elevene sitte i fred og ro og løse resten av oppgavene med en fargeblyant. Nå kan de gjerne få bruke hjelpemidler. Elevene har allerede hørt instruksen og kan se på eksemplene i prøven. For mange er dette nok til at de klarer å arbeide selvstendig med resten av oppgavene. Elevene kan IKKE få lov til å rette opp feilsvar.</p>
<p>De elevene som får til minst, vil ha lite utbytte av å arbeide selvstendig med oppgavene i prøven, og dette tilrådes derfor ikke. En mulighet er at eleven sammen med lærer løser de oppgavene han/hun ikke rakk på prøven. Da har lærer god anledning til å stille oppfølgingsspørsmål og få ekstra informasjon om hva eleven forstår, og hva han/hun strever med. Dette kan være først ledd i videre kartlegging.</p>
<p>Side 11 av 30</p>
<p>Utvikling av begreper og ferdigheter Elever med svake tallbegreper har ofte svake ferdigheter i telling og tallregning. Elever som</p>
<p>strever med å telle, har ofte svak begrepsforståelse knyttet til tall.</p>
<p>Elevene har med seg begreper og ferdigheter når de kommer til skolen. Gjennom tidlig språkutvikling og telling har de tilegnet seg viktig kompetanse som utgjør grunnlaget for grunnleggende ferdigheter i regning og for å lære matematikk. Forståelse knyttet til begreper som for eksempel større enn, mer, eller tallordene og telleferdigheter er redskaper for videre læring.</p>
<p>Allerede ved skolestart kan lærere observere at elevene har ulike ferdigheter. Mens noen elever ikke kan telle forbi fem, kan andre elever addere tall i området 0 – 100. Forskjellen mellom elevene vokser i de tidlige skoleårene. Hensikten med kartleggingsprøvene er å avdekke mangler slik at man kan arbeide bevisst med å øke begrepsforståelse og regneferdigheter hos de elevene som får til minst.</p>
<p>Det er ikke én vei frem til grunnleggende ferdigheter i regning – elevene har individuelle utviklingsløp, men det er noen fellestrekk. For at elevene skal bli dyktige regnere, er det to <span type="quote" xml:lang="nno">«grunnpilarer»</span> som må på plass: de må kunne telle sikkert og fleksibelt, og de må ha godt tallbegrep. De første årene på skolen er grundig arbeid med telleaktiviteter svært viktig for elevenes utvikling. Telling er nødvendig for å utvikle elevenes tallforståelse, i tillegg bruke</p>
<p>Noen få av elevene som strever med matematikk, har spesifikke matematikkvansker. For elever med spesifikke matematikkvansker bør det vurderes om det er behov for ekstra oppfølging også utenfor rammen av tilpasset opplæring, jamfør opplæringslova. I henhold til rundskriv F-04-13 plikter skolen å vurdere utbyttet av opplæringen før henvisning til PPT og eventuelt vedtak om spesialundervisning. Kartleggingsprøven kan inngå i en slik vurdering.</p>
<p>Noen av elevene som skårer under bekymringsgrensen, har generelle matematikkvansker. For disse elevene skal tiltak planlegges innenfor rammen av tilpasset opplæring som et ledd i tidlig innstats. Elever med generelle matematikkvansker kjennetegnes ved svak begrepsforståelse og naiv og rigid strategibruk. Fordi uhensiktsmessig strategibruk gir dårlig grunnlag for videre læring, kan dette føre til vansker med matematikk senere i skoleløpet dersom tiltak ikke settes inn (se for eksempel Lunde, 2008 eller Ostad, 2008 og 2010).</p>
<p>Første del av kartleggingsprøven (før pausen) måler i hovedsak begrepsforståelse og telleferdigheter. Andre del av prøven måler i hovedsak tallregning (addisjon og subtraksjon). Elever under bekymringsgrensen bruker ofte tellestrategier for å løse oppgaver i tallregning. For å fange opp disse elevene har hver side fått en tidsramme. Tidsrammen er satt slik at elever som bruker uhensiktsmessige og lite effektive strategier, mest sannsynlig ikke blir ferdig med alle oppgavene på siden innenfor tidsrammen. I første del av prøven er tidsrammen romsligere.</p>
<p>Side 12 av 30 Det er viktig å arbeide parallelt med å utvikle elevenes begreper og ferdigheter. Elevene under bekymringsgrensen trenger å få bruke mye tid på</p>
<p type="listitem"> telleaktiviteter: telle fremover og bakover, telle videre fra et gitt tall og så videre</p>
<p type="listitem"> å sammenligne mengder: hvor er det flest/mest? Hvor er det færrest/minst?</p>
<p type="listitem"> å koble mengder til tallsymbol, gruppere mengder</p>
<p type="listitem"> å jobbe i hele tallområdet 0-20, og ikke bare i tallområdet 0-10: dette er viktig for å</p>
<p>forberede elevene til å forstå hvordan posisjonssystemet er bygget opp med enere og tiere</p>
<p type="listitem"> å utvikle egen strategibruke: Svake elever trenger hjelp og støtte til å gå fra <span type="quote" xml:lang="est">«telle alt»</span></p>
<p xml:lang="dan">strategier til <span type="quote">«telle-videre»</span>-strategier</p>
<p>Temaene nedenfor og elevportrettene gir noen forslag til det videre arbeidet for elevene.</p>
<p><em type="italic">Forslag til videre lesning </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan"> <em type="italic">Matematikvanskeligheder</em> </p>
<p xml:lang="eng">Telling</p>
<p>Gode telleferdigheter er svært viktig for utvikling av tallforståelse, regneferdigheter og strategier knyttet til oppgaveløsing. For å bli flinke tellere trenger elevene en grunnleggende forståelse av fem prinsipper: Elevene må kunne tallrekka (navnene på tallene) og vite at tallene har en bestemt rekkefølge. De må også forstå én-til-én korrespondanse, det vil si at hver ting skal telles én og bare én gang, og at det ikke har noe å si hvilken rekkefølge tingene telles i. I tillegg må elevene lære at det er det siste tallet som representerer mengden som er telt.</p>
<p>Før elevene har skjønt hvordan tallsystemet er bygd opp, med tiere og enere, vil tallene fremstå som en lang rekke vilkårlige tall og lyder. Tieroverganger kan være vanskelig for mange elever, slik som for Janne i eksempelet over. I tillegg kan tallene 11-20 være spesielt utforderende. Disse tallene følger ikke det <span type="quote">«vanlige»</span> muntlige mønsteret (tjue-en, tjue-to..., førti-en, førti-to, osv), men har en egen logisk struktur. Det kan være lurt å øve spesielt på disse tallene med de svake elevene, både tallord og struktur. Det er viktig at</p>
<p xml:lang="tur">Eleveksempler</p>
<p>Janne blir bedt om å telle en liten haug med brikker. Læreren har lagt 17 gule brikker foran henne. Janne tar på én og én brikke og skyver den til siden mens hun teller den. Hun teller de første ti brikkene uten problemer, så nøler hun før hun teller den ellevte, og så stopper hun opp, tydelig forvirret.</p>
<p> Janne kjenner ikke alle navnene i tallrekka eller strukturen i posisjonssystemet. Hun</p>
<p>trenger  mer  trening  i  å  telle.  Det  kan  også  hende  at  Janne  har  svakt  tallbegrep  (se temaet <em type="italic">Tallbegrep</em> nedenfor). </p>
<p>Foran Omar ligger en tier, en femmer og to kronestykker. Omar holder ti fingre foran seg mens han teller én og én til ti. Han stopper opp, holder opp en hånd med fingrene spredd ut, og teller videre 11, 12, 13, 14 , 15. Så peker han på de to kronestykkene og teller 16, 17.</p>
<p> Omar viser at han kan telle opp myntene, men han bruker ikke de strukturerte</p>
<p>gruppene til å telle med ti og fem. Samtidig viser Omar at han klarer å holde oversikt over tellingen.</p>
<p>Side 13 av 30 elevene får telle tall opp til hundre slik at de kan oppdage sammenhenger og mønstre i tallrekker. På sikt skal elevene utvikle god tallforståelse. God tallforståelse for tallene opp til 100 vil si at elevene kan telle videre (både opp og ned), med to og to, med fem og fem, og med ti og ti fra hvilket som helst tosifret tall.</p>
<p><em type="italic">Veien videre  </em></p>
<p>Før videre arbeid kan starte, er det viktig å få mer utfyllende kunnskap om hvordan eleven teller, enn det kartleggingsprøven kan gi. I en én-til-én situasjon med eleven kan man observere hvordan eleven løser telleopgaver, og samtale om det man ser. Hvor langt kan eleven telle? Kan eleven holde oversikt over tellingen uten å bruke fingrene eller berøring av konkreter? Kan eleven telle inne i seg? Kan eleven telle opp og ned fra et vilkårlig tall i tallområdet 0-20. Det er fordelaktig for videre læring at elever kan telle over tierne, telle med to og to, ti og ti og så videre. Det bør være et mål å arbeide målrettet med telleferdighetene til de svake elevene. Å få øve på å telle fra 20 til 100 kan gi elevene innsikt i tallenes struktur på en måte som å arbeide i området 0 til 20 ikke gir, fordi i dette intervallet har hvert tall nytt navn.</p>
<p>La eleven forklare og still oppfølgingsspørsmål. Gjennom samtalen får man innsikt i hvordan eleven tenker, og i elevens forståelse av telling. Hensikten med samtalen er å gi eleven innsikt i egne telleferdigheter og hva man skal arbeide videre med for å bli en sikker teller. Involver gjerne foreldrene i oppfølgingen av eleven. Eleven må få mulighet til å arbeide med å telle opp både ustrukturerte og strukturerte grupper. Bruk gjerne konkreter, tallinje (med markeringer og tom tallinje) og hundrekart for å støtte tellingen. Målet er at eleven skal etablere en egen indre tallinje, og forstå strukturen i tallrekka (se temaene</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Tallbegrep</em> og <em type="italic">Tallrekka og tallinja</em>). </p>
<p>Telling brukes ofte som strategi for å løse oppgaver og praktiske problemer. Mange elever fortsetter å bruke enkle tellestrategier for å løse addisjons- og subtraksjonsoppgaver. Dette er omtalt under temaet <em type="italic">Regning (side 19)</em>. </p>
<p>Utvikling av telleferdigheter</p>
<p>Mange elever bruker fingrene for å telle. Telling på fingre kan også være noe elever gjør for å koble det konkrete og det abstrakte. Det er vanlig at elevene gradvis går fra å telle på fingrene til å telle muntlig, <span type="quote" xml:lang="dan">«nikketelle»</span> eller telle på en <span type="quote" xml:lang="eng">«mental tallinje»</span> på 2.- 3. trinn. Dette gjør det enklere for eleven å bruke hoderegningsstrategier – noe som er grunnlaget for matematisk kompetanse. Elevene blir etter hvert mer og mer trygge på prinsippene for telling som er nevnt ovenfor, og de blir sikrere og mer nøyaktige når de praktiserer d</p>
<p>Erfaringer elevene får når de teller for å løse problemer og oppgaver, fører til at de automatiserer tallfakta, som for eksempel at 2 + 3 er fem. Mangelfull forståelse av telling kan være til hinder for utviklingen av tallforståelse. Dårlige telleferdigheter er knyttet til senere vansker med regning. Selv om barn med matematikkvansker ofte kan og forstår de viktigste prinsippene ved telling, som for eksempel tallrekken og én-til-én korrespondanse, kan de ha problemer med å forstå at rekkefølgen ting telles i, er irrelevant. Dette gir en mangelfull forståelse av og ferdighet i telling.</p>
<p>Side 14 av 30</p>
<p><em type="italic">Forslag til videre lesing </em></p>
<p type="listitem"> <em type="italic">Tall og tanke</em>, kapittel 3 </p>
<p type="listitem" xml:lang="nno"> <em type="italic">Matematikk på småskoletrinnet </em></p>
<p type="listitem"> <em type="italic">Alle teller</em>, del B </p>
<p xml:lang="nno">Tallbegrep</p>
<p>God forståelse av matematiske begreper er en av de viktigste forutsetningene for å utvikle grunnleggende ferdigheter i regning. Begreper som for eksempel antall, størst, flest, færre, to mindre, hvor mange, mellom, under og over er viktige begreper knyttet til språkutvikling generelt og til utvikling av elevens matematiske språk spesielt. Begrepene må knyttes til tallene, både tallsymbol og tallord. Gjennom erfaring med telling, lærer barn for eksempel at fem er nøyaktig én mer enn fire. Fem er større enn tre, to er færre enn fire og så videre.</p>
<p>Utvikling av tallbegrep starter med å forstå begrepene ovenfor, noe de fleste elevene gjør ved skolestart. I tillegg må elevene forstå kvantitet, det vil si at tallene refererer til mengder. Ofte er språkbruk knyttet til tall og tallbehandling preget av situasjonen vi snakker om, noe som kan være utfordrende for elevene. Et stort tall er for eksempel ingen entydig størrelse. Noen ganger er et stort tall en million. Andre ganger kan ti være et stort tall.</p>
<p>Godt tallbegrep innebærer også å kunne forstå og bruke ulike uttrykksformer. En mengde med fem epler kan representeres ved (uttrykkes som) ordet "femˮ, fem streker ||||| eller tallsymbolet 5. Elevene må også kunne oversette mellom representasjonene.</p>
<p>Tallene har egenskaper. To tall som legges sammen, blir et nytt tall. Du kan finne differansen mellom to tall ved å trekke det ene tallet fra det andre. Tall kan halveres og dobles.</p>
<p>Godt tallbegrep bygger på god forståelse av posisjonssystemet, tallenes oppbygning og verdien av sifrene i tallet. Etter hvert som denne forståelsen utvikles, vil ikke lenger tallet</p>
<p>Forfatter og forlag er oppgitt i litteraturliste bakerst i dokumentet.</p>
<p xml:lang="tur">Eleveksempler</p>
<p>Klassen har vært ute og tredd blåbær på strå. Nå skal de finne ut hvor mange blåbær de har plukket. Tanja har funnet ut at hun har 17 blåbær på det ene strået sitt. Fornøyd noterer hun 71 i kladdeboka.</p>
<p> Tanja kjenner ikke konvensjonene for å skrive tall, at enere står til høyre og tiere vil</p>
<p>venstre. Skriver hun alltid enerne til venstre, eller skjer det bare av og til? For å kunne avgjøre om Tanja forstår posisjonssystemet og <span type="quote" xml:lang="som">«bare»</span> skriver feil, eller om hun ikke forstår plassverdi, må man undersøke hva Tanja tenker, og hvorfor hun skriver 71 i stedet for 17. Noen elever med dysleksi strever med leseretningen når de leser og skriver tall. Fokus på hvordan vi skriver tall, kan være til hjelp for elevene.</p>
<p>Klassen arbeider med plassverdi og bygger tall av unifix-klosser. Læreren ber Carl om å bygge 14. Carl lager en rød tier og setter fire blå klosser oppe på de røde for å vise at 14 har en tier og fire enere.</p>
<p> Carl kan dele 14 i en tiergruppe og fire enere. Læreren kan for eksempel følge opp</p>
<p>svaret til Carl ved å be ham om å forklare til klassen hvordan han har tenkt, og om hvorfor fire er i en annen farge enn tieren.</p>
<p>Side 15 av 30 12 kun bli sett på som 12 enheter, men også som en sammensetning av de to delene 10 og 2, eller 1 tiergruppe og 2 enere.</p>
<p>Fleksibelt tallbegrep er nødvendig forutsetning for å kunne regne effektivt med flersifrede tall når de innføres. Derfor er det viktig å arbeide med grunnleggende begrepsfortålse og tallbegrep med de svake elevene på første trinn. Dette arbeidet bør knyttes også til telling (se temaet <em type="italic">Telling</em> nedenfor).  </p>
<p>Elever som strever med forståelse og bruk av posisjonssystemet, vil møte store utfordringer når de skal regne med addisjon og subtraksjon med flersifrede tall.</p>
<p><em type="italic">Veien videre </em></p>
<p>Videre arbeid kan starte med å kartlegge elevens forståelse av ord som størst, minst, flest, færrest. Forsøk også å finne ut hvor store tall eleven kan se for seg og knytte en konkret mengde til. Det er viktig at også svake elever får øve på å lese og skrive tall fra 10 til 20.</p>
<p>For mange elever er det et langt sprang fra det å telle til 14 til det å forstå at 14 består av 1 tier og 4 enere. Elevene trenger mange og allsidige<em type="italic"> </em>utfordringer knyttet til sifferverdi. Konkretiseringsmateriell som fokuserer på å fylle opp tieren og veksle, kan hjelpe eleven til en begynnende forståelse av sifferverdi (for eksempel abakus og penger). Etterhvert bør elevene også få erfaring med å bygge tall av enere og tiere (til dette kan man for eksempel bruke base-ti materiell eller unifix-klosser). De samme tallmengdene bør også tegnes og skrives som addisjon. Et hundrekart kan brukes til å utforske tallenes struktur. Ved å undersøke hva som skjer når man hopper oppover, nedover og på skrå, kan elevene tilegne seg forståelse for tallenes oppbygning. </p>
<p>Det er viktig at elevene veksler mellom ulike representasjonsformer. Om det fokuseres på tiere og enere kun i sammenheng med utregning og oppstilling, blir fokus i for stor grad rettet mot opppgaveløsing. Det gir færre muligheter til å utvikle god begrepsforståelse.</p>
<p xml:lang="nno">Utvikling av tallbegrep</p>
<p>Utvikling av tallbegrep starter med tidlig språkutvikling og erfaringer med telling. Elevenes vokabular utvikles, og språklige begreper knyttes til matematiske relasjoner og innhold.</p>
<p>Etterhvert knytter elevene tall til mengder. Når elevene først møter tallene, ser de på tallet som en helhet, og de refererer tallet til hele mengden uavhengig av hvor mange sifre tallet har. Sifrene i flersifrede tall har hver for seg ingen mening for elevene, og de bruker ikke posisjonssystemet for å lese eller uttrykke at det enkelte siffer refererer til en verdi. Først når de har utviklet forståelse for posisjonssystemet, har elevene tilstrekkelig kompetanse til å bruke tallene fleksibelt. De kan nå dele opp tallet i enere og tiere, vet hvilke verdier de ulike sifrene representerer, og ser på hele tallet som summen av delene. Da har elevene godt grunnlag for å utvikle egne metoder for tallregning (med flersifrede tall) og for å tilegne seg og forstå algoritmene for de fire regningsartene.</p>
<p>Mange av de elevene som strever med å utvikle tallbegrep, ser på tallene som en uendelig, endimensjonal tallrekke der sifrene i tallene ikke har betydning hver for seg. Som en konsekvens blir det vanskelig å lese, skrive og bruke store tall. Elever med svakt tallbegrep vil ha svakt grunnlag å bygge på når de skal regne med flersifrede tall. Mange av disse elevene bruker enkle tellestrategier som <span type="quote" xml:lang="est">«telle alt»</span>-strategier (se temaet <em type="italic">Regning</em> nedenfor). </p>
<p>Side 16 av 30</p>
<p><em type="italic">Forslag til videre lesing</em> </p>
<p type="listitem"> <em type="italic">Alle teller</em>, del B om posisjonssystemet </p>
<p type="listitem"> <em type="italic">Tall og tanke</em>, kapittel 3 </p>
<p type="listitem"> <em type="italic">Hvorfor tall går i ball</em>, kapittel 4 og 5 </p>
<p type="listitem" xml:lang="nno"> <em type="italic">GLSM</em>, kapittel 5 </p>
<p type="listitem" xml:lang="nno"> <em type="italic">Matematikk på småskoletrinnet</em>, kapittel 3 og 6 </p>
<p xml:lang="fao">Tallrekka og tallinja</p>
<p>Det er svært viktig at elevene har god kjennskap til tallrekka. Dette innebærer at elevene kan navnet på tallene og strukturen i tallrekka. I tillegg må elevene være trygge på å sortere tall etter størrelse. Etter hvert vil elevene etablere en mental tallinje som kan brukes til oppgaveløsing. I kartleggingsprøven kommer dette til uttrykk ved at elevene effektivt kan plassere tall og mengder rett sted på tallinja.</p>
<p>I matematikkundervisningen bruker man ofte ulike tallinjer for å vise strukturen i tallrekka og som hjelpemiddel for tallregning. For å kunne bruke tallinja fleksibelt til regning kreves det at elevene har god tallforståelse. Da vil elevene kunne bevege seg opp og ned på talllinja, og bruke markeringene på linja for eksempel ved å telle videre fra 10.</p>
<p>Eleveksempler Emil skal merke av hvor 13 er på en tallinje hvor bare tierne er markert. Han setter merket midt mellom 10 og 20.</p>
<p xml:lang="nno"> Avmerkingen som Emil gjør, kan tyde på at han er usikker på om 13 er</p>
<p>nærmest 10 eller 20, og ikke helt forstår tallenes innbyrdes avstand til hverandre. Svak forståelse av tallinja har ofte sammenheng med svak tallforståelse. Andre tegn på svak forståelse av tallinja kan være at eleven alltid teller fra 0 og teller med én og én oppover for å finne frem til riktig tall på tallinja.</p>
<p>Anders har en tallinje teipet fast på pulten sin som han bruker som støtte for tallregning. Han  skal  regne  15  –  3.  Anders  setter  fingeren  på  15  og  sier  en,  så  flytter  han  seg nedover tallinjen og teller to mens han peker på 14, og tre mens han peker på 13.</p>
<p> Anders strever med å bevege seg langs tallinja som representasjon for</p>
<p>operasjonen han skal utføre (15 – 3). Anders trenger støtte for å kunne bruke tallinja som hjelpemiddel for tallregning.</p>
<p>Side 17 av 30</p>
<p>Utvikling av forståelse av tallrekka</p>
<p>Forståelse av tallrekka og tallinja starter med å lære seg tallordene, tallsymbolene og i hvilken rekkefølge de står. Dette bygger på kunnskap om telling. Etter hvert forstår elevene hvor store intervaller det er mellom tallene, som at alle femmere er midt mellom to påfølgende tiere. De forstår at 13 er nærmere 10 enn 20. De forstår også at et segment av en tallinje kan begynne med andre tall enn 0, og at den kan ha andre inndelinger enn 1. Elevene vil kunne bruke kunnskap om tallrekka og verdien til tallene til å orientere seg og plassere tall på tallinja.</p>
<p>Etter hvert vil elevene utvikle en mental tallinje som de kan bruke til å telle opp og ned og til å løse oppgaver (mer om dette i <em type="italic">Regning</em>). Videre utvikling innebærer at elevene går fra å bevege seg oppover og nedover på tallinja til å bruke tallinja fleksibelt i problemløsing.  </p>
<p>Elevene bruker den mentale tallinja når de sorterer tall etter størrelse. Når de kjenner strukturen på tallinja kan de bruke dette til å avgjøre avtstanden mellom to tall, for eksempel om 18 er nærmeste 15 eller 20. Utvikling av mental tallinje avhenger av at elevene får jobbe med både små og store tall.</p>
<p><em type="italic">Veien videre </em></p>
<p>Videre arbeid kan begynne med å undersøke hvor god kjennskap eleven har til tallrekka. Start for eksempel med å la eleven telle videre fra et vilkårlig tall, både oppover og nedover. Ta utgangspunkt i oppgavene i kartleggingsprøven. og la eleven forklare hvordan han/hun sorterer tall etter størrelse.</p>
<p>Undersøk også hvilke tallstørrelser eleven kan plassere på tallinjer. Se etter om eleven teller opp én og én til ønsket tall, eller om eleven bruker markeringene på tallinja. Hvor fin inndeling må det være på tallinja for at eleven skal kunne plassere tall på rett sted? Videre arbe</p>
<p>Omfattende og konsekvent bruk av visuelle representasjonsformer som tallinja, gjør det enklere for eleven å forstå tall og tallregning. Det er viktig at slike representasjonsformer knyttes til de matematiske symbolene. Bruk av tallinjer i klasserommet kan stimulere eleven til å utvikle egne mentale tallinjer som han/hun kan bruke i tallregning. Anders strever med å bruke tallinja på pulten sin korrekt. Det er viktig at han forstår både hvorfor og hvordan vi bruker hjelpemidler og representasjoner.</p>
<p>På kartleggingsprøven undersøkes det ikke om eleven kan bruke tallinja som hjelpemiddel i tallregning. Talllinja kan være et godt hjelpemiddel i arbeidet med å tilegne seg grunnleggende ferdigheter i regning, se forslag til videre lesing nedenfor.</p>
<p><em type="italic">Forslag til videre lesing </em></p>
<p type="listitem"> <em type="italic">Tall og tanke</em>, om den tomme tallinja i kapittel 3 og 5. </p>
<p type="listitem"> <em type="italic">Dyskalkulia</em>, kapittel om tallsystemet </p>
<p>Side 18 av 30</p>
<p xml:lang="dan">Regning</p>
<p>For å få gode regneferdigheter er det viktig med godt tallbegrep og kunnskap om tallrekka. Å forstå oppdeling av tall i tiere og enere, ha kjennskap til tiervenner (og andre tallvenner) og å kunne doble og halvere tall er forutsetninger for å kunne utvikle gode regnestrategier. Videre er gode telleferdigheter og telling opp og ned til hundre en sentral del av grunnlaget for ferdigheter i tallregning.</p>
<p>Mange svake elever strever med addisjon og subtraksjon. Forskning viser at subtraksjon er spesielt vanskelig. Dette skyldes i stor grad at disse elevene har svak begrepsforståelse. Svake elever bruker som regel naive og rigide strategier for å gjennomføre beregninger slik som Anna i eksempelet nedenfor. De teller istedenfor å regne. Sannsynligvis skyldes dette sammenhenger mellom tallbegrep, telling og automatisering av tallfakta.</p>
<p>Målet med undervisningen er at elevene skal gå fra tellestrategier til regnestrategier. I tillegg er det viktig at elevene automatiserer tallfakta. Automatiserte tallfakta gjør regningen enklere for elevene ved at den kognitive belastningen minker fordi elevene slipper å bruke tid og krefter på telling. Det er også lett å miste oversikten over hva som er telt, og hva som gjenstår å telle, om man for eksempel skal regne 25 + 13 på ti fingre. Hvis en elev gjør det svakt på sidene med addisjon og subtraksjon i kartleggingsprøven, kan det tyde på at eleven har svake regnestrategier, for eksempel at eleven bruker <span type="quote" xml:lang="est">«telle-alt»</span>-strategier.</p>
<p>Tidsbegrensningen på disse sidene er satt slik at svak strategibruk mest sannsynlig vil føre til at eleven ikke rekker å gjøre alle oppgavene. Det er viktig å kartlegge elevenes strategier, siden strategiutvikling er svært viktig for utviklingen av elevenes regneferdigheter.</p>
<p>Eleveksempler 3 + 5 = ____ Anna teller først opp tre fingre på venstre hånd. Så teller hun opp fem fingre på høyre hånd. Til slutt teller hun alle fingrene og får åtte.</p>
<p> Annas strategi kalles en <span type="quote" xml:lang="est">”telle-alt”</span>-strategi. Det tar lang tid, og for svake tellere er</p>
<p>det fort gjort å telle feil. Telle-alt strategier er også lite hensiktmessige når elevene skal arbeide med flersifrede tall. Elever som har tilegnet seg tallfakta, har automatisert at summen av tre og fem er åtte. Automatisert kunnskap kan enkelt hentes fram fra langtidsminnet.</p>
<p>7 + 5 = ___ Line <span type="quote" xml:lang="nno">”fyller opp”</span> til hel tier ved å regne 7 + 3. Da vet hun at det er to igjen av femmeren, og at summen er 12.</p>
<p> Line bruker kunnskapene sine om tall og regnestrategier for å løse oppgaven.</p>
<p>Hun vet for eksempel at tall kan deles i grupper.</p>
<p>Side 19 av 30</p>
<p>Utvikling av regnestrategier</p>
<p>Fra <span type="quote" xml:lang="est">”telle-alt”</span>-strategier for addisjon er det vanlig at elevene etter hvert lærer <span type="quote">”telle-videre”</span>strategier. Til å begynne med kan det bety å telle videre fra det tallet som er oppgitt først, men etter hvert bør elevene telle videre fra det største tallet. Dette er rasjonelle strategier, og å telle videre fra det største tallet er mer effektivt og fleksibelt enn en <span type="quote" xml:lang="est">”telle-alt”</span>-strategi. Etter hvert som elevene har gjort mange erfaringer med å telle, vil de huske at 3 + 5 er åtte, og lagre dette som et tallfakta som senere kan hentes frem fra langtidsminnet. Målet er at elevene skal bruke tallfakta sammen med effektive tellestrategier for å løse oppgaver. Da kan 8 + 7 for eksempel løses ved at eleven tenker at 8 + 7 er én mer enn 7 + 7, altså 15.</p>
<p>Elevene utvikler også strategier for de andre regneartene. Mange elever bruker <span type="quote">"telle opp"</span>- eller <span type="quote">"telle ned"</span>-strategier for subtraksjon. <span type="quote">"Telle ned"</span>-strategier er krevende fordi det krever telling av to rekker samtidig: Man må telle ned fra det ene tallet til det andre og samtidig telle opp det antallet som skal telles ned. Noen elever løser subtraksjonsoppgaver ved å trekke fra <span type="quote">"litt av gangen"</span>. Etter hvert vil elevene kunne løse subtraksjonsoppgaver ved å løse et enklere problem og bruke det som utgangspunkt for å finne svar på den opprinnelige oppgaven, eller ved å bruke en kombinasjon av tallfakta og strategier.</p>
<p>Manglende strategiutvikling er den sterkeste prediktoren på senere matematikkvansker. Det betyr at når en elev fortsetter å bruke <span type="quote" xml:lang="est">”telle-alt”</span>-strategier når andre elever har gått over til å bruke <span type="quote">”telle-videre”</span>-strategier og tallfakta-kunnskap, er dette et faresignal. Det er sannsynlig at denne eleven ikke har den utviklingen av grunnleggende regneferdighet som vi forventer, og eleven kan utvikle generelle matematikkvansker. Elever med matematikkvansker strever også i større grad enn andre elever med å telle for å finne svar på enkle addisjonsoppgaver (sum av to tall under ti). Denne forskjellen øker med økende alder.</p>
<p>Veien videre</p>
<p>For videre oppfølging er det nødvendig å kartlegge hvordan elevene løser addisjons- og subtraksjonsoppgaver, både oppstilte oppgaver og oppgaver med en kontekst. Hvis eleven teller: Hvordan teller eleven? Bruker eleven samme løsningsmetode (tellestrategi) på alle oppgaver? Hvilke tallfakta kan eleven?</p>
<p>Det kan være fordelaktig å hjelpe eleven til å automatisere tallfakta. Øktene som settes av til dette, bør være relativt korte. Lekpreget øving, som terningsspill, eller andre spill tilrettelagt for å trene tallfakta i et bestemt tallområde, kan brukes for å øke motivasjonen hos eleven. Hensikten med aktiviteten bør være klar for eleven.</p>
<p>Læreren kan hjelpe eleven fremover mot variert og effektiv strategibruk ved å demonstrere strategier og hvordan de brukes. Eleven trenger både å se ulike strategier og bruksområder og å få trene på dem med varierende grad av støtte. For å hjelpe eleven til strategiutvikling, må undervisningen rettes mot å hjelpe eleven videre til neste trinn. Dersom eleven bruker en <span type="quote" xml:lang="est">”telle-alt”</span>-strategi, må målet i første omgang være å hjelpe eleven til en tellestrategi der eleven teller videre. Man kan for eksempel lære eleven å identifisere det største og minste tallet i et addisjonsstykke. Eleven må få øve på å starte fra det største tallet og ved hjelp av fingrene telle det antallet som det minste tallet representerer. For eksempel kan 3 + 5 =__ løses ved å finne det største tallet (5) og det minste tallet (3). Læreren peker på, og sier, det største tallet (5) og teller videre på tre fingre, 6, 7, 8.</p>
<p>Side 20 av 30 Subtraksjon er svært krevende for svake elever. Sannsynligvis er det enklest for ele<span type="quote">"telle opp"</span>-strategier for å arbeide med intervaller mellom tall. Bruk gjerne konkretiseringsmateriell slik at elevene kan se at differansen mellom tre og fem er to fordi to pluss tre er fem.</p>
<p><em type="italic">Forslag til videre lesing </em></p>
<p type="listitem"> <em type="italic">Strategier, strategiobservasjon og strategiopplæring</em>, hele boken </p>
<p type="listitem"> <em type="italic">Hvorfor tall går i ball</em>, kapittel 7 </p>
<p type="listitem"> <em type="italic">Tall og tanke</em>, kapittel 5 </p>
<p type="listitem" xml:lang="nno"> <em type="italic">Dyskalkuli</em>, kapittelet Fakta om räkning og tankestrategier </p>
<p type="listitem" xml:lang="nno"> <em type="italic">Matematikk på småskoletrinnet</em>, kapittel 7 </p>
<p>Side 21 av 30</p>
<p>Elevportretter – Olav, Maria og Anna Nedenfor finner du tre elevportretter som illustrerer hva en elev under, langt under og godt</p>
<p>over bekymringsgrensen har fått til på prøven. Elevportrettene er skrevet med utgangspunkt i tre elever som deltok i utprøvingen av de nye kartleggingsprøvene. Svarmønstre, feilsvar og strategier som kan observeres, er brukt som signaler om begrepsforståelse eller regneferdighet.</p>
<p>Olav - like under bekymringsgrensen</p>
<p>Svarene til Olav tyder på at han strever med å telle. Dette gjelder både når han teller én og én, og når han teller grupperte mengder. I tillegg kan det se ut som om han er usikker på begrepet <span type="quote">"like mange"</span>. Blyantmerker i prøveheftet til Olav viser at han prøver å bruke en strategi der han merker av figurer som er kategorisert og telt, men det er mulig han ikke mestrer denne strategien fullt ut.</p>
<p>Olav viser at han kan telle oppover med én og én og å plassere tall og mengder riktig på tallinja. Han klarer også å finne den største mengden når han skal sammenligne grupperte mengder, og han kan sortere tall etter størrelse. Olav har derimot problemer med å telle nedover og med to og to. Dette tyder på at han fortsatt er noe usikker på tallrekka.</p>
<p>Addisjons- og subtraksjonsoppgaver er vanskelig for Olav. Dette gjelder både for oppstilte oppgaver og for uoppstilte oppgaver i kontekst. Olav har fått feil svar på alle addisjonsoppgavene hvor svaret er større enn ti, i tillegg til at det er flere av regneoppgavene som er ubesvarte. Dette kan tyde på at han har svake og tidkrevende regnestrategier. Kanskje bruker han <span type="quote" xml:lang="est">"telle-alt"</span> strategier? Det kan også handle om at han bruker tellestrategier der han teller på fingrene, og at de ikke strekker til på oppgaver hvor tallene er større enn antall fingre. Det kan også se ut som om Olav har automatisert lite tallfakta, og at han har en svak forståelse av likhetstegnet.</p>
<p><em type="italic">Veien videre for Olav  </em></p>
<p>Olav har fått til mye på kartleggingsprøven, og om man tenker som man ofte gjør på vanlige kunnskapsprøver, vil det virke rart at Olav ligger under bekymringsgrensen når han har så mange riktige svar. Likevel, basert på gjennomgangen av prøven til Olav, kan han trenge å arbeide mer med:</p>
<p type="listitem"> grunnleggende begreper som like mange. Dette bør knyttes til å sammenligne konkreter,</p>
<p>halvkonkreter og symboler. Arbeidet bør gi Olav mulighet til å utvikle forståelse for likhetstegnet</p>
<p type="listitem"> telletrening: telle oppover og nedover, telle videre fra bestemte tall, telle med to og to, telle</p>
<p>grupperte mengder (tiere, femmere og enere) og telle til hundre</p>
<p type="listitem"> tall i området 10 – 20: først og fremst for å utvikle godt tallbegrep for å bevege seg mot en</p>
<p>forståelse av posisjonssystemet – tier og enerplass</p>
<p type="listitem"> å utvikle egen strategibruk: svake elever trenger hjelp og støtte til å gå fra <span type="quote" xml:lang="est">«telle alt»</span></p>
<p xml:lang="dan">strategier til <span type="quote">«telle-videre»</span>-strategier</p>
<p>Det er viktig at læreren viser Olav hva han kan. Læreren, Olav og foreldrene hans bør snakke sammen om hva Olav skal arbeide mer med, slik at han forstår hva han skal lære og hvorfor. Kanskje kan arbeidet starte med mer telletrening, noe foreldrene og Olav kan samarbeide om. Det er viktig at Olav også involveres i å vurdere egen fremgang på disse områdene. Klarer han i større grad å telle baklengs fra et hvilket som helst tall? Klarer han å arbeide med større tall enn tidligere etter å ha trent mer på det, eller skal det mer trening til?</p>
<p>Side 22 av 30</p>
<p>Maria - langt under bekymringsgrensen</p>
<p>Maria har fått til svært få av oppgavene på kartleggingsprøven. Hun viser at hun har problemer med å telle objekter når det er flere enn 10 i mengder, og med å telle oppover eller nedover i området 10 – 20. Hun strever også med å overvåke egen telling og holde rede på hva som er telt. Maria klarer å plassere tallsymboler under 10 på riktig sted på tallinja, men hun får ikke til å knytte mengder til tallinja. Dette er kanskje årsaken til at Maria strever med å sortere tall i stigende rekkefølge. Hun klarer heller ikke å identifisere den største mengden når flere grupperte mengder sammenlignes. Dette kan tyde på at Maria har svak forståelse av tallrekka i tillegg til svak begrepsforståelse.</p>
<p>Svar på addisjons- og subtraksjonsoppgavene kan tyde på at Maria ikke mestrer addisjon og subtraksjon, selv ikke med små tall. Dette gjelder både for oppstilte oppgaver og oppgaver i kontekst. Det er trolig at Maria fortsatt benytter seg av tellestrategier for å løse regneoppgaver. I og med at hun strever med å telle, vil dette føre til at Maria ofte får feil svar.</p>
<p><em type="italic">Veien videre for Maria </em></p>
<p>Vi vet ikke tilstrekkelig om hva Maria mestrer til å planlegge oppfølging og videre arbeid, dermed vil det være behov for for videre kartlegging for å hjelpe henne. Maria har vist at hun kan noe innenfor tallområdet 0 – 10 . Her kan hun telle og plassere tallsymbol på tallinja. Prøven viser at Maria har svak tallforståelse og svake regneferdigheter. Dette gjør at hun vil ha store vanskeligheter med å tilegne seg grunnleggende ferdigheter i regning.</p>
<p>Læreren til Maria foreslår for Maria og foreldrene hennes at de kan bruke noen sider fra kartleggingsprøven laborativt. Det vil si at læreren vil sette av tid slik at Maria kan arbeide med disse sidene på prøven som om det var et undervisningsmateriell. Mens Maria løser oppgavene vil læreren observere og stille spørsmål. Hvilke strategier bruker Maria? Hvor langt kan hun telle? Kan hun telle nedover? Hvilke tallfakta har hun automatisert? Når prøven brukes slik, kan læreren også undersøke hva Maria får til med støtte fra lærer. Dette vil gi bedre grunnlag for å planlegge tiltak. Læreren får også grunnlag for å samtale med Maria om hva hun (Maria) kan, og om hvordan dette kan være utgangspunkt for videre læring. Maria kan være med på å sette læringsmål for det videre arbeidet.</p>
<p>Med utgangspunkt i kartleggingsprøven, videre kartlegging, klasseromsobservasjon og samtale med Maria og foreldrene henes kan det vurderes om Maria skal utredes av PPT. I denne prosessen er det naturlig å involvere skolens spesialpedagogiske ressurser og kontakter.</p>
<p>Anna - langt over bekymringsgrensen</p>
<p>Anna har fått til det aller meste på kartleggingsprøven og ligger langt over bekymringsgrensen. Hun viser at hun kan telle grupperte mengder og kategorisere og telle objekter under 20. Hun klarer også å plassere tallsymboler og mengder på riktig sted på tallinja, sortere tall i stigende rekkefølge og fullføre tallrekker som teller oppover, nedover og med to og to. Anna viser også at hun kan addere og subtrahere i tallområder 0 – 15, både oppstilte oppgaver og oppgaver i kontekst, og at hun har oversikt over tallvenner i området 0 – 10.</p>
<p><em type="italic">Veien videre for Anna </em></p>
<p>Ut fra denne kartleggingsprøven kan vi ikke si noe om tallforståelsen og regneferdighetene til Anna, eller hva hun trenger å arbeide videre med. Det vi kan si, er at Anna ikke viser tegn til å ha grunnleggende mangler innenfor noen bestemte temaer i prøven. Videre</p>
<p>Side 23 av 30 oppfølging av Anna må gjøres med utgangspunkt i annen informasjon. Kanskje kan Anna få lov til å arbeide med tall i området 0 – 100. Da kan Anna og læreren etter hvert få mer innsikt i hva hun må arbeide mer med for å utvikle seg videre. Når Anna får arbeide med store tall vil det også synes om hun baserer seg på enkle tellestrategier når hun arbeider med tallregning, og om det videre arbeidet bør fokusere på strategiutvikling.</p>
<p xml:lang="vep">SJEKKLISTE - ETTER PRØVEN</p>
<p xml:lang="dan">Jeg skal</p>
<p type="listitem"> se nærmere på resultatene til elever som skårer under eller like over</p>
<p>bekymringsgrensen</p>
<p type="listitem"> vurdere hva de klarer / ikke klarer på de enkelte prøvene/oppgavene</p>
<p type="listitem"> vurdere om de ble ferdige innen tidsfristen på de prøvene som hadde tidsgrense</p>
<p type="listitem"> se resultatene i sammenheng med annen informasjon om eleven, blant annet</p>
<p>observasjoner gjort under prøven</p>
<p type="listitem"> sørge for at elevene og foreldrene til elever som trenger ekstra oppfølging, får</p>
<p>tilbakemelding om resultatene og informasjon om videre oppfølging</p>
<p>Oppfølging av resultatene i lærerteamet De grunnleggende ferdighetene er integrert i kompetansemålene til fagene. Oppfølging av</p>
<p>kartleggingsprøven er viktig for alle lærerne på trinnet. Trinnet kan oppsummere og samtale om resultatene av prøven i fellesskap – og på tvers av klasser/elevgrupper. Slik kan man få oversikt både over enkeltelever som er under bekymringsgrensen, og trinnet som helhet. Har skolen mange eller få elever under bekymringsgrensen? Har vi elever på skolen som ligner på Maria?</p>
<p>Finnes det oppgaver som ingen eller bare noen få elever i klassen har fått til. Hva forteller det om undervisningen? Skal vi planlegge tiltak for hele trinnet? For en enkelt elevgruppe? For enkeltelever? Det bør være et mål å drøfte hvordan man kan arbeide i fellessskap på trinnet, og hva man bør arbeide mer med i de ulike fagene.</p>
<p>Spørsmål til refleksjon og diskusjon</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan"> Er resultatet som forventet?</p>
<p type="listitem"> Ser vi mønstre/tendenser i resultatene for vår skole?</p>
<p type="listitem"> Har vi annen informasjon som bekrefter eller avkrefter resultatene fra</p>
<p xml:lang="nno">kartleggingsprøven?</p>
<p type="listitem"> Viser resultatene fra kartleggingsprøven at det er behov for ytterligere kartlegging?</p>
<p type="listitem"> Hvilke konsekvenser får resultatene for skolens videre praksis?</p>
<p type="listitem"> Hva kan vi gjøre for å forbedre de resultatene vi ikke er fornøyde med?</p>
<p type="listitem"> Hvilke tiltak kan vi iverksette overfor elever under og like over bekymringsgrensen?</p>
<p>Side 24 av 30</p>
<p>Skoleleders ansvar</p>
<p>Her er en enkel oversikt over hva skoleleder har ansvar for, før under og etter gjennomføringen.</p>
<p>Skolelederen skal:</p>
<p xml:lang="deu">FØR UNDER ETTER</p>
<p xml:lang="nno">- ha lest <em type="italic">Retningslinjer for </em></p>
<p><em type="italic">gjennomføring</em> og gjort seg </p>
<p>kjent med veiledningene til lærerne</p>
<p>- sørge for at lærerne på skolen kjenner innholdet i lærerveiledningene</p>
<p>- sørge for at gjennomføringen av kartleggingsprøver på skolen er i tråd med de retningslinjene som er gitt i</p>
<p><em type="italic">Retningslinjer for gjennomføring</em> </p>
<p>- holde seg oppdatert på <span type="quote" xml:lang="dan">«viktige meldinger»</span> på</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">www.udir.no </em></p>
<p>- sørge for at foreldre er informert om gjennomføringen</p>
<p>- være tilgjengelig for lærerne når de trenger hjelp og støtte til å forberede gjennomføringen</p>
<p>- å sørge for at skolene har mottatt pakker med prøvehefter og sjekke at antall og målform stemmer - støtte lærerne under gjennomføringen av prøvene - følge opp resultatene på skolenivå i det lokale utviklingsarbeidet</p>
<p>- legge til rette for at lærere følger opp elever på og under bekymringsgrensen</p>
<p>- sørge for at foreldrene til elever på og under bekymringsgrensen får tilbakemelding om resultatene og informasjon om videre tiltak, og at dette ses i sammenheng med annen relevant vurderingsinformasjon som læreren har fra før</p>
<p>Side 25 av 30</p>
<p>Tips til informasjon og aktuelle ressurser</p>
<p xml:lang="sme">OM PRØVEN OG VURDERING</p>
<p><em type="italic">Hvor finner jeg mer informasjon om vurdering og prøver?</em> </p>
<p xml:lang="nno">Vurdering på<em type="italic"> www.udir.no </em></p>
<p><em type="italic">Hva er skoleleders oppgaver med kartleggingsprøver?</em> </p>
<p>Retningslinjer for gjennomføring av kartleggingsprøver<em type="italic">  </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">www.udir.no/Vurdering/Kartlegginggs/Kartleggingsprover/Retningslinjer-forgjennomforing-2013/ </em><em type="italic"> </em></p>
<p><em type="italic">Hvor finner jeg instruksjonsdelen for å kunne gjennomføre prøven? </em></p>
<p xml:lang="sma">Prøveadministrasjonssystemet (PAS)<em type="italic">  </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">http://pas.udir.no/AuthenticationWeb/?RequestApplic</em> <em type="italic">ation=https%3a%2f%2fpas.udir.no%3a443%2fWeb%2</em> <em type="italic">flogin.aspx&amp;returnURL=%2fweb%2fdefault.aspx </em><em type="italic"> </em></p>
<p><em type="italic">Hvor kan jeg lese mer om vurdering for læring?</em>  </p>
<p xml:lang="nno">Vurdering for lær<em type="italic">ing på www.udir.no/vfl </em><em type="italic"> </em></p>
<p xml:lang="est">OM GRUNNLEGGENDE FERDIGHETER I REGNING</p>
<p><em type="italic">Hva skal elevene kunne av grunnleggende ferdigheter i regning?</em> </p>
<p>Læreplan til Kunnskapsløftet<em type="italic">  </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">www.udir.no/lareplaner/kunnskapsloftet/ </em></p>
<p><em type="italic">Hva er grunnleggende ferdigheter i regning, og hvordan utvikles de?</em> </p>
<p>Rammeverk for grunnleggende ferdigheter<em type="italic">  </em></p>
<p><em type="italic">www.udir.no/Lareplaner/Forsok-og-pagaendearbeid/Lareplangrupper/Rammeverk-forgrunnleggende-ferdigheter/ </em></p>
<p>Side 26 av 30</p>
<p>Forslag til videre lesing <em type="italic"> </em></p>
<p><em type="italic">Norskspråklig litteratur </em></p>
<p xml:lang="nno">Alseth, B. (1998). Matematikk på småskoletrinnet. Oslo: Nasjonalt læremiddelsenter. Alseth, B. Og Røsseland, M. (2006). Undersøkelseslandskap i matematikk. I Frislid, M. E. Og Traavik, H. (red.) Boka om GLSM: Grunnleggende lese-, skrive- og matematikkopplæring. Kapittel 5. Oslo: Universitetsforlaget</p>
<p>Botten, G. (2003). Meningsfylt matematikk – nærhet og engasjement i læringen. Bergen: Caspar forlag. Holm, M. (2002). <em type="italic">Opplæring i matematikk. For elever med matematikkvansker og </em></p>
<p><em type="italic">andre elever</em>. Oslo: Cappelen akademisk forlag. </p>
<p>Høines, M. J. (2006). <em type="italic">Begynneropplæringen. fagdidaktikk for barnetrinnets </em></p>
<p><em type="italic">matematikkundervisning</em> . Bergen: Caspar forlag. </p>
<p>Lunde, O. (2008). Matematikkvansker. In A.-L. Rygvold &amp; T. Odgen (Eds.), <em type="italic">Innføring i </em></p>
<p><em type="italic">spesialpedagogikk.</em> Oslo: Gyldendal Akademisk. </p>
<p>Lunde, O. (2010). Hvorfor tall går i ball. Bryne: Info Vest. Ostad, S. A. (2008). <em type="italic">Strategier, strategiobservasjon og strategiopplæring: med fokus </em></p>
<p><em type="italic">på elever med matematikkvansker</em>. Trondheim: Læreboka forlaget. </p>
<p>Ostad, S. A. (2010). Matematikkvansker. En forskningsbasert tilnærming. Oslo: Unipub. Solem, I. H., &amp; Reikerås, E. K. L. (2001). <em type="italic">Det matematiske barnet</em>. Bergen: Caspar. Solem, I. H., Alseth, B. og Nordberg, G. (2010). <em type="italic">Tall og Tanke. </em></p>
<p><em type="italic">Matematikkundervisning på 1. til 4. trinn</em>. Oslo: Gyldendal. </p>
<p><em type="italic">Litteratur på svensk og dansk </em></p>
<p xml:lang="swe">Butterworth, B. (2010). Dyskalkuli. Att hjälpa elever med specifika matematiksvåringheter. Stockholm: Natur och kultur.</p>
<p>Lindenskov, L og Weng, P (2013). Matematikvanskeligheder. Dansk psykologisk forlag.  Begge disse bøkene inneholder forslag til videre kartlegging og undervisningsaktiviteter.</p>
<p><em type="italic">Engelskspråklig litteratur </em></p>
<p xml:lang="eng">Berch, D. B. og Mazzocco, M. M. M. (2007) Why is math so hard for some children? The nature and origins of mathematical learning difficulties and disabilities. Brooks publishing</p>
<p>Emerson, J., &amp; Babtie, P. (2010). <em type="italic">The Dyscalculia assessment</em>. London: Continuum. </p>
<p>Side 27 av 30</p>
<p><em type="italic">Andre norskspråklige ressurser </em></p>
<p>Matematikksenteret “A<em type="italic">lle teller “ (www.matematikksenteret.no).</em> </p>
<p xml:lang="nno">Nettstedet<em type="italic"> www.matematikk.org </em>Skolen kan også vurdere å abonnere på tidsskriftet Tangenten <em type="italic">(http://www.caspar.no/tangenten.php)</em>. Mange tidligere artikler er tigjengelige som PDF-filer på hjemmesiden til forlaget. Se for eksempel nr. 2 2003 med tema begynneroppløring. </p>
<p><em type="italic">Forslag til videre lesing for skoleleder </em></p>
<p xml:lang="eng">Gersten, R., Beckmann, S., Clarke, B., Foeggen, A., Marsh, L., Star, J. R., &amp; Witzel, B. (2009). Assisting students struggling with mathematics: response to intervention (Rtl) for elementary and middle schools (NCEE 2009 4060). Washington, DC: National Center for Education Evaluation and Regional Assistance, Institute of Education Sciences, U.S. Department of Education. Kan lastes ned fra</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">http://ies.ed.gov/ncee/wwc/practiceguide.aspx?sid=2.</em> </p>
<p>Side 28 av 30</p>
<p>Side 29 av 30</p>
<p xml:lang="nno">Schweigaards gate 15            Postboks 9359 Grønland           0135 OSLO           Telefon 23 30 12 00           utdanningsdirektoratet.no</p>
<p>Side 30 av 30</p>
</body></document>