<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>7065</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.udir.no/globalassets/upload/kartleggingsprover/larerveiledninger-gs-2015/kp_lesing_2_trinn_larerveiledning_2015_bm.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nno" location="kp_lesing_2_trinn_lararrettleiing_2015_nn.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="generell_veiled_kp_lesing_2trinn_nordsamisk.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Kartleggingsprøve i lesing 2. trinn Veiledning til lærere 2015 <em type="italic"><span type="quote">«Formålet med kartleggingsprøver er å avdekke hvilke elever som trenger ekstra oppfølging i ferdigheter og fag.»</span> </em></p>
<p>Bokmål mars 2015</p>
<p>Veiledning til lærere – kartleggingsprøve i lesing</p>
<p>Side 2 av 25</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Innhold </em>1 OM PRØVEN .............................................................................................................................. 3 </p>
<p>Bekymringsgrense ................................................................................................................... 3 Hva måler kartleggingsprøven i lesing for 2. trinn? .............................................................. 5 Delprøvene i kartleggingsprøven i lesing for 2. trinn ............................................................ 6 <em type="italic">Å lese ord </em>................................................................................................................................. 7 <em type="italic">Å forstå ord </em>.............................................................................................................................. 7 <em type="italic">Å stave ord </em>............................................................................................................................... 8 <em type="italic">Å lese er å forstå – del 1 </em>........................................................................................................ 8 <em type="italic">Å lese er å forstå – del 2 </em>........................................................................................................ 9 Hvordan bruke resultatene som grunnlag for videre læring? ............................................ 10 2 FØR PRØVEN .......................................................................................................................... 12 </p>
<p>Informasjon til foreldrene ..................................................................................................... 12 Informasjon til elevene ......................................................................................................... 12 3 UNDER GJENNOMFØRINGEN ................................................................................................ 13</p>
<p>Observasjon av elevene ........................................................................................................ 13 4 ETTER PRØVEN ....................................................................................................................... 14</p>
<p>Oppfølging av elever under bekymringsgrensen ................................................................. 14 Videre kartlegging og tiltak ................................................................................................... 15 <em type="italic">Å lese ord </em>............................................................................................................................... 16 <em type="italic">Å forstå ord </em>............................................................................................................................ 17 <em type="italic">Å stave ord </em>............................................................................................................................. 18 <em type="italic">Å lese er å forstå </em>................................................................................................................... 19 Oppfølging av resultatene i lærerteamet ............................................................................. 21 Skoleleders ansvar ................................................................................................................ 22 </p>
<p>Tips til informasjon og aktuelle ressurser................................................................................ 23</p>
<p>Veiledning til lærere – kartleggingsprøve i lesing</p>
<p>Side 3 av 25 1 OM PRØVEN Denne veiledningen er skrevet for deg som har elever som skal gjennomføre kartleggingsprøve i lesing på 2. trinn. Veiledningen inneholder råd og informasjon om hva som bør gjøres før, under og etter prøvegjennomføringen. Siste del av veiledningen, som handler om hva som bør gjøres etter gjennomføringen av prøven, sier noe om hvordan resultatene kan brukes til videre oppfølging. Du kan lese mer om prøven på Utdanningsdirektoratets netts ider (www.udir.no).</p>
<p>OM KARTLEGGINGSPRØVER <em type="italic">Hva er formålet med prøven? </em></p>
<p>Kartleggingsprøver skal avdekke om det er elever som ikke har tilegnet seg nødvendige ferdigheter i begynneropplæringen. Resultatene fra prøven skal hjelpe lærerne og skoleledelsen med å identifisere elever som ligger under en bekymringsgrense, og som trenger ekstra oppfølging. Informasjonen fra prøvene må ses i sammenheng med annen informasjon om eleven som skolen har tilgang til. Dersom prøveresultatene til en elev viser at eleven har manglende begrepsforståelse og/eller ferdigheter, kan det være behov for videre kartlegging før eleven får ekstra oppfølging. <em type="italic">Hva måler kartleggingsprøver? </em></p>
<p>Kartleggingsprøver undersøker om det er enkeltelever som trenger ekstra oppfølging og tilrettelegging i opplæringen. Prøven består av mange lette oppgaver og gir derfor lite informasjon om de elevene som får til alle eller nesten alle oppgavene. Det eneste vi kan si om de elevene som får til mye eller alt på prøven, er at de har et godt nok grunnlag for videre læring, men vi vet lite om hvor mye de egentlig kan. På denne måten skiller kartleggingsprøver seg fra nasjonale prøver, som også inneholder vanskelige oppgaver og gir informasjon om elever på alle nivåer. <em type="italic">Må alle elever ta prøven? </em></p>
<p>Alle elever på 2. trinn skal gjennomføre prøven. Elever som er syke på prøvedagen, eller som har annet fravær, skal få mulighet til å ta prøven på et annet tidspunkt. Informasjon om fritak er beskrevet nærmere i <em type="italic">Retningslinjer for gjennomføring </em>. </p>
<p><em type="italic">Kan elever få tilrettelegging? </em></p>
<p>Skolen har ansvaret for at elever som trenger særskilt tilrettelegging, også kan gjennomføre kartleggingsprøven. Tilrettelegging kan for eksempel være gjennomføring i liten gruppe, gjennomføring alene eller med flere innlagte pauser. Skolen kan ikke lage egne ordninger som kan påvirke elevresultatene, som for eksempel bruk av hjelpemidler eller utvidet tid per side. Skoleleder må vurdere den enkelte elevs behov for spesiell tilrettelegging.</p>
<p><em type="italic">Hvem har ansvaret for gjennomføringen av kartleggingsprøver? </em></p>
<p>Skoleleder har det overordnede ansvaret for å legge til rette for at alle elever deltar på gjennomføringen.</p>
<p>Veiledning til lærere – kartleggingsprøve i lesing</p>
<p>Side 4 av 25</p>
<p>Bekymringsgrense</p>
<p>Formålet med kartleggingsprøven er å identifisere elever som trenger ekstra oppfølging når det gjelder å utvikle grunnleggende ferdigheter i lesing. Bekymringsgrensen beregnes ved å sammenligne resultatene fra et representativt utvalg av elever ved første gjennomføring av prøven. Grensen bestemmes ved at de svakeste 20 prosentene av elevene på landsbasis har like mange eller færre poeng enn bekymringsgrensen. Bekymringsgrensene er publiserte på udir.no. Det kan være svært ulikt hvilke utfordringer elever som ligger under bekymringsgrensen har. Detfor må resultatene til den enkelte elev ses i sammenheng med annen informasjon om eleven for å kunne treffe beslutninger om videre arbeid. Foreldrene til elever som trenger ekstra oppfølging, skal informeres om resultatene fra prøven og få råd om veien videre. Slik at de kan støtte opp om eget barns utvikling av grunnleggende ferdigheter i lesing. De aller fleste elever som identifiseres av karteggingsprøven, vil kunne følges opp innenfor rammen av tilpasset opplæring. Det vil imidlertid være noen få elever som bør utredes videre med tanke på behov for spesialundervisning. Bekymringsgrensen er ikke en absolutt grense. Noen elever som skårer like over bekymringsgrensen, vil også trenge ekstra oppfølging. I tillegg kan læreren oppleve at en elev skårer under eller like ved bekymringsgrensen, samtidig som tidligere observasjoner av eleven tyder på noe annet. Det er viktig å støtte seg til annen informasjon en har om elevene i den videre oppfølgingen.</p>
<p>Husk:  Formålet med prøven er å finne ut om det er enkeltelever som trenger ekstra oppfølging.  Elever under bekymringsgrensen skal følges opp videre.  Du må informere foreldrene om resultatene på kartleggingsprøven hvis det viser seg at eleven er under bekymringsgrensen og dermed trenger ekstra oppfølging.  Også enkelte elever som skårer like over bekymringsgrensen, kan trenge videre oppfølging.  Resultatene til en elev må ses i sammenheng med annen informasjon om eleven.</p>
<p>Veiledning til lærere – kartleggingsprøve i lesing</p>
<p>Side 5 av 25</p>
<p>Hva måler kartleggingsprøven i lesing for 2. trinn? Kartleggingsprøvene i lesing tar utgangspunkt i beskrivelsen av lesing som grunnleggende ferdighet i Læreplanverket for Kunnskapsløftet – 06 (LK 06) og kompetansemål i norsk i LK 06. Kartleggingsprøvene i lesing fra 1. til 3. trinn gjenspeiler en forventet progresjon i utviklingen av leseferdighet: fra språklig bevissthet, via bokstavkunnskap og ordlesing til å kunne lese ulike typer tekster med sammenheng og forståelse. Det er imidlertid viktig å huske at disse ferdighetene i praksis vil kunne utvikle seg parallelt; for eksempel vil en elev lese/stave ord på ulike måter, alt etter hvor kjent et ord er. <em type="italic">Språklig bevissthet </em>Før barn lærer å lese, er de mest opptatt av innhold og mening når de bruker språket. For å lære å lese må barn i større grad rette oppmerksomheten mot språkets form og struktur. Et velkjent eksempel på dette er barnet som forstår at ordet lokomotiv er lengre enn ordet tog, selv om objektet tog er lengre enn objektet lokomotiv. For å knekke den alfabetiske koden må eleven bli oppmerksom på at talte ord er bygget opp av talelyder. Å leke med språket, for eksempel ved å <span type="quote" xml:lang="nno">”smake”</span> på rare ord og rime, vil fremme denne innsikten. Når eleven kan identifisere (og bytte om på) de enkelte lydene i et talt ord, sier vi at han/hun er fonemisk bevisst. <em type="italic">Sikker bokstavkunnskap </em>Sikker eller funksjonell bokstavkunnskap innebærer at eleven raskt og effektivt kan koble bokstaver til bokstavlyder og motsatt (kunnskapen er automatisert). Eleven forstår at hver bokstav i prinsippet representerer en lyd i talespråket. Å forstå sammenhengen mellom lyder i talespråket og bokstaver i skriftspråket er en <em type="italic">kritisk faktor </em>for å lære seg et alfabetisk skriftspråk. <em type="italic">Lese og stave ord </em>Man kan bruke ulike strategier for å lese og stave ord. <em type="italic">Å lese fonologisk </em>innebærer å oversette bokstavene til lyder og trekke disse sammen til et ord som vi kan kjenne igjen (leseren kan høre hvilket ord lydmønstret ligner på). Å kunne lese fonologisk er et godt grunnlag for å lære å lese ortografisk. <em type="italic">Å lese ortografisk </em>innebærer å kjenne igjen større enheter som stavelser, stavemønstre og hele ord (leseren kan se hvilket ord bokstavmønstret forestiller). Ortografisk ordlesing er en forutsetning for å kunne oppnå gode leseferdigheter. Mange elever med lese- og skrivevansker oppnår etter hvert akseptabel ordlesingferdighet. Noen har imidlertid vedvarende vansker med å <em type="italic">stave </em>ord rett. En staveprøve gir informasjon om hvorvidt eleven kan analysere seg fram til lydene i talte ord, og om eleven kan stave ord med uregelrett stavemåte. Av den grunn inneholder kartleggingsprøven i leseferdighet også en staveprøve. <em type="italic">Å stave fonologisk </em>innebærer å dele et talt ord inn i lyder, omkode lydene til bokstaver og skrive bokstavene slik at de danner et ord. <em type="italic">Å stave ortografisk </em>innebærer at eleven skriver hele ord eller stavemønstre rett, selv om de har en uregelrett stavemåte. Å stave ortografisk er en forutsetning for å oppnå gode staveferdigheter. Elevene trenger å mestre både fonologisk og ortografisk ordlesing og staving. De to måtene å lese/stave ord på </p>
<p>Veiledning til lærere – kartleggingsprøve i lesing</p>
<p>Side 6 av 25 brukes til ulike formål, alt etter hvor kjent et ord er for den som skal lese eller skrive. Dersom ordet er ukjent eller sjeldent, vil eleven ofte bruke en fonologisk strategi. Kjente ord leses og staves ortografisk. <em type="italic">Å lese er å forstå </em>Målet med leseopplæringen er at elevene skal kunne lese tekster for å oppleve og for å lære fag. I læreplanverkets beskrivelse av lesing som grunnleggende ferdighet på tvers av fag er det elevenes leseforståelse som står i fokus. Det er flere faktorer som påvirker hvor godt vi forstår det vi leser. Ordlesingsferdighet, ordkunnskap, bakgrunnskunnskap om emnet, lesestrategier og motivasjon er alle faktorer som påvirker leseforståelsen. Hos de yngste elevene vil ofte usikker ordlesing begrense leseforståelsen. Etter hvert vil elevene i større grad lese ord raskt og sikkert, samtidig som tekstene blir vanskeligere. Da vil andre faktorer, som for eksempel ordkunnskap og lesestrategier, gradvis spille en større rolle for elevenes leseforståelse. Bruk av prøvene Kartleggingsprøven i lesing for 1. trinn fokuserer i hovedsak på ferdigheter som <em type="italic">ligger til grunn </em>for å kunne lese og skrive, som bokstav-/lydkunnskap. Prøven for 2. trinn har fokus på å lese ord, enkle setninger og tekst. Dersom du som lærer vurderer at enkelte elever ikke er klare for å løse oppgavene som presenteres på dette trinnet, anbefaler vi å bruke kartleggingsprøven for 1. trinn. </p>
<p xml:lang="nno">Delprøvene i kartleggingsprøven i lesing for 2. trinn</p>
<p>Kartleggingsprøven i lesing for 2. trinn består av fire delprøver. Delprøvene måler skriftspråklige ferdigheter som elever i risikosonen for å utvikle lese- og skrivevansker ofte strever med, som å lese og stave ord samt forståelse av ord, setninger og tekst. Det er viktig at du har gjort deg kjent med innholdet i prøven i god tid før selve prøvedagen. For å få størst mulig utbytte av beskrivelsen av delprøvene anbefaler vi å ha et eksemplar av prøven tilgjengelig mens du leser, slik at du kan bli godt kjent med oppgavene.</p>
<p>Kartleggingsprøven i lesing for 2. trinn er bygget opp på følgende måte:  Å lese ord  Å forstå ord  Å stave ord  Å lese er å forstå – del 1  Å lese er å forstå – del 2 <em type="italic">Merk at de to delene som måler leseforståelse, skal vurderes samlet, slik at de gir ett mål på leseforståelse. </em></p>
<p>Veiledning til lærere – kartleggingsprøve i lesing</p>
<p>Side 7 av 25</p>
<p><em type="italic">Å lese ord </em>Hva: Delprøven kartlegger om eleven kan avkode og forstå ord. Hvordan: Eleven sammenholder en illustrasjon med fire skrevne ord og setter kryss på ordet som stemmer med illustrasjonen. Ordene knyttet til hvert bilde har semantiske, visuelle eller lydmessige likheter som utfordrer sikker avkoding (for eksempel <em type="italic">danse </em>og <em type="italic">bamse </em>). Eleven arbeider selvstendig og får to minutter på oppgavene. Hvorfor: Å lese ord raskt og uanstrengt er en forutsetning for funksjonell leseferdighet. Delprøven kan si noe om hvordan eleven leser: Elever som løser oppgaven raskt og med få feil, leser sannsynligvis ortografisk (de <em type="italic">ser </em>hvilket ord bokstavmønstret representerer). Elever som trenger lengre tid, men har rette svar, leser sannsynligvis fonologisk (omkoder én og én bokstav til bokstavlyd). Elever som har mange og tilfeldige feil, gjetter gjerne basert på visuelle kjennetegn eller kontekst/betydning. Utfordringer: Elever som krysser av på feil ord, eller som ikke blir ferdige med alle oppgavene, kan ha ulike utfordringer. Problemene kan skyldes at eleven strever med å knytte bokstavene til rett bokstavlyd (for eksempel forveksler b og d). Videre kan eleven streve med å binde lydene sammen til ord. Elever som leser unøyaktig, vil kunne komme til å forveksle ordene da mange av dem er visuelt og lydmessig like (som <em type="italic">skog </em>og <em type="italic">skole </em>). I tillegg kan elever som arbeider for seint, for raskt eller ikke forstår alle ordene, komme til kort på delprøven. <em type="italic">Å forstå ord </em>Hva: Delprøven kartlegger elevens ordforråd gjennom en synonymordprøve basert på ord hentet fra lærebøker på 2. trinn. Hvordan: Oppgavene er delt i fire: en setning med et oppgaveord og tre tilhørende svaralternativ. Du leser først setningen med vekt på oppgaveordet. for eksempel <em type="italic">” </em>Aron er en god <em type="italic">kamerat”, </em>deretter de tre svaralternativene: ” <em type="italic">venn, nabo, bror” </em>. Elevene skal sette kryss på det ordet som betyr omtrent det samme som oppgaveordet ( <em type="italic">venn) </em>. Hvorfor: Et godt ordforråd er en forutsetning for god forståelse av både talt og skrevet språk. Dersom eleven ikke forstår de meningsbærende ordene i en tekst, vil dette føre til begrensninger i forståelsen. Arbeidet med å styrke elevenes vokabular, inkludert det akademiske vokabularet som gjerne kjennetegner skriftlige fagtekster, bør foregå gjennom hele skoleløpet. Utfordringer: Elever som markerer feil ord, kan ha ulike utfordringer. Vansker med delprøven kan skyldes at eleven har mangelfulle kunnskaper om ord det i faglige sammenhenger forventes at elever i denne aldersgruppen forstår og bruker. Dersom eleven ikke har lyttet til lærerens opplesing, men har prøvd å lese ordene på egen hånd, så kan vanskene skyldes at eleven strever med ord- eller setningslesing (selve leseprosessen). </p>
<p>Veiledning til lærere – kartleggingsprøve i lesing</p>
<p>Side 8 av 25</p>
<p><em type="italic">Å stave ord </em>Hva: Delprøven kartlegger om eleven kan stave ord etter diktat. Hvordan: Du leser opp en setning. Eleven blir bedt om å stave ett av ordene i setningen: ”Anne liker gul saft. Skriv <em type="italic">saft. </em>” Å stave ord innebærer å finne fram til lydene som et ord er satt sammen av (fonologisk analyse), omkode lydene til bokstaver og utforme bokstavene motorisk. Prøven omfatter ord med både regelrett og uregelrett stavemåte. Hvorfor: Analyse av et talt ord og omkoding av talelyd til bokstav er en krevende oppgave: Eleven må, i tillegg til å dele ordet inn i talelyder, kunne hente fram (gjenkalle) bokstaven som hører til hver talelyd, fra minnet. Problemer med fonologisk analyse kan indikere fonologiske vansker, som igjen kjennetegner mange elever med lese- og skrivevansker. Delprøven gir også informasjon om hvorvidt eleven kan stave noen ord ortografisk (skrive hele ord rett, selv om de har en uregelrett stavemåte). Utfordringer: Elever som staver ordene feil, kan ha ulike utfordringer. Problemene kan skyldes mangelfull bokstavkunnskap eller at de strever med å analysere seg fram til lydene i talte ord. Videre kan det være vanskelig å knytte rett lyd til rett bokstav. Noen kan streve med å utforme bokstavene rent motorisk. For å stave ordene med uregelrett stavemåte trenger eleven også noe ortografisk kunnskap (for eksempel ord med stum d). <em type="italic">Å lese er å forstå – del 1 </em>Hva: Delprøven kartlegger elevenes leseforståelse på setningsnivå. Hvordan: Oppgaven består av en illustrasjon og en rekke korte instruksjoner. Elevene leser instruksjonene (setninger) og setter kryss på riktig illustrasjon for å vise at de har forstått. Oppgavene krever at elevene kan avkode nøyaktig og forstå hvert enkelt ord i setningene, at de kan holde ordene i minnet slik at setningen forstås som en helhet, og at de er fortrolige med vanlige setningsstrukturer. Elevene får ti minutter til å løse oppgavene. Hvorfor: Elevene skal kunne lese enkle tekster med sammenheng og forståelse. Å kunne lese og forstå setninger er et steg på denne veien. Utfordringer: Elever som setter kryss på feil objekt, eller som ikke blir ferdige med alle oppgavene, kan ha ulike utfordringer. Problemene kan skyldes at elevene har manglende ordlesingsferdigheter, at de leser unøyaktig, eller at de ikke forstår ordene i setningene. For noen elever kan lavt lesetempo og/eller begrensninger i korttidsminnet resultere i at de ikke husker de første ordene når de kommer til de siste ordene i en setning, og at de dermed strever med å forstå innholdet i setningen som en helhet. </p>
<p>Veiledning til lærere – kartleggingsprøve i lesing</p>
<p>Side 9 av 25</p>
<p><em type="italic">Å lese er å forstå – del 2 </em>Hva: Delprøven kartlegger elevenes leseforståelse av en kort tekst. Hvordan: Eleven skal lese en tekst og svare på flervalgsspørsmål om det de har lest. Oppgavene krever at eleven kan finne informasjon som er eksplisitt uttrykt i teksten, og at de kan trekke enkle slutninger mellom setninger. Eleven får ti minutter til å løse oppgavene. Hvorfor: Elevene skal kunne lese enkle tekster med sammenheng og forståelse. Utfordringer: Elever som velger feil svaralternativ, eller som ikke blir ferdig med alle oppgavene, kan ha ulike utfordringer. Elever med svake ordlesingsferdigheter kan fokusere så mye på ordlesingen at de i liten grad har overskudd til å konsentrere seg om innholdet. Elever som leser raskt og unøyaktig, kan også få problemer med å forstå innholdet i teksten. I tillegg utfordres elevenes ordforståelse gjennom enkelte lavfrekvente ord. Elevenes motivasjon for å lese eller interesse for emnet vil også kunne påvirke hvor mye innsats de legger ned for å forstå teksten. </p>
<p>Veiledning til lærere – kartleggingsprøve i lesing</p>
<p>Side 10 av 25</p>
<p>Hvordan bruke resultatene som grunnlag for videre læring?</p>
<p>All vurdering som gis elevene underveis i opplæringen, kalles underveisvurdering og skal fremme læring. Alle elever har krav på dette. Prøveresultatene skal sees i sammenheng med annen informasjon om elevene, og som del av underveisvurdering og tilpasset opplæring. Det er særlig fire prinsipper som er viktige i arbeidet med god underveisvurdering. Disse prinsippene er også sentrale i arbeidet med prøver. Prinsippene er forskningsbaserte og er beskrevet i forskrift til opplæringsloven, kapittel 3.</p>
<p>Sentrale poeng som elevene må tenke gjennom: <em type="italic">Hvilke mål skal jeg oppnå, hvor er jeg i forhold til disse målene, og hvordan skal jeg komme meg dit? </em>Elevene skal forstå hva de skal lære, og hva som er forventet av dem Når du jobber med prøver og vurdering, er det viktig at elevene vet hvorfor de blir vurdert, og hva som forventes av dem. Elevene må vite hvorfor det er viktig å arbeide med lesing som grunnleggende ferdighet. Snakk derfor med elevene om hva som er hensikten med prøven, og hva prøven måler. Gi tilbakemeldinger og råd om veien videre Faglige tilbakemeldinger er en sentral del av vurderings- og oppfølgingsarbeidet. Disse skal gi informasjon om hvor eleven står og inneholde råd og veiledning om hvordan elevene kan forbedre seg. Resultatene og informasjon fra prøven kan gi deg et bilde av hva elevene mestrer, og hva de må arbeide videre med. Denne informasjonen bør du se i sammenheng med annen informasjon du har om elevene, og du bør bruke den i dialog med både elever og foreldre. Involver elevene Du bør involvere elevene når du gjennomgår prøven. Det å stille elevene spørsmål om hva de tror de har fått til, og hva de bør øve mer på, kan bidra til at de reflekterer over egen mestring. Etter at resultatene er gjennomgått, kan det være nyttig å la elevene være med på å reflektere over svarene sine og planlegge hva de kan gjøre for å forbedre seg. Elevenes egenvurderinger kan gi deg viktig informasjon om hva de synes er vanskelig, og hva de må arbeide mer med. Egenvurdering kan også bidra til at elevene får et mer bevisst forhold til egne leseferdigheter. </p>
<p xml:lang="deu">FIRE PRINSIPPER</p>
<p>Elevenes forutsetninger for å lære kan styrkes dersom elevene 1. forstår hva de skal lære, og hva som er forventet av dem 2. får tilbakemeldinger som forteller dem om kvaliteten på arbeidet eller prestasjonen 3. får råd om hvordan de kan forbedre seg 4. er involvert i eget læringsarbeid ved blant annet å vurdere eget arbeid og egen utvikling</p>
<p>Veiledning til lærere – kartleggingsprøve i lesing</p>
<p>Side 11 av 25</p>
<p>HVORDAN SE DE FIRE PRINSIPPENE FOR UNDERVEISVURDERING I SAMMENHENG MED PRØVEGJENNOMFØRINGEN?  <em type="italic">Hvordan skal jeg forberede elevene på hensikten med prøven? </em> <em type="italic">Hvordan skal jeg bruke resultatene for å kunne gi faglig relevante tilbakemeldinger som fremmer videre læring? </em> <em type="italic">Hvordan skal jeg involvere elevene i det videre arbeidet med resultatene? </em> <em type="italic">Hvordan kan elevene være med og vurdere sitt eget arbeid? </em></p>
<p>Veiledning til lærere – kartleggingsprøve i lesing</p>
<p>Side 12 av 25 2 FØR PRØVEN Før prøvegjennomføringen må du sette deg grundig inn i <em type="italic">Instruksjon til gjennomføring </em>. Denne finner du i prøveadministrasjonssystemet (PAS). Noen av delprøvene skal gjennomføres på tid. I instruksjonen oppgis hvor lang tid elevene skal ha til å løse oppgavene på hver enkelt side. Dersom man lar elevene bruke så lang tid de trenger, vil mange av risikoelevene klare å løse oppgavene korrekt. Da vil vi ikke få vite om de bruker uhensiktsmessige strategier. Tidsrammene i instruksjonen må derfor følges nøye. Informasjon til foreldrene Foreldrene skal ha informasjon om prøven i forkant av gjennomføringen. Utdanningsdirektoratet har laget <em type="italic">Informasjon om kartleggingsprøver våren 2015 </em>som blir publisert på udir.no. I tillegg bør denne informasjonen legges ut på hjemmesiden eller læringsplattformen til skolen. </p>
<p>Informasjonen til foreldrene er oversatt til samisk (nord-, sør- og lulesamisk) og engelsk og kan lastes ned som pdf-fil fra Utdanningsdirektoratets nettside. Informasjonen blir publisert i god tid før gjennomføringen av kartleggingsprøvene i lesing og regning. Informasjon til elevene Elevene skal få informasjon om kartleggingsprøvene. Bruk god tid til å forklare hva en kartleggingsprøve er, hvorfor de skal ta den, og hva som rent praktisk skal skje. I forkant av prøvegjennomføringen skal ikke elevene øve til prøven. Derimot bør du forklare at prøveheftet har eksempler til hver delprøve.Det er viktig at du gjennomgår disse nøye slik at elevene er helt trygge på hva de skal gjøre under hver av delprøvene og at du som lærer ikke har lov til å hjelpe dem med oppgavene underveis i kartleggingssituasjonen. Kartleggingsprøven skal ikke brukes til øving, heller ikke de gamle prøvene. De nye er en revidering av de gamle og inneholdet er derfor gjenkjennbart.</p>
<p>SJEKKLISTE - FØR GJENNOMFØRINGEN Jeg har  satt av god tid til gjennomføringen av prøven  satt meg inn i innholdet i denne veiledningen og <em type="italic">Instruksjon til gjennomføring </em>av prøven på forhånd  sørget for at foreldrene er informert om gjennomføringen og videre oppfølging  snakket med elevene om at prøven skal være til hjelp for læreren for å gi elevene best mulig opplæring  satt av tid i etterkant til å vurdere og følge opp resultatet for den enkelte elev </p>
<p>Veiledning til lærere – kartleggingsprøve i lesing</p>
<p>Side 13 av 25 3 UNDER GJENNOMFØRINGEN</p>
<p><em type="italic">Instruksjon til gjennomføring og vurderingsveiledning, </em>som beskriver hvordan du skal gjennomføre prøven, og hvordan du skal rette prøvene, er publisert i prøveadministrasjonssystemet (PAS) (https://pas.udir.no). 1 Rektor ved skolen skal gi deg tilgang til PAS. Du sette deg grundig inn i <em type="italic">Instruksjon til gjennomføring </em>i god tid før du gjennomfører kartleggingsprøven med elever. Under gjennomføringen må du bruke et eget prøvehefte sammen med <em type="italic">Instruksjonen </em>. Det er din oppgave å sørge for å skape trygghet og en god atmosfære under gjennomføringen. Måten du presenterer oppgavene på, kan ha betydning for hvordan elevene opplever prøvesituasjonen, og for resultatet på prøven. Vær bevisst din rolle som prøveleder, sørg for ro i klasserommet, bruk god, avstemt stemmestyrke og tydelig uttale. Du bør ha god flyt og framdrift i presentasjonen av oppgavene og vurdere underveis hvor lang tid som skal brukes på de delprøvene der tid ikke er oppgitt. Dersom hver delprøve varer for lenge, kan elevene bli utålmodige og urolige. </p>
<p>Observasjon av elevene Elevenes måte å arbeide på under prøven kan gi nyttig informasjon om deres forhold til lesing. Elever som arbeider sent eller hurtig/overflatisk, kan begge være eksempler på elever som av ulike grunner strever. Det kan også være nyttig å vurdere om eleven arbeider konsentrert eller er urolig ved gjennomføringen av prøven. Selv om du har forberedt gjennomføringen med elevene, kan prøvesituasjonen oppleves uvant. I <em type="italic">Instruksjon til gjennomføring </em>av prøven finner du et observasjonsskjema. I dette skjemaet kan du registrere elever som for eksempel er uoppmerksomme, arbeider langsomt eller ber om gjentakelse av instruksjonen. 1 Du finner dokumentet under Prøvetype <span type="quote">«Kartleggingsprøver grunnskolen»</span> og Prøveperiode <span type="quote" xml:lang="dan">«Veiledninger 2014»</span> i PAS. </p>
<p>Veiledning til lærere – kartleggingsprøve i lesing</p>
<p>Side 14 av 25 4 ETTER PRØVEN I denne delen får du informasjon om hvordan du skal følge opp elevene under bekymringsgrensen. Resultatene gir ingen informasjon om de elvene som får til mye på prøven, da prøven ikke inneholder vanskelige oppgaver. Du må rette prøvene ved å følge vurderingsveiledningen som er publisert sammen med instruksjonen til gjennomføring i PAS. Elevens resultat skal vurderes i lys av bekymringsgrensen på den enkelte delprøven (se side 6). Husk å sette av god tid til vurdering av resultatet! Oppfølging av elever under bekymringsgrensen Resultatet fra kartleggingsprøven brukes som utgangspunkt for en samtale med eleven og i planleggingen av den videre oppfølgingen av eleven. Samtalen bør finne sted kort tid etter gjennomføringen for at eleven skal huske mest mulig fra prøvesituasjonen. I samarbeid med eleven kan du sette opp prioriterte læringsmål for videre arbeid med lesing og skriving. Resultatene må også formidles til foreldrene. Godt samarbeid mellom deg som lærer og foreldrene kan bidra til at eleven når læringsmålene som settes. Foreldrene skal føle seg trygge på at eleven blir sett og får god oppfølging så tidlig som mulig. Det er viktig å fokusere på noen få realistiske mål om gangen som kan hjelpe eleven videre i utviklingen av sine leseferdigheter.</p>
<p>Forslag til spørsmål til elever som er under eller like over bekymringsgrensen  Hvordan synes du det var å ha denne prøven?  Kan du vise meg en oppgave du synes var morsom?  Var det noen oppgaver som du ikke forsto hvordan du skulle løse?  Hvilke oppgaver var vanskelige? Hvilke oppgaver gikk greit?  Var det ord du ikke forsto?</p>
<p>Veiledning til lærere – kartleggingsprøve i lesing</p>
<p>Side 15 av 25</p>
<p>Videre kartlegging og tiltak En kartlegging av elevens leseferdigheter gir oss oversikt over ferdigheter vi trenger å vite noe om for å hjelpe eleven videre. Samtidig må en kartleggingsprøve alltid være et supplement til lærerens egne vurderinger av eleven: Observasjon, vurdering og tiltak må gå hånd i hånd. Elevens resultat på kartleggingsprøven viser hva eleven kan uten hjelp på et bestemt tidspunkt. Ved å bruke kartleggingsprøven dynamisk, i samspill med eleven, kan du få informasjon om hvilke strategier eleven bruker, elevens arbeidstempo, motivasjon og potensial for læring. Fokuset rettes mot <em type="italic">hva som kan hjelpe eleven videre, </em>slik at videre undervisning blir best mulig tilpasset eleven. Med utgangspunkt i en delprøve der eleven skårer under eller like over bekymringsgrensen, kan du observere <em type="italic">hvordan </em>eleven løser oppgaven alene. Deretter må du finne ut hvilken og hvor mye støtte eleven trenger for å mestre oppgaven. Det er derfor viktig å forstå hvilke utfordringer den enkelte oppgaven kan innebære (se beskrivelse av delprøver foran). Ved å holde denne informasjonen sammen med tilbakemeldinger fra eleven mens han/hun løser oppgaven, kan tiltakene som er skissert under, hjelpe deg med å tilpasse opplæringen til elevens behov. Merk <em type="italic">at bekymringsgrensene ikke kan brukes ved dynamisk kartlegging </em>, da disse er basert på at elevene arbeider på egen hånd, i henhold til standardisert instruksjon. <em type="italic">Tiltakene skissert under bør alltid brukes i meningsfylte sammenhenger og ha fokus på forståelse. </em>Bokstaver og bokstavsekvenser som eleven har trent på, bør så raskt som mulig brukes i hele ord. Enkeltord som eleven har trent på, bør raskt brukes i setninger. Elevene skal lese og skrive for å oppleve, lære fag og for å uttrykke seg, ikke bare for å drille tekniske ferdigheter. Ved å bruke meningsfylte tekster i stedet for løsrevne ord vil elevene lete etter mening når de leser. Ord forandrer mening alt etter hvilken kontekst de opptrer i. På samme måte skal elevene skrive for å fortelle, ikke bare for å øve på rettskriving. Dersom eleven har svake ordlesingsferdigheter, kan det være aktuelt å bruke kartleggingsprøven i lesing for 1. trinn som utgangspunkt for videre kartlegging. I noen av delprøvene inngår flere ferdigheter. Det er viktig å kartlegge hvilke av disse ferdighetene eleven strever med, for at oppfølgingen av eleven skal bli mest mulig målrettet. Dersom eleven er under bekymringsgrensen på mange delprøver, vil det også være naturlig å sjekke syn og hørsel. Videre kartlegging og tiltak er beskrevet med utgangspunkt i den enkelte delprøve. For hver delprøve er teksten delt inn i vurdering og tiltak. Punktene under vurdering synliggjør hva du bør kartlegge videre dersom eleven skårer under eller like over bekymringsgrensen på delprøven. Eksemplene på tiltak synliggjør hvordan du kan komme i gang med å hjelpe eleven videre. Det er ikke nødvendig å iverksette tiltak som er beskrevet under et vurderingspunkt som eleven mestrer. </p>
<p>Veiledning til lærere – kartleggingsprøve i lesing</p>
<p>Side 16 av 25</p>
<p><em type="italic">Å lese ord Vurder hvilken strategi eleven bruker for å lese ord. Elever som leser raskt, men har mange feil, gjetter gjerne på grunnlag av første bokstav eller andre kjennetegn ved ordet. Elever som bruker lang tid, lyderer gjerne hvert enkelt ord: Vurder om eleven lyderer alle ord (leser alle ord fonologisk). </em>Tiltak  Bevisstgjør eleven på at det er ulike måter å lese på. Man kan trekke sammen bokstavlydene til ord – eller man kan gjenkjenne et ord fordi man har lest det mange ganger før.  Arbeid mot ortografisk ordlesing, som innebærer at eleven forsøker å se hvilket ord bokstavene forestiller før han/hun leser ordet høyt. Eleven skal også tenke på hva ordet betyr, og hvordan det uttales. Bruk korte, regelrette ord, for eksempel se, vi, du osv. Arbeid med enkle tekster som inneholder disse ordene. Ordene bør gjentas i flere setninger. Dersom eleven ikke klarer å lese ordet, leser du, og eleven gjentar (slik at eleven opplever mestring). Les ordet fonologisk til slutt for å sjekke at det ble lest rett første gangen.  Øv på høyfrekvente uregelrette ord, og arbeid med dem i setninger: <em type="italic">det, jeg, oss, hos, de </em>osv.  Øv på å lese uregelrette ord ortografisk, for eksempel ord med -ng, -nk, diftonger osv.  La elevene lese mye. Elevene trenger mye lesetid for å automatisere ordlesingsferdighetene sine. </p>
<p><em type="italic">Vurder om eleven gjetter eller bruker en usikker fonologisk strategi. </em>Tiltak  Arbeid med sikker fonologisk avkoding. Hver bokstav i det skrevne ordet må omkodes til en bokstavlyd før lydene trekkes sammen til et ord. Dette krever at eleven har automatisert forbindelsene mellom bokstaver og bokstavlyder. Synliggjør at bare én bokstav som er forskjellig i to ord, medfører at ordene har ulik betydning, slik at eleven kan forstå viktigheten av å lese nøyaktig. For eksempel <span type="quote" xml:lang="nno">”Her er bilen din”</span> og <span type="quote" xml:lang="nno">”Her er bilen min”</span>.  Øv på å lese nøyaktig. </p>
<p><em type="italic">Vurder om eleven kan trekke bokstavlyder sammen til ord. </em>Tiltak  Arbeid med å trekke bokstavlyder sammen ved å bruke bokstavbrikker. Fokuser på rimord som bil, mil, sil, pil. For eksempel: Si tydelig ordet /s i l / og legg bokstavbrikkene til ordet. Eleven imiterer deg og <span type="quote">”synger sammen”</span> lydene mens han/hun trekker fingeren langs bokstavbrikkene. Begynn med trelydsord (konsonant–vokal–konsonant) som er lydrette. </p>
<p>Veiledning til lærere – kartleggingsprøve i lesing</p>
<p>Side 17 av 25  Øk vanskegraden til rimord med fire bokstaver, for eksempel bake, kake, hake. Lær eleven å lese ved å dele opp ordene i mindre deler. Bli kjent med stavelsene ved å klappe rytmen: ba-ke. Arbeid etter hvert med ord med konsonantopphopinger.</p>
<p><em type="italic">Vurder om eleven har sikker bokstavkunnskap: kan koble alle bokstaver til bokstavlyder og motsatt på en rask og effektiv måte. </em>Tiltak  Tren på de bokstavene som eleven eventuelt strever med, og de korresponderende bokstavlydene. Snakk om lyden, hvor i munnen den lages, og hvordan bokstaven som hører til bokstavlyden, ser ut. Bruk bokstavene i meningsfulle sammenhenger, som ved å lese og skrive enkle ord og setninger som inneholder de aktuelle bokstavene.  Vær spesielt oppmerksom på ord der én bokstavlyd skrives med flere bokstaver (for eksempel tenke og seng), og diftonger som kan være utfordrende for mange elever.  La elevene lage assosiasjoner mellom bokstav og bokstavlyd ved å knytte bokstaven til noe kjent, for eksempel ved å knytte bokstaver til navn på personer de kjenner: ”Det er Erik sin bokstav. Den heter /E/.”  Bruk av PC til å skrive bokstaver og ord kan være nyttig og motiverende i arbeidet med elevens bokstavkunnskap. Skriving på tastatur med lydstøtte gir mulighet for mange repetisjoner av bokstav–lyd-korrespondansen. </p>
<p><em type="italic">Å forstå ord Vurder elevens begrepsforståelse og bakgrunnskunnskap. </em>Tiltak  Arbeid systematisk med å styrke elevens ordforråd. Bruk for eksempel ord fra tekster eleven møter på 2. trinn, eller fra emner som eleven er opptatt av.  Rett fokus både mot ordets <em type="italic">form </em>(vokaler/konsonanter, stavelser, bøyningsmønstre, ord-i-ord osv.) og <em type="italic">innhold </em>.  Benytt tankekart både for å kartlegge elevenes kjennskap til ordene og som et redskap for å utvide elevenes semantiske nettverk/assosiasjoner omkring ord ved hjelp av tekst, symboler, bilder og illustrasjoner.  Finn synonymer, antonymer og ord som ofte opptrer sammen med ordet du vil fokusere på. </p>
<p>Veiledning til lærere – kartleggingsprøve i lesing</p>
<p>Side 18 av 25  Gi elevene anledning til å møte ord i varierte settinger, og legg til rette for at eleven får mange muligheter til å ta nye ord i bruk ved å lage egne setninger.  Det vil være gunstig å ha et eksplisitt fokus på ordforståelse i undervisningen. Bruk tid til å arbeide med ord og begreper, og bevisstgjør elevene på å utforske ulike betydninger av ord og ulike måter et ord kan brukes på.  Lær eleven å stoppe opp, tenke over og spørre om forklaring på ord de ikke forstår.</p>
<p><em type="italic">Å stave ord Vurder om eleven staver alle ord fonologisk, eller noen ord ortografisk (staver hele ord rett, selv om de har en uregelrett stavemåte). </em>Tiltak  Arbeid mot ortografisk staving. Ta utgangspunkt i større ortografiske enheter enn enkeltbokstaver.  Bevisstgjør eleven på at ikke alle ord staves slik det høres ut: for eksempel <span type="quote" xml:lang="nno">”og” og ”jeg”</span>. </p>
<p>Bokstavlyder som skrives ved hjelp av to eller tre bokstaver, for eksempel /kj/ og /skj/, er spesielt utfordrende for mange elever. Samle ord i ordfamilier: alle kj-ord i én kolonne, alle ng-ord i en annen kolonne osv.  Øv på høyfrekvente ord, og arbeid med dem i setninger: det, jeg, oss, hos, de osv.</p>
<p><em type="italic">Vurder om eleven kan analysere seg fram til enkeltlyder i talte ord (fonologisk analyse) og stave ordet, lyd for lyd. Vær spesielt oppmerksom på ord med bokstavlyder som skrives med flere bokstaver (for eksempel -nk, -ng), og diftonger som kan være utfordrende å stave for mange elever. </em>Tiltak  Legg fram et bilde av en seng. Vis eleven at ordet er satt sammen av tre bokstavlyder: /s/ /e/ /ng/ ved å tegne tre streker under bildet: _ _ _. Eleven peker og sier hvilken lyd som skal plasseres på den tomme plassen. Skriv deretter bokstavene på rett plass.  Spill Scrabble Junior med få bokstavbrikker. Hvilke ord kan eleven skrive med disse brikkene? </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Vurder om eleven har sikker bokstavkunnskap </em>Tiltak  Se tiltak under Å lese ord. </p>
<p>Veiledning til lærere – kartleggingsprøve i lesing</p>
<p>Side 19 av 25</p>
<p><em type="italic">Vurder om eleven mestrer å utforme alle bokstaver skriftlig. </em>Tiltak  Tren på de bokstavene som eleven eventuelt strever med, ved å spore bokstaver som er stiplet på papir, samtidig som bokstavlyden uttales. Du kan om nødvendig støtte elevens hånd ved utføringen. Si bokstavlyden samtidig. Det er viktig med mange gjentakelser og muligheter for eleven til å skrive og forme bokstaven samtidig som bokstavlyden uttales. </p>
<p><em type="italic">Å lese er å forstå Vurder elevens bruk av lesestrategier og evne til å overvåke sin egen lesing. </em>Tiltak  Vis elevene ulike lesestrategier, og gi elevene mange anledninger til å ta i bruk strategiene. </p>
<p>Arbeidet med lesestrategier må være en integrert del av arbeidet med tekster og fag. Målet er at elevene gradvis vil ta i bruk effektive lesestrategier uten å bli eksplisitt oppfordret til det.  Vis hvordan man kan lese på forskjellige måter, avhengig av forskjellige teksttyper og formål.</p>
<p>Før lesing: Målrett lesingen: <em type="italic">Hvorfor skal du lese denne teksten? Er det for å kose deg / for underholdning, eller skal du lese for å finne svar på bestemte spørsmål? Hvordan vil du lese dette? Raskt for å finne bestemte opplysninger, eller grundig for å lære noe nytt? </em>Forutsi innholdet i teksten: <em type="italic">Se på brannbilen utenpå boken. Hva tror du at denne teksten kommer til å handle om? </em>Les nøye og reflekter over tittel, illustrasjoner og overskrifter. Å samtale om erfaringer som eleven har hatt med det han eller hun skal lese om, kan øke elevens motivasjon for lesing. <em type="italic">Hva kan du om dette fra før? </em>Skriv gjerne et tankekart eller tegn. Under lesing: Sikker ordlesing: <em type="italic">Kan du lese og forstå hvert enkelt ord i teksten? Les teksten på nytt slik at du får med deg innholdet i setninger og avsnitt. Stopp opp og tenk gjennom om noe er vanskelig å forstå, både ord og avsnitt </em>. <em type="italic">Handler teksten om det du trodde før du begynte å lese? Hvis ikke, hva handler dette egentlig om? </em>Etter lesing: Oppsummer innholdet i teksten: <em type="italic">Hva handlet teksten om? </em>Lag tankekart, tegn, skriv eller snakk om innholdet. <em type="italic">Hva kan du om emnet nå som du ikke kunne fra før? </em>Trekk slutninger: <em type="italic">Er det alltid slik at katter vil fange fugler? </em>Relater til egner erfaringer: <em type="italic">Har du sett en katt som sitter høyt oppe i et tre? </em></p>
<p>Veiledning til lærere – kartleggingsprøve i lesing</p>
<p>Side 20 av 25</p>
<p>Gjett fortsettelsen på teksten: <em type="italic">Hvordan tror du det gikk med katten etter at den ble reddet ned fra treet? </em>Reflekter over egen forståelse: <em type="italic">I teksten står det at Per hørte sirener. Hvorfor tror du at brannbilen kom? Kan du finne det ut ved å se på bildene? Hva tror du kan ha skjedd? </em>La elevene arbeide i små grupper for å få anledning til å prøve ut læringsstrategier og snakke med medelever om hva de har lest, og hva de undrer seg over etter å ha lest en tekst. La også elevene fortelle hverandre hva de har lært, og hva de har gjort for å lære. ( <em type="italic">Elevene må oppleve at de forstår bedre når de bruker ulike lesestrategier, dersom de skal ta dem i bruk uten å bli eksplisitt oppfordret til det.) </em></p>
<p><em type="italic">Vurder elevens begrepsforståelse og bakgrunnskunnskap. </em>Tiltak  Se tiltak under <em type="italic">Å forstå ord </em>. </p>
<p><em type="italic">Vurder om eleven strever med ordlesing og hvilken strategi eleven i så fall bruker for å lese ord. Vurder deretter om elevene lyderer alle ord. </em>Tiltak  Se tiltak under <em type="italic">Å lese ord </em>. </p>
<p><em type="italic">Vurder om eleven gjetter eller bruker en usikker fonologisk strategi. </em>Tiltak  Se tiltak under <em type="italic">Å lese ord </em>. </p>
<p><em type="italic">Vurder om eleven kan trekke bokstavlyder sammen til ord. </em>Tiltak  Se tiltak under <em type="italic">Å lese ord </em>. </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Vurder om eleven har sikker bokstavkunnskap. </em>Tiltak  Se tiltak under <em type="italic">Å lese ord </em>. </p>
<p>Veiledning til lærere – kartleggingsprøve i lesing</p>
<p>Side 21 av 25</p>
<p>Oppfølging av resultatene i lærerteamet Siden de grunnleggende ferdighetene er integrert i kompetansemålene til fagene er oppfølgingen av prøven i lesing viktig for alle lærerne på trinnet. Når lærerne oppsummerer resultatene av prøven i fellesskap, får de oversikt både over hva elevene mestrer, og hva som bør arbeides mer med i de ulike fagene. Dette er særlig viktig for de elevene som resultatmessig havner under eller like over bekymringsgrensen. Se spesielt <span type="quote">«Oppfølging av den enkelte elev»</span> for denne elevgruppen. Når skolen analyserer prøveresultatene, er det viktig å ta hensyn til lokale forhold, blant annet lokalt læreplanarbeid, satsingsområder eller kjennetegn ved det enkelte årskullet eller den enkelte elevgruppen. Resultatene må også vurderes ut fra det generelle inntrykket av elevenes ferdigheter, motivasjon og arbeidsinnsats.</p>
<p>SJEKKLISTE - ETTER PRØVEN Jeg skal  se nærmere på resultatene til elever som skårer under eller like over bekymringsgrensen  vurdere hva de klarer/ikke klarer på de enkelte oppgavene  vurdere om de ble ferdige innen tidsfristen på de prøvene som hadde tidsgrense  se resultatene i sammenheng med annen informasjon om eleven, blant annet observasjoner gjort under prøven  sørge for at elevene og foreldrene til elever som trenger ekstra oppfølging, får tilbakemelding om resultatene og informasjon om videre oppfølging</p>
<p>Spørsmål til refleksjon og diskusjon  Er resultatet som forventet?  Ser vi mønstre/tendenser i resultatene for vår skole?  Har vi annen informasjon som bekrefter eller avkrefter resultatene fra kartleggingsprøven?  Viser resultatene fra kartleggingsprøven at det er behov for ytterligere kartlegging?  Hvilke konsekvenser får resultatene for skolens videre praksis?  Hva kan vi gjøre for å forbedre de resultatene vi ikke er fornøyde med?  Hvilke tiltak kan vi iverksette overfor elever under og like over bekymringsgrensen?</p>
<p>Veiledning til lærere – kartleggingsprøve i lesing</p>
<p>Side 22 av 25</p>
<p>Skoleleders ansvar</p>
<p>For deg som lærer kan det være nyttig å se hva skoleleder har ansvar for før, under og etter gjennomføringen. Skolelederen skal:</p>
<p xml:lang="deu">FØR</p>
<p xml:lang="deu">UNDER</p>
<p xml:lang="deu">ETTER</p>
<p>Veiledning til lærere – kartleggingsprøve i lesing</p>
<p>Side 23 av 25 - ha lest <em type="italic">Retningslinjer for gjennomføring </em>og gjort seg kjent med veiledningene til lærerne - sørge for at lærerne på skolen kjenner innholdet i lærerveiledningene - sørge for at gjennomføringen av kartleggingsprøver på skolen er i tråd med de retningslinjene som er gitt i <em type="italic">Retningslinjer for gjennomføring </em>- holde seg oppdatert på <span type="quote" xml:lang="dan">«viktige meldinger»</span> på www.udir.no - sørge for at foreldrene er informert om gjennomføringen - være tilgjengelig for lærerne når de trenger hjelp og støtte til å forberede gjennomføringen - sørge for at skolen har mottatt pakker med prøvehefter, og sjekke at antall og målform stemmer - støtte lærerne under gjennomføringen av prøvene - følge opp resultatene på skolenivå i det lokale utviklingsarbeidet - legge til rette for at lærerne følger opp elever som kommer under bekymringsgrensen - sørge for at foreldrene til de elevene som kommer under bekymringsgrensen, får tilbakemelding om resultatene og informasjon om videre tiltak, og at dette ses i sammenheng med annen relevant vurderingsinformasjon som læreren har fra før </p>
<p>Tips til informasjon og aktuelle ressurser</p>
<p xml:lang="est">OM GRUNNLEGGENDE FERDIGHETER I LESING</p>
<p><em type="italic">Hva skal elevene kunne av grunnleggende ferdigheter? </em></p>
<p xml:lang="nno">Læreplanverket for Kunnskapsløftet www.udir.no/lareplaner/kunnskapsloftet/ </p>
<p>Veiledning til lærere – kartleggingsprøve i lesing</p>
<p>Side 24 av 25</p>
<p><em type="italic">Hva er grunnleggende ferdigheter i lesing, og hvordan utvikles de? </em></p>
<p>Rammeverk for grunnleggende ferdigheter www.udir.no/Lareplaner/Forsok-og-pagaende-arbeid/Lareplangrupper/Rammeverk-forgrunnleggende-ferdigheter/ </p>
<p><em type="italic">Hvor kan jeg finne flere ressurser og materiell til videre oppfølging av elever? </em>www.lesesenteret.no </p>
<p xml:lang="sme">OM PRØVEN OG VURDERING</p>
<p><em type="italic">Hvor finner jeg mer informasjon om vurdering og prøver? </em></p>
<p xml:lang="nno">Vurdering på www.udir.no </p>
<p><em type="italic">Hva er skoleleders oppgaver med kartleggingsprøver? </em></p>
<p xml:lang="nno">Les <em type="italic">Retningslinjer for gjennomføring av kartleggingsprøver </em>som er publisert på www.udir.no </p>
<p><em type="italic">Hvor finner jeg Instruksjon til gjennomføring av kartlegginsprøver? </em></p>
<p xml:lang="sma">Prøveadministrasjonssystemet (PAS) https://pas.udir.no </p>
<p><em type="italic">Hvor kan jeg lese mer om vurdering for læring? </em></p>
<p>Vurdering for lær ing på www.udir.no/vfl </p>
<p xml:lang="nno">Schweigaards gate 15 Postboks 9359 Grønland 0135 OSLO Telefon 23 30 12 00 utdanningsdirektoratet.no</p>
</body></document>
