<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">knesvgs-n.htm.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámegillii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>På norsk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artikkel i boka Samisk skolehistorie 5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artihkal girjjis Sámi skuvlahistorjá 5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Davvi Girji 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi Girji 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sverre Østerbøl:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sverre Østerbøl:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stadig flere velger samisk i Kirkenes</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet ja eanet Girkonjárggas válljejit sámegiela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortalt til Siv Rasmussen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitalan Siv Rasmussenii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sverre Østerbøl (Foto: Siv Rasmussen)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sverre Østerbøl (Govva: Siv Rasmussen)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved Kirkenes videregående skole starta de aller første elevene med samisk på slutten av 1980-tallet, med Gunvor Rasmussen som lærer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkonjárgga joatkkaskuvllas álggii sámegieloahpahus 1980-logu loahpas, ja vuosttaš sámegieloahpaheaddji lei Gunvor Rasmussen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen sleit med å få tak i samisklærer og et år kjørte Trygve Madsen fram og tilbake mellom Vadsø og Kirkenes for å undervise på begge skolene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei váttis fidnet sámegieloahpaheaddji ja muhtin jagi Trygve Madsen vujii Čáhcesullo ja Girkonjárgga gaskka oahpahit sámegiela goappašiid skuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begge disse lærerne har fortalt i Samisk skolehistorie 2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goappašat oahpaheaddjit muitalit Sámi skuvlahistorjá 2 - girjjis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden blei forholda bedre da skolen fikk fast samisklærer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilli buorránii go skuvla oaččui bistevaš sámegieloahpaheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sverre Østerbøl (født 1949), opprinnelig fra Karasjok, begynte som faglærer på bilfag på Hesseng videregående skole i 1986.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sverre Østerbøl (r. 1949), ovddeš kárášjohkalaš, álggii biilafága oahpaheaddjin Hesseng joatkkaskuvlii 1986:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1995 – 96 fikk han 1 ½ års permisjon fra jobben for å studere samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagiid 1995–96 oaččui son virgelobi lohkat sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra høsten 1997 har han bare hatt samiskundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1997 čavčča rájes lea son oahpahan dušše sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siv Rasmussen er medlem av redaksjonen for Samisk skolehistorie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siv Rasmussen lea Sámi skuvlahistorjjá doaimmahusjoavkku miellahttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun er født i 1963 og oppvokst i Sør-Varanger, og er nå doktorgradsstipendiat ved Universitetet i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea riegádan 1963:s ja bajásšaddan Mátta-Várjjagis, ja dál son lea doavttirdutkosa stipendiáhttan Romssa universitehtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun er nærmere presentert i bind 2, der hun skriver om Sør-Varangers skolehistorie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suinna leat oahpásnuvvan 2. girjjis, mas son čállá Mátta-Várjjaga skuvlahistorjjá birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Intervjuet er gjort i januar 2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát jearahallan lea čállon 2007 ođđajagimánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siv Rasmussen, Deatnu / Tana 2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siv Rasmussen, Deatnu 2007.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Basia Głowacka)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govva: Basia Głowacka)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg hadde jo ikke tenkt på at jeg skulle bli samisklærer på heltid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– In lean jurddašan šaddat ollesáiggi sámegieloahpaheaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når jeg begynte å studere var det for min egen skyld, jeg fikk både lønn og mulighet til å studere mitt eget morsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkagohten sámegiela iežan dihte, go ožžon sihke bálkká ja vejolašvuođa lohkat eatnigiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sverre Østerbøl viser meg rundt på Kirkenes videregående skole på Hesseng utenfor Kirkenes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sverre Østerbøl oahpista mu Girkonjárgga joatkkaskuvllas Hessengas lahka Girkonjárgga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da bilmekanikeren begynte å undervise var det på Hesseng videregående skole, som var en skole for yrkesfag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go son, biiladivodeaddji, álggii oahpaheaddjin dohko, de lei Hesseng joatkkaskuvla fidnofágaid skuvla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den gangen lå Kirkenes videregående skole med allmenne, økonomiske og administrative fag i Kirkenes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle lei Girkonjárgga joatkkaskuvla Girkonjárggas, ja das ledje oppalašfágat, ekonomiija ja hálddahusfágat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2002 ble de to skolene slått sammen og plassert på Hesseng under navnet Kirkenes videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2002:s ovttastahttojuvvoje dat guokte skuvlla, ja dat biddjoje Hessengii. Namman šattai Girkonjárgga joatkkaskuvla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag har skolen rundt 120 ansatte og 550 elever fordelt på åtte studieretninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál leat skuvllas sullii 120 bargi ja 550 oahppi gávcci oahpposuorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg står et språkstudio til deres disposisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea čuvges, buhtisáimmut skuvla mas leat valjit oahpponeavvut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Hvordan har tilbudet om samiskundervisningen utviklet seg i løpet av de årene du har vært lærer her ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas sámegieloahpahus lea unna lanjažis, muhto doarvái saddjái sámegieljoavkkuide. Dasa lassin besset sii geavahit giellastudio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I begynnelsen måtte foreldre og elever streve for at ungdommene skulle få samiskundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mot lea sámegielfálaldat rievdan daid jagiid go don leat bargan oahpaheaddjin dáppe ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det første året hadde jeg tre jenter fra Karasjok på allmenne fag, i tillegg var det en gutt som hadde samisk C-språk, det vil si fremmedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš jagi ledje mus oahppin golbma kárášjotnieidda geat vázze oppalašfágaid. Lei maiddái bárdni geas lei sámegiella C-giellan, amasgiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På yrkesfag var det noen flere som hadde samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnofágain lei eanet ohppiin sámegieloahpahus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er det over 30 elever som leser samisk på Kirkenes videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál ohppet badjel 30 oahppi sámegiela Girkonjárgga joatkkaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mye forandret seg da det kom ny opplæringslov i 1998, som ga den enkelte elev en individuell rett til å lese samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu rievddai dan rájes go bođii ođđa oahpahusláhka 1998:s. Dan mielde oaččui juohke oahppi rievtti lohkat sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen ble da forpliktet til å gi et samisktilbud, om så det bare er en eneste elev som ønsker det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvla geatnegahttui fállat sámegieloahpahusa, vaikko livččii dušše okta oahppi dan gáibidan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har ført til at stadig flere velger samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea dagahan ahte eanet ja eanet oahppit válljejit sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er faktisk så mange at vi nå søker etter en ekstra samisklærer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat nu ollugat ahte dál mii ohcat vel ovtta sámegieloahpaheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For tida har vi ikke nok lærerressurser til at alle elever kan få tradisjonell klasseromsundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál eai leat dan mađe oahpaheaddjit ahte sáhtášeimmet buohkaide lágidit dábálaš oahpahusa skuvlalanjas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har derfor et samarbeid med Karasjok videregående skole, som underviser noen av gruppene i samisk via internett og lyd / bilde-studio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne mii bargat searválaga Sámi joatkkaskuvllain Kárášjogas, sii oahpahit muhtumiid min ohppiid interneahta ja jietna- / govva-studio bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreren i Karasjok har da ansvaret for alt; undervisning, arbeidsoppgaver, karakterer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddjis Kárášjogas lea de ollislaš ovddasvástádus; oahpahusas, bargobihtáin, árvosániin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utafor Kirkenes videregående skole er det informasjonsskilt både på norsk og samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkonjárgga joatkkaskuvlla olggobealde lea diehtojuohkin sihke dárogillii ja sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Svein Lund)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govva: Svein Lund)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Hvordan er samiskundervisninga organisert hos dere ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mot lea din sámegieloahpahus organiserejuvvon ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Kirkenes videregående er en skole med både studieforberedende og yrkesfaglige utdanningsprogram.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Girkonjárgga joatkkaskuvllas leat sihke lohkangelbbolašvuođa ja fidnofágaid oahpahusprográmmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi tilbyr samiskundervisning på alle utdanningsprogram og klassetrinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fállat sámegieloahpahusa buot oahpahusprográmmaide ja luohkáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elevene på allmenne fag kan velge samisk som 1. språk, 2. språk eller C-språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oppalašfágaoahppit besset válljet sámegiela vuosttašgiellan, nubbingiellan dehe C-giellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men for elever som behersker samisk har vi tilbud om samiskundervisning, også på de yrkesfaglige utdanningsprogrammene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaččat fidnofágain ii beasa válljet C-giela. Danne eai beasa dain surggiin lohkat sámegiela sii guđet eai máhte sámegiela ovddežis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På allmenne fag har elevene som velger samisk som C-språk, samisk fire timer uka alle tre skoleårene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiide geat máhttet sámegiela mis gal lea sámegielfálaldat, maiddái fidnofága oahppoprográmmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever med samisk som 1. og 2. språk har 3 timer per uke i første klasse og 4 timer i andre og tredje klasse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oppalašfágaohppiide geat válljejit sámegiela C-giellan, leat njeallje diimmu sámegiella vahkkus buot golbma oahppojagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til dette kan man også velge samisk påbygging, som er et tilbud om utvidet samiskundervisning, med opptil 6 timer per uke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiide geain lea sámegiella vuosttaš dehe nubbingiellan lea golbma diimmu vahkkus vuosttaš luohkás, ja njeallje diimmu vahkkus nuppi ja goalmmát luohkás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Lærer elevene som ikke kan samisk fra før samisk her ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ohppet go sámegiela dáppe sii geat eai máhte sámegiela ovddežis ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har dere for eksempel språkbad eller kortere intensive perioder med samisk ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea go dis omd. giellalávgu dehe oanehisáigge intensiiva oahput sámegielas ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Nei, det har vi ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Eai, dat mis eai gal leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er det 4 timer i uka, gjennom hele skoleåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe lea njeallje diimmu vahkkus, skuvlajagi miehtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men de får i hvert fall lære strukturen i språket og noe sitter jo alltids igjen, så kan de lettere ta det opp igjen seinere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehttelasat ii leat álki oahppat giela dušše skuvlalanjas, muhto sii ohppet goit giela ráhkadusa, ja juoga goit darvána muitui, ja de lea álkit joatkit dainna fágain maŋŋil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Hvilke elever velger samisk ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Makkár oahppit válljejit sámegiela ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Elevene som har samisk som første- og andrespråk kommer fra Unjárga (Nesseby), Deatnu (Tana), Kárášjohka (Karasjok) og Guovdageaidnu (Kautokeino).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Oahppit geain sámegiella lea vuosttaš dehe nubbi giellan bohtet Unjárggas, Deanus, Kárášjogas ja Guovdageainnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På C-språk er det mange her fra Sør-Varanger, til sammen åtte elever dette skoleåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>C-gielas leat ollugat dáppe Mátta-Várjjagis, oktiibuot gávcci oahppi dán skuvlajagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen av disse har hatt samisk på barne- og ungdomsskolen, mens for andre igjen er språket helt nytt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumiin sis lea leamaš sámegieloahpahus mánáid- ja nuoraidskuvllas, earáide lea dat ges áibbas amas giella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vet du om disse elevene fra Sør-Varanger har samisk bakgrunn ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dieđát go lea go dain Mátta-Várjjat ohppiin sámi duogáš ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg har ikke spurt hvorfor de går på samisk og om de har samisk bakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– In leat jearran manne sii váldet sámegiela ja lea go sis sámi duogáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men noen elever har fortalt at de har samisk bakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun oahppit leat muitalan ahte sis lea sámi duogáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre sier at de ikke har det, men at de likevel vil lære seg samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earát ges leat muitalan ahte sis ii leat gal sámi duogáš, muhto sii goitge háliidit oahppat sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– En tidligere elev fra Sør-Varanger fortalte at hun ikke fikk samiskundervisning på sitt nivå her på skolen, til tross for at hun hadde hatt samisk på barne- og ungdomskolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Muhtun ovddeš oahppi Mátta-Várjjagis eret muitalii ahte son ii ožžon sámegieloahpahusa iežas dási mielde vaikko sus lei leamaš sámegiella mánáidskuvllas ja nuoraidskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Hun gikk på yrkesfag, der man ikke har C-språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Son váccii fidnofágaid suorggis, doppe ii leat C-giella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men hun fikk et tilbud om å delta på undervisninga sammen med elever med samisk som 1. og 2. språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto son oaččui fálaldaga searvat sámegieloahpahussii vuosttaš- ja nubbingiellaohppiid oahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Har dere det som skal til for å gjennomføre samiskundervisninga ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea go dis buot maid dárbbašehpet sámegieloahpahussii ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi har fått prosjektpenger fra Sametinget, både midler som er tildelt via fylkeskommunen og direkte fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii leat ožžon prošeaktaruđaid Sámedikkis, sihke fylkkagieldda bokte ja njuolga Sámedikkis. Daid giellaruđaid lea leamaš álki oažžut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pengene er brukt til innkjøp av samiske bøker til biblioteket, datamaskiner, tv, radio, innredning av eget klasserom og en stor lávvu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid leat mii atnán sámegielgirjjiide girjerádjui, dihtoriidda, tv:i, radioi, sierra skuvlalanja biergasiidda ja stuora lávvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I starten da de to skolene ble slått sammen til en skole var det en del problemer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Leat go vássán jagiid leamaš váttisvuođat sámegieloahpahusas dehe muđui sámegiela geavahusas dán skuvllas ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den gangen var det for eksempel ikke så vanlig å høre samisk i kantina.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Álggos go dát guokte skuvlla ovttastahttojuvvoje, de ledje váttisvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man har vel følt at det ikke ble helt akseptert av enkelte ansatte og elever.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dovdostalai ahte muhtun bargit ja oahppit eai dohkkehan sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har også hatt tilfeller der lærere og andre elever har reagert på at samisktalende elever snakket samisk seg i mellom i klasserommene, noe som har ført til avisoppslag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun oahpaheaddjit ja oahppit leat maiddái moaitán go sámegielat oahppit leat sámástan gaskaneaset skuvlalanjas, ja aviissat leat čállán dan birra. Dál lea eará dilli, sámegiela dohkkehit buorebut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag har forholdene endret seg, og det er mer akseptert å bruke samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargit ja oahppit servet maiddái viššaleappot sámi guoskevaš doaluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde nettopp et todagers besøk av de samiske veiviserne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis ledje duvle sámi ofelaččat dáppe moadde beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veiviserne er tre samiske ungdommer fra ulike områder av Sápmi, som reiser rundt og informerer om samiske forhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ofelaččat leat golbma iešguđet sámi guovllu nuora geat johtet miehtá Norgga ja muitalit sámi diliid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette besøket hadde bra oppslutning, men dessverre er ikke alle ansatte like positive til slike samiske tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sin galledeapmái bohte ollugat, muhto ii leat buorre go buot bargit eai leat mielas dakkár sámi doaluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme gjelder når vi arrangerer den samiske folkedagen, 6. februar. Heller ikke her ønsker alle ansatte å delta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu lea maiddái go lágidit sámi álbmotbeaivvi doaluid, guovvamánu 6. b., eai dasa ge háliit buot bargit searvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har feiret denne dagen helt fra vi holdt til på den gamle skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat ávvudan dan beaivvi dan rájes go leimmet boares skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har hatt konserter med joik og samisk sang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis leat leamaš konsearttat ja leat lávlon sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette året kommer Marit Øverli Hætta, tidligere år har vi hatt blant andre Ulla Pirttijärvi-Länsman og Øystein Nilsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi boahtá Marit Hætta Øverli, ovdal leaba leamaš Ulla Pirttijärvi-Länsman ja Øystein Nilsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har vi taler, og så serverer vi biđus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea beaivvi sátnevuorut, ja mii guossohit biđđosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I mange år har jeg vært i ledelsen for dette arrangementet, men nå har skolens administrasjon tatt mer over.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledjen daid doaluid jođiheaddjin olu jagiid, muhto dál lea skuvlla hálddahus váldán badjelasaset eanas daid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er jo skolens ansvar egentlig, ikke mitt som samisklærer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlla ovddasvástádus dat lea ge, iige mu, sámegieloahpaheaddji ovddasvástádus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gledelige er at i løpet av de årene vi har feiret dagen, har det kommet mer og mer folk for hvert år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Illusáhkan lea ahte doaluide leat boahtán dađistaga eanet olbmot vássán jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere artikler fra Samisk skolehistorie 5</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará artihkkalat Sámi skuvlahistorjá 5-girjjis</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
