<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">siri97-n.htm.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámegillii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>På norsk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artikkel i boka Samisk skolehistorie 5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artihkal girjjis Sámi skuvlahistorjá 5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Davvi Girji 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi Girji 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siri Broch Johansen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siri Broch Johansen:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den hete høsten – læreplanmotstanden i 1997</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riiddos čakča – 1997 ’ oahppoplánavuostálastimat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siri Broch Johansen, Deatnu 2007 (Foto: Basia Głowacka)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siri Broch Johansen, Deatnu 2007 (Govva: Basia Głowacka)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 1997 skulle alle skolene i forvaltningsområdet for samisk språk bruke en læreplan som var laget spesielt for samiske barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1997 rájes galge buot skuvllat sámi hálddašanguovllus geavahišgoahtit sierra oahppoplána mii lei ráhkaduvvon sámi mánáid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvorfor ble det så mye bråk om dette i noen av kommunene ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manne muhtun dáin gielddain riidaledje nu olu dán alde ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvorfor ble foreldre så sinte at de holdt barna sine hjemme fra skolen ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manne bat váhnemat suhtte nu sakka ahte eai luoitán mánáideaset skuvlii ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvorfor ble bølgene så høye at de førte til førstesideoppslag i selveste Aftenposten ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manne riidaledje nu sakka ahte velá Aftenposten-áviisa čálii dan birra vuosttaš siiddus ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse spørsmåla stiller Siri Broch Johansen i denne artikkelen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid gažaldagaid divvu Siri Broch Johansen dán artihkkalis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun er oppvokst og bosatt i Tana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppoplánariiddu áigge orui Gáivuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her skriver hun om striden med hovedvekt på disse to kommunene ut fra egne erfaringer og skriftlige kilder, i første rekke avisoppslag i Aftenposten, Finnmarken, Finnmark Dagblad, Nordlys og Ságat samt Paul Pedersens og Asle Høgmos bok Kamp, krise og forsoning – Evaluering av samepolitiske tiltak i Kåfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáldut leat vuosttažettiin áviisačállosat dáin áviissain: Aftenposten, Finnmarken, Finnmark Dagblad, Nordlys ja Ságat, ja vel Paul Pedersena ja Asle Høgmo girji Kamp, krise og forsoning – Evaluering av samepolitiske tiltak i Kåfjord.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[1] Siri Broch Johansen er medredaktør i Samisk skolehistorie og nærmere presentert i Samisk skolehistorie 2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Riidaleapmi, heahtedilli ja soabadeapmi – Gáivuona sámepolitihkalaš doaimmaid árvvoštallan). [1]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samepolitisk forspill Sameloven kom i 1988.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámepolitihkalaš dáhpáhusat ovdal 1997</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1989 kom grunnlovsparagraf 110 A, som forplikta staten Norge i forhold til samenes språklige, materielle og kulturelle utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeláhka bođii 1988:s. 1989:s bođii vuođđoláhkaparagráfa 110 A, mii geatnegahtii Norgga stáhta sápmelaččaid gielalaš, materiálalaš ja kultuvrralaš ovdáneami ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samme år ble Sametinget oppretta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma jagi ásahuvvui Sámediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1992 ble samisk forvaltningsområde oppretta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1992:s ásahuvvui ges sámi hálddašanguovlu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innafor dette området skulle befolkninga få svar på samisk dersom de henvendte seg muntlig eller skriftlig til myndighetene på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán guovllus galge olbmot fidnet vástádusa sámegillii jus sámegillii válde oktavuođa eiseválddiiguin čálalaččat dahje njálmmálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunene fikk tilført ekstra midler for å bli i stand til å oppfylle samelovens språkregler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea gal álki dál, guoktelot jagi maŋŋá, vajáldahttit makkár nuppástus dát reforbma lei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I januar 1997 kom Samerettsutvalgets innstilling om land og vann i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddat ožžo liigeruđaid sámelága giellanjuolggadusaid čuovvuleapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[2] Disse hendingene førte til usikkerhet hos mange om hvordan framtida i Finnmark skulle bli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1997 ođđajagemánu bođii ges Sámevuoigatvuođalávdegotti čielggadus Finnmárkku eatnamiid ja čáziid birra [2].</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med usikkerhet kommer frykt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eahpesihkarvuođas bohciida ballu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med frykt kommer sinne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Balus bohciida suhttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tana våren 1997</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deatnu 1997 giđa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av reaksjonene på Samerettsutvalgets utredninger var Tana-aksjonen «Nei til Sameland», som ble formelt konstituert 22. mai 1997.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanu-akšuvdna «Nei til Sameland» («Ii fal Sápmi») vuođđuduvvui virggálaččat miessemánu 22. b. 1997, Sámi vuoigatvuođalávdegotti reakšuvdnan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[3] Dette var tilfeldigvis bare ei god uke før Kirke-, utdannings og forskningsdepartementet (KUF) uttalte at alle grunnskolene i de seks kommunene innafor samisk forvaltningsområde skulle bruke samisk læreplan – heretter kalt L97S.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[3] Soaittáhagas dát dáhpáhuvai dušše badjelaš vahku ovdal go Girko-, oahppo- ja dutkandepartemeanta (GOD) celkkii ahte buot sámi hálddašanguovllu vuođđoskuvllat galge geavahišgoahtit sámi oahppoplána – dás duohko gohččoduvvon O97S.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I løpet av skoleåret 1996/97 pågikk en diskusjon rundt hvorvidt samisk- eller finskundervisning skulle være obligatorisk for elevene ved skolene i Tana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlajagi 1996/97 digaštalle Deanus galge go ain buot oahppit čuovvut bákkolaš sáme- dahje suomagieloahpahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fire år, fra 1993, hadde alle skoleelever i Tana hatt enten samisk- eller finskundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njeallje jagi, 1993 rájes, ledje buot vuođđoskuvlaoahppit Deanus lohkan jogo sáme- dahje suomagiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under behandlinga av tiltaksplanen for samelovens språkregler fikk Høyre kommunestyreflertallet med seg i å gjøre denne undervisninga frivillig igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go gieldastivra meannudii Sámelága giellanjuolggadusaid doaibmaplána, fidnii Olgešbellodat eanetlogu evttohusasis máhccat eaktodáhtolaš giellaoahpahusortnegii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gruppeleder for Samefolkets liste, Ingrid Nordal, mente at «Nei til Sameland» spøkte i bakgrunnen da kommunestyret vedtok å oppheve den fire år gamle ordninga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeálbmot listta joavkojođiheaddji, Ingrid Nordal, oaivvildii ahte «Ii fal Sápmi «lei oassesivvan go gieldastivra mearridii heaittihit njeallje jagi boares ortnega.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[4]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[4]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppslag i Aftenposten 11.09.1997.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aftenposten-aviissa čálus 11.09.1997.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosessen rundt innføringa av L97S</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>O97S doibmiibidjanproseassa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man hadde hatt en samisk læreplan tidligere òg, M87S.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái ovdal lei sámi oahppoplána, M87S.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne planen ble brukt av ei lita gruppe 4. Nå ble det laget en ny læreplan som bygde på M87S.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Uhca jovkkoš čuovui plána [5]. Dál ráhkaduvvui ođđa oahppoplána M87S vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planens uttalte mål i den første versjonen var å oppdra nye generasjoner samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plána celkojuvvon mihttomearri, juobe vuosttaš veršuvnnas, lei bajásgeassit ođđa sámebuolvvaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var ikke fra begynnelsen av bestemt hvor planen skulle brukes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii lean álggu rájes mearriduvvon juste gos plána galggai geavahuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter at man i Tana hadde hatt en lang demokratisk prosess rundt spørsmålet om valg av læreplan, og hver skole hadde valgt vilken læreplan de så det som naturlig å følge, kom departementet 2. juni med dokumentet hvor det sto at alle kommunene innafor forvaltningsområdet skulle følge samisk læreplan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋá go Deanus lei leamaš guhkes, demokráhtalaš proseassa oahppoplánaválljema olis, ja juohke skuvla lei válljen goabbá oahppoplána sin mielas orui lunddolaš čuovvut, de buvttii GOD dokumeanta mii čilgii ahte buot sámi hálddašanguovllu gielddaid skuvllat galge čuovvut sámi oahppoplána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[5] Timingen kunne ikke vært mer uheldig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[6] Ii dáidde sáhttán vearrát áigái buktit dakkár ođđasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Finnmarken 17. juni forteller trebarnsmor Grete Erlandsen hvordan foreldrene ved Seida skole følte departementets avgjørelse: «– Vi følte oss fullstendig latterliggjort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmarken-áviissas muitala golbma máná eadni Grete Erlandsen geassemánu 17. b. mo Sieiddá skuvla váhnemat vásihedje departemeantta mearrádusa: «– Mii dovddaimet ollásit boalggahallon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her hadde vi hatt flere møter og grundige diskusjoner, samt avstemning blant både elever og foreldre.... Departementet burde sagt fra om sitt syn med en gang.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leimmet čoahkkinastan, digaštallan vuđolaččat, ja sihke oahppit ja váhnemat ledje jienastan... Departemeanta galggašii álggu rájes juo almmuhit oaiviliiddis.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er nok mye av grunnen til den voldsomme motstanden som kom i Tana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea jáhkkimis deháleamos sivva manne Deanus bohciidii nu garra vuostehágu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folk følte seg ført bak lyset, og de opplevde at de ble utsatt for et maktovergrep.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot dovde iežaset fillehallan, ja dovde ahte šadde fápmojuolggi vuollái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Nei til Sameland» hang seg på, og dermed ble dette til en antisamisk motstand.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Ii fal Sápmi» searvvai, ja nu dát šattai anti-sámi vuostálastin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det var ikke «Nei til Sameland» som jobba mest med skolesaken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ii lean gal «Ii fal Sápmi» mii barggai eanemus skuvlaáššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var det «Foreldreaksjonen for nasjonal læreplan» som gjorde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan gal dagai «Foreldreaksjonen for nasjonal læreplan» (Váhnenakšuvdna našunála oahppoplána ovddas).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne gruppa besto både av foreldre som var medlemmer i «Nei til Sameland», og av foreldre som ikke var det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán joavkkus ledje sihke váhnemat mat maiddái ledje fárus «Ii fal Sápmi» - joavkkus ja váhnemat geat eai lean fárus eará joavkkuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De hadde én sak på dagsordenen, og det var å få nasjonal læreplan innført ved de tre tanaskolene som ønska det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii barge dušše ovtta áššiin: Fidnet našunála oahppoplána daidda golbma skuvllaide mat ledje dan sávvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Leder i Tana Venstre, Fred Johnsen, beskriver kjernen i motstanden i et avisinnlegg i Finnmarken medio juli 1997: «... Samisk utdanningsråd var til stede på kommunestyremøtet i april og redegjorde for Samisk og Nasjonal læreplan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanu Gurutbellodaga jođiheaddji, Fred Johnsen, čilge vuostálastima siva lohkkičállosis Finnmarken-áviissas 1997 suoidnemánu gaskkamuttus: «... Sámi oahpahusráđđi finai cuoŋománu gieldastivračoahkkimis čilgemin Sámi ja Našunála oahppoplána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da fikk jeg som kommunestyrerepresentant et klart inntrykk av at vårt lokale demokrati fikk ta beslutningen om hvilke elever som skulle følge hvilke læreplaner....</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle áddejin mun, gieldastivraáirrasin, ahte min báikkálaš demokratiija dat beasai mearridit gii ohppiid galge makkár oahppoplánaid čuovvut....</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når departementet nå har snudd om i sin mening om hvem som skal kunne vedta læreplan,... Det er uakseptabelt at kommunen skal finne seg i en slik behandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go departemeanta dál lea molson oaivila das ahte gii galgá beassat oahppoplána válljet,... Ii leat dohkálaš ahte gielda galgá mieđihit meannuduvvot ná funet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tana Venstre mener det er helt rett at samiske barn skal få følge en samisk læreplan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanu Gurutbellodat oaivvilda ahte lea áibbas riekta ahte sámi mánát besset sámi oahppoplána čuovvut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik kan de styrke sin samiske identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán láhkái nannejit sámi identitehtaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At de skoleelever som ikke er samer skal få kjennskap til samisk kulturhistorie og også velge å lære seg språket, er selvsagt i vår kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid diehttelas min gielddas ahte oahppit geat eai leat sápmelaččat, galget beassat dovddiidit sámi kulturhistorjjá, ja maiddái galget sáhttit válljet sámegiela oahppat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men språkopplæring må skje frivillig, og dette er faktisk tatt hensyn til i den samiske læreplanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto giellaoahpahus ferte leat eaktodáhtolaš, ja dán váldá duođaid sámi oahppoplána vuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det kan ikke være meningen at ikke-samiske barn skal få en «samisk identitet», slik det faktisk står i Samisk Læreplan ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dat ii sáhte leat jurddašuvvon nu, ahte mánát geat eai leat sápmelaččat galget oažžut «sámi identitehta», nu mo Sámi oahppoplána duođaid čilge ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil være å gjøre de gamle fornorskningssyndene om igjen.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát han livččii boares dáruiduhttinsuttuid geardduheapmin.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet hadde altså hatt en uryddig prosess overfor kommunene, og plantekstens målformulering viste et indre-Finnmark-perspektiv på samisk skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta proseassa gielddaid ektui lei nappo leamaš eahpečorgat, ja plána mihttomearričilgehus ovdanbuvttii Sis-Finnmárkku-perspektiivva sámi skuvlla ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreplanen forelå heller ikke i sin helhet da det ble bestemt at alle skolene skulle følge den.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii han oahppoplána lei ge ollásit čállon go mearriduvvui ahte buot skuvllat galge dan čuovvut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærerne gikk til sommerferie uten å ha sett det fullstendige styringsdokumentet for neste undervisningsår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddjit vulge geasselupmui ovdal go ledje beassan oaidnit boahtte skuvlajagi ollislaš stivrendokumeantta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først 16. juli kom regjeringsvedtaket på at L97S skulle gjelde innafor hele det samiske forvaltningsområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Easkka suoidnemánu 16. b. mearridii ráđđehus ahte O97S galggai geavahuvvot miehtá sámi hálddašanguovllu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den trykte utgaven av den nye læreplanen forelå ikke før medio august 1997.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa oahppoplána ii lean deaddiluvvon ovdal borgemánu gaskamuttus 1997.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[6]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[7]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Usikkerheten rundt den nye læreplanen var derfor naturligvis stor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđusge šattai danin hui stuorra eahpesihkarvuohta ođđa oahppoplána sisdoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig verserte det mange forestillinger om hva samisk læreplan ville innebære.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledje maid máŋggalágán jurdagat das, maid sámi oahppoplána mielddisbuvttášii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Torstein Erlandsen, firebarnsfar ved Seida skole og medlem i «Nei til Sameland», uttalte:» Jeg mener at mine barn har mer bruk for nasjonal læreplan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Torstein Erlandsen, guhte lei njeallje máná áhčči Sieiddá skuvllas ja «Ii fal Sápmi» - searvvi miellahttu, dajai:» Mun oaivvildan ahte mu mánát dárbbašit našunála oahppoplána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis de skal utdanne seg innen data har de mer bruk for vanlig engelsk enn et engelskfag der de skal lære å snakke engelsk om gammer og lavvoer».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus galget oahpu gazzat dihtorfágas de dárbbašit dábálaš eaŋgalsgiela olu eanet go eaŋgalsgielfága mas galget oahppat eaŋgalsgiela hállat gođiid ja lávuid birra.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[7]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[8]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved skolestart i august 1997 var det demonstrasjoner foran rådhuset i Tana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go skuvllat álge fas 1997 borgemánu ledje miellačájáhusat Deanu ráđđevistti olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig ble barn fra tre barneskoler i Tana holdt hjemme på grunn av misnøye med den nye planen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás ledje mánát golbma mánáidskuvllas geat eai beassan skuvlii mannat daningo sin váhnemat vuostálaste ođđa plána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den tida var det fem grunnskoler i Tana: Seida, Austertana, Boftsa, Sirma og Buolbmát sámeskuvla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle ledje Deanus vihtta vuođđoskuvlla: Sieiddá, Juovlavuona, Bovccá ja Sirpmá skuvllat ja Buolbmát sámeskuvla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var barn fra de tre førstnevnte skolene, de som lå i tidligere Tana kommune, som ble tatt ut av undervisninga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledje golbma ovddimus namuhuvvon skuvllaid mánát geat eai beassan skuvlii mannat. Buot dát golbma skuvlla leat ovddeš Deanu gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er ikke samer og aksepterer ikke at våre barn skal bli påtvunget en samisk identitet, sa Jan Olsen fra «Nei til Sameland» til cirka 50 frammøtte foreldre og barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii eat leat sápmelaččat eat ge dohkke ahte min mánát galget bággehallat sápmelažžan, dajai «Ii fal Sápmi» Jan Olsen birrasii 50 váhnemiidda ja mánáide geat ledje boahtán miellačájáhussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldre i den delen av Tana kommune som tidligere var Polmak kommune, reagerte med å tenke høyt: – Om ikke myndighetene sørger for at deres lov om samisk språk og kultur blir fulgt, bør vi diskutere en kommunedeling, sa Viktor Trosten, leder i Tana sameforening – NSR [9].</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[9] Váhnemat geat gulle Deanu gieldda bajit oassái, ovddeš Buolbmát gildii, jurddašedje dalle jitnosit: – Jus eiseválddit eai fuola ahte sin láhka sámegiela ja kultuvrra birra čuvvojuvvo, de berret digaštallat gieldajuohkima, dajai Deanu sámiid searvi – NSR ’ jođiheaddji Viktor Trosten [10].</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I følge Aftenposten var det opptil 70 elever som ikke møtte til undervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aftenposten čálii ahte gitta 70 oahppi báhce ruoktot skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var sprikende virkelighetsoppfatning blant debattantene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digaštalliid gaskkas ledje iešguđetlágán veršuvnnat duohtavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aksjonisten Eldbjørg Jørgensen sa: «Vår familie har ingen samisk bakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Akšunista Eldbjørg Jørgensen dajai: «Min bearrašis ii leat makkárge sámi duogáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er helt galt å tvinge norske barn til å få samisk identitet.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea áibbas boastut bágget dáža mánáid ala sámi identitehta.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig slo Viktor Trosten fast: «I alle år har samiske elever fulgt den norske skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás dajai Viktor Trosten nannosit: «Buot jagiid leat sámeoahppit čuovvulan dáža skuvlla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan virke ufarliggjørende at norske elever nå lærer litt om samisk språk, kultur og historie.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtášii leat oadjebasdahkkin ahte dáža oahppit dál ohppet veaháš sámegielas, kultuvrras ja historjjás.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[10]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[11]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man var altså ikke enige om hva den nye læreplanen var, eller kunne komme til å bli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii lean nappo ovttaoaivilvuohta das maid ođđa oahppoplána lei, dahje sáhtášii šaddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og læreplanen la opp til fem mulige språkvalg: Samisk som førstespråk med norsk som andrespråk, norsk som førstespråk med samisk som andrespråk, norsk som førstespråk med samisk språk og kultur som fag, norsk som førstespråk med finsk som andrespråk eller bare norsk som førstespråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja oahppoplánas ledje vihtta vejolaš giellaválljema: Sámegiella vuosttašgiellan ja dárogiella nubbingiellan, dárogiella vuosttašgiellan ja sámegiella nubbingiellan, dárogiella vuosttašgiellan ja sámegiella ja kultuvra fágan, dárogiella vuosttašgiellan ja suomagiella nubbingiellan dahje dušše dárogiella vuosttašgiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til tross for alle disse valgene, som også innebar at man kunne velge bort samisk helt og holdent, slo altså læreplanens prinsippdel fast at målet med planen var å «... sikre en positiv identitetsutvikling og funksjonell tospråklighet.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko lei dakkár válljenmunni, mat maiddái mielddisbukte ahte lei vejolaš válljet eret sámegiela ollásit, de čállojuvvui oahppoplána prinsihppaoasis ahte plána mihttomearri lei «... sihkkarastit positiiva identitehtaovdáneami ja geavatlaš guovttegielatvuođa.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette illustrerer at planen ikke var godt nok gjennomarbeida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát čájeha ahte plánabargu ii lean nu dárkil go sáhtášii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Punktet om tospråklighet ble tatt ut i den endelige versjonen av læreplanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovttegielatvuohta-čuokkis ii leat fárus oahppoplána maŋimuš veršuvnnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mens foreldre holdt barna sine hjemme fra skolen, tok tanker om å starte privatskole form, og i tillegg kom en aksjon mot aksjonen på banen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle go váhnemat dolle mánáideaset eret skuvllas, de bohciidedje jurdagat álggahit priváhtaskuvlla. Dasa lassin iđii maiddái ákšuvdna ákšuvnna vuosttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I september var det to underskriftslister i sirkulasjon i nedre Tana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čakčamánus ledje guokte vuolláičállinlisttu jođus Vuolle-Deanus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den ene lista sto «Foreldreaksjonen for nasjonal læreplan» for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi listu lei «Váhnenakšuvdna našunála oahppoplána ovddas» ráhkadan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den andre lista, som kom som en reaksjon på denne, var et brev som het «Ja til samisk læreplan».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi listu lei dása reakšuvdna, lei reive man bajilčála lei «Juo sámi oahppoplánii».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De foreldrene ved Boftsa, Austertana og Seida skoler som ønsket samisk læreplan sto bak brevet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bovccá, Juovlavuona ja Sieiddá skuvlla váhnemat geat háliidedje sámi oahppoplána, ledje čállán reivve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ba om å ikke bli glømt når departementet hadde samtaler med Foreldreaksjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii bivde departemeanttas: allet vajáldahte min go čoahkkinastibehtet Váhnenakšuvnnain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[11]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[12]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jon Lilletun, som da var leder i kirke- og undervisningskomiteen, viste forståelse for «Foreldreaksjonen for nasjonal læreplan» sine krav.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jon Lilletun, gii dalle lei girku- ja oahpahuslávdegotti jođiheaddji, orui áddemin «Váhnenakšuvdna našunála oahppoplána ovddas «gáibádusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3. september uttalte han til avisa Dagen: «Løsningen er å utsette reformen et år og satse på et venteår når man oppdaget den sterke motstanden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čakčamánu 3. b. dajai son Dagen-áviisii: «Čoavddus lea maŋidit reforpma jagiin ja vuoruhit vuordinjagi go garra vuosteháhku lea boahtán oidnosii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette venteåret kunne de to skolekretsene med flertall for samisk hatt samisk læreplan, og de tre skolekretsene med flertall for nasjonal læreplan hatt nasjonal læreplan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuordinjagis sáhtášedje dat guokte skuvlabiire main lea eanetlohku sámi oahppoplánii čuovvut sámi oahppoplána, ja dat golbma skuvlabiire main lea eanetlohku našunála oahppoplánii sáhtášedje čuovvut našunála oahppoplána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I løpet av dette året kunne man ha brukt tid til å finne fram til en minnelig ordning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi mielde sáhtášeimmet áiggi geavahit eaktodáhtolaš čovdosa gávdnat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter mitt syn burde det fortsatt være muligheter for et slikt forlik.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu oainnu mielde galggašii ain leat vejolaš olahit dakkár soahpama.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Daværende kirke- og utdanningsminister Reidar Sandal prøvde å roe gemyttene med et brev til Tana kommune hvor han blant annet forklarte hva han forsto med læreplanens formulering om at skolen skal fremme samisk identitet: «Det samiske læreplanverket, som er laget for den norske enhetsskolen, legger vekt på fleksibilitet og åpenhet for det mangfold av språk og kulturer som lever side om side i det samiske forvaltningsområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalá girko- ja oahpahusministtar Reidar Sandal geahččalii ráfáiduhttit olbmuid reivviin Deanu gildii mas earret eará čilgii mo son áddii oahppoplána cealkaga sámi identitehta ovddideami birra skuvllas: «Sámi oahppoplánat, mat leat ráhkaduvvon Norgga oktasašskuvlla várás, deattuha máškitvuođa ja rabasvuođa gielalaš ja kultuvrralaš girjáivuhtii mii sámi hálddašanguovllus lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig som læreplanverket skal ivareta samisk språk, kultur og identitet for samiske elever, skal opplæringen også ivareta og styrke identiteten hos elever med norsk og kvensk bakgrunn.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás go oahppoplánat galget váldit vára sámi ohppiid sámegiela, kultuvrra ja identitehta, de galgá oahpahus maiddái váldit vára ja nannet daid ohppiid identitehta geain lea kveana dahje dáža duogáš.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[12]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[13]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For noen toppet striden seg i begynnelsen av september.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumiidda šattai olles soahti čakčamánu álggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De rykka inn en rubrikkannonse i Finnmarken 10.09.97: «KUNNGJØRING.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii bidje smávva almmuhusa Finnmarken-áviisii 10.09.97: «ALMMUHUS.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gårder i Tana vurderes byttet mot tilsvarende gårder sørpå, grunnet hets fra samepolitikere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanu oapmedálut árvvoštallojuvvojit lonuhit seammálágan oapmedáluiguin máddin, sámepolitihkkáriid givssideami geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bill.mrk..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bill. mrk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tana.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deatnu.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter denne datoen har jeg ikke funnet flere saker om Tana-konflikten i Aftenposten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čavčča ja dálvvi mielde barge departemeantta bealis plána dahkat dohkálažžan buohkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da Lilletun overtok styringa av departementet høsten 1997, åpnet han for en begrenset høringsrunde om L97S.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Lilletun válddii badjelasas departemeantta 1997 čavčča, de leahkui ráddjejuvvon gulaskuddama O97S birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne skulle være sluttført 1. mars 1998.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddan galggai leat gárvvistuvvon njukčamánu 1. b. 1998.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet holdt et møte i Lakselv 8. januar 1998 i Lakselv med representanter fra alle kommunene innafor samisk forvaltningsområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđajagemánu 8. b. 1998 doalai departemeanta čoahkkima Leavnnjas buot sámi hálddašanguovllu gielddaid áirasiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først i juni 1998 var kampen ugjenkallelig over.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[15] Easka geassemánu 1998 nogai riidu oalát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortingsflertallet vedtok da at den reviderte L97S skulle brukes på alle offentlige skoler innenfor det samiske forvaltningsområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle mearridii Stuorradikki eanetlohku ahte reviderejuvvon O97S galggai geavahuvvot buot almmolaš skuvllain sámi hálddašanguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den første utgaven av L97S het det: «Å vokse opp vil si å vokse inn i det samiske og etter hvert den norske felleskulturen».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>O97S vuosttaš veršuvnnas lei čállojuvvon ná: «Šaddat bajás mearkkaša šaddat Sámi, ja dasto Norgga, oktasaškultuvrii».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette ble i den endelige versjonen endret til: «For samiske elever vil det si å vokse inn i den samiske og etter hvert den norske felleskulturen».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cealkka rievdaduvvui danin: «Sámi ohppiide mearkkaša bajásšaddan ahte šaddet Sámi, ja dasto Norgga, oktasaškultuvrii».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formuleringen om at læreplanen skulle gi elevene en samisk identitet, ble også endret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái cealkka mii čilgii ahte oahppoplána galggai fuolahit ohppiide sámi identitehta, rievdaduvvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Små, men viktige endringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Smávva rievdadusažat, muhto dehálaččat aŋkke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble altså etter høylydte protester og nye høringsrunder gjort de justeringene som skulle til for å gjøre læreplanen spiselig for de fleste av innbyggerne i de samiske kommunene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuimmiid ja ođđa gulaskuddama maŋŋá dahkko de juste dat smávva rievdadusažat mat dagahedje ahte eanáš sámegielddaid ássit sáhtte oahppoplána dohkkehit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seida skole var en av de tre skolene i Tana der flertallet av foreldrene ønska nasjonal læreplan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sieidda skuvla lei golmma skuvlla gaskkas Deanus, mas váhnemiid eanetlohku háliidii našunála oahppoplána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Svein Lund)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govva: Svein Lund)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva gikk galt ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii manai funet ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan kunne dette arbeidet komme så skeivt ut ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo sáhtii ná funet geavvat plánabargguin ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En faktor er nok mangfoldigheten i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassečilgehus lea várra sámi servvodaga girjjatvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kåfjord, Porsanger og tidligere Tana kommune er mer fornorska områder enn Karasjok, Kautokeino og tidligere Polmak kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáivuona, Porsáŋggu ja ovddeš Deanu gielddat leat eanet dáruiduvvon guovllut go Kárášjoga, Guovdageainnu ja ovddeš Buolbmát gielddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det hører med til bildet at det kom noen protester fra Nesseby og Porsanger også.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gullá maid áššái ahte gullo vuostálasti jienat maiddái Unjárggas ja Porsáŋggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse fikk imidlertid ikke så dramatiske uttrykk som i Tana og Kåfjord, og ble derfor heller ikke omskrevet i samme grad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai dát jienat gullo nu guhkás ja nu garrasit go Deanus ja Gáivuonas, ja dalle eai leat ge nu olu daid birra čállon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Tana lever vi fortsatt med det skillet som eksisterte før sammenslåinga av innlandskommunen Polmak og fjordkommunen Tana i 1964.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanus eallit ain dáinna rájáin mii gávdnui ovdal go siseatnangielda Buolbmát ja vuotnagielda Deatnu náitojuvvojedje 1964 ’.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tana bru, som krysser Tanaelva ved Øvre Seida, ligger høvelig til på den gamle kommunegrensa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanušaldi, mii rasttilda Deanu Bajit Sieiddás, lea nu vuohkkasit biddjon ovddeš gieldarájá ala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stedet har blitt et knutepunkt både for trafikken i Øst-Finnmark og for folk fra øvre og nedre del av nåtidens Tana kommune, men det er fortsatt store forskjeller mellom «gamle Polmak» og «gamle Tana».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báiki lea šaddan deaivvadanbáikin sihke olles Nuorta-Finnmárkku johtolahkii, muhto maiddái dálá Deanu gieldda bajit ja vuolit osiid ássiide. Liikká leat ain stuora erohusat «boares Buolbmága» ja «boares Deanu» gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse forskjellene nærmest eksploderte våren 1997.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát erohusat dadjat juo bávkkehedje 1997 ’ giđa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var folk fra tidligere Tana kommune som følte at det ble for mye samisk, at det ble for fremmed, for feil, for tøft – det var mange grunner til å aksjonere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledje ovddeš Deanu gieldda olbmot geat dovde ahte šattai menddo olu sámegiella, sámevuohta, šattai menddo amas, menddo boastut, menddo garas – ledje olu sivat akšuneret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På bilder fra demonstrasjoner kan jeg tyde ansiktene til søskenbarn av min far.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áviisagovain oainnán áhččán oarpmeliid demonstreremin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvorfor de stiller seg opp for å demonstrere mot det de vitterlig kommer fra, kan jeg bare gjette meg til, men jeg vil her lene meg på en uttalelse som Paul Pedersen siterer fra Kåfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>In dieđe, sáhtán dušše árvidit manne soai leaba mannan demonstreret iežaska ruohttasiid ja váhnemiid vuostá. Dás doahttalan cealkámuššii maid Paul Pedersen sitere Gáivuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her var det en mor som tok barnet sitt ut av samiskundervisninga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe lei muhtun eadni gii válddii mánás eret sámegieloahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreren forteller: «Så gikk jeg hjem til foreldrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji muitala: «De mannen váhnemiid siidii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De første jeg kom til, spurte jeg ungen om hvorfor han hadde sluttet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttamuččat gosa ollejin, de jerren čivggas manne lei heaitán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ungen svarte at han ikke fikk lov av foreldrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čivga vástidii ahte ii ožžon lobi váhnemiiddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg spurte så mora, som svarte: Ja, jeg vil ikke at mine unger skal oppleve det jeg har opplevd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De jerren eatnis, guhte vástidii: Na, in siđa ahte mu čivggat galget vásihit dan maid mun lean vásihan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil ikke det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>In siđa dan gal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men moren føyde til at hun syntes det var grusomt at hun mente det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto eadni lasihii ahte su mielas lei áibbas issoras go dán oaivvildii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med andre ord, fornorskningsprosessen hadde virket...» [15]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežá sániiguin, dáruiduhttinproseassa lei doaibmán...» [16]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kåfjord våren 1997</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáivuotna 1997 ’ giđa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Kåfjord hadde det pågått en lengre debatt om «det samiske».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáivuonas lei guhkit áigi leamaš almmolaš digaštallan «sámivuođa» [17] birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt ved innføringa av samemanntallet begynte stridighetene innad i familier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle juo go sámi jienastuslohku bođii, de bohciidedje bearrašiin siskkáldas riiddut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å melde seg inn i manntallet kunne en person stemple hele slekta si.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat, guhte dieđihii iežas jienastuslohkui sáhtii olles soga boalggahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I noen familier kunne ikke søsken eller foreldre og barn snakke med hverandre lenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun bearrašiin eai sáhtán šat oarbinaččat dahje mánát ja váhnemat háleštit guđetguimmiideasetguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man sto da foran en lang prosess som blant annet innebar omkoding av tradisjoner som til da hadde blitt oppfatta som lokale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle lei servvodat guhkes proseassa álggus man mielde šadde ođđasit kodet árbevieruid maid dassážii ledje gohčodan báikkálažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå begynte noen å kalle de samme måtene å gjøre ting på, den samme materielle arven, for samisk eller sjøsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál álge soapmásat gohčodit daid seammá bargovugiid ja seammá dávviriid sápmin dahje mearrasápmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig begynte man å diskutere hva stedene i kommunen skulle hete, eller egentlig het.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás álge olbmot digaštallat suohkana báikkiid duohta namaid, ja manin daid galge gohčodit dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da samelovens språkregler trådte i kraft 1.1.1992 startet en lengre identitetsstrid i kommunen for alvor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go sámelága giellanjuolggadusat bohte fápmui 1.1.1992, de duođas álggii guhkes identitehtariidu suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Generelt kan man si at ytre, mer norske deler av kommunen sto mot indre, mer samiskprega bygder, men det var også adskillig konfliktstoff innad i bygdene, og som nevnt innad i familier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Obbalaččat daddjon ledje olggot, eanet dáruiduvvon báikkit siskkit, eanet sámi báikkiid vuostá. Muhto ledje maid olu man birra riidalit juohke gilis, ja, nu mo namuhuvvon, bearrašiin maid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Jagi vai Beaivvi», som senere ble «Riddu Riđđu», var så til de grader omstridt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Jagi vai Beaivvi», mii maŋŋá šattai «Riddu Riđđu», lei issoras riidduvuloš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Festivalen og dens eier, Gáivuona Sámi Nuorat (GSN), ble motarbeidet på de underligste måter, og en del innbyggere hadde helt utrolige forestillinger om hva det kunne innebære å befatte seg med GSN: «Den 20.3. d.å. fikk jeg et brev, en stor gul konvolutt, poststemplet i Olderdalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Festivála ja dan oamasteaddji, Gáivuona Sámi Nuorat, vuostálastui máŋgga ártegis vugiin, ja muhtun ássiin ledje jurdagat GSN birra mat ledje áibbas endorii: «20.3. d. j. ožžon reivve, stuorra fiskes konvoluhta, poastasteampilaston Dálošvákkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Adressen var Agnes Eriksen, 9074 Olmmáivággi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čujuhus lei Agnes Eriksen, 9074 Olmmáivággi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avsender var Gáivuona Sámenuorat, Olderdalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáddejeaddji lei Gáivuona Sámenuorat, Dálošvággi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har aldri vært medlem der eller bestilt noe fra de.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>In leat goassige leamas miellahttun doppe dahje diŋgon maidege sis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De provoserte rett og slett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii njulgestaga hárdet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tok straks brevet nedover til posten og sendte det i retur, uåpnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun válden dakkaviđe reivve postii ja sáddejin ruoktot, in ge rahpan dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagen etter ringte jeg til lensmannen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivvi maŋŋil čuojahin leansmánnái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg sa at brevet kunne inneholde eksplosiver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun dadjen ahte reive sáhtálii sisttisdoallat bávkkanasaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Det kunne det», svarte han.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Nu sáhtálii ge», vástidii son.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[16]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[18]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lyngenkofta ble rekonstruert og tatt i bruk fra 1995.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ivgugákti ráhkaduvvui ođđasit boares gálduid vuođul, ja váldojuvvui atnui fas 1995 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En kvinne som stilte i lyngenkofte på 17. mai-feiring i Olderdalen fortalte meg i et radiointervju at hun da ble fullstendig usynlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nisson mii cokkai ivgugávtti ja manai miessemánu 17. beaivvi ávvudeapmái Dálošvággái, muitalii munnje radiojearahallamis ahte dalle šattai áibbas oaidnemeahttumin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen snakket til henne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii oktage hállan sutnje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen svarte henne når hun henvendte seg til dem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii oktage vástidan sutnje, vaikko son vikkai hállat njuolga máŋgasii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først da hun gikk hjem og skiftet og kom tilbake i «sivil», ble hun et menneske igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Easkka dalle go manai ruoktot ja molssui «siviila «biktasiidda, šattai olmmožin fas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved lokalvalget seinere samme år ble hun kasta fra kommunestyret i en ren strykeaksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkanstivraválggas seammá jagi šattai son sihkkunákšuvnna vuollái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I et avisinnlegg i Framtid i Nord skrev Eilif Johansen i sakas anledning at han ikke forsto hvordan noen kunne regne med å komme inn i kommunestyret når man hadde stilt seg opp i samekofte 17. mai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Framtid i Nord-áviisas čálii Eilif Johansen lohkkireivves ahte ii ádden mo olmmoš sáhtii jáhkkit ahte beasašii suohkanstivrii go lei sámegávtti coggan miessemánu 17. beaivve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sørenden av kommunen, mot Skibotn, ble Gáivuona suohkan-skiltet beskutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[19] Seammá áigodagas ledje maid ođđa suohkangalbbaid vuostálastimat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På fergekaia i Olderdalen ble skiltet malt over.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkana máttageahčen, Ivgubađa bealde, bážáhalai galba.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og i nordenden av kommunen, mot Nordreisa, ble skiltet rett og slett fjernet – flere ganger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálošvákkis, feargakájás, gokčojuvvui galba málain. Ja suohkana davágeahčen, Ráissa bealde, de suoláduvvui galba – moddii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Striden rundt skiltene som symbol på den nysamiske tida, var så tøff at den til og med ble teater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riidu galbbaid birra ođđa áiggi symbolan lei nu garas ahte šattai teáhterin maid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[18] Det var tungt å være prosamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[20] Lossat lei prosámiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kristendommen i Kåfjord er sterkt preget av læstadianismen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáivuona risttalašvuođa lea garrasit váikkuhan lestadianisma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1992 kom det til splittelse innafor Lyngen-retninga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1992:s juohkásii Ivgu-suorgi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[19] Splittelsen gikk tvers gjennom indre Kåfjord, og skapte dype sår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[21] Hádjáneapmi juohkásii siskkit Gáivuona ja hávvádahtii garrasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når man er sterkt troende og uenige om grunnleggende ting, er det sjelens evige frelse det handler om.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go osku njuorrasit muhto eai leat ovttamielalaččat vuđolaš fáttáin, dalle lea riidu sielu agálaš bestojumi alde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så da stridighetene rundt samiske spørsmål toppa seg rundt 1997, var det en del dypt sårede mennesker som ble kasta inn i en ny opprivende strid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go sámiid áššiid riidu lei garraseamos 1997:s, de ledje dasto máŋga garrasit hávvádahtton olbmo geat šadde ođđa, garrasit hávvádahtti riidui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kåfjordinger som ser på seg sjøl som sjøsamer, er ikke udelt begeistra for det som kommer fra Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáivuotnalaččat geat oaivvildit iežaset mearrasápmelažžan, eai álo illos juohke áššis mii Guovdageainnus boahtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske læreplanen ble sett på som et direktiv fra innlandet, og sjøsamene kjente ikke seg sjøl igjen i det bildet av det samiske som læreplanen ga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahppoplána gehččojuvvui dego siseatnandirektiivan, eai ge mearrasápmelaččat dovdda iežaset heivemin oahppoplána sámevuođagovvii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både bildebruken og ordbruken i planen, og også læringsmålene, opplevdes som tilpassa en virkelighet på indre strøk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke plána govat ja sánit, ja oahppomihttomearit velá, ledje mearrasápmelaččaid mielas heivehuvvon siseatnama servvodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosamiske kåfjordinger kan nok ofte føle at de står i skvis mellom det innlandssamiske og det kystnorske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prosámi gáivuotnalaččat sáhttet várra dávjá dovdat ahte leat báhcán siseatnansámi ja riddodáža kultuvrraid gaskii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjelden har dette blitt så tydelig som da den første versjonen av den samiske læreplanen lå på bordet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat dávjá nu čalbmáičuohcci go dan maid šattai dalle go sámi oahppoplána vuosttas veršuvdna bođii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den ble vanskelig å forsvare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šattai gal váttis dán bealuštit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Striden i Kåfjord</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riidu Gáivuonas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldre i Kåfjord reagerte på mye av det samme som foreldre i Tana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáivuonváhnemat reagerejedje buorre muddui seammá áššiide go deanuváhnemat dahke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et hovedpunkt i kritikken mot planen var at den krenket foreldreretten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldočuokkis sin kritihkas lei ahte plána rihkui váhnenrievtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Kåfjord hadde man ikke hatt en forutgående prosess hvor hver skole hadde diskutert hvilken læreplan de ønsket å følge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii Gáivuonas lean leamaš dakkár proseassa go Deanus gos juohke skuvllas lei ságastallon makkár oahppoplána háliidedje čuovvut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men kommunen formidlet signaler om departementets holdning i brev til samtlige foreldre alt 6. mai, og holdt særskilte informasjonsmøter om saka ved tre av kommunens fem skoler seinere samme vår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto suohkan gaskkustii dieđuid departemeantta oaiviliid birra buot váhnemiidda miessemánu 6. beaivvi juo, ja suohkan maid lágidii sierra diehtojuohkinčoahkkimiid áššis golmma suohkana viđa skuvllas maŋŋelaš seamma giđa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke overraskende kom protestene mot samisk læreplan til å få en annen form i Kåfjord enn i Tana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat imaš go sámi oahppoplánii vuostálastimat ledje áibbas earálágánat Gáivuonas go Deanus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Kåfjord hadde man et forum som het «Foreldrearbeidsutvalget i Kåfjord kommune».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáivuonas lei lávdegoddi man namma lei «Váhnenbargolávdegoddi Gáivuona suohkanis».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I et avisinnlegg i Nordlys 22.09.1997 gjorde de rede for sitt syn: «Alle foreldre føler seg overkjørt av departementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkkireivves Nordlys-áviissas 22.09.1997 čilgejedje oainnuset: «Gait váhnemat dovdet badjelgehččon departementii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har ikke på noe tidspunkt fått uttale oss om L 97 eller innføringen av denne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat leat goassege beassan cealkit oaiviliiddámet O 97 dahje dan doibmiibidjama birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har merket oss at statsråd Sandal har innhentet råd fra ulike hold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat dárkon ahte stáhtaráđđi Sandal lea viežžan ráđiid iešguđetge sajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er merkelig at han ikke har innhentet råd fra oss som læreplanen skal gjelde for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea imaš ahte ii leat viežžan ráđiid mis geaidda oahppoplána lea ráhkaduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At han har lagt vekt på Sametingets mening, finner vi enda mer underlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ahte lea deattuhan Sámedikki oaivila, lea min mielas ain eanet imaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er ikke et demokratisk organ for oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ii leat midjiide demokráhtalaš orgána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kun et lite mindretall av de stemmeberettigede stemmer ved sametingsvalgene i Kåfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dušše unna oasáš sis geain lea jienastanvuoigatvuohta, jienastit sámediggeválggain Gáivuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har demokratiske organer i vår kommune som vi mener skal uttale seg i slike saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis leat min suohkanis demokráhtalaš orgánat mat galget mearridit dakkár áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er foreldrene som har ansvaret for sine barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat váhnemat geain lea ovddasvástádus mánáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor burde KUF / Sandal høre mer på oss enn på et Sameting som ikke på noen måte skal følge læreplanen i skoleverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin berrelii GOD / Sandal guldalit min eanet go Sámedikki, mii ii man ge ládje galgga čuovvulit skuvllaid oahppoplánaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet må i sin iver etter å rette opp overgrep mot den samiske delen av befolkningen, ikke begå et nytt overgrep mot den norske delen av befolkningen.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta ferte váruhit amas vealahit dáža álbmotoasi go dál lea nu áŋgirit njulgemin vealaheami sámi álbmotoasi ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Kåfjord, som i Tana, var det formuleringer i planens prinsipielle del som vakte mest harme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáivuonas, nu mo Deanus ge, ledje eanemus hárbmadahtti vissis cealkagat oahppoplána prinsipiála oasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men også sider ved stoffutvalget var egnet til å provosere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto maiddái fágaplánaid oahppohivvodagas ledje hárddihahtti bealit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Paul Pedersen og Asle Høgmo har i arbeidet med sin rapport «Kamp, krise og forsoning» intervjuet en del lærere i Kåfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Paul Pedersen ja Asle Høgmo leaba barggadettiin raporttaineaskka «Riidaleapmi, heahtedilli ja soabadeapmi» jearahallan moanaid gáivuonoahpaheddjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærerne mener at «L97S har en skjevhet i stoffutvalg for det som angår samene i favør av Indre Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddjit oaivvildit ahte «O97S:s lea bonjuvuohta sámi guoski oahppohivvodagas mii ovddoša sis-Finnmárkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette mener de både skyldtes sammensetningen av de som skapte planen, og manglende høringer.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán oaivvildit lea šaddan nu sihke plánajoavkku miellahtuid geažil ja váilevaš gulaskuddamiid geažil.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilleggsstøy til læreplankonflikten skoleåret 1997/98 var høringsrunden for ny handlingsplan for samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[22] Oahppoplánariiddu lassin lei skuvlajagi 1997/98 maiddái ođđa sámegiela- ja kultuvrra doaibmaplána gulaskuddamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle samiske forvaltningskommuner er pålagt å ha en slik plan, og den skal rulleres med jevne mellomrom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke sámi hálddašanguovllu gielddas galgá leat dakkár plána, ja dan ferte ođasmahttit dihto áigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nye planen skulle gjelde fra 1998 til 2001, og høringsrunden for denne planen sammenfalt med den nye høringsrunden for L97S.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa plána galggai leat doaimmas 1998–2001, ja dán plána gulaskuddan dáhpáhuvai aiddo dalle go O97S ođđa gulaskuddan maid lei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dermed ble disse to sakene koblet sammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto gehččojuvvojedje dát guovtti ášši oktan áššin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved en feil fra kommunens samepolitiske utvalg ble handlingsplanen sendt ut på høring uten forutgående behandling i formannskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkana sámepolitihkalaš lávdegoddi mettii ja sáddii doaibmaplána gulaskuddamii ovdal go ovdagoddi lei dan meannudan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette medførte mer enn murring blant de ansatte på rådhuset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mielddisbuvttii ráđđevistebargiid nimmoruššama – ja vel eambbo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt i 1992 hadde hele 22 ansatte i sentraladministrasjonen gått til åpen motstand mot språkloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1992:s juo ledje nu olu go 22 bargi guovddášhálddahusas rahpasit vuosttildan giellalága.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå ble det en ny runde med følelsesladet debatt rundt «det samiske».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál šattai vuohon garra digaštallan «sámivuođa» birra, mii bohciidahtii olu garra dovdduid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trivselen på arbeidsplassen sank mot frysepunktet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobirrasis loaktin ii gávdnon šat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange sa at de ville slutte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olusat almmuhedje ahte áigo heaitit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange klarte ikke å utføre jobben sin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggas eai nagodan bargguset doaimmahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av de tingene de ansatte fryktet, var at de skulle bli nødt til å svare «Gáivuona suohkan, Kåfjord kommune» på oppringninger til sentralbordet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta ášši mas bargit balle sakka, lei ahte sáhte šaddat vástidit «Gáivuona suohkan, Kåfjord kommune» go olggobealolbmot čuojahedje suohkana telefondustehussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordfører Åge B. Pedersen måtte berolige med at ingen skulle bli pålagt å si disse to ordene på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sátnejođiheaddji Åge B. Pedersen fertii jeđđet olbmuid ja lohpidit ahte ii oktage galgan bákkus dadjat dán guovtti sáni sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[21] Mens man ganske raskt forlot ideen om en livssynsskole i Tana, og faktisk startet opp Tana Montessoriskole, ville man i Kåfjord ha en kristen skole med basis i læstadianske verdier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan botta go Deanus viehka johtilit guđđe jurdaga ásahit sierra eallinoaidnoskuvlla, ja vuođđudedje Deanu Montessoriskuvlla, de áigo Gáivuonas risttalaš skuvlla man vuođđu ledje lestadiánalaš árvvut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En foreldregruppe søkte om å få opprette en privat skole i kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun váhnenjoavku ozai lobi ásahit priváhta skuvlla suohkanii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pedersen / Høgmo skriver at når kommunens økonomiske situasjon var presset, så var denne søknaden noe som påskyndet en avgjørelse som før eller siden måtte komme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pedersen / Høgmo čálliba ahte go juo suohkana ruhtadilli lei viehka heitot, de lei dát ohcamuš mielde go suohkan mearridii juoga maid, vaikko mo de leaš, goas nu livččii šaddan mearridit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skattvoll og Djupvik skoler ble lagt ned fra og med skolestart høsten 2000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guollejoga ja Čieŋalluovtta skuvllat heaittihuvvojedje go skuvllat álge 2000 čavčča.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først da ble det skolestreik i Kåfjord, og dette var en kort streik som noen foreldre ved tidligere Skattvoll skole gjennomførte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Easkka dalle dolle váhnemat mánáideaset ruovttus skuvllas, ja dát ii bistán guhká, ja ledje dušše muhtun ovddeš Guollejoga skuvlla váhnemat mat dahke dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om nedleggelsen av Skattvoll skole medførte at det ble stående et tomt skolebygg midt i læstadianernes kjerneområde, ble det aldri startet en kristen privatskole i Kåfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko vel Guollejoga skuvlla heaittiheapmi mielddisbuvttii ahte skuvlavisti bázii guorusin guovddáš lestadiánalaččaid orrunbáikkis, de ii goassege ásahuvvon risttalaš priváhtaskuvla Gáivutnii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan være flere grunner til dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vedjet leat máŋgga siva dása.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personlig tror jeg at splittelsen innen Lyngen-retninga er en viktig grunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ieš jáhkán ahte Ivgu-suorggi háddjen lea dehálaš sivva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når man ikke kan feire gudstjeneste ilag, kan man vanskelig bygge opp en privatskole sammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go eai sáhte ipmilbálvalusa ávvudit ovttas, de eai sáhte priváhtaskuvlla ge hukset ovttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den gjensidige tilliten et slikt samarbeid fordrer, er ikke tilstede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lotnolas luohttevašvuohta maid dakkár ovttasbargu gáibida, ii gávdno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riddu Riđđu har virkelig satt Kåfjord og Manndalen på kartet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riddu Riđđu lea duođaid bidjan Gáivuona ja Olmmáivákki kártii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Festivalplakat fra 2001, tegna av Asbjørn Forsøget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Festiválaplakáhtta 2001:s, Asbjørn Forsøget lea sárgon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjengitt etter Lene Hansen: Storm på kysten.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjjis: Lene Hansen: Storm på kysten.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tana Montessoriskole blei starta i protest mot samiske læreplaner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tana Montessoriskole álggahuvvui go váhnemat eai háliidan sámi oahppoplánaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Svein Lund)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govva: Svein Lund)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kåfjord og Tana – fellestrekk og ulikheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáivuotna ja Deatnu – oktasašvuođat ja erohusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis man skal dømme etter medieoppslag, bølget striden i Tana med en helt annen støy enn i Kåfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus galgá media beroštumi mielde dubmet, de lei olu garrasut riidu Deanus go Gáivuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men Kåfjord hadde allerede vært i media gjennom hele 90-tallet med konflikter rundt samesaker, det hadde vært mer eller mindre sammenhengende konflikt der gjennom et tiår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto Gáivuona sámevuođariidduid birra ledje juo mediat muitalan olles 90-logu, lei leamaš uhcit eanet riidu doppe fargga logi jagi juo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For NRK Sámi Radio var det helt sikkert lettere å finne samisktalende intervjuobjekter i Tana, og lettere å finne folk som i det hele tatt var villige til å uttale seg offentlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NRK Sámi Radioi lei áibbas sihkkarit olu álkit gávdnat sámegielhálli olbmuid maid jearahallat Deanus, ja álkit gávdnat olbmuid geat obanassiige višše almmolaččat muitalit oaiviliiddásat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som radiojournalist i Kåfjord vinteren 1997/98 hadde jeg ved flere anledninger problemer med å finne folk som var villige til å snakke med meg, og mange av de som tross alt ville snakke med meg, ville slett ikke uttale seg «på lufta».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Radiojournalistan Gáivuonas 1997–98 vásihin máŋgii ahte lei váttis gávdnat olbmuid geat mieđihedje muinna háleštit, ja máŋgga sis geat goittot háleštedje muinna, eai eisege viššan «áimmus «hállat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette var nok ikke et problem i Tana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát gal ii lean várra čuolbma Deanus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både i Tana og Kåfjord var det andre konflikter og traumer som hadde påvirka folk de siste årene opp mot 1997.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke Deanus ja Gáivuonas ledje eará riiddut 90-logus váikkuhan olbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Tana hadde den åpnere grensa mot Russland ført til sprit- og tobakksmugling og prostitusjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanus lei rahpasut riikarádji Ruššii mielddisbuktán sihke buolleviidni- ja duhpátsuollefievrrideami ja prostitušuvnna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skiippagurra var landskjent som et sentrum for åpenlyst salg av disse «varene».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skiippagurra lei beakkán olles riikkas dakkár «gálvvuid» rabas márkanin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne trafikken var en stor prøvelse for lokalsamfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát johtolat lei hui stuorra geahččalus báikkálaš servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Familier ble splitta, gikk i oppløsning, mange ble tungt utfordra på verdighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearrašat háddjejuvvojedje, bieđganedje, máŋgasii šattai dát hui garra árvohástalussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Kåfjord var det splittelsen blant læstadianerne og det at det samiske begynte å bli mer synlig, som hadde tatt på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáivuonas lei lestadiánalaččaid gaskasaš háddjen, ja dat ahte sámevuohta obalohkái šaddagođii eambbo oidnosii, mii lei lossat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfordringene for enkeltpersoner var nok vel så store i Kåfjord som i Tana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaskas olbmuide Gáivuonas dát dahke várra vel stuorát hástalussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det å overhodet nevne det samiske i Kåfjord, opplevdes så smertefullt for mange at de måtte avvise totalt alt som kunne minne om dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dušše namahit sámevuođa Gáivuonas lei nu bávččas máŋgasiidda ahte fertejedje gieldit álfárot buot mii sáhtii muittuhit sin dán birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tidens løp har flere og flere «fått litt mer forståelse for den blindheten som ligger i den massive fornorskningsprosessen som fant sted, og som faktisk fortsatt er virkende inntil denne dag.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áiggi mielde leat eanet ja eanet «buorebut ipmirdišgoahtán čalmmehisvuođa mii lea oasseboađusin obbalaš dáruiduhttinproseassas mii lea leamaš, ja mii duohtavuođas ain lea doaimmas gitta otná beaivvi rádjái.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[22]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[24]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor har prosamiske krefter i Kåfjord jobbet på mange felt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin leat prosámi bargu Gáivuonas dáhpáhuvvan máŋgga sajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Salmesang på samisk har vært en viktig inngang til aksept av arven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sálbmalávlun sámegillii lea leamaš dehálaš oassin árbbi dohkkehanproseassas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturskolens leder, Liv Rundberg, har hatt salmesang på sykehjemmet i mange år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturskuvlla jođiheaddji Liv Rundberg lea máŋga jagi jođihan sálbmalávluma buhcciidsiiddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der har beboerne fått høre salmesang på sitt eget morsmål, samtidig som yngre tilstedeværende både har fått oppleve at samisk og kristendom kan gå hånd i hånd, og at den lokale salmeskatten har blitt løfta fram.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe leat ássit beassan gullat sálbmalávluma iežaset eatnigillii. Seammás leat nuorabut olbmot geat leat leamaš doppe beassan oahpásmuvvat báikkálaš sálbmašielain, ja leat maid vásihan ahte sámegiella ja risttalašvuohta sáhttet gullat oktii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette arbeidet har medført at tradisjonelle Kåfjord-salmer er med i den nye samiske kirkesalmeboka [23] Paul Pedersen og Asle Høgmo: Kamp, krise og forsoning s. 90., og slik blir også de kristne i Kåfjord i større grad en del av det allsamiske fellesskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán barggu olis leat maiddái árbevirolaš Gáivuona-sálmmat šaddan oassin ođđa sámegiel sálbmagirjjis [25], ja dán láhkái šaddet maiddái Gáivuona risttalaččat buorebut oassin buotsámi servvodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deanu sámeskuvla blei bygd «så stor som det var politisk mulig».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanu sámeskuvla huksejuvvui «nu stuorisin go lei politihkalaš vejolaš».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter kort tid måtte Tana kommune utvide skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanu gielda fertii fargga skuvlla viiddidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her ser vi skolen etter påbygginga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá oaidnit skuvlla viiddideami maŋŋá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Siri Broch Johansen)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govva: Siri Broch Johansen)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Manndalen skole i Kåfjord</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmáivákki skuvla Gáivuonas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Hege Siri)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govva: Hege Siri)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Politisk etterspill – kommunevalget 1999 og tida etterpå</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politihkalaš maŋášvuohta – 1999 gielddaválggat ja áigi dás maŋŋá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Kåfjord ble også innføringa av L97S sett på som en konsekvens av at kommunen var innafor det samiske forvaltningsområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáivuonas gehččojuvvui O97S doibmiibidjan suohkana sámi hálddašanguvlui gullevašvuođa konsekveansan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For noen ble dermed det egentlige målet å få kommunen ut av forvaltningsområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soapmásiidda šattai de loahpalaš mihttomearri beassat hálddašanguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før kommunevalget i 1999 sendte Ytre Kåfjord Bygdeliste (YKBL) ut et spørreskjema til samtlige velgere i kommunen hvor de ble bedt om å svare på spørsmål rundt sin holdning til bruk av samisk i forvaltninga, skolen, barnehagene og på skilt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal 1999 suohkanstivraválggaid sáddii Ytre Kåfjord bygdeliste (Olggut Gáivuona Gililistu, OGG jearahallanskovi buot suohkana jienasteddjiide mas bivddii sin vástidit gažaldagaid ja almmuhit oaiviliiddásat dáid birra: sámegielgeavaheapmi hálddahusas, skuvllain, mánáidgárddiin ja galbbain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmålsstillinga ble av prosamer oppfattet å være tendensiøs, og undersøkelsen ble boikotta av de prosamiske miljøene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prosámit oaivvildedje ahte gažaldagat eai lean neutrála, ja prosámi birrasat boikohttejedje jearahallama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likevel hadde undersøkelsen en svarprosent på hele 59, og hele 88 % av de som svarte, ønska ikke at kommunen skulle være innafor samisk forvaltningsområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liikká vástidedje 59 % ja olles 88 % dain, geat vástidedje, eai háliidan ahte suohkan galggašii báhcit sámi hálddašanguovllu siskkobeallái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resultatet av kommunevalget ble slik at YKBL fikk ordføreren, så man kan ikke se bort fra at de fikk en del stemmer på grunn av sitt fokus på samisk språklov som noe negativt for kommunens innbyggere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkanstivraválggaid maŋŋá faskestii OGG sátnejođiheaddji, nappo sáhttá leat nu ahte eambbosat jienastedje sin daningo sii guovdilaste sámi giellalága gullevašvuođa negatiivan suohkana ássiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var flere saker som hadde innvirkning her, blant annet en forskyving av det kommunale tjenestetilbudet fra Ytre mot Indre Kåfjord, men YKBL gjorde samesak til sin hovedvalgkampsak og hadde fokus på det gjennom hele valgkampen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledje eanet áššit mat ledje dehálaččat, earret eará lei suohkan sirdán fálaldagaid nu ahte fálaldagat siskkit guovlluin ledje buorránan ja fálaldagat olggut guovllain ges ledje hedjonan, muhto OGG bijai sámeášši váldoáššiin ja guovdilasttii dan miehtá válgagičču.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Tana ble ikke «det samiske» tematisert på samme måten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanus ii gal «sámevuohta» guovdilaston seammá láhkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men aksjonene fikk sitt ekko i kommunevalget 1999 også der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto akšuvnnaid skádjá gullui maiddái Deanu 1999 ’ gielddastivraválggain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tana Fremskrittsparti ble opprettet, og i løpet av kommunestyreperioden 1995–99 tok flere representanter fra andre partier overgang til FrP.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanu Ovddádusbellodat ásahuvvui 1997:s, ja moadde gieldastivraáirasa guđđe iežaset bellodaga ja dieđihedje Ovddádusbellodahkii juo 1995–99-áigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FrP kom inn i kommunestyret i 1999 med hele sju representanter av i alt [24].</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddádusbellodat beasai gieldastivrii 1999:s olles čiežain áirasiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I samme periode var det fem representanter i Høyres gruppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammá áigodagas ledje Olgešbellodaga joavkkus vihtta áirasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høyre hadde ordføreren i denne perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olgešbellodagas lei sátnejođiheaddji dán áigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var i denne perioden saken om bygging av ny sameskole ved Tana bru skulle avgjøres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áigodagas galggai ge ođđa sámeskuvlla huksenášši mearriduvvot. Skuvla galggai huksejuvvot Deanušaldái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen ble bygget, og den ble innviet høsten 2003.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat huksejuvvui, ja rahppui 2003 čavčča.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men allerede i 2009 måtte den utvides, etter at elever fra skolen i flere år hadde ført en nomadetilværelse rundt omkring i bygda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto 2009:s juo stuoriduvvui maŋŋá go skuvlla oahppit moadde jagi juo ledje johtán visttis vistái gilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av Arbeiderpartiets daværende kommunestyrerepresentanter har uttalt at Deanu sámeskuvla ikke ble bygget så stor som elevtallet tilsa, men så stor som det var politisk mulig å få til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta dalá Bargiidbellodaga áirrasiin lea dadjan ahte Deanu sámeskuvla ii huksejuvvon nu stuorisin go oahppilogu mielde galggašii leat. Fertejedje hukset skuvla nu stuorisin go politihkalaččat lei vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det siste tiåret har både Kåfjord og Tana jobba mye med samiske saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimuš logi jagi leat sihke Gáivuona suohkan ja Deanu gielda bargan olu sámi áššiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det er stor forskjell på hvordan de to kommunene gjør dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dahket áibbas goabbatláhkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært forskjellig holdning til slike saker, og forskjellig temperatur og vilje fra kommuneledelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat leamaš goabbatlágán oaivil dakkár áššiid ektui, ja gielddaid eiseválddiin leat leamaš goabbatlágán ealjárvuohta ja dáhttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mens Tana kommune stadig ligger i strid med Sametinget om bruken av tospråklighetsmidlene, har Kåfjord blitt et forbilde med sine målretta tiltak, synlige resultater og korrekt rapportering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan botta go Deanu gielda ain lea riidaleamen Sámedikkiin guovttegielalašvuođaruđaid geavaheames, de lea Gáivuona suohkan šaddan ovdagovvan mearrediđolaš doaimmaiguin, čalbmáičuohcci bohtosiiguin ja rivttes rapporteremiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tana kommune bruker mest penger på den særskilte sameskolen, og ettersom tospråklighetsmidlene ikke skal brukes på skole, har kommunen problemer med å få Sametingets aksept for sin måte å jobbe med tospråklighet på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanu gielda gal golaha eanáš ruđaid erenoamáš sámeskuvlasis, ja go ii leat áibbas lohpi golahit guovttegielalašvuođaruđaid skuvladoaimmaide, de lea ain váttis gildii fidnet Sámedikki dohkkehit sin guovttegielalašvuođa bargovuogi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kåfjord ligger stadig fremst i å finne på nye målretta tiltak som viser seg å virke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáivuotna lea ain ovddimus hutkat ođđa mearrediđolaš doaimmaid mat doibmet bures.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De var den første kommunen som tilbød samiskkurs for sine ansatte, med full permisjon med lønn over åtte uker per kurs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáivuotna lei vuosttamuš suohkan mii fálai bargiidasaset ollesáigge sámegielkurssa bálkkáin, juohke kursa bisttii gávcci vahku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tana kommune har ikke ønsket å gi heltidspermisjoner, og har derfor svært få kommunalt ansatte som gjennom kursing har kommet opp på et språknivå hvor de kan gå videre og lære samisk så godt at de blir språkbærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanu gielda ii leat háliidan addit ollesáigge virgelobi, ja danin leat dušše moadde gieldabargi beassan nu alla gielladassái ahte sáhttet iehčanžssii joatkit oahppamis sámegiela ja dán láhkái šaddat giellaguoddit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kåfjord kommune var den første kommunen som valgte et eget samepolitisk utvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáivuona suohkan lei vuosttamuš suohkan mii ásahii sámepolitihkalaš lávdegotti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tana kommune har ment at det ikke er behov for det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanu gielda lea oaivvildan ahte dása gal ii leat dárbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kåfjord kommune var den første kommunen som betalte abonnement på en samiskspråklig avis for de innbyggerne som ønsket å lese samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáivuona suohkan lei vuosttamuš suohkan mii mávssii sámegieláviissa diŋgojumi daid ássiid várás geat háliidedje sámegiela lohkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tana kommunes samisklesende innbyggere betaler sine aviser sjøl.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanu gieldda sámegiellohkki ássit gal mákset ieža daid áviissaid maid háliidežže lohkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2009 ble Kåfjord kommune den første kommunen som tok et samfunnsansvar utover arbeidsgiveransvaret – da ble det mulig for foreldre med barn som har samisk på skolen å ta samiskkurs med lønnskompensasjon sjøl om de ikke er ansatt i kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2009:s šattai Gáivuona suohkan vuosttamuš suohkan mii válddii servvodatovddasvástádusa eambbo go dan maid bargoaddiovddasvástádus mielddisbuktá – dalle šattai vejolažžan váhnemiidda geain mánát lohket sámegiela skuvllas, vázzit sámegielkurssa bálkábuhtadusain vaikko eai leat ge suohkanbargit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er fortsatt utenkelig i Tana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea ain áibbas amas jurdda Deanus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noe av bakgrunnen for disse forskjellene er at man i Kåfjord har erkjent at språket er skjørt som glass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassečilgehus dáidda erohusaide lea ahte Gáivuonas leat ádden ahte giella lea rašši dego glássa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Tana føler man fortsatt at det er nok folk som kan samisk likevel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanus ain dovdet ahte leat gal doarvái sámegielhállit liikká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kåfjord har erkjent at de sjøl må lære opp nye samisklærere blant sine egne innbyggere, og har gjort det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáivuonas leat dovddastan ahte fertejit ieža oahpahit ođđa sámegieloahpaheddjiid, ja leat dahkan dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tana har hatt sameskolen, som de forsåvidt bruker langt mer ressurser på enn Kåfjord noen gang har gjort på kursing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanus lea sámeskuvla, ja Deanu gielda gal golaha olu eanet resurssaid dása go dan maid Gáivuona suohkan leat goassege golahan kurssaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sameskolen har i løpet av sin 30-årige historie bidratt med grunnskolering for mange som seinere har blitt samiske lærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeskuvla lea, 30-jagi historjjás, fuolahan vuođđooahpu oallugiidda geat maŋŋá leat šaddan sámi oahpaheaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Kåfjord har man hatt en befolkning som stort sett var passivspråklige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáivuonas lea eanaš ássit uhcit eanet passiivagielagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Tana har man hatt mange aktivt samiskspråklige, så man har ikke sett det nødvendig å bruke så mye ressurser på de passivspråklige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanus leat leamaš máŋga sámegielhálli, eai ge leat oaidnán dárbbašlažžan golahit olu resurssaid daidda passiivagielagiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man kan si at Tana kommune satser på skolering av barna, mens Kåfjord satser på skolering av de voksne, og det siste er mer i tråd med reglene for bruk av tospråklighetsmidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá dadjat ahte Deanu gielda dat oahpaha mánáid, muhto Gáivuona suohkan oahpaha ollesolbmuid, ja maŋit lahkoneapmi lea guovttegielalašvuođaruđaid geavahannjuolggadusaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor fremstår Kåfjord som langt «flinkere» enn Tana, selv om Tana egentlig bruker langt større ressurser på samisk språk enn Kåfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin orru Gáivuona suohkan leamen olu «čeahpit» go Deanu gielda, vaikko Deanu gielda han duođaid golaha olu eanet resurssaid sámegillii go dan maid Gáivuona suohkan dahká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kåfjord har også hatt en helt spesiell seminarrekke for ansatte i helse- og omsorgssektoren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáivuonas lea maid leamaš áibbas erenoamáš semináraráidu dearvvašvuođa- ja fuolahussuorggi bargiid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I løpet av fire år, fra 1998 til 2002, deltok samtlige ansatte på seminarer hvor mange sider av den samiske historien, kulturen, traumene og språket ble gjennomdrøftet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njeallje jagi badjel, 1998 rájes gitta 2002 rádjái, oassálaste buot bargit seminárain main máŋga oasi sámi historjjás, kultuvrras, traumas ja gielas vuđolaččat digaštallo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har ført til en helt annen forståelse for slike problemstillinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán maŋŋá lea áibbas eará áddejupmi dakkár čuolmmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdelingslederen på sykehjemmet, Agnes Nilsen, sier: «Vi står på en annen plattform i dag enn vi gjorde for fem år siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buhcciidsiidda ossodatjođiheaddji, Agnes Nilsen, muitala: «Mis lea iežá vuođđu dál go viđa jagi dás ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har skjedd mye.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu leat dáhpáhuvvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har i dag positive holdninger til både språket, kulturen og oss selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne leat mis positiiva guottut sihke gillii, kultuvrii ja alcceseamet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske språket høres mer på sykehjemmet enn før.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella gullo eanet buhcciidsiiddas go ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi sliter litt med det finske språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii rahčat binnáš suomagielain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfordringen blir å ta det samiske språket mer i bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalus lea váldit sámegiela ain eanet atnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske salmesangen har vært viktig.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiel sálbmalávlun lea leamaš dehálaš.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[25]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[26]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Tana har det ikke vært holdt en lignende seminarrekke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanus ii leat leamaš seammásullásaš semináraráidu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunens ansatte har dermed også gått glipp av den fellesforståelsen et slikt utdanningsprogram gir.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai leat de gieldda bargit olahan oktasaš áddejupmái maid dakkár oahppoprográmma čuovvun mielddisbuktá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppsummert kan man si at Kåfjord kommune var kommet til et punkt hvor det ble helt nødvendig å ta noen grep.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpaloahpas sáhttá dadjat ahte Gáivuona suohkan lei boahtán dán muddui ahte lei áibbas dárbbašlaš bargat juoidá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konfliktene var store, og dyp smerte i store deler av befolkningen førte til at man måtte gjennomgå noen prosesser for å komme fram til en mer felles forståelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledje garra riiddut, ja stuorra oassi álbmogis lei čiekŋalit vahágahtton. Danin fertejedje muhtun proseassaid čađahit olahan dihtii eanet oktasaš áddejumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke slutt på samehets og konflikter i Kåfjord, men det er på et nivå som er til å leve med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai leat sámegivssideapmi ja riiddut Gáivuonas nohkkan, muhto lea gal birgehahtti dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tana kommune kom aldri til dette punktet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanu gielda ii goassige boahtán dán muddui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor har Tana kommune som arbeidsgiver aldri sett det nødvendig å sette i verk slike tiltak som Kåfjord kommune har gjort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin ii leat Deanu gielda bargoaddin goassege oaidnán dárbbašlažžan doaimmahit dakkár doaimmaid maid Gáivuona suohkan lea dahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I helsesektoren nyter man godt av blant annet flerspråklig pleiepersonell fra nabokommunen Utsjok, og det er alltids samisktalende pleiere å få tak i..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođasuorggis oažžu Deanu gielda earret eará dán buori ahte suoma ránnjágielddas Ohcejogas bohtet máŋggagielat bargit, ja leat gal eanáš áigge sámegielhálli divššárat maid fidnemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor ser det heller ikke ut som om Tana kommune, deler av befolkninga eller deler av arbeidsstokken har gjennomgått noen bevisstgjøringsprosess.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin ii oro leamen nu ge, ahte Deanu gielda, álbmotoassi dahje oassi gieldda bargiveagas lea ollášuhttán makkárge dihtomielalašdahkki proseassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ting er mer ved det gamle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššit leat eambbo nu mo leat leamaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og med Tana Montessoriskole [26] har de som ønsker et alternativ, sin skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja Deanu Montessoriskuvllain [27] lea sis, geat dan háliidit, iežaset skuvla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tana kommune har fortsatt ikke hatt sin katarsis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanu gielda ii leat vel čađahan katarsisa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor står Tana og Kåfjord i dag i forhold til «det samiske» ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man muttos leat Deatnu ja Gáivuotna dál «sámevuođa» ektui ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis sentralbordet er kommunens ansikt utad, er det ikke tvil om hvilken kommune av disse to som ligger best an i å implementere samelovens språkregler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus telefondustehus lea gieldda ámadadju máilbmái, de ii dárbbaš eahpidit ge goabbá gielda lea ovddimus sámelága giellanjuolggadusaid čuovvuleami ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjøl i dag, i 2011, blir du møtt av følgende forhåndsinnspilte beskjed når du ringer Kåfjord kommune: «Velkommen til Kåfjord kommune.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veláhal odne, 2011:s, gulat čuovvovaš ovdalgihtii báddejuvvon dieđu go čuojahat Gáivuona suohkanii: «Velkommen til Kåfjord kommune.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Tana blir du møtt av: «Velkommen til Tana kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[28] Deanus go čuojahat gildii, de gulat dán: «Velkommen til Tana kommune.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tast to for samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tast to for samisk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tast en for norsk, eller vent på svar.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tast en for norsk, eller vent på svar.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likevel, når man i dag tenker på Kåfjord kommune, er tanken på «det samiske» ikke langt unna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[29] Liikká, go dál smiehttá Gáivuona suohkana ii leat goassege jurdda «sámivuođas» amas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunen er aller mest kjent for Riddu Riđđu, og samisk er en naturlig del av driften til blant annet Nord-Troms museum, Kåfjord kulturskole, Manndalen husflidslag og ikke minst kommunen selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkan lea buot eanemus beakkán Riddu Riđđu-festivála dihtii, ja sámegiella lea lunddolaš oassin earret eará Davvi-Romssa dávvirvuorkká, Gáivuona kulturskuvlla, Olmmáivákki duodjesearvvi ja ii uhcimus suohkana iežas doaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kåfjord er det samiske navet i Nord-Troms, og de samiske miljøene i Tromsø og Kåfjord har mange treffpunkter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáivuotna lea Davvi-Romssa sámi guovddáš, ja Romssa ja Gáivuona sámi birrasiin leat olu oktavuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til tross for at samisk språk har en langt større og mer sjølsagt plass i tanasamfunnet, er Tana fortsatt en kommune som vakler i sin omgang med «det samiske».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko vel sámegielas lea olu stuorat ja eanet diehttelas sadji deanuservvodagas, lea Deatnu ain gielda mii mahkaluššá «sámivuođain».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sporene fra Polmak / Tana-kommunesammenslåingen i 1964 er fortsatt synlige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luottat Buolbmága ja Deanu gielddaid náitimis 1964:s vuhttojit ain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det undervises i samisk på alle skoler i kommunen, og de barna som får sin skolegang ved Deanu sámeskuvla blir trygge på sin samiskhet og gode språkbærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto sámegiella oahpahuvvo buot skuvllain gielddas, ja dat mánát geat vázzet Deanu sámeskuvlla šaddet oadjebas sápmelažžan ja buorit giellaguoddin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elevene ved Sirpmá skuvla har i tillegg en riksgrenseoverskridende oppvekst, som dermed vektlegger det samiske fellesskapet forholdsvis mer enn det nasjonale norske fellesskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sirpmá skuvla mánát leat dasa lassin oassin riikkarájáidrasttildeaddji bajásšaddanbirrasis, mii deattuha sámi oktasašvuođa eambbo go našunála Norgga oktasašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Kåfjord må man fortsatt kunne norsk for å klare seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáivuonas ferte ain máhttit dárogiela jus birget galgá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om det er levedyktige samiske «lommer» i samfunnet, har ikke kommunen den naturlige bredden man finner i Tana, og det vil den sannsynligvis aldri få, geografisk adskilt som den er fra de andre kommunene som omfattes av samelovens språkregler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko leat ge servvodagas ealli sámegielat «lupmat», de ii gávdno seamma lunddolaš girjáivuohta mii Deanus lea, ii ge dáidde goassege šaddat dakkár girjáivuohta Gáivuonas, mii dal lea eará sámegiela hálddašanguovllu gielddain geográfalaččat sirrejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I løpet av perioden fra samisk språksenter ble oppretta i 1994 og fram til i dag har antallet lærere med samisk i fagkretsen nærmest eksplodert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši mii ii leat leamaš nu oidnosis go historjá Gáivuona sámeriidduid birra čállojuvvo, lea vuođđoskuvla mihtilmas ovdáneapmi sámegielfálaldaga ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1994 var det såvidt Manndalen skole og Trollvik skole var i stand til å tilby andrespråksundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das rájes go Sámi giellaguovddáš ásahuvvui 1994:s gitta dán rádjái, lea sámegieloahpaheaddjiid lohku laskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1997 ble det opprettet en egen samisk avdeling i Fossen barnehage i Manndalen, og samme høst ble den første klassen med samisk som førstespråk oppretta ved Manndalen skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1994:s uhtes ii nagodan Olmmáivákki ja Ruollaluovtta skuvllat fállat nubbegiellaoahpahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle elevene i denne klassen hadde minst en samiskspråklig forelder som kom fra det «kjernesamiske» området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1997:s ásahuvvui sierra sámegiel ossodat Goržži mánáidgárdái Olmmáivákkis, ja seammá čavčča ásahuvvui vuosttaš sámegielluohkká Olmmáivákki skuvlii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå, skoleåret 2010/11, er det to slike klasser ved skolen, en med tre førsteklassinger, og en med tre 4.–5.-klassinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot ohppiin dán luohkás lei unnimus okta sámegielat váhnen gii bođii «guovddáš sámeguovllus». Dál, skuvlajagi 2010/11, leat guokte dakkáraš luohká skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse elevene har foreldre fra Kåfjord som har lært samisk i varierende grad som voksne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá ohppiid váhnemat leat gáivuotnalaččat geat leat oahppan veaháš dahje olu sámegiela ollesolmmožin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I skrivende stund er 6 av 12 lærere ved Manndalen skole i stand til å undervise på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aiddo dál máhttet 6 Olmmáivákki skuvlla 12 oahpaheddjiin oahpahit sámegielfágas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Olderdalen skole har halvparten av førsteklassingene valgt samisk som fag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálošvákki skuvllas leat bealli vuosttašluohkkálaččain válljen sámegiela fágan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse enkle tallene forteller mer enn noe annet at ting går seg til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát logut muitalit eambbo go mihkkege eará ahte áššit buorránit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det bare tar litt tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go áiggi váldá veahkkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[1] Norut-rapport 4/2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[1] Norut-rápporta 4/2004, gávdno dušše dárogillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[2] NOU 1997:4 Naturgrunnlaget for samisk kultur og NOU 1997:5 Urfolks landrettigheter etter folkerett og utenlandsk rett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[2] NÁČ 1997:4 Sámi kultuvrra luondduvuođđu ja NOU 1997:5 Urfolks landrettigheter etter folkerett og utenlandsk rett.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[3] Finnmarken 24.05.1997 [4] Finnmarken 20.06.1997 [5] Skolene i Nesseby, Karasjok, Porsanger og Kautokeino, samt to skoler i Tana brukte M87S i større eller mindre grad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[3] Finnmarken 24.05.1997 [4] Finnmarken 20.06.1997 [5] Unjárgga, Kárášjoga ja Guovdageainnu skuvllat, ja de vel guokte Deanuskuvlla geavahedje M87S uhcit dahje eanet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg blei planen brukt på sameskolene i Troms, Hattfjelldal og Snåsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin geavahuvvui plána Romssa, Aarborde ja Snoasa sámeskuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[6] Finnmarken 05.06.1997 [7] Paul Pedersen og Asle Høgmo: Kamp, krise og forsoning s. 58 [8] Finnmarken 17.06.1997 [9] Aftenposten 25.08.1997 [10] Aftenposten 26.08.1997.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[6] Finnmarken 05.06.1997 [7] Paul Pedersen ja Asle Høgmo: Kamp, krise og forsoning s. 58 [8] Finnmarken 17.06.1997 [9] Aftenposten 25.08.1997 [10] Aftenposten 26.08.1997 [11] Aftenposten 26.08.1997 [12] Finnmarken 25.09.1997 [13] Nordlys 05.09.1997 [14] Aftenposten 11.09.1997 [15] Paul Pedersen ja Asle Høgmo: Kamp, krise og forsoning s. 61. [16] Paul Pedersen ja Asle Høgmo: Kamp, krise og forsoning, s. 107 [17] «Det samiske «[18] Framtid i Nord 08.04.1995 [19] Paul Pedersen ja Asle Høgmo: Kamp, krise og forsoning, s. 53 [20] Totalteáhtera čájálmas «Siste kveld med mamma «(Maŋimuš eahket etniin) mas lei earret eará lávlla «Skiltskyttera» (Galbabáhččit).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[20] Egen læstadiansk retning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[21] Sierra lestadiánalaš suorgi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erik Johnsen var hovedpredikanten innen denne retningen, som hovedsaklig har medlemmer i Nord-Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erik Johnsen lei dán suorggi váldosárdneolmmái, man eanáš miellahtut orrot Davvi-Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[21] Paul Pedersen og Asle Høgmo: Kamp, krise og forsoning s. 60. [22] Paul Pedersen og Asle Høgmo: Kamp, krise og forsoning s. 65. [23] Paul Pedersen og Asle Høgmo: Kamp, krise og forsoning s. 55. [24] Sálbmagirji II, Verbum 2005.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[22] Paul Pedersen ja Asle Høgmo: Kamp, krise og forsoning s. 60 [23] Paul Pedersen ja Asle Høgmo: Kamp, krise og forsoning s. 65 [24] Paul Pedersen ja Asle Høgmo: Kamp, krise og forsoning s. 55 [25] Sálbmagirji II, Verbum 2005.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Salmene nr. 745, 746 og 751 er Kåfjord-salmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sálmmat nr. 745, 746 ja 751 leat Gáivuona-sálmmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både tekst og tone er laget i Kåfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke sánit ja nuohtta bohtet Gáivuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Salmene er en del av den rike læstadianske tradisjonen, og avspeiler også den selvfølgelige plassen samisk språk hadde i Kåfjord rundt år 1900.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sálmmat leat oassin rikkis lestadiánalaš árbevierus, ja čájeha maid man lunddolaš lei sámegiela geavahit Gáivuonas birrasiid 1900-logu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også andre salmer i salmeboka som har egen tone fra Kåfjord, blant annet salme nr. 544. [25] Paul Pedersen og Asle Høgmo: Kamp, krise og forsoning s. 90. [26] Tana Montessoriskole er omtalt i Samisk skolehistorie 2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat maid eará sálmmat seammá sálbmagirjjis main lea sierra nuohtta Gáivuonas, earret eará sálbma nr. 544. [26] Paul Pedersen ja Asle Høgmo: Kamp, krise og forsoning s. 90 [27] Tana montessoriskuvlla birra logat Sámi skuvlahistorjjá 2:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere artikler fra Samisk skolehistorie 5</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará artihkkalat Sámi skuvlahistorjá 5-girjjis</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
