<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Boazodoallo ođđasat</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2003</year><place>http://www.reindrift.no/index.gan?id=632&amp;subid=0</place><publChannel><publication><publisher>Reindriftsforvaltningen</publisher></publication></publChannel><wordcount>2784</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><parallel_text xml:lang="sme" location="183_1.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.9 $; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Inntil denne utgaven av Reindriftsnytt har lederen blitt skrevet av Reindriftssjefen personlig, men som følge av at ledelsen nå består av et trekløver vil denne oppgaven heretter gå på rundgang.</p>
<p>Reindriftens bruk og vern av area-ler er et saksforhold som vi i Reindriftsforvaltningen har et sterkt fokus på, og denne sommeren har vi med bekymring registrert en ytterligere skjerpet tone fra ulike hold. Det er bare å se hen til den negative omtale og de diskusjoner som har versert i media i sommer om rein i Hammerfest. Reindriftsutøvere har til og med blitt anmeldt for, påstått, manglende overholdelse av driveplikten. Uten å kunne peke på noen klar årsak til dette, så føler vi at det her kan være en sammenheng med at både reindriftsloven og plan- og bygningsloven nå er gjenstand for endringer, samt at finnmarksloven er lagt frem. Man kan vel heller ikke se bort fra at en del av utspillene som er kommet er et ledd i en valgkampstrategi. Det er i en tid som nå det er viktig å ikke miste fokus, og heller holde fast på det enkle faktum at reindriften er fullstendig avhengig av arealer for å kunne overleve som den næringen den er. Når vi da tenker på de små og store inngrep som skjer i reinbeiteområdene må arealspørsmålene prioriteres høyt både i næring og forvaltning. Reindriftsforvaltningen vilintensivere arbeidet med å øke forståelsen i samfunnet for reindriftas arealbehov.</p>
<p>Årets slaktesesong er nå i gang og</p>
<p>Reindriftforvaltningen vil minne om at det nå er etablert en bonusordning i forbindelse med reintallstilpasningen i Vest-Finnmark. Dette er et tilbud til de som selv ønsker å redusere sin reinflokk, eventuelt avvikle sin reindrift. Vi håper at dette tiltaket vil gi resultater i form av at det i distriktene tas bevisste valg i retning av tilpasning av reintallet. Vi ber reineiere merke seg at denne gangen er tiltakene direkte rettet mot den enkelte reineier (i motsetning til Omstillingsprogrammet for noen år siden). Som følge av gode produksjonsbetingelser de siste år, er det et stort slaktevolum som kan tas ut i løpet av sesongen. Denne situasjonen, sammen med stimulering som ligger i en ny tilskuddsordning, gjør at næringsutøvernes økonomi kan styrkes betydelig.</p>
<p>Etter noen år med gode klimatiskeforhold ser vi at reintallet er sterktstigende i Finnmark. I denne sammenheng vil en måtte ta høyde for at kommende vinter ikke nødvendigvis vil være lik de forrige. I verste fall kan man stå overfor en vinter med store tap. I en slik tenkt situasjon med et lite slakteuttak, sammenholdt med et økende reintall, vil det være svært vanskelig for Reindriftsforvaltningen å arbeide for eventuelle <span type="quote">«krisepakker»</span>, som man har sett tidligere.</p>
<p>Ledelsen i Reindriftsforvaltningenog representanter fra Landbruksdepartementet hadde i vår møter med reindriftsnæringen i Nord- og Sør-Trøndelag. På disse møtene fikk man en del tilbakemeldinger knyttet til Verdiskapingsprogrammet for reindriften. Det er nå berammet et møte mellom SND og Reindriftssjefen, og for oss vil det være viktig å få formidlet videre de synspunktene som vi har fått fra næringen. Vi vil også forsøke å få klarlagt en del grenseganger mellom SND og Reindriftens Utviklingsfond.</p>
<p>Avslutningsvis vil vi fremheve at vihåper at omleggingen av tilskuddsordningen vil bidra til økt verdiskaping i reindriften, og at en økt inntjening vil føre til at reindriften vil stille sterkere bl.a. i arealspørsmål.</p>
<p><em type="italic">Stig Gøran </em></p>
<p><em type="italic">Leder </em></p>
<p><em type="bold">Reintallstilpasningsprosjektet i Vest-Finnmark er en større og vanskeligere utfordring enn jeg trodde. Målet er selvfølgelig å lykkes med å få ned reintallet, sier prosjektleder Nils Vasara-Hammare. </em></p>
<p><em type="italic">Av: Agnar Berg </em></p>
<p>Vasara-Hammare har rukket å bli varm i trøya som leder for prosjektkontoret for reintallstilpasning i Kautokeino.– De fleste reineierne her i Kauto-keino vet nå hvem jeg er. Det blir ofte til at vi snakker hva som er målet med det vi holder på med her på kontoret når vi treffes i bygda, sier Vasara-Hammare.</p>
<p><em type="bold">Kommer fra reindriften </em>Kontoret ble opprettet i oktober i fjor. Prosjektlederen begynte ved årsskiftet. Vasara-Hammare er statsviter og har de siste fire årene arbeidet ved Nordisk Samisk Institutt i Kautokeino. Reindrift er imidlertid ikke noe nytt for han siden han kommer fra en reindriftsfamilie i Sverige.– Jeg synes det er fint å få jobbemed reindrift igjen på denne måten. Den største forskjellen slik jeg ser det mellom svensk og norsk reindrift er at i Sverige er vinter-, vår-, sommerog høstbeitene geografisk sammenhengende. </p>
<p>Vasara-Hammare mener at begre-pet <span type="quote">«fellesbeite»</span> fra 1978 i den norske reindriftsloven i mange tilfeller har blitt tøyd vel langt av mange reineiere.</p>
<p>Fellesbeitet i Vest-Finnmark er nåinndelt i tre soner og Vasara-Hammare ser for seg en ytterligere inndeling av fellesbeitene de nærmeste årene. <em type="bold">63.700 er grensen </em>Reintallstilpasningsprosjektet går ut på å få ned det høyeste reintallet til under 63.700 i Vest-Finnmark innen 1. april 2005.– Hvis en kun fokuserer på atreintallet skal ned, så oppleves det som negativt. Færre rein vil styrkeøkonomien hos dem som fortsetter i næringen. Det vil også bidra til å styrke kulturen og lette presset på naturen. Media har fokusert veldig mye på de <span type="quote">«tragedier»</span> et lavere reintall vil forårsake: At halvparten av reineierne i Vest-Finnmark må bort, at barna ikke får vokse opp med reindrift og så videre. Det er helt klart at målet er færre reineiere, men ikke glem at det også er et mål at vilkårene for dem som blir igjen skal bli bedre, sier Vasara-Hammare.– Er det områder du mener harlykkes med dette?– Det er ingen områder som hargått gjennom den prosessen vi skal gjennom nå, men det er områder som har oppnådd det samme: Lavere reintall, bedre lønnsomhet og mindre press på beitene.– Hvilket inntrykk har du etter åha snakket med flere reineiere om reintallet i Vest-Finnmark?– Jeg oppfatter det slik at demener at det generelt ikke er for mye rein, men at det i enkelte områder er for mye. Jeg oppfatter det også slikt at de mener reintallet ikke er for høyt i deres eget distrikt, sier Vasara-Hammare. </p>
<p>Vasara-Hammare understreker athan er en forkjemper for tradisjonell reindrift.– Det er viktig at en ikke <span type="quote">«tukler»</span>med noe annet. Tradisjonell reindrift er en styrke for næringen. Jeg ser på reindriften som en moderne næring med sterke tradisjoner som må videreføres.</p>
<p>Vanskelig jobb – </p>
<p><em type="italic">Nils Vasara-Hammare et leder for prosjektkontoret for reintallstilpasning i Kautokeino. Vasara-Hammare kommer fra en reindriftsfamilie i Sverige. </em></p>
<p><em type="italic">Nils Vasara-Hammare jođiha boazologu heiveheami kántuvrra Guovdageainnus. Vasara-Hammare boahtá boazodoallobearrašis Ruoŧa bealde. </em></p>
<p><em type="italic">Foto/govven: Agnar Berg </em></p>
<p><em type="bold">Rein på sommerbeite på Kvaløya i Finnmark står bokstavelig i vegen for Hammerfest bys planer om å utvide. Kommunen ønsker å ta i bruk drastiske tiltak for å fjerne reinen fra byen. </em></p>
<p><em type="italic">Av: Agnar Berg </em></p>
<p>Ordfører Alf E. Jakobsen er klar i sitt syn på reinen i verdens nordligste by. Den står i vegen for å etablere nye bolig- og industriområder.</p>
<p><em type="bold">Flyttes fra Kvaløya </em>– Jeg ser at både vi og reindriften er kommet i en vanskelig situasjon og det ikke går an å leve side om side. Det er umulig å komme frem til noe kompromiss som begge parter kan leve med. Det er etter mitt syn to løsninger på reinproblematikken: Det ene er å gjerde inn hele byområdet. Det andre er at det ikke flyttes rein ut på sommerbeite på Kvaløya, sier Jakobsen. </p>
<p>Jakobsen innser at det siste alterna-tivet vil være svært vanskelig å gjennomføre uten at det får store negative konsekvenser for reinbeitedistriktet som da må inn på et nytt område. Han skjønner godt at reindriften ikke er interessert i å flytte fra Kvaløya.– Interessekonfliktene er tydelige.</p>
<p>Vi ønsker at byen vokser. Reindriftsnæringen vil helst at byen ikke utvides.</p>
<p>Ordføreren sier at <span type="quote">«reinplagen»</span> harøkt de siste to årene. Han forteller om rein som spiser det som måtte by seg i parkene og på kirkegårdene ogom folk som føler seg truet av <span type="quote">«byreinen»</span>. – Ja det er det siste: At flere føler seg truet av reinen. Den reinen som vi har i byen er nå også så tilpasset bylivet at den ikke lenger flytter seg for bilene.</p>
<p><em type="bold">Anmeldt reineierne </em>Selv om Hammerfest kommune er i dialog med reinbeitedistriktet og reindriftsmyndighetene, valgte et enstemmig formannskap i sommer å anmelde reinbeitedistriktet for brudd på gjeterplikten. Kommunen har også henvendt seg til politiet for å få gjeterplikten innskjerpet. </p>
<p>Om kommunen får medhold erforeløpig usikkert. Det som er sikkert er imidlertid at det er byen som har vokst seg ut i reindriftens beiteområder.</p>
<p>Jakobsen sier at rein i Hammerfester noe som opptar både hammerfestingene og lokalpolitikerne. Kommunen har sågar snakket om å bruke <span type="quote">«cowboyer»</span> og hester til å holde rei-nen unna byen. Det har også vært diskutert å anlegge grøntområder utenfor byen slik at ikke reinen blir så tiltrukket av grøntområdene inne i byen.– Noe positivt om <span type="quote">«byreinen»</span>? – Ja absolutt, turistene setter prispå den og synes den er et eksotisk innslag i bymiljøet, sier Hammerfestordføreren.</p>
<p>Sint på reindriften</p>
<p>Suhttan boazodollui</p>
<p><em type="italic">Rein i gatene i Hammerfest er et vanlig syn. Verdens nordligste by har vokst seg ut i reindriftens beiteområder. Lokalpolitikerne ønsker reinen vekk fra byområdet. </em></p>
<p><em type="italic">Agnar Berg</em></p>
<p>I Hammerfest har turistnæringen forstått at rein i bygatene ikke bare er et problem, men også en mulighet som kan utnyttes i turistsammenheng.– Vi har arrangert turer medturister i byen der målet er å fotografere rein og å bli fotografert sammen med rein. Turene blir markedsført som <span type="quote">«reindeerspotting»</span>. På disse turene legger vi også inn en omvisning i byen, menmålet er altså å finne rein, sier Ingrid Rebbestad i Hammerfest Turist AS.</p>
<p>Rebbestad sier videre at både deutenlandske og norske turistene synes at rein i gatene i Hammerfest er eksotisk. – Det negative ved <span type="quote">«byreinen»</span> iforhold til turistnæringen er at det blir mye reinskit i gatene. Her må en finne et system på å fjerne skiten raskt, sier hun. <span type="quote">«Reindeerspotting»</span></p>
<p><em type="bold">Samerettsutvalget som skal utrede bruken av land og vann i <span type="quote">«samefylkene»</span> utenfor Finnmark får helt andre problemstillinger å arbeide med enn Samerettsutvalget som jobbet med Finnmark. </em></p>
<p><em type="italic">Av: Agnar Berg </em></p>
<p>Arbeidet med det nye utvalget er nå kommet godt i gang med å innhente informasjon om samisk bruk og rettsutøvelse i fylkene Troms, Nordland, Nord-Trøndelag, Sør-Trøndelag og Hedmark.</p>
<p><em type="bold">Nye lovendringer? </em>Sorenskriver i Karmøysund, Bjørn Solbakken, leder det nye Samerettsutvalget som ble gjenoppnevnt i 2001. Solbakken var ikke medlem av Samerettsuvalget som arbeidet med land- og vannspørsmålene i Finnmark.– Vårt arbeid i det nye utvalgetskiller seg veldig fra det som ble gjort av det første utvalget. Mye av den store jobben med samiske spørsmål har dette utvalget allerede gjort. Jeg tenker da på grunnlovsparagrafen, opprettelse av Sametinget, Språkloven og arbeidet med Finnmarksloven som har sittutspring fra arbeidet til det første utvalget.– Kan vi regne med at det kom-mer en lovendring på lik linje med Finnmarksloven som vil gjelde for de fem andre <span type="quote">«samiske fylkene»</span>, som en følge av det nye samerettsutvalgets arbeid?– Finnmarksloven er en rettighets-lov til statens grunn i Finnmark, og Finnmark står i en særstilling når det gjelder eierforholdet til grunnen i og med at staten eier 96 prosent av arealet. Det gjør den ikke i de andre fylkene. Derfor vil det neppe komme en tilsvarende lov for de andre fylkene. Men det kan komme andre lovendringer som sørger for medinnflytelse i forvaltningen av land og vann, sier Solbakken. </p>
<p>Etter planen skal Samerettsutval-gets arbeid ende opp i en innstilling i 2005. Men etter det Reindriftsnytt forstår, er det meget sannsynlig at arbeidet vil ta lengre tid. <em type="bold"><span type="quote">«Støy»</span> rundt arbeidet </em>Berit Oskal Eira er NRLs representant i Samerettsutvalget. Oskal Eira sier at en er avhengig av å supplere skiftlige kilder om den samiske bruken av landarealene og hvilke rettigheter samene har hatt med ny forskning.– Det var mye støy i Finnmarkom det første utvalgets arbeid. Hvordan oppfattes et samerettsutvalg i de andre fylkene?– Utvalget er godt representert fraflere <span type="quote">«interessegrupper»</span>. Derfor får vi <span type="quote">«slipt»</span> oss mot hverandre i utvalget, noe som gjør at det blir mindre konflikter fordi sakene blir godt gjennomarbeidet med flere interesser tilstede, sier Oskal Eira. I forhold til arbeidet til det første utvalget med Finnmark, så opplever det nye utvalget mer variasjon i de samiske sakene.– Vi må forholde oss til det nord-samiske i Troms, så har vi lulesamisk og sørsamisk kultur. Det samme gjelder språket. Reindriften er en rimelig stor næring i de fem fylkene, men får relativ mindre betydning dess lenger sør en kommer. Det samme er tilfellet for samisk innflytelse. Og så er det mange forskjellige grunneiere vi må forholde oss til; private, stat og kommuner som eiere på samme premisser som de private og så har vi rene statsallmenninger, sier lederen for Samerettsutvalget. </p>
<p type="listitem">Reindriftsnytt</p>
<p type="listitem">Boazodoallo-ođđasat<span type="quote">«Krumkniv har vært brukt like lenge som det har vært drevet tamreindrift»</span> heter det i Reindriftsnytt nr. 2 2003. At denne oppfatningen er utbredt fremgår også  av et intervju i Sagat 24.juni i år, der en 67 år gammel kvinne i reindriften sier: <span type="quote">«Krumkniv er brukt i uminnelige tider og så lenge at jeg vet ikke starten.»</span></p>
<p>Men er det tilfelle at den krummeslaktekniven har en slik lang historie, nærmest som en slags ur-samisk symbolgjenstand?</p>
<p>En av de eldste beskrivelser avslakting i reindriften finnes i Johan Turis berømte bok fra 1910,</p>
<p><em type="italic">Muitta-lus samid birra/En Bog om Lappernes Liv. </em>Der fremgår det at slakting foregikk ved at reinen ble stukket <em type="italic">ihjertet, </em>og det etter alt å dømme med en vanlig, rett kniv. At det skulle finnes en egen kniv som ble brukt ved slaktingen, sies det ingenting om. Heller ikke nevnes krumkniven i Ossian Elgströms meget detaljerte bok </p>
<p><em type="italic">Karesuandolapparna </em>fra 1922. </p>
<p>Han beskriver nøye ulike kniver og slirer, både i tekst og i tegninger, men noen krum variant nevner han ikke. Tvert om fastslår han uttrykke-lig: <span type="quote">«Knivbladet … har breda och raka klingor. Ryggen er alltid rak.»</span> Hans beskrivelse av slaktingen stemmer for øvrig helt med den hos Johan Turi: <span type="quote">«i nästa ögonblick sitter kniven ända till skaftet i dess hjärta.»</span> Som hos Turi skildres hvordan reinen etter stikket reiser seg og står et øyeblikk før den faller død om.</p>
<p>Hvor kommer så krumkniven, ognakkestikket, inn i bildet? I en skrivelse fra Landbruksdepartementet datert 19. april 1937 heter det: <span type="quote">«Spørsmålet om human avlivingsmåte for rein har vært inngående undersøkt. Reinens følelsescentra ligger i forreste, øverste kant av den store hjerne. Bedøving av reinen kan ikke finne sted uten at disse følelsescentra blir satt ut av funksjon, og dette kan bare gjøres ved 1. Skudd direkte inn i den store hjerne, eller ved 2. Hjernestikk, dvs. et stikk som går inn gjennom nakkeåpningen og utføres med en kniv av sådan lengde og krumning at den rekker frem til dyrets storhjerne. Landbruksdepartementet har latt utarbeide en kniv som har (denne) egenskap… Denne kniv er sendt ut og fordelt i alle landets reindistrikter.»</span></p>
<p>Dette stemmer med informant-opplysninger om at krumkniven kom i bruk i de første etterkrigsårene. Den gamle slaktemetoden, hjertestikk med vanlig kniv, ble likevel ennå brukt lenge. Dels kanskje av gammel vane, dels av den praktiske grunn at hjertestikket og den medfølgende dødskampen bedre fikk blodet ut av kjøttet.</p>
<p>Hvor kom så den krumme slakte-kniven fra? I 1985 kom det inn til Samisk samling ved Norsk Folkemuseum en samling på 14 slaktekniver, litt forskjellige i lengde og utforming, men alle av den krumme typen. Knivene hadde ligget på et kontor på</p>
<p>Zoologisk Museum, og var etterlatenskaper etter museets mangeårige medarbeider Leif Natvig (1894– 1975). Natvig var insektsforsker, og hadde i 1920-årene flere opphold hos samene i Essand og Riasten for å studere reinbremsen og hvordan den var til plage og skade for reinen. Men studiet av denne parasitten ga ham også bredere kunnskaper om reinens fysiologi. Disse kunnskapene førte igjen til at han – for øvrig på oppdrag fra en dyrebeskyttelsesforening ihovedstaden – utviklet en slaktekniv som kunne brukes til rask og smertefri avliving av tamrein. Resultatet ble det som i bruksanvisningen kalles</p>
<p><em type="italic">Norskslagtekniv for ren, model 1925, utarbeidet av dr. C. Aaser og konservator Natvig for Norsk Kvindeforening til Dyrenes Beskyttelse. </em></p>
<p>Bruksanvisningen beskriver detal-jert hvordan man skal gå frem for å avlive reinen hurtig og smertefritt, ved stikk gjennom nakkehullet inn i hjernen. Er stikket riktig utført styrter reinen øyeblikkelig bevisstløs om. At dyret virkelig er bevisstløst kan man forsikre seg om ved at øyet ikke blunker ved berøring.</p>
<p>Her har vi altså opprinnelsen tilden <span type="quote">«urgamle»</span> krumkniven – den ble skapt for mindre enn åtti år siden, og tatt i allmenn bruk først enda senere. Kanskje det beste beviset på at den har vist seg både effektiv og praktisk er det at den nå tas i forsvar av næringen selv, og det til dels med historiske argumenter. Da kan det være greit å ha de historiske faktaene på plass. Om krumkniven så overlever direktivene fra Brüssel, ja det gjenstår å se.</p>
<p><em type="italic">Reindriftsnytt vil i neste utgave se om det finnes andre forklaringer på krumknivens historie. </em>movt niibbiin jođánit ja bákčasiid haga goddá bohcco, go čugge niskki bokte njuolga vuoiŋŋamaččaide. Go riekta čugge, de boazu dakkaviđe jámálga. Ahte dat lea duođai jámálgan, dovdá das go boazu ii ravkal go čalbmái guoskkaha. </p>
<p><em type="italic">Leif Pareli. </em>➙ </p>
</body></document>
