<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Boazodoallo ođđasat</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2004</year><place>http://www.reindrift.no/index.gan?id=632&amp;subid=0</place><publChannel><publication><publisher>Reindriftsforvaltningen</publisher></publication></publChannel><wordcount>24245</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><parallel_text xml:lang="sme" location="428_1.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.9 $; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Nr. 1 - Mars 2004 - 38. årgang2</p>
<p><em type="bold">Ansvarlig utgiver: </em>Reindriftssjef Ellen Inga O. Hætta Reindriftsforvaltningen Markveien 14, 9510 Alta </p>
<p><em type="bold">Telefon Reindriftsforvaltningen: </em>78 45 70 20 78 45 70 49 (fax) e-post: alta@reindrift.no </p>
<p>Hjemmeside: www.reindrift.no</p>
<p><em type="bold">Redaksjon: </em>Ansvarlig <em type="italic">Agnar Berg </em>Tlf: 75 51 86 27 e.kl 17.00 <em type="italic">Per Torbjørn Jystad </em>Tlf: 75 58 58 99 e.kl 17.00 Mobil: 45 61 04 47 </p>
<p><em type="bold">Adresse: </em>Per Torbjørn Jystad Storsvingen 9, 8012 Bodø Merk; Reindriftsnytt e-post: ptojy@online.no </p>
<p><em type="bold">Annonser: </em>MediaRingen AS Postboks 1323, 9505 Alta Tlf. 78 45 70 04 Fax. 78 45 70 05 e-post: sarilla@mediaringen.com </p>
<p><em type="bold">Grafisk produksjon: </em>Bjørkmanns Trykkeri AS Aronnesv. 63 Postboks 2132, 9507 Alta Tlf: 78 44 66 88 e-post: post@bjorkmanns.no </p>
<p><em type="bold">Annet: </em>Reindriftsnytt utgis fire ganger i året. Magasinet har et opplag på ca. 2.500 og henvender seg til utøvere og forvaltning i og rundt reindriftsnæringen. </p>
<p><em type="bold">Forsiden: </em></p>
<p>Trening til reinkapp-kjøring en torsdag ettermiddag på Karasjohka. Biret Risten Eira til venstre, og Sara Christine Eira holder orden på tidtakingen. Foto: Per Torbjørn Jystad.</p>
<p>Foto baksiden: Per Torbjørn Jystad</p>
<p xml:lang="sme">Reindriftsnytt Boazodoallo-ođđasat</p>
<p>Innhold</p>
<p>Tar landet bit for bit Reindriftsnæringen sloss på alle kanter mot nye hyttefelt med veier og strøm. Verst er det i sør, og hyttebyggingen er vanskelig å stoppe. I beste fall klarer næringen å begrense utbyggingen, sier forskerne. <em type="italic">Side 8–11 </em></p>
<p>Hard kampved grensen</p>
<p>På grensen til Russland stårreineier Jan Amundsen steiltmot Forsvaret. Etter at</p>
<p>Schengen-avtalen ble undertegnet i 2000 har grensevak-tene fått en flåte med snø-scootere. Et tidligere godtnaboskap er dermed vendttil en feide om lovlig ellerulovlig kjøring.</p>
<p><em type="italic">Side 15–17 </em></p>
<p>Anders tar føttene fatt Reineier Anders Eira velger å drifte på gammelmåten. Han tyr fortsatt til føttene i arbeidet med flokken. Men Eira er hardt presset. Distriktet har den verste rovdyrplagen i hele landet. <em type="italic">Side 24–26 </em></p>
<p>Skulle vært</p>
<p>EU-rein?</p>
<p>Norsk rein inn i EU. Påtvers av grensene mellom</p>
<p>Norge, Sverige og Finlander det delte meninger om</p>
<p>EU-medlemskap er godt eller dårlig for reindrifts-næringen.</p>
<p><em type="italic">Side 36–38 </em>3 </p>
<p><em type="bold">To prosent av de spurte i en undersøkelse gjennomført av Opplysningskontoret for kjøtt i januar i år opplyser at de spiste reinkjøtt på nyttårsaften. </em></p>
<p><em type="italic">Av: Agnar Berg </em></p>
<p>Ifølge Opplysningskontoret for kjøtt har reinkjøtt ikke fått noe utslag ved tidligere <span type="quote">«juleundersøkelser»</span>.</p>
<p><em type="bold">Viktig med jevne kampanjer </em>Med bakgrunn i at store mengder reinkjøtt hopet seg opp på lager og at slakteriene i nord av den grunn sluttet å slakte rein, bestemte landbruksminister Lars Sponheim på et møte i departementet 27. november at det skulle settes igang en markedskampanje for reinkjøtt. </p>
<p>Opplysningskontoret for kjøttskulle utarbeide en <span type="quote">«hastekampanje»</span> før jul, med et budsjett på tre millioner kroner. TV ble et sentralt verktøy for å eksponere reinkjøtt.– Ut fra den knappe tiden vihadde til rådighet synes jeg at kampanjen var vellykket. Målingene våre tyder på at salget av reinkjøtt økteetter at kampanjen startet. Men jeg ser imidlertid at kampanjen ikke hadde den store effekten for å få ned lagrene til reinslakteriet Aage Pedersen i Finnmark, fordi Norsk Kjøtt sine lager i Sør-Norge ble tømt først, sier Even Nordahl i Opplysningskontoret for kjøtt.</p>
<p>Aage Pedersen har avtale med</p>
<p>Norsk Kjøtt, og det har ført til at Norsk Kjøtt ikke har bestilt reinkjøtt fra Finnmark, før deres lagre har blitt redusert.</p>
<p><em type="bold">Bra med TV-kampanje </em>– Det er vanskelig å måle effekten av en slik kampanje, men de som trodde at den ville gjøre underverker har tatt feil. Det vi trenger nå er jevne kampanjer og så kan en heller <span type="quote">«gire opp»</span> etter behov. Jeg er bekymret for kommende høstslakting hvis ikke dette med markedsføring blir tatt på alvor. I verste fall kan vi få et prisfall på reinkjøtt på 10 til 20 prosent, sieradministrerende direktør i Reinslakteriet Aage Pedersen, Thor Aage Pedersen.– Kampanjen var veldig bra ogreklameinnslagene kan brukes i mange år fremover, men jeg stiller spørsmål om den hadde noen særlig effekt på julesalget av reinkjøtt, fordi den kom for tett mot jul da de fleste allerede har bestemt seg for hva de skal ha til julemat, sier Arnstein Stensaas i Stensaas Reinsdyrslakteri. </p>
<p>Stensaas sier videre at butikkjedenebør få et forvarsel minst to måneder før en går igang med en slik kampanje.– Skal en kjøre reklameinnslag påfor eksempel reinsdyrsteik, så må en være sikker på at alle butikkene har steik tilgjengelig, sier han.</p>
<p>Leder i NRL, Aslak J. Eira, sier at</p>
<p>TV-kampanjer for å få solgt reinkjøtt er bra, men at de må planlegges skikkelig ved at en også sørger for at reinkjøtt er tilgjengelig.</p>
<p>Spiste mer reinkjøtt</p>
<p>Reinsdyrfilet.</p>
<p><em type="italic">Markedskampanjen før jul for å få folk til å spise mer reinkjøtt virket </em><em type="italic">til en viss grad. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Inkognito as</em></p>
<p>Påskekampanje Det er satt av 1,3 millioner kroner til markedsføring av reinkjøtt før påske. Finnebiff er en av rettene det vil bli spesielt satset på. Målet til NRL og staten er at kjøttlagrene skal være tomme til høsten. 4</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Guovvamánu 17. beaivvi vuolláičállojuvvui boahtte jagaš Boazodoallošiehtadus. Goappašit oasit ožžot leat duhtavaččat dainna ođđa šiehtadusain. E.e.. sáhttá namuhuvvot:</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">buvttadandoarjja jotkkojuvvo</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">buoriduvvon njuovvaneavttutvuoruhuvvojit</p>
<p xml:lang="sme">Eaktun dáidda lea dieđusge ahte váldet go njuovahagat vuosttá gávpe-čorragiid. Šiehtadusbealit mearridedje áibbas ođđa doarjjaortnega diibma. Dan ođđa ortnegis ii oainne bohtosiid jus boazoeaiggádat eai vuovdit bohccuid. Dát jahki lea čajehan ahte ollu sáhttá buoriduvvot das movt njuovahagat doibmet ja mot bohccobierggu jođihit. Šiehtadusbealit šattaiga ovttaoaivilii bidjat 5 mill. ruvnno e.e. oastit 2 njuovvan-biilla. Boazodoallu ii nákce vel ovtta jagi mas njuovvanvejolašvuođat hehttejuvvojit. Njuovvan-biillaid oastin sáhttá máŋgga ládje leat rievttes strategiija, muhto de galgá maiddái leat gozuid alde ahte das sáhttet leat máŋga heajos beali. Jus ealáhus galgá alcces sihkkarastit stuorit oasi bohccobierggu árvoháhkamis, de ferte maid oastit ja jođihit rustega mas biergu gárvvistuvvo, ja dasa lassin ferte ferte viššalit márkanfievrredit buvttaga. Njuovvanrustegiid oastit iešalddis ii buorit dili, muhto baicca sáhttá vearaskahttit dili.</p>
<p xml:lang="sme">Lea imašlas ollu olbmuide jurddašit ahte njuovvanbázahagaid, gubmuid, sáhttá gittiide biđget vai buorida šattu, muhto eatnan vuollái ii oaččo roggat. Lea movttidahtti go Smuk/ Nesseby A/S Várjjagis (geahča artihkala bláđis), boahtte jagi sáhttá gieđahallat iežas njuovvanbázahagaid hálbelii go kompostere dan. Berre veardidt galgá go diekkár kompost-rustegiid ásahit eará sajiide.</p>
<p xml:lang="sme">Lea ovttamielalašvuohta geavahit ollu návccaid fuomašuhttit bohccobierggu olbmuide. Ovdal juovllaid čađahuvvui kampanje ovttasráđálaččat Opplysnings-kontoret for Kjøtt nammasaš ásahusain, ja das lei buorre boađus. Seammasullásaš kampanje boahtá čađahuvvot ovddabeal beassážiid ja čakčii. Go ii leat leamaš márkanfievrredeapmi guhkes áigái, sáhttet stuorit kampanjet dagahit buoret jođu bohccobiergui. Guhkit áiggi badjel lea dárbu ráhkadit bistevaš struktuvrra dasa movt jođihit bohcco-bierggu. Movt ja makkár strategiijaid galgá geavahit loktet bohccobierggu árvvuja movt galgá márkanfievrredit dan, berre leat hástalus sidjiide geat barget oláhit iešguđetlagan márkaniidda.</p>
<p xml:lang="sme">Álttá diggegoddi lea duomus guovvamánu 18. beaivvi 2004 gávnnahan ahte 6 boazodoalli, geat ledje áššáškuhtton rihkkut guohtunrájiid, eai leat bargan maidege lobihemiid. Duomu vuođđu lea go ii leat čielggas geas lea guođohan-vuoigavuohta Árramarrasis. Riekti dadja duomustis ahte rihkkun-áššiid lea váttis čielggadit go lea sáhka oamastanvuoigatvuohta guohtuneatnamiidda. Maŋemus jagiid lea leamaš ráfálaš siiddastallan ja unnan mastalmasat Finnmárkku dálveguohtunguovlluin. Jus dat galgá bistit, lea dárbbašlaš ahte vuoigatvuođat guohtuneatnamiidda čielggaduvvojit. Eanandoalus čielggaduvvojit diet vuoigatvuođat Eananjuohkinrievttis. Berre maiddai ásahuvvot duopmostuollu dan ođđa sundi-ámmahii Sis-Finnmárkkus mii lea aitto ásahuvvon, mas sáhttá čielggadit vuoigatvuođa-gažaldagaid boazodoalus.</p>
<p xml:lang="sme">Ođđajagimánu loahpageahčen heitii Eanandoallodirektevra Almar Sagelvmo virggistis, go lei leamaš 18 jagi ámmahis. Mii hálidit dan oktavuođas giitit Almara buori ovttasbarggu ovddas.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Johan Ingvald Hætta </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Oaivečálus </em>5 </p>
<p type="listitem">Den 17. februar underskrev avtalepartene neste års reindriftsavtale. Begge parter kan være fornøyd med den inngåtte avtalen. Bl.a. kan følgende trekkes fram:</p>
<p type="listitem">Videreføring av produksjons-premie</p>
<p type="listitem">Prioritering av bedret slakte-muligheter</p>
<p>Avtalepartene vedtok et helt nytt tilskuddsregime i fjor. Dette regimet vil man bl.a. ikke kunne se virkninger av dersom reineiere ikke får levert rein til slakt. Årets slaktesesong har vist at mye gjenstår i gjennomføring av slakt og omsetning av rein. Partene ble under årets forhandlinger enig om å avsette 5 mill. til bl.a. investering i 2 slaktebusser. Reindriften vil på mange måter ikke tåle å gå inn i en ny sesong til høsten hvor slaktemulighetene vil være en flaskehals. Investering i slaktebusser kan være en riktig strategi på mange måter, men man må være våken for at det også finnes fallgruber i en slik satsning. Skal næringen selv sikre en større del av verdiskapningen i kjøttproduksjonen kreves det imidlertid også investering og drift av videreforedlingsanlegg, samt et aktivt markedsarbeid. Investering i slakteanlegg alene vil ikkebedre situasjonen, heller kunne gjøre vondt verre.</p>
<p>Det fortoner seg merkelig for vanlige mennesker at slakteavfallet, i hvert fall vom innhold, kan spres på åker som vanlig husdyrgjødsel, men ikke graves ned i kanten på åkeren. Det er positivt at Smuk/Nesseby A/S i Varangerbotn (se artikkel i bladet) fra neste slaktesesong ser ut til å kunne håndtere eget slakteavfall til overkommelig pris ved kompostering av avfallet. Slike kompostanlegg bør vurderes etablert også i andre områder.</p>
<p>Det er bred enighet om bruk av betydelige ressurser i kampanjer for å øke bevisstheten hos forbrukeren om reinkjøtt. Det ble gjennomført en julekampanje i samarbeid med Opplysningskontoret for Kjøtt med godt resultat. En lignende kampanje vil bli gjennomført til påske og videre følges opp til høsten. Etter en lang periode med svært begrenset markedsføring, vil større kampanjer igjen kunne vekke til liv interessen for reinkjøtt. På sikt vil det imidlertid være behov for en permanent struktur i den generelle markedsføringen av reinkjøtt. Hvordan og hvilke strategier som skal ligge til grunn for merke-varebygging og markedsføring av spesielle produkter bør være en prosess som aktørene i bransjen selv styrer.</p>
<p>Alta tingrett har i dom den 18.02.04 frifunnet 6 reineiere for ulovlig beiting. Grunnlaget for frifinnelse er tvil om særlige beiterettigheter i Attamaras. Som retten selv sier i dommen så er en straffesak mindre egnet til å avklare rettighetsspørsmål til reinbeite. De siste årene har det vært en god siidatilpasning på vinterbeitene i Finnmark. For å ta vare på denne positive utviklingen er det helt nødvendig at de innbyrdes rettigheter til reinbeite avklares. I jordbruket blir rettigheter av slik art avklart gjennom jordskifteretten. Det bør også for reindriften etableres en form for skifterett, som fordeler beite og bruksrett mellom siidaer. Denne retten kan etableres i tilknytning til det nyetablerte sorensskriverembetet for Indre Finnmark.</p>
<p>Almar Sagelvmo gikk av som landbruksdirektør i slutten av januar etter 18 år i embetet. Vi vil i den forbindelse takke Almar for et godt samarbeid.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Johan I. Heatta </em></p>
<p><em type="italic">Leder </em>6 </p>
<p><em type="bold">Smuk/Nesseby AS i Varangerbotn mangler fortsatt godkjenningen av prøveprosjektet med kompostering av slakteavfall. Teknikken er enkel og vil kunne brukes av mange slakterier som i dag må sende avfallet langt avgårde for destruering. </em></p>
<p><em type="italic">Av Per Torbjørn Jystad </em></p>
<p>Rundt to–tre kroner per kilo rå kjøttvekt er besparelsen hvis det i fremtiden blir lovlig å kompostere slakteavfall lokalt. – Det er et godt prosjekt. Selveinvesteringskostnaden vil trolig ikke overstige 150.000 kroner. Med ca. 4.000 tonn reinkjøtt i året er et slikt anlegg dermed svært raskt inntjent, påpeker aksjonær Odd Erling Smuk i Smuk/Nesseby AS.</p>
<p>Det er Smuk/Nesseby AS som for-melt står som søker i komposteringsprosjektet, men utad er gruppen like godt kjent gjennom salgsselskapet Neiden Rein. Smuk Nesseby er for øvrig eid av en gruppe reineiere, der distrikt 6, Várjjatnjárga, står som hovedaksjonær. Og det er dette selskapet som eier videreforedlingsanlegget i Varangerbotn der også komposteringsanlegget skal legges.</p>
<p><em type="bold">Åpent anlegg først </em>Ekspertisen på kompostering er hentet fra Lindum Ressurs og Gjenvinning AS i Drammen. I tillegg er det gjennomført en egen hygienestudie ved Jordforsk. Selve komposteringen vil foregå i åpne ranker med en høyde på to meter og en bredde på fem meter. I første rekke vil man </p>
<p>Vil kompostere slakteavfallet lokalt</p>
<p>Stor gevinst.</p>
<p><em type="italic">Aksjonær Odd Erling Smuk i Smuk/Nesseby AS mener at komposte- </em><em type="italic">ring av slakteavfall kan gi et viktig bidrag i reindriften. I første rekke ved at man unngår kostnadene ved å sende avfallet til destruering. Ferdig kompostert slakteavfall kan også selges som et jordforbedringsmiddel. I containeren er det ferdig kvernet avfall. Luktplagen er helt minimal selv inne i hallen. </em></p>
<p><em type="italic">Per Torbjørn Jystad</em>7bygge et åpent anlegg, men man tar høyde for nye investeringer etter i krafttredelse av et EU-direktiv som er ventet fra 1.1. 2005, forklarer Smuk. </p>
<p>Han mener det er avgjørende at desmå og mellomstore slakteriene kan få en slik kostnadsbesparelse. Det er tøffe tider i bransjen og Smuk/Nesseby AS har som et mellomstort anlegg støtt på økonomiske problemer, ikke minst som følge av den vanskelige markedssituasjonen i høst. Et par kroner per kilo er derfor mye å betale i unødvendig transport av slakteavfall til nasjonale destruksjonsanlegg.</p>
<p><em type="bold">Dette tar tid </em>Selve prosjektet ble lansert for halvannet år siden, og Smuk er langt fra fornøyd med at det har tatt så vidt lang tid å få på plass de nødvendige tillatelsene til å gå i gang. </p>
<p>Det siste som nå har skjedd i sa-ken, er at et brev fra Finnmark fylkeskommunes kulturminneetat stikker kjepper i hjulene. Kulturminneetaten har krevd at området der anlegget er tenkt plassert må undersøkes. – Brevet er først kommet oss ihende i dag, sier førstekonsulent Stig Moen ved Fylkesmannens miljøvernavdeling i Finnmark til Reindriftsnytt 1. mars.</p>
<p>Det aktuelle brevet er sendt til</p>
<p>Nesseby kommune og har dermed ikke dukket opp før nå nylig i saksbehandlingen hos Fylkesmannen. – Dette brevet burde også værtsendt til oss, fortsetter han.</p>
<p>Moen kan bare konstatere at Fyl-kesmannen var i innspurten på sitt arbeid, men at kulturminneetatens krav om befaring etter fredede kulturminner går foran alt annet. Og en befaring kan tidligst gjennomføres til sommeren, leser han i brevet.</p>
<p><em type="bold">Kan ikke si ja nå </em>Moen kan heller ikke forskudtere et ja til Smuk/Nesseby. Først når alle fakta ligger på bordet kan et endelig vedtak fattes hos Fylkesmannen. – Men på generelt grunnlag kan visi at vi er positive til slike komposteringsanlegg og en lokal utnyttelse av ressursene. Det går derfor helt sikkert an å finne løsninger, understreker han. <em type="italic">– Smuk/Nesseby mener at saksbe- </em><em type="italic">handlingen hos dere har tatt lang tid? </em>– Til det kan jeg bare svare at viførst fikk inn en søknad på et slikt komposteringsanlegg i august i fjor, og allerede i oktober ble saken sendt ut på høring. En slik prosess tar nødvendigvis noe tid. Underveis måtte vi også be om supplerende informasjon fra søkeren, svarer Moen. </p>
<p>Odd Erling Smuk viser til at menssaksbehandling har pågått, er det gitt tillatelser til å dumpe slakteavfall i nærheten av slaktegjerder. Det forundrer ledelsen ved slakteriet. Moen forklarer på sin side at tillatelsen til å dumpe slakteavfall er en godkjent ordning for småskala feltslakteri (jfr. Småskalaprosjektet), men at det gjelder andre regler for de ordinære slakteriviksomheter.</p>
<p><em type="bold">Utbedre traseer </em>Etter komposteringen kan slakteavfallet anvendes til flere formål, fortsetter Smuk Et av disse er jordforbedringsmiddel til utbedring av kjøretraseer i terrenget. Med komposten blir det fort grønt igjen, noe som hindrer erosjon. Det ligger med andre ord ikke bare en fortjeneste i lavere fraktkostnader, men også på et mulig salg av kompostert avfall. – Uansett erslakteavfall en ressurs som kan brukes lokalt. Det gjelder uavhengig om det er slakteriet, reineieren eller begge som får en gevinst, påpeker han. </p>
<p>I vinter foreslo miljøvernorganisa-sjoner at man kunne dumpe ubearbeidet slakteavfall i de ødelagte områdene for å reparere skadene etter terrengkjøretøy. Det sa både Mattilsynet i Karasjok og Fylkesmannen i Finnmark nei til med bakgrunn i faren for smitte. – Gjennom kompostering fjernessmitterisikoen, understreker Smuk.</p>
<p>I og med at beina kvernes inn fårman også en masse med høyt kalkinnhold. Komposten kan derfor brukes i flere sammenhenger. Smuk nevner beplanting i de store beitehagene samt å pløye inn jordforbedringsmiddel der det drives høyproduksjon.</p>
<p type="listitem">Hovedgården, UiTø</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">9037 Tromsøak@ak.uit.no</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">www.ak.uit.no</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Tlf. 77 64 49 20</p>
<p type="listitem">Faks 77 64 49 19</p>
<p><em type="bold">Fagbokhandelen i Nord-Norge </em></p>
<p><em type="bold">Stort utvalg av bøker om og på samisk </em></p>
<p><em type="bold">Vi sender over hele landet </em></p>
<p><em type="bold">Det siste tiåret er det banket gjennom planer for opp mot 10.000 nye hytter i kommuner med reindrift. Og mer kommer – ikke minst som en følge av situasjonen i landbruket der bøndene må ta i bruk utmarka for å øke lønnsomheten. </em></p>
<p><em type="italic">Av Per Torbjørn Jystad </em></p>
<p>Hyttebyggingen representerer per i dag flertallet av arealsakene der reindriftsnæringen blir berørt, viser en undersøkelse forskerne Ivar Lie og Vigdis Nygaard ved Norut NIBR Finnmark har utført. Og forskerne ser at reindriftsnæringen er nesten hjelpeløs i forhold til å stoppe hyttebyggingen helt. Dog nytter det å kjempe i mot. – I de fleste sakene blir utbyggin-gene redusert når næringen kommer på banen med sine innsigelser, sier forsker Ivar Lie ved Norut NIBR Finnmark.</p>
<p><em type="bold">I 1997 sto det ifølge tall fra Statis- </em><em type="bold">tisk Sentralbyrå ikke mindre enn 59.000 fritidsboliger og hytter i kommuner med samisk reindrift. Ved </em><em type="bold">inngangen til dette året var antallet økt til 65.000. På toppen av disse tallene kommer flere tusen byggeklare tomter. </em></p>
<p><em type="bold">Hele tiden nye hytter </em>Norut NIBR Finnmark var i høst ferdig med forprosjektet til en større undersøkelse om hyttebygging i områder med reindrift. Målet nå er å finne ut mer om hvor godt arealplanprosessene fungerer for reindriftsnæringen og i hvilken grad man har innflytelse over det endelige resultatet. Selve forskningsprosjektet skal være avsluttet i 2005. Da vil man blant annet ha gjennomført nærmere studier i tre–fire kommuner. To av disse er Selbu i Sør-Trøndelag og Kvalsund i Finnmark. – Med fire års rulleringsperioderpå kommunenes arealdelplaner, er det hele tiden nye hyttefelt på planstadiet. Og kommer det forslag om 200 hytter ender man opp gjerne opp med 100 når saksgangen er over. Reindriftsnæringen har små muligheter til å stoppe dette – bare begrense utbyggingene mest mulig, konstaterer8 </p>
<p>Antall fritidsbygg i reinbeiteområder <em type="italic">pr. januar 2003 (grovfordelt) </em></p>
<p>Øst-Finnmark7033</p>
<p>Vest-Finnmark4232</p>
<p>Troms9475</p>
<p>Nordland18961</p>
<p>Nord-Trøndelag14050</p>
<p>Sør-Trøndelag/Hedmark10637</p>
<p>Tamreinlag Sum samisk reindrift64388</p>
<p>Antall fritidsbygg i kommuner med reindrift pr. januar 2003, kommuner med flere enn 500 fritidsbygg</p>
<p>Røros2337</p>
<p>Rendalen2215</p>
<p>Narvik2047</p>
<p>Rana1935</p>
<p>Sør-Varanger1879</p>
<p>Tromsø1785</p>
<p>Steinkjer1665</p>
<p xml:lang="sme">Selbu1526</p>
<p>Bodø1498</p>
<p>Midtre Gauldal1471</p>
<p>Tydal1361</p>
<p>Saltdal1203</p>
<p>Verdal1196</p>
<p>Engerdal1102</p>
<p>Alta1034</p>
<p>Fauske1019</p>
<p>Meråker1005</p>
<p>Kvalsund982</p>
<p xml:lang="sma">Holtålien977</p>
<p>Hemnes874</p>
<p>Balsfjord874</p>
<p>Porsanger808</p>
<p>Harstad801</p>
<p>Lierne797</p>
<p>Vadsø793</p>
<p>Vestvågøy692</p>
<p>Lenvik687</p>
<p>Grane684</p>
<p>Gildeskål665</p>
<p>Hamarøy641</p>
<p>Tysfjord622</p>
<p>Målselv607</p>
<p>Andøy565</p>
<p>Skånland557</p>
<p xml:lang="sme">Tolga550</p>
<p>Bardu537</p>
<p>Sortland515</p>
<p>Tranøy506</p>
<p>Tana505</p>
<p>Kautokeino350</p>
<p>Karasjok280</p>
<p>Tusenvis av nye hytter presser på</p>
<p>Tusenvis av nye hytter presser</p>
<p>Lie. I en del områder hvor det drives samisk reindrift, særlig i de sørligste områdene, er omfanget av hytter og ferdsel så stort at det nærmer seg en kritisk grense for hva næringen kan leve med.</p>
<p><em type="bold">Vei vann og kloakk </em>Hytteproblematikken er utvilsomt størst sørpå, men lenger nord strømmer det også på med stadig nye hyttefelt. Trenden er også helt klar; Flere hytter, med vei, vann og kloakk og dermed mulighet for utvidet helårsbruk. </p>
<p>Samtidig kommer det tydelig fremat landbruket er presset til å ta i bruk utmarka for å øke inntjeningen. Det er en ønsket politisk ønsket utvikling, og hytter med tilhørende aktiviteter gir nye inntektsmuligheter. – Det er heller ikke enkelt forreindriften å si helt nei. Næringen er avhengig at man skal ha et godt forhold til lokalsamfunnet i etterkant. Dermed inngås det ofte kompromisser, slår Lie fast.</p>
<p>Hvor mange hytter som er god-kjent planlagt etter 1995 i kommuner med reindrift er ukjent. Et grovt anslag lyder på 10.000 til 12.000. Beregningen tar utgangspunkt i at det i snitt i hver av de 120 kommunene med samisk reindrift, er gjennomført en rullering av arealplanen i denne perioden. I hver arealplan ligger det i gjennomsnitt planer om minst 100 nye hytter. Noen kommuner har flere hundretalls, mens andre bare står for noen titalls nye hytter.</p>
<p><em type="bold">Ingen konsekvensutredning </em>Tross at store hyttefelt eter seg inn i terrenget, kreves det normalt ingen konsekvensutredning for reindriften, da de enkelte hyttefelt sjelden er så store og er forbundet med så store investeringskostnader at de fyller vilkårene for konsekvensutredning. Muligheten til å gjøre motstand begrenser seg til å legge inn innsigelser når areal- og reguleringsplanerlegges frem. Så langt har Norut NIBR Finnmark i perioden 1996 til 2002 funnet 87 saker som gjelder hyttefelt der reindriften har kommet med innsigelser. 37 saker omhandler arealplaner, mens 50 er reguleringsog bebyggelses-9planer. Et forsiktig estimat viser at det i disse sakene er lagt inn innsigelse mot 3000–4000 nye hyttetomter. I tillegg kommer en lang rekke enkeltsaker og ikke minst reguleringsplaner der utbygger og kommunen er blitt enig med reindriften om omfanget av utbyggingen. Av de 3000–4000 har reindrifta og andre instanser som legger inn innsigelser (Fylkesmannens miljøvernavdeling, Fylkeskommunens kulturminnevernavdeling, Samisk kulturminnevern) trolig fått stoppet omkring halvparten. </p>
<p><em type="bold">Det nytter å sloss </em>Av de 37 arealplansakene der det var kommet innsigelser, endte 22 med mekling hos fylkesmannen eller til endelig avgjørelse i Miljøverndepartementet. Nesten alle (8 av 9) som ble avgjort i mekling endte med kompromiss som innebar at en del av hytteplanene gikk gjennom. Av de som ble avgjort i Departementet, ble hyttefeltene i halvparten av tilfellene ikke godkjent (3 av 6). </p>
<p>Av de 50 reguleringsplanene gikk34 videre til mekling eller ble sendt til departementet. De aller fleste som ble avgjort i mekling endte med kompromissløsninger (14 av 17), mens et stort flertall av sakene som ble avgjort av Departementet ble avvist (11 av 15).– Med andre ord det nytter å ta tilmotmæle?– At så vidt mange av regulerings-planene ble avvist i departementet</p>
<p><em type="italic">Forsker Ivar Lie ved Norut NIBR Finnmark. </em></p>
<p><em type="italic">Forsker Vigdis Nygaard ved Norut NIBR Finnmark. </em></p>
<p>Hytter og rein.</p>
<p><em type="italic">Det kan være vanskelig </em><em type="italic">å forklare personer utenfor næringen at reinen skyr hyttene når man får se slike bilder. Men en rekke undersøkelser i Norge og Finland viser at størstedelen av flokken skyr hyttene. </em></p>
<p><em type="italic">Per Torbjørn Jystad</em></p>
<p>Hytteprosjektet utføres av Norut NIBR Finnmark i samarbeid med Norges Landbrukshøgskole (NLH). Mens Norut NIBR Finnmark vurderer saksgang, omfang og utfall av planprosesser og arealsaker, er NLH’s rolle i prosjektet å vurdere i hvilken grad konsekvensene, og særlig de samla langsiktige konsekvensene, blir eller ikke blir synliggjort i arealplan- og arealsaksprosessene. Les mer i forprosjektrapporten på: http://www.finnmark.norut.no/ dok/Arealsaker-rapport2003-7.pdf10</p>
<p><em type="bold">Forskning både i Norge og Finland viser at reinen trekker seg unna hyttefelt. Men denne kunnskapen når sjelden frem fordi etablering av nye hyttefelt normalt ikke gir hjemmel for å kreve konsekvensutredning. </em></p>
<p><em type="italic">Av Per Torbjørn Jystad </em>– En rekke undersøkelser viser at rein trekker seg unna der det bygges hytter. I praksis kan dyrene redusere bruken av områder mange kilometer fra der selve hyttefeltet ligger. I hyttefeltet i Repparfjorddalen i Kvalsund kommune i Finnmark kunne vi påvise at områder opp til fire kilometer fra bebyggelsen ble mindre brukt enn forventet, sier forsker Ingunn Vistnes ved Norges Landbrukshøgskole. I stedet brukte reinen områder med mindre og dårligere beite, og vanskeligere snøforhold, sier Vistnes. </p>
<p>Tilsvarende erfaringer har manetter oppbyggingen av turistanlegget Saariselkä i Nord-Finland. Der fant man de samme effektene i en omkrets av hele ti kilometer. Liknende funn har man også fra forskning på villrein og hyttefelt i Sør-Norge.</p>
<p><em type="bold">Simlene stikker unna </em>Det er i første rekke simler med kalv som trekker seg unna selv om det medfører at dyrene må ta til takke med langt dårligere beite. Bukker og ungdyr derimot er det langt fra uvanlig at man ser tettrundt hytter og andre anlegg. – At enkelte dyr trekker helt nedi bebyggelsen gjør det vanskelig å forklare at hyttebyggingen er et problem, men ser man på hele flokken, er altså effekten at de fleste trekker seg unna, presiserer hun. </p>
<p>En annen utfordring for reineie-re er å si nei når det bare skal bygges en hytte til. – Man kan lett blioppfattet som hysterisk når det lages stor ståhei for en enkelt hytte, men saksbehandlingen tar ikke hensyn til de samlede effektene. Med en bit-for-bit saksbehandling får næringen aldri anledning til å kartlegge de samlede effektene av mange hytter. Det er en systemfeil som kommertydelig fram når det gjelder hyttebygging, og som rammer reindriftsnæringen gang på gang, sier Vistnes. Vi kommer til å se nærmere på dette i det pågående forskningsprosjektet mellom Norut-NIBR og NLH.</p>
<p><em type="bold">Kravene foreldes </em>Reindriftsnæringen må også være påpasselig med å kreve erstatning i tide. – I rettssaken om hyttefeltet i </p>
<p>Repparfjorddalen innrømmet kommunen at hyttefeltet representerte en ulempe for driften, men mente at klagen kom for sent i forhold til foreldelsesfristen på tre år. Selv om hyttefeltet hadde vokst gradvis frem, fant retten at grensen for hva som kunne regnes som en stor skade var overskredet mer enn tre år før reineierne gikk til erstatningssøksmål. Dermed tapte de saken. kan nok også skyldes at reindriftsnæringen som regel bare har gått til departementet når man har vært sikker i sin sak, påpeker Lie.– Har man fra reindriftsnæringensside klart å stoppe hele hyttefelt?– Som tidligere sagt ender oftekonflikten med et kompromiss der det blir bygd litt, men det har også forekommet at hele reguleringsplaner er trukket etter kontakt mellom reindrift og utbygger/kommune, eller etter mekling. Av de sakene som har gått helt til Departementet for avgjørelse, har altså en del reguleringsplaner, og til og med hele arealplaner, blitt avvist.</p>
<p><em type="bold">Mer spillerom i landbruket </em>– I den nye plan og bygningsloven skal også forholdet til reindriften behandles særskilt. Hvordan vil det virke inn?– En av utfordringene i den nyeplanloven er at landbrukets virksomhet som tidligere har vært definert som stedbunden næring, er foreslått endret til gårdstilknyttet aktivitet. Ofte er det da hyttebygging og aktiviteter med utspring fra hyttefeltene som kan gi merinntekter. I og med at definisjonen gjøres mer romslig vil det bli enklere for landbruket å ta i bruk egen utmark. – Reindriften må både forholdeseg til Staten/kommunene og private som grunneiere. Er det noen forskjell her?– Vi har blant annet valgt ut Selbukommune i forskningsprosjektet for å se nærmere på den problemstillingen. Prinsipielt skal det ikke være forskjell da arealplaner skal styre arealbruken uavhengig av hvem som eier grunnen, men i praksis kan det bli betydelige forskjeller. I kommuner med mange private grunneiere vil hytteplanene ikke nødvendigvis bli samordnet, selv om det i noen grad skjer samordning i utmarkslag. Denne typen samordning, som gjerne resulterer i konsentrasjon av hytteområdene, er lettere å få til i kommuner med mye statsgrunn. På den andre siden kan det i de sistnevnte kommunene være lettere å få godkjent store hyttebyer som genererer mye ferdsel, avslutter Lie. </p>
<p>Reinen skyr hyttefeltene</p>
<p><em type="italic">Ingunn Vistnes. </em></p>
<p><em type="bold">Når bygde-Norge skal ta i bruk utmarka for å sikre landbruket økte inntekter, står hyttebygging øverst på planen. I Nord-Trøndelag ser man at det neste steget er krav om scooterløyper. </em></p>
<p><em type="italic">Av Per Torbjørn Jystad </em>– I mange kommuner skjeler man til de seks kommunene der det er gjennomført en forsøksordning med lokalt ansvar. Det er ingen tvil om at man i flere kommuner ser mulighetene som ligger i scooterturisme og rekreasjons-løyper, sier reindriftsagronom Harald Sletten i Nord-Trøndelag. </p>
<p>Han viser blant annet til Namsko-gan kommune. Der fikk man nei fra Miljøverndepartementet på etableringen av flere mil med rekreasjonsløyper. Nå rulleres kommunens arealdelplan og der er det på tross av avslaget tegnet inn på nytt flere traseer.</p>
<p>Områdestyret har i sistemøte fremmet innsigelse i forhold til den aktuelle løypen som er tenkt å gå fra Trones til kommunegren-sen mot Røyrvik. Dette begrunnes med hensyn til flyttleier, oppsamlingsområder og kalvingsland. Det vises også til at slike snøscooterløyper ikke er hjemlet i eksisterende lovverk og derfor vilkunne være villedende på arealkart.</p>
<p>Selv om inntegningen er utenrettsvirkning i arealdelplanen og ikke hjemme i en behandling i henhold til plan og bygningsloven, er det uheldig at de faktisk fremstår som en del avdet lovlige planverket. – Både i kommunene ogblant næringsaktører ser man at man i forsøkskommunene får etablert løyper, og derfor ønsker man å hoppe på – lenge før erfaringene fra forsøkskommunene i det heletatt er evaluert.</p>
<p>Sletten er heller ingenscooterhater. Han pekerblant annet på etableringen av snøcootercrossbanen i Snåsa som et godt tiltak for å unngå at utmark tas i bruk til <span type="quote">«rekreasjonskjøring»</span>.</p>
<p>Reindriftsforvaltningen i Nord-</p>
<p>Trøndelag har også gode erfaringer med leiekjøringen – næringsdrivende som kjører på oppdrag for hytteeiere og lignende. – De er både sitt ansvar bevisst ogrepresenterer et oppsyn. Samtidig er det en næringsvei, påpeker han. 11</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Gávpi </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Boazodoallobiergasat </em></p>
<p><em type="bold">Reindriftsutstyr </em></p>
<p xml:lang="sme">Suohpanat, gielat, bealljemearkkat, báttit, spráijat,</p>
<p xml:lang="sme">Strømeng-niibbit, gápmagat ja kartankat.</p>
<p>Lasso, lassoringer, øremerker, bånd, spray,</p>
<p>Strømeng-kniver, skaller og kartanker.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Duodji </em></p>
<p xml:lang="sme">Náhkkedujiide – sistit, suotnaárpput, áimmit, nálut,náhkkevuoidasat, bárkobulvarat.</p>
<p xml:lang="sme">Gávttiide – gáktediŋggat, láđđit, hearvabáttit ja Kero bieksut.</p>
<p>Det meste til skinnsøm – skinn, senetråd, nåler,skinnsmurning, barkepulver.</p>
<p>Til kofter – stoffer, kleder, pyntebånd og Kero’s biekso. <em type="bold">www.gavpi.com </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Tlf. 78 48 60 07 </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Fina min gávppis dahje min neahttagávppis. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Mii sáddet gálvvuid miehtá riika. </em></p>
<p><em type="italic">Besøk vårt utsalgssted i Kautokeino eller vår nettbutikk. </em></p>
<p><em type="italic">Vi sender over hele landet. </em></p>
<p>Snøscooter neste konfliktområde</p>
<p><em type="bold">Rein-gjerder </em>Tornado Wire er spesialist på ståltråd-gjerder for alle typer husdyr og vilt. </p>
<p>Forhandler:</p>
<p><em type="bold">Agentur Roald Kverneland </em></p>
<p>Karpbukt, 9900 Kirkenes</p>
<p xml:lang="sma">Tlf. 78 99 69 22 / 959 93 660 - Faks 78 99 69 35</p>
<p><em type="italic">Harald Sletten, Reindriftsagronom i Nord-Trøndelag </em></p>
<p><em type="bold">Et OL i Tromsø i 2014 skal bære preg av at idrettsbegiveheten skjer nært de samiske kjerneområdene, lover lederen for styringsgruppen for OL i Tromsø, Tor Lægreid. – Reindriften skal ikke rammes av OL-utbyggingen, fortsetter han. </em></p>
<p><em type="italic">Av: Agnar Berg </em>– Reindriften er postivt innstilt til et vinter-OL i Tromsø, men vi er bekymret for arealinngrep i vårt beiteland, sier leder i NRL, Aslak J. Eira. </p>
<p><em type="bold">Konsekvensutredning </em>– Dette er noe vi er veldig oppmerksom på, og vi har satt ned en gruppe som skal gjøre en konsekvensutredning for å finne ut om det blir konflikter med reindriften. I gruppen er det blant annet representanter for reindriften i Tromsø-området. Vi ønsker med dette arbeidet å analysere og kartlegge situasjonen, samt å prøve å dempe eventuelle konflikter. Selv tror jeg ikke det blir noen store konflikter siden OL i Tromsø planlegges som et kompakt OL, sier Lægreid. </p>
<p>Det er ennå langt frem til 2007 daden internasjonale olympiske komité, IOC, avgjør hvem som får vinter-OL i 2014 og før det må Stortinget støtte et Tromsø-OL. Men i Tromsø er selvtilliten på topp og planleggingen skjer i turbofart.</p>
<p>Det er opplest og vedtatt der ibyen at OL skal legges til Tromsø, første kamp ble vunnet da styret i Norges Idrettsforbund sa nei til Lillehammer og ja til Tromsø.</p>
<p>Lillehammer-OL i 1994 satte ikkebare Norge på kartet, men også det samiske. Nils Aslak Välkeapääs joik under åpningssermomien var et bærende element. Det var også reinsdyrene.– OL på Lillhammer bidro til ågjøre reindriften kjent ut over hele verden, sier Eira.</p>
<p><em type="bold">Samisk perspektiv </em>Lillhammers OL-general i 1994, Petter Rønningen, sier at det samiske perspektivet var en viktig del av 94-lekene.– Den samiske deltakelsen var etstort aktivum for OL i 94. For oss var det viktig å ha en ydmyk holdning til det samiske og vi lot tingene skje på samenes premisser, sier Rønningen. </p>
<p>Lægreid sier at samene i langt stør-re grad skal være en del av et Tromsø-OL enn det som var tilfellet på Lillehammer. – Litt tabloid kan jeg si at densamiske befolkningen var en del av rammen rundt OL på Lillehammer, men de var ikke en integrert del av planleggingen. I Tromsø vil de også være med i planleggingen. Det skal også vises at samene setter preg på12</p>
<p>Reindriften til OL</p>
<p><em type="italic">Tor Lægreid, leder i styringsgruppen for OL til Tromsø. </em></p>
<p>OL, både samisk kultur og arkitektur vil bli vektlagt, sier Lægreid.</p>
<p>Sametingspresiden Sven Roald</p>
<p>Nystø sier at Sametinget stiller seg positiv til et Tromsø-OL.– Det skal ikke være noen tvil omat det blir et samisk inspirert OL. Det skal vises både på symbolbruken, arkitekturen og innholdet, sier Nystø.</p>
<p><em type="bold">Gavner OL samene? </em>Nystø sier at det selvfølgelig er betenkeligheter med å være med på et slikt stort arrangement, men at han så langt er fornøyd med hvordan de samiske interessene blir hørt.– Nå er det jo bare et håp om at vifår OL til Tromsø, og vårt arbeid preges av det. Men skulle IOC si ja til Tromsø i 2007 er det klart at vi fra samisk side vil sette inn større ressurser. Samtidig så skal vi ha en stående vurdering om OL i Tromsø virkelig gavner det samiske folket, sier Nystø. </p>
<p>Lene Hansen fra Kåfjorden i</p>
<p>Troms er best kjent som sjef for Riddu-Riddu festivalen. Hun sitter i styringsgruppen til Tromsø-OL. Hun er den eneste samiske representanten i gruppen og er utpekt av Sametinget for å gjøre den jobben.– Jeg håper nå at både samiskekulturrepresentanter og representanter for blant annet reindriftsnæringen kommer på banen og forteller oss hvordan de ønsker å synliggjøre sine interesser i forhold til et OL i Tromsø, sier Hansen.13</p>
<p>OL 2014 I konkurranse med Lillehammer om å bli godkjent som Norges kandidat til de vinterolympiske leker i 2004, vant Tromsø. Det er imidlertid flere nåløyer på ferden. Til høsten må flertallet i Stortinget gå inn for at OL-søknaden sendes. I 2007 skal den internasjonal olympiske komité, IOC, velge ut hvem som skal få arrangere OL i 2014.</p>
<p>Første pocketroman på samiskog jage bort ulv som angriper reinflokken. Det skjer ikke uten dramatikk. Ánde er en dyktig reingjeter. Han har spesielle evner, og vet mer enn folk flest gjør. Han har skremmende drømmer om hendelser som senere skal vise seg å bli virkelige. Ungjenta Marit er tjenestejente i siidaen. Og hun og Ánde er forelsket i hverandre. Samtidig møter vi pastor Jackson i Alaska. Han leder arbeidet med å få inupiatene til å begynne med reindrift. Og pastoren har hørt at samer er dyktige reindriftsfolk…</p>
<p>Forfatter er Dag Ove Johansen(53), Fauske. Han debuterte som forfatter i 1974, og har hittil utgitt mer enn 20 bøker. Rauni Magga Lukkari har oversatt serien til nordsamisk.</p>
<p xml:lang="sme">Forlaget Iđut gir ut <em type="italic">Geaidda- </em><em type="italic">niehku. </em></p>
<p>For første gang utgis det en romanserie i pocketutgave på samisk. Første boka heter <em type="italic">Geaiddaniehku, </em>og romanserien <em type="italic">Sáivomáilbmi. </em>Romanserien er totalt på 12 bøker og er tidligere utgitt på norsk med tittelen <em type="italic">Sjamanens rike. </em></p>
<p>Romanserien <em type="italic">Sáivomáilbmi </em>handler om samers utvandring til Alaska på slutten av 1890-tallet. Den er en frittstående dramatisering bygd på historiske fakta. Steder, historiske hendelser og noen personer er autentiske. Leseren tas med til Finnmark, Alaska og Canada. Reindrift er sentralt i handlingen. </p>
<p>I den første boka <em type="italic">Geaiddanieh- </em><em type="italic">ku </em>møter vi unggutten Ánde Rávná. Året er 1893. Vi befinner oss et sted på Finnmarksvidda øst for Máze. Ánde er dreng i Sombysiidaen. I vinternatten må han ut </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Lea media-hušša Oarje-Finnmárkku boazologu geažil dál. Muhto Nuorta-Finnmárkku boazodoalloagronoma Arne Hansen diehtá vissásit ahte maiddái Nuorta-Finnmárkkus lassána boazolohku. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Per Torbjørn Jystad Sámás: ImO </em>– Muhtun orohagain leat ollu bohccot, muitala Hansen, ja sus leat jurdagat boahtteáiggi birra. </p>
<p xml:lang="sme">Easkka maŋŋel lohkamiid čakčatdihtet sii guđe guvlui boazolohku manná, muhto buorit dálkkádagat maŋŋemus jagiid, buorit dálvvit ja buorit guohtumat dahket ahte boazolohku lassána maiddái Nuorta-Finnmárkkus.</p>
<p xml:lang="sme">Hansen árvvoštallá ahte boazoeaig-gádiin ii leat mihkke ákkaid njuovvat dál. Son namuha konkrehtalaččat Oarje-Finnmárkku boazologu heiveheami.– Lea lunddolaš ahte boazologutlassánit dál. Eatnasat jurddašit Oarje-Finnmárkku boazologu heiveheami bonusortnega birra ja dáidet vuordit seammalágán eavttuid, jus boahtá nu guhkás ahte ferte čađahit erenoamáš doaimmaid unnidan dihte boazologu Nuorta-Finnmárkkus, lohká son.</p>
<p xml:lang="sme">Lassin lei vel váttis márkandilli,vaikko Kárášjoh-guovllus leat eatnasat beassan njuovvat čakčat ja dálvet.</p>
<p xml:lang="sme">Seammaládje go Oarje-Finnmárk-kus de leat dáppe nai gáržžes dálveguohtumat. Ii leat nu álki heivehit buot oktii. Buolbmága ja Kárášjoga ođđa rájiid gulaskuddama cealkináigi lea maŋiduvvon ja nu dat ášši ii šatta gieđahallot ovdal geasi.</p>
<p><em type="bold">Det er reintallet i Vest-Finnmark som er i medias fokus. Arne Hansen ved Reindriftsforvaltningens kontor i Øst-Finnmark er imidlertid ikke mye i tvil om at flokkene også vokser betydelig i øst. </em></p>
<p><em type="italic">Av Per Torbjørn Jystad </em>– I enkelte distrikter er det mye dyr, sier Hansen som er spent på utviklingen videre. </p>
<p>Først ved tellingen neste høst vilman vite mer om reintallsutviklingen, men godt klima de siste årene kombinert med en vinter med gode beiteforhold, gjør sitt til at reintallet vokser også i Øst-Finnmark.</p>
<p>Etter hans vurdering har reineierneheller ikke noe motiv for å eventuelt å slakte ut nå. Han peker konkret på reintallstilpasningsprogrammet for</p>
<p>Vest-Finnmark. – Det er naturlig at flokkene vok-ser nå. De fleste ser an mulighetene som ligger i bonusprogrammet for Vest-Finnmark. De forventer nok en likebehandling med vest hvis det kommer til at man også må gjøre ekstraordinære tiltak for å redusere reintallet her i Øst-Finnmark, konstaterer han.</p>
<p>På toppen kom også en vanskeligmarkedssituasjon, selv om nok de fleste i Karasjok-området har fått slaktet en god del i høst og i vinter.</p>
<p>I likhet med Vest-Finnmark er detbegrensede vinterbeiter å ta av. Å få denne kabalen til å gå opp er ikke noe enkelt puslespill. De nye grensene for Polmak og Karasjok har blant annet fått utsatt sin høringsfrist og blir dermed ikke behandlet før til sommeren. 14</p>
<p>Flokkene vokser også i øst</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Buorit guohtumat. Dán dálvvi leat miehtá Nuorta-Finnmárkku leamaš hui buorit guohtumat, diehtá Leif Arne Iversen, gii dá lea geahčadeame guohtumiid Kárášjoga mielde. </em></p>
<p><em type="italic">Gode beiteforhold. Beitene i hele Øst-Finnmark har vært svært gode gjennom hele vinteren konstaterer Leif Arne Iversen ved Reindriftsforvaltningens kontor i Karasjok. Her på befaring langs Karasjokka. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Govven/Foto: Per Torbjørn Jystad </em></p>
<p xml:lang="sme">Maiddái nuorttabealde lassánit bohccot15</p>
<p><em type="bold">Reineier Jan Amundsen har russiske grensesrøyser både i øst, sør og vest. Det har vært et uproblematisk naboskap. De to driftsenhetene helt øst i Finnmark har også levd godt med norske grensemyndigheter, men det var før Schengen-avtalen og grensevaktene ble utstyrt med en flåte med snøscootere. </em></p>
<p><em type="italic">Av Per Torbjørn Jystad </em></p>
<p>Det som før var grensekontroll, der vaktene fulgte grensegjerdet, er siden 2000 blitt til et mareritt med scooterløyper både fire, fem og seks kilometer fra grensen.– Det er ulovlig virksomhet. For-svaret har ingen hjemmel til å ta i bruk dette terrenget som ledd i grenseovervåkingen, sier Amundsen som vurderer å politianmelde Forsvarets virksomhet i distriktet.</p>
<p>Han understreker at han kan levegodt med Forsvarets grenseoppsyn, samt behovene for å kjøre der det er nødvendig når særlige behov tilsier det. Barmarkkjøringen om sommeren mener han også kan løses hvis det gjøres tiltak, slik Forsvaret har forespeilet, for å unngå at seks-hjulingene må kjøre opp enda flere spor. Han håper også på bedre informasjon om Garnisonen i Sør-Varanger (GSV) sin øvelsesaktivitet, etter at det i de siste årene er blitt lagt flere øvelser i områder med rein.</p>
<p><em type="bold">Uforståelig </em>Men det store problemet er snøscoo-terkjøringen i Karpdalen, som har gjort at man for fjerde vinteren på rad er jaget ut av dalen. – Den dagligekjøringen fra november til mai måned i hele dalbunnen og et par tverrgående traseer deriblant en løype midt i trekkveien er nesten uforståelig. Det finnes mange alternativer nærmere grensen, påpeker han. </p>
<p>Amundsen viser også til at grensenovervåkes av grensetårnene med avansert utstyr, skipatruljer, samt helikopter. Spor og aktivitet burde følgelig være enkelt å oppdage vinterstid.</p>
<p>Men midt gjennom Karpdalen –langt fra grensen – pågår det Amundsen mener er ren forlystelseskjøring. Overalt i det mest grøderike senhøstog vinterbeite de to driftsenhetene disponerer, er det flust med merkepinner og scooterløyper når Reindriftsnytt drar på befaring i midten av februar.</p>
<p><em type="bold">Hytter på rad og rekke </em>Sammen med Schengen-avtalen kom også kravet om å bygge grensehytter </p>
<p>I trøbbel med Forsvaret etter Schengen</p>
<p>Hytte 4. <em type="italic">ved Abborfjell. Langs grensegjerdet ligger en rekke hytter. Denne er plassert </em><em type="italic">nesten to kilometer fra gjerdet med kort vei til godt jaktterreng og fine fiskevann. – Hvorfor her og ikke nærmere grensen, undres Jan Amundsen. </em></p>
<p><em type="italic">Per Torbjørn Jystad</em></p>
<p>Distrikt 1, 2 og 3 er et innelukket distrikt. I øst, sør og vest stenger grensen mot Russland og i nord Varangerfjorden. I alt er det ca. 10 mil med grense mot Russland, der det daglig patruljeres av norske soldater og befal.</p>
<p>Det er to driftsenhe-ter i området som drives av Jan Amundsen og Jan Egil Trasti. I alt er det 800–900 rein i vårflokk.med 3–4 kilometers mellomrom. Hyttene til vaktmannskapene ligger på rekke og rad langs gjerdet. De fleste både med utsikt og relativt kort avstand til grensen. Men en av hyttene skiller seg ut. Hytte nr. fire er plassert langt fra grensen – midt i det beste jaktterrenget og med kort vei til fiskevannene i dalen. Der er det ofte tett med scootere, og løypene går inn fra alle kanter, mener Amundsen.</p>
<p>Han er krystallklar på <span type="quote">«hvorfor»</span>hytta ligger der den gjør og vil ha den flyttet nærmere grensen. – Skal den stå der må de følge dentraseen vi ble enige om på den felles befaringen høsten 2002, understreker han.</p>
<p><em type="bold">Store konsekvenser </em>Forsvaret sitter selv med en egen rapport der det påpekes de alvorlige konsekvensene av kjøringen i Karpdalen. Man kan sitere flittig fra dokumentet; <em type="italic">– Dagens situasjon er utilfredsstil- </em><em type="italic">lende både for reindriften og naturmiljøet generelt. </em><em type="italic">– Det fremlagte patruljeringsmøn- </em><em type="italic">steret med barmarktraseer og vinterløyper mellom de nye hyttene er etter vår vurdering klart uforenlig med reindrift i den sørligste delen av området (Karpdalen). </em>– Det rare er at om sommeren er GSV aldri å se i Karpdalen. Men straks det kommer snø, strømmer det på med scootere og reinen jages alle veier. I de verste tilfellene fører det til at reinen følger scootersporene og trekker helt ut til kysten til sommerbeitene, sier en innbitt reineier. </p>
<p><em type="bold">Tar selvkritikk </em>Når Reindriftsnytt tar kontakt er oberstløytnant Eldar Elvebu rask med å ta selvkritikk på at Garnisonen i Sør-Varanger ikke har varslet Amundsen godt nok om øvelsesaktiviteter. Elvebu, som er tilknyttet Forsvarets logistikkorganisasjon (FLO) med ansvar for ytre miljø/ </p>
<p>HMS, viser også til at man vil gjøre en rekke tiltak for å utbedre og forsterke sommertraseene med blant annet kavlematter og geonett. Ødelagte områder skal også revegeteres. Han understreker videre at Forsvaret vil ha et godt forhold til reindriften og at problemet dem i mellom skal løses.</p>
<p>Snøscooterkjøringen er verre å fåtak på. Oppgaven med å svare for Forsvarets aktivitet har Major Karstein Harr. – Forsvaret ønsker at denne kon-flikten skal løses, sier Harr som er stabsoffiser for miljøvern ved Landsdelskommando Nord-Norge. – Harr tror at en bedre kommuni-kasjon mellom GSV og reinbeitedistriktet er nøkkelen for å skape fred igjen.</p>
<p><em type="bold">Mer aktivitet etter Schengen </em>Harr understreker imidlertid at med Schengen-avtalen fikk Forsvaret et mye mer aktivt grenseoppsyn enn tidligere. I avtalen sies det at vi også skal kunne reagere på eventuelle inntrengning i området, hvilket medfører større aktivitet i området bak grenselinja. Det gjør nok at potensialet for konflikt er større enn tidligere, sier Harr, som selv har tjenestegjort på grensen mot Russland i mange år. – Men så langt fra grensen somscootertrafikken pågår ligner dette på miljøkriminalitet. Grenseovervåkingen skjer jo resten av året mye nærmere grensen? – Jeg vil peke på at i en operativvirksomhet er kjøringen lovlig og ikke et brudd på loven om motorferdsel i utmark. Anses denne kjø-16 </p>
<p>Her skulle forsvaret kjørt.</p>
<p><em type="italic">Bak gjerdet ligger Russland – Vi har alltid hatt et godt </em><em type="italic">forhold til russerne. Frem til 2000 var vi også godt forlikt med Forsvaret, men innkjøpet av en betydelig snøscooterpark har ført til mye trafikk. Mye er åpenbart ren forlystelseskjøring, mener Jan Amundsen. </em></p>
<p><em type="italic">Per Torbjørn Jystad</em>ringen som nødvendig for å løse oppdraget har vi juridisk sett ikke gjort noe galt, men hensyn til reindrifta må helt klart være en del av plangrunnlaget i utøvelsen av grensetjenesten, spesielt i den kritiske perioden midtvinters. </p>
<p><em type="bold">Nytt møte </em>– Men Karpdalen brukes bare av snøscootere. Er det nødvendig for Forsvaret å kjøre disse traseene med snøscooter de 2–3 månedene dette representerer et problem for reineierne? – Det er riktig at det bare er i enliten periode av året man har dette problemet. Derfor må det også være mulig å finne frem til løsninger både GSV og reineierne kan leve med, sier Harr. En bedre kommunikasjon mellom GSV og reindrifta, også på grensestasjonsnivå, er en absolutt forutsetning for å komme fram til tilfredsstillende løsninger. </p>
<p>Han viser til at det den 25. marser satt opp et møte på Garnisonen i Sør-Varanger der alle parter er velkommen til å diskutere veien videre. 17</p>
<p>Levnes liten ære</p>
<p>Forsvarets etterrettelighet levnes liten ære i rapporten som Forsvaret selv har fått utarbeidet av Norges Landbrukshøgskole og Norsk Institutt for naturforskning.</p>
<p>I et av avsnittene heter det; I kommunikasjonen mellompartene har det kommet frem til dels graverende uttalelser, samt direkte feilinformasjon vedrørende omfanget av den militære aktiviteten. Det kunne medført betydelige underestimater av miljøkonsekvenser, skriver forskerne som selv måtte ut på befaring for å finne ut hva som var rett eller galt.</p>
<p>Mens ledelsen ved Garnisonenhevder at konfliktnivået er lavt, slår forskerne kategorisk fast at kon-fliktnivået med reineierne er høyt.</p>
<p>Reineierne har siden 2001bestridt ledelsen ved GSV sine opplysninger om aktivitet. Forskerne skriver; 15. oktober 2003: De sakkyndi-ge får tilgang til et kart over scooterløyper som GSV bruker i forbindelse med grenseovervåkingen og ferdsel mellom hytter og tårn. Kartet viser langt større bruks- og aktivitetsnivå enn det som er presentert i tidligere kartmateriale og samtaler med GSV. Kartet samsvarer også godt med det inntrykket de sakkyndige fikk under sine befaringer og står i samsvar med reindriftens beskrivelse av Forsvarets aktivitet.</p>
<p>Karpdalen.</p>
<p><em type="italic">Slik ser løypetraseene ut, slik Forsvarets folk selv har tegnet de inn. </em></p>
<p><em type="italic">Den røde stripen til høyre er den omstridte traseen midt gjennom dalen. 4–6 kilometer lenger øst er grensegjerdet. Havner det rein mellom patruljene og grensen, jages dyrene inn i Russland når gjerdet er føyket ned av snø. Der blir de slaktet ned, hvis ikke de norske reineierne får hentet de ut i tide. </em></p>
<p><em type="italic">Per Torbjørn Jystad</em>18 </p>
<p><em type="bold">Fokus på vindmøller </em>– Vindmøller blir et hett tema. Denne utfordringen for næringen vokser seg bare større og større for hver dag, sier reindriftsagronom Arne Hansen ved kontoret i Øst-Finnmark. </p>
<p>Noe av det mest foruroligende erat man ikke vet noe om det endelige omfanget, og kontoret har derfor sendt ut et rundskriv til alle berørte distrikter der de anbefales å engasjere advokat eller konsulentbistand i vindmøllesakene. – Kostnadenetil dette er det tiltakshaver – altså utbygger – som må dekke for reindriftsnæringens del etter godkjenning av NVE, sier Hansen. 14.–16. april blir i så måte viktigedager med en egen vindkraftkonferanse på Hurtigruta.</p>
<p>I øst er det for øvrig gode beitefor-hold og den vanskelige markedssituasjonen fikk i det minste ikke stoppet slaktingen i Karasjokområdet. – Men jeg er bekymret over atikke alle som har levert til slakting har fått oppgjør eller bankgaranti. Maken har jeg ikke opplevd i noen annen næringslivssammenheng, sier Hansen.</p>
<p>Han vet at mange reineiere kvierseg for å etterlyse oppgjøret, blant annet fordi man er redd for ikke å få levere neste år hvis man purrer på pengene. – Likevel kan det ikke være slik atreineierne må forskuttere driften ved enkelte slakterier, understreker Hansen.</p>
<p><em type="bold">Reintallstilpasning og reintall </em>Forvaltningen er nettopp ferdig med tellingen som startet i november. </p>
<p>Tellingen viser at reintallet er på 115.000 rein (inkl. slakterein). Reindriftsagronom Mikkel Ailo Gaup regner med at den samlede vårflokken i Vest-Finnmark blir på ca. 90.000 dyr, en økning på ca. 15.000 rein fra i fjor.– Det er godebeiteforhold i år også her i Vest-Finnmark, påpeker Gaup. Kombinert med slaktestopp på grunn av avsetningsproblemene med kjøtt, er det en omstendelig prosess med å få reintallet ned. Alle berørte og involverte parter må trekke i samme retning for å få dette til.</p>
<p>Reindriftsagronomen konstatererat hele næringen tar reintallstilpasningen alvorlig, hvor hvert enkelt distrikt jobber med å utarbeide planer for å redusere reintallet. I siste områdestyremøte ble det behandlet ikke mindre enn 48 saker, 26 av disse var planer for reintallsreduksjon.</p>
<p>Meldingssentralen (kadavertelefo-nen) startet opp igjen 15. januar 2004, og er i fulldrift. Sentralen tar i mot meldinger om rovdyrskader i Vest-Finnmark, samt Nord-Troms og Øst-Finnmark reinbeiteområder.</p>
<p>Miljøverndepartementet godkjenteogså reguleringsplanen for snøscooterbanen i Fuglenesdalen i Hammerfest kommune, selv om Fylkesmannen og Landbruksdepartementet hadde tilrådet å ikke stadfeste reguleringsplanen. Områdestyret og distriktet er selvfølgelig veldig skuffet over denne avgjørelsen, og stiller et stort spørsmålstegn ved denne avgjørelsen, all den tid KU som er gjort i området, konkluderer med at reindrifta ikke tåler flere inngrep i dette området. Konklusjonen i KU støttes også fullt ut av Landbruksdepartementet og Fylkesmannen, som tilråder å regulere dette området til reindriftsnæringen.</p>
<p>I Troms har Forsvaret satt fart på prosessen rundt skytefeltet Mauken/ Blåtind. Reindriftsagronom Sveinung Rundberg, viser til at det fra Forsvarsbygg nå er sendt ut varsel omekspropriasjon av rettigheter i forhold til reindriften. Det skjer før arbeidsgruppen som skulle komme med forslag til tiltak er ferdig med sitt arbeid.</p>
<p>På Senja har reindriftsnæringenogså havnet i klinsj med det militære i vinter. – På Senja ble reindriften ikke orientert og varslet i forbindelse med rekvisisjon av områder til vinterøvelser for utenlandske tropper. Det førte til at rundt 150 engelske marinesoldater øvde med kjøring med bandvogner og snøscootere i vinterområder på Sør-Senja. Etter det vi kjenner til, ble saken om rekvisisjon bare forelagt Tranøy kommune før innrykket, sier Rundberg.</p>
<p>Reindriftsfor-valtningen har mottatt en beklagelse fra Alliert Treningssenter som har ansvaret for å tilrettelegge øvelsene for utenlandske styrker, men tross denne erkjennelsen mener Rundberg at man likevel bør forfølge saken over for Forsvaret.– Det er svært viktig å ha rutinerhvor vi blir involvert i forkant, slik at vi så langt mulig kan peke ut områder der øvingsaktiviteten ikke blir til skade for driften. Vi ønsker derfor å ta spørsmål omkring saksbehandling etter rekvisisjonsloven opp med Forsvaret igjen, sier han.</p>
<p>I Nordland er det bruk av ny dataog teleteknologi i næringen som står langt oppe på dagsorden det nærmeste halvåret. – Vi har toprosjekter som begge forhåpentligvis skal i gang i løpet av våren sommeren. Det første gjelder fortsettelsen av forprosjektet om bruk av mobilteknologien GSM til å kunne overvåke dyrenes og flokkens posisjon. Dette prosjektet kom i gang i forbindelse med</p>
<p><em type="italic">Arne Hansen, Reindriftsagronom i Øst-Finnmark </em></p>
<p><em type="italic">Mikkel Ailo Gaup, Reindriftsagronom i Vest-Finnmark </em></p>
<p><em type="italic">Sveinung Rundberg, Reindriftsagronom i Troms </em></p>
<p><em type="italic">Harald Rundhaug, Reindriftsagronom i Nordland </em>19diskusjon omkring tiltak for å kunne forhindre de stadige påkjørslene av rein på jernbanen. Det andre er merking av dyr med dødlighetssendere, sier reindriftsagronom Harald Rundhaug </p>
<p>Bruken av GSM-sendene, er etforsøksprosjekt som Jernbaneverket, Nina, reineiere, Telenor og Reindriftsforvaltningen står bak. Resultatene fra forprosjektet viser at teknologien kan brukes, men at det enda gjenstår en del arbeid frem til en driftssikker løsning. Det neste steget nå er derfor å søke Innovasjon Norge om å gå i gang med et større prosjekt. – Vi ser at hvis vi får dette til, vilman i næringen få et nytt verktøy. I praksis er det mulig via GSM-nettet eller per satellitt å <span type="quote">«ringe opp dyrene»</span> å få plottet på et kart hvor de befinner seg. Dermed kan man sette inn tiltak ved f.eks å flytte flokken bort fra blant annet jernbanelinjen, forklarer Rundhaug.</p>
<p>Teknologien gir også andre mulig-heter som registrering av beitebruk, forenkling av samling og forskningsrelaterte oppgaver. Selve forprosjektet ble kjørt i det sørligste distriktet i Nordland – Voengelh-njaarke.</p>
<p>Til sommeren blir det også opp-start av et eget prosjekt med merking av rein med dødlighetssendere. Her er det Planteforsk avd. Tjøtta som skal gjøre jobben. Andre sentrale aktører er Statens Naturoppsyn, Fylkesmannen i Nordland og Nordland fylkeskommune. – Vi har valgt ut et distrikt i Stei-gen/Hamarøy – Stajggo-Hábmer – fordi rovdyrplagen har vært svært stor der. Selve merkingen av dyrene vil bli utført under kalvingen i mai/juni, avslutter Rundhaug.</p>
<p>I denne utgaven av reindriftsnyttkan du for øvrig lese mer om Anders Eira som driver i det aktuelle distriktet.</p>
<p><em type="bold">Oppnevning av nytt områdestyre </em>Siste nytt fra Nord-Trøndelag er at de to Sametingsoppnevnte representantene i Områdestyret har trukket seg med umiddelbar virkning. Deres begrunnelse er at de ikke har tillit til et områdestyre hvor reineierne ikke utgjør et flertall. De har også sendtbrev om dette til Sametinget, Fylkestinget og Landbruksdepartementet. </p>
<p>For øvrig ruller planene for vind-mølleparken i Ytre Vikna videre. Tre driftsenheter er berørt av prosjektet. Nå er det selve reguleringsplanen som står for tur.</p>
<p>Lenger sør er det planlagt to vind-mølleparker på Fosenhalvøya. Parken på Bessakerfjellet har vært mest omst ridt, men her har utbyggeren TrønderEnergi å kommet frem til en privatrettslig avtale med de berørte driftsenhetene. Parken på Harbaksfjellet er ikke like kritisk siden denne ligger i et område som er lite benyttet av reindriften. Parallelt med vindmøllebyggingen skal det også bygges en ny kraftlinje mellom Sør- og Nord-Trøndelag fra Fosen til Namdalseid.</p>
<p>Klagene på forslaget til ny sone-inndeling for Vestre Namdal med forslag til beitesoner, beitetid og gjennomflytningsrett ble ikke tatt til følge av Områdestyret, og saken er oversendt Reindriftsstyret til avgjørelse.</p>
<p>Et større hytteprosjekt har ogsåmedført betydelig med arbeid. I alt var det lagt opp til 100 hytter ved Bjørgan Alpinanlegg i Grogn. Hyttefeltet ville berørt trekkveien i området og det ble lagt ned innsigelser. – Reinbeitedistriktet har nå struk-ket seg til 2/3 deler av det antallet hytter som først ble foreslått, sier reindriftsagronom Harald Sletten.</p>
<p>Han konstaterer at ved rulleringenav kommunenes arealdelplaner dukker det opp både nye hytteplaner og gamle hytteprosjekter i ny innpakning. Sletten ser også at etableringen av nye nasjonalparker ikke alltid gir det vernet næringen trenger. Han peker konkret på nasjonalparkplanene for Verdal, Snåsa og Lierne. – Når grensen for parken trekkesfor høyt til fjells blir parken rett og slett for liten. I praksis er det attraktivt å anlegge hytter med tilhørende trafikk nært nasjonalparkene. Da gir ikke en for liten parken et godt nok vern, oppsummerer han.</p>
<p><em type="bold">Rovvilt truer i sør </em>– For Røroskontoret er det Rovviltmeldingen som står sentralt sier reindriftsagronom Helge Hansen. </p>
<p>Hans umiddelbare kommentar tilmeldingen er at de sør-samiske områdene får den største belastningen. Hansen viser til at Finnmark, dvs. region 6, er unntatt fra å opprettholde de årlige ynglingene av jerv, ulv og gaupe. Noen bjørner i Pasvik får de fortsatt. Dermed må Hedmark og trøndelagsfylkene og store deler av Nordland overta mye mer ansvar for rovviltbestanden i og med at det legges opp til økning av alle 4 store og stabilisering av kongeørnbestanden. – Reindriften er det viktigstegrunnlaget for å opprettholde den samiske kulturen. Innen de sørsamiske områdene er det antakelig det eneste grunnlaget, og mange spør seg hva galt man har gjort som fortjener dette. I det hele tatt er det mye uro i næringen nå. Det skyldes både det at beiteområdene skrumper inn bit for bit kombinert med signalene i rovviltmeldingen forsetter han.</p>
<p>Spesielt for Elgå og Femund rein-beitedistrikt, som ligger lengst sør, er situasjonen vanskelig. – Femund og Elgå får nok det største trykket på områdenivå i og med at disse områdene ligger i eller tett opp til region 3 som skal ha levedyktige bestander av ulv, bjørn, jerv, gaupe og kongeørn på en gang. Dette må også sees i sammenheng med svensk rovdyrpolitikk som har som 1. etappemål 20 årlige ulveynglinger i umiddelbar nærhet til disse grensedistriktene, sier Hansen.</p>
<p>Elgå er som det eneste reinbeite-distriktet i landet plassert i region 3, som strekker seg fra Sør-Trøndelag og til og med Østfold og deler av Oppland og Oslo/Akershus. Distriktet burde i likhet med resten av den samiske reindriften i området vært plassert i region fire.</p>
<p><em type="italic">Harald Sletten, Reindriftsagronom i Nord-Trøndelag </em>20 </p>
<p><em type="bold">Statens sjefsforhandler for reindriftsforhandlingene, Almar Sagelvmo, sluttet 1. februar som landbruksdirektør i landbruksdepartementet. Han arbeider nå som spesialrådgiver i departementet. </em></p>
<p><em type="italic">Agnar Berg </em></p>
<p>Sagelvmo vil imidlertid fortsatt ha ansvaret for reindriftsforhandlingene i departementet.– Som leder for statens forhand-lingsutvalg er han en knallhard forhandler, men han er også ærlig og real. Slik beskriver NRL-leder Aslak J. Eira sin motpart under reindriftsforhandlingene.</p>
<p>Fra 1985 har Sagelvmo værtlandbruksdirektør og leder av Landbrukspolitisk avdeling i departementet. Sagelvmo begynte imidlertid i departementet som underdirektør i 1980.</p>
<p>Almar Sagelvmo regnes som enav de mest markante embetsmenn i Landbruksdepartementet.– Reindrift er en veldig liten delav Landbruksdepartementets virksomhet. Er reindriftens problemstillinger kjent innad i departementet?– Ja det vil jeg si på tross av atreindriften er en liten næring.</p>
<p>Sagelvmo sier videre at det harvært spennende for han å følge reindriften opp gjennom årene.– Det har vært veldig givende åbli kjent med både reindriften og den samiske kulturen.</p>
<p>Sagelvmo sier at problemstillin-gene i forhandlingene har endret seg hele tiden, men at selve forhandlingene ikke har blitt vanskeligere av den grunn. Partene har alltid kommet i mål.</p>
<p>Sagelvmo ønsker ikke å spekulerei om forvaltningen av reindriften vil være organisert på en annen måte om 10 år.</p>
<p>Almar Sagelvmo er født i Mal-angen i Troms. Han gikk ut av Norges Landbrukshøgskole, NLH, med hovedfag i landbruksøkonomi i 1965. Han har også en doktorgrad i landbruksøkonomi fra NLH fra 1976.</p>
<p>Fortsetter som reinforhandler</p>
<p><em type="italic">Leder i NRL, Aslak J Eira (t.h.) mener at statens sjefsforhandler i reindriftsforhandlinene, Almar Sagelvmo, er en knallhard forhandler, men at han også er ærlig og real. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Ellen Inga O. Hætta</em></p>
<p><em type="bold">Sagat – Samisk Avis AS </em></p>
<p>Laatasveien,Postboks 53 9711 Lakselv/ Leavdnjá Redaktør Geir Wulff E-post: avisa@sagat.no</p>
<p><em type="bold">Sámi Instituhtta Nordisk Samisk Institutt </em></p>
<p xml:lang="sme">Tlf. + 47 78 48 80 00 Fax + 47 78 48 80 30</p>
<p>Se vårt utvalg av tidsskriftet Diedut m.m. på www. nsi.no</p>
<p>E-mail: info@nsi.no 9520 Kautokeino</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Juovlamánus diibmá vuoittahalai Orohat 14 vuosttáš álgovuorus gilvvus Suodjalusain Hálkkavári alde. Easkka 7–8 jagi geahčen čielgá loahpalaččat lea go bohccuin vai bombengirdiin vuosttašriekti dán guvlui. </em><em type="italic">Čállán Per Torbjørn Jystad Sámás: Inger-marie A. Oskal </em></p>
<p xml:lang="sme">Leat oktiibuot 25 doaibmadoalu mat leat gáibidan Suodjalusa bissehit hárjehallanbombemiid Hálkkaváris, ja Orohaga 14 A boazoeaiggádiin leat máŋga prinsihppalaš <span type="quote" xml:lang="sme">«gaskavuođa»</span> sihke Suodjalusain ja Stáhtain.</p>
<p xml:lang="sme">Stuoradiggi ja ráđđehus eai leat goasse gieđahallan</p>
<p xml:lang="sme">Hálkkavári geavaheami báhčinguovlun. Suodjalus ii leat viggan ge bággolotnut guovllu sihkkarastin dihte alcces báhčinguovllu. Eai ge leat čađahuvvon makkárge čielggadeamit geavaheami dáfus – Suodjalus dárbbašii eanet eatnamiid iežas doibmii, ja nu dat dušše válddii guovllu atnui 1960-logus.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Vuosttaldeapmi attii buhtadusa </em>Vuosttaldeamit baicca eai leat váilon. Boazosámit vuosttaldedje Iŋggášguolbana báhčinšilju viiddideami Hálkkavárrái 40 jagi dás ovdal. 1972 rájes lassánii báhčinguovllu geavaheapmi sakka ja boazosámit bálkáhedje advokáhta. Ulbmilin lei duođaštit ahte Suodjalusas ii leat riekti dán guvlui, mii muđui rehkenasto gullat Finnmárkku buoremus bievlaguohtumiidda. </p>
<p xml:lang="sme">Bággolotnunášši ii datte vuolggahuvvon goasse. Dansadjái sohppojuvvui 1981:s ahte boazoeaiggádat ožžot jahkásaš buhtadusa 1996 rádjái.</p>
<p xml:lang="sme">Reivves borgemánu 27. beaivvi 1981 mieđihii Suodja-lus ahte jus dan maŋŋel áigot geavahit guovllu, de sii fertejit bággolotnut, muitala Geir Haugen gii ovddasta orohaga 14 A boazoeaiggádiid.</p>
<p xml:lang="sme">Dát reive lea ášši guovddážis – ja dan ii sáhte earaládjeáddet, nugo Hammerfeastta diggeriekti dagai juovlamánus diibmá. Juo 1981:s mieđihuvvui čielgasit ahte Suodjalusas ii lean formála geavahanriekti, ja go láigosoahpamuš Statskogain nogai 1996:s, de ferte Suodjalus ođđasis šiehtadallat boazodoaluin.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Vuostelasvuođat čavget </em>1996 rájes leat leamaš ođđa šiehtadallamat, mat čavge 1999/2000 áigge, go boazodoallu fuomášii ahte Suodjalus21 </p>
<p>Hálkkavárri – ja álbmotrievtti guhkes geaidnu Halkavarre – langt løp til folkeretten</p>
<p><em type="bold">Reinbeitedistrikt 14 tapte i desember i fjor den første lille oppvarmingsrunden i forsøket på å kaste ut Forsvaret fra Halkavarre. Først 7–8 år frem i tiden ligger trolig en endelig avgjørelse om bombefly eller rein skal ha fortrinnsretten. </em></p>
<p><em type="italic">Av Per Torbjørn Jystad </em></p>
<p>I alt er det eierne av 25 driftsenheter som står bak kravet om å stoppe øvingsbombingen i Halkavarre, og reineierne i distrikt 14 A i Øst-Finnmark har mange prinsipielt viktige «høner <em type="bold">» </em>å plukke både med Forsvaret og Staten. </p>
<p>Forsvarets bruk av Halkavarre som skytefelt har aldrivært behandlet av Storting eller regjering. Forsvaret har heller ikke prøvd å få ekspropriert området for å sikre seg rett til å bruke området som skytefelt. Det foreligger heller ingen utredninger om bruken – Forsvaret trengte mer land for sin øvingsvirksomhet og tok det i bruk på 60-tallet.</p>
<p><em type="bold">Protest ga erstatning </em>Det har imidlertid ikke manglet på protester. Da Halkavarre ble innlemmet i skytefeltet til Porsangmoen for 40 år siden protesterte reineierne. Fra 1972 økte bruken av skytefeltet betraktelig og reineierne engasjerte advokat. Målet var å få slått fast at Forsvaret ikke hadde rett til området som er regnet som et av Finnmarks beste grøntbeiter. </p>
<p>Ekspropriasjonsspørsmålet ble dog aldri reist. Istedeninngikk man en avtale i 1981 der reineierne fikk en årlig erstatning frem til og med 1996. – I et brev av 27. august i 1981 gikk Forsvaret med påat hvis de skulle fortsatte bruken måtte de gå til ekspropriasjon, redegjør advokat Geir Haugen som representerer reineierne i distrikt 14 A.</p>
<p>Dette brevet står helt sentralt – og er ikke til å mistol-kes slik Haugen mener tingretten i Hammerfest gjorde nå i desember. Allerede i 1981 fikk man en klar innrømmelse om at man ikke hadde noen formell hjemmel til bruk og når festekontraktene med Statskog utløp i 1996 måtte det derfor nye forhandlinger til med reineierne.</p>
<p><em type="bold">Konflikten spisset seg </em>Fra 1996 fulgte nye runder med forhandlinger som toppet seg i 1999/2000 da reineierne ble klar over at Forsva- </p>
<p xml:lang="sme">Govven/Foto: Johan Ingvald Heattalea huksegoahtán geainnu ja ásahan ođđa báhčinšilju Hálkkavárrái. Orohat váiddi ášši nammariektái ja Stáhta vuollánii – geaidnohuksen bissehuvvui. Muhto bombenguovllus gal ii bistán ráfi.</p>
<p xml:lang="sme">Almmá dieđitkeahttá boazodollui áigo dál maiddái</p>
<p xml:lang="sme">Nato-lihtu girdit bombegoahtit doppe. Dan dat orohat vikkái ge caggat gaskaboddosaš bissehemiin nammarievttis diibmá. Muhto Haugen deattuha ahte dát ášši, mii juo lea ollu beaggán mediain, ii leat go vuosttaš álgovuorru, mii čađahuvvo buohtalaga váldoáššiin.</p>
<p xml:lang="sme">Orohat vuoittahalai Hammerfeastta diggerievttis.</p>
<p xml:lang="sme">Mearrádus lea váidojuvvon lágamánneriektái. Beroškeahttá das mii doppe celkojuvvo – dahje vejolaš váiddaášši gieđahallamis Alimusrievttis, de ferte Stáhta Suodjalusa bokte okte vuodjit bággolotnunášši, deattuha Haugen. Lea juo čađahuvvon boazodoallofágalaš čielggadeapmi, mii lea Suodjalusa vuosttaš lávki bággolotnunášši guvlui.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Stuoradiggeášši </em>Bealisteamet leat oččodeame Stuoradikki gieđahallat Hálkkavár-ášši dokumeanta 8 evttohusa bokte, mii dasto manná ráđđehussii. Jus dan oláhit, de ferte suodjaluslávdegoddi seahkánit áššái, beroškeahttá das maid Suodjalus dahká. Lávdegotti evttohusa olis ferte Stuoradiggi loahpalaččat mearridit Hálkkavári geavaheami, lohká Haugen. </p>
<p xml:lang="sme">Vaikko Stuoradiggegieđahallan ii dáhpáhuva jur ihttinja vaikko muđui ii dieđe mii sáhttá geavvat dan radjái, de rehkenastá Haugen eanemus jahkehahttin ahte Stuoradiggi ii bisset Suodjalusa. Muhto geavaheapmi sáhttá ráddjejuvvot ja báhčinguovllu stuorát viiddidemiin ii soaitte šaddat mihkke. Jus boazodoallu ii dohkket diekkár čovdosa, de ferte Suodjalus álggahit bággolotnunášši. Árvvoštallamis mii dan čuovvu áigu boazodoallu dasto čuoččuhit ahte mearrádus lea lobiheapmi, dan dihte go rikku álbmotrievtti.</p>
<p xml:lang="sme">Ja easkka dalle – máŋgga jagi geahčen – láhkonišgoahtitášši duohta váibmosa. Jus árvvoštallamis eat boađe ovttaide, de šaddet ođđa diggeáššit. Vuos diggerievttis, dan ođđa sámi duopmostuolus. Dasto bajitárvvošteapmi lágamánnerievttis ja loahpas alimusrievtti gieđahallan.</p>
<p>Jus buot dát čađahuvvo, de ádjána 7–8 jagi ovdal goret var i gang med å bygge vei og hadde anlagt en ny skytebane inne i Halkavarre. Distriktet gikk da til namsretten og Staten ga seg – veibyggingen ble stoppet. Men bruken av bombefeltet var med det langt fra over. – Uten at reindriften var informert skulle man nå i årgå i gang med bombing med deltakelse av allierte fly. Det er det man forsøkte å stoppe gjennom en midlertidig forføyning i tingretten i desember i fjor. Men denne saken som har vært mye omtalt i media, er bare en liten oppvarming som løper parallelt med det som er hovedspørsmålet, understreker Haugen.</p>
<p>Distriktet tapte i Hammerfest tingrett. En kjennelsesom for øvrig er anket inn for lagmannsretten. Uavhengig av hva som skjer videre her – også eventuelt senere i et kjæremål til Høyesterett, vil Staten v/Forsvaret før eller senere måtte reise en ekspropriasjonssak, påpeker Haugen. Det er allerede gjennomført en reindriftsfaglig utredning som er første skritt mot et ekspropriasjonsvarsel fra Forsvarets side.</p>
<p><em type="bold">Kobler inn Stortinget </em>– På vårt hold jobbes det med at Stortinget skal ta opp Halkavarre-saken og gjennom et dokument 8. forslag henvende seg til regjeringen. Når man frem der, vil det bringe forsvarskomiteen inn på banen uavhengig av hva som skjer fra Forsvarets side. Med utgangspunkt i en innstilling fra komiteen vil Stortinget dermed endelig måtte gjøre et vedtak om bruken av Halkavarre, sier Haugen. </p>
<p>Selv om det er langt frem til en Stortingsbehandling ogdet ligger mange forbehold om hva som kan skje underveis, regner Haugen det som mest sannsynlig at Stortinget ikke vil stoppe Forsvaret. Men bruken kan bli begrenset og større utvidelser av feltet kan det bli lagt lokk på. Hvis reindriften ikke finner en slik løsning akseptabelt må Forsvarsdepartementet gå for en ekspropriasjon. I det påfølgende skjønnet vil reindriften nedlegge en påstand om at vedtaket er ugyldig fordi det er i strid med folkeretten.</p>
<p>Og først her – flere år frem i tid – nærmer man seg dastridens virkelige kjerne. Oppnås det gjennom skjønnet ingen enighet, blir det igjen nye rettsrunder. Først i tingretten i det som vil være den nye samiske domstolen. Der-22</p>
<p xml:lang="sme">Iŋggášguolbana ja Hálkkávári báhčinguovlu</p>
<p xml:lang="sme">Báhčinguovlu lea Porsáŋggu gielddas ja doaibmá dál Porsáŋggu garnisovnna báhčin- ja hárjehallanguovlun. 1955:s soabai Suodjalus Statskog SF:s láigohit Iŋggášguolbana báhčinguovllu. 1996:s oaččui Suodjalus maiddái láigosoahpamuša Hálkkavári dáfus. Dát soahpamušat ledje 1989 ja 1996 rádjái, muhto guhkiduvvojedje.</p>
<p xml:lang="sme">Duohta šiehtadallamat boazoeaig-gádiid vuoigatvuođaid alde álge easkka go Alimusriekti lei cealkánduomu Álttesjávrri áššis 1968:s. Šiehtadallamat eai ožžon áigái soahpamuša ja Suodjalus gáibidii nappo árvvoštallamiid 1979:s. Árvvoštanduopmu celkojuvvui 1982:s, ja dasto lei bajitárvvošteapmi 1985:s. Bajitárvvošteapmi váidojuvvui Alimusriektái, mii celkkii duomu 1986:s, man mielde boazoeaiggádiidda juolluduvvui jahkásaš buhtadus. 1996 rájes leat bealálaččat šiehtadallan, almmá soabadeami haga. Suodjalus ii leat datte rievttálaččatgáibidan ahte guovllut bággolonistuvvojit. Go boazoeaiggádat diibmá gulle ahte Suodjalus aigu diktit maiddái Nato-lihtu girdiid hárjehallagoahtit dán guovllus, de boazodoallu dakkaviđe gáibidii gaskaboddosaš bissehemiid ja gáibidii ahte Stáhta Suodjalusa bokte bisseha buot doaimmaid Hálkkaváris. Hammerfeastta diggeriekti ii almmotge mieđihan boazodoalu gáibádussii, ja dat mearrádus lea dál guoddaluvvon lágamánneriektái. ášši loahpahuvvo, – muhto iežamet mielas leat mis buorit vejolašvuođat vuoitit Alimusrievttis. ON’ olmmošvuoigatvuođalávdegotti dábálaš geavada mielde lea mis buorre ášši, deattuha Haugen.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Riikkaidgaskasaš duopmostuolut mearridit </em>Jus boazodoallu vuoittahallá Alimusrievttis stuoradiggemearrádusa doallevašvuođa alde, de dat almmotge ii dárbbaš leat loahppaboađus dán áššis. Loahpa loahpas leat riikkaidgaskasaš duopmostuolut mat mearridit álbmotrievttálaš áššiin. </p>
<p xml:lang="sme">Sihke boazoeaiggádiidda ja Suodjalussii lea Hálkkaváriášši dan duohken man guhká dáhttot ja gillejit vuodjit ášši. Ii leat vuos čielggas man muddui lea vejolaš oláhit čovdosa almmá dan haga ahte vuodjit ášši buot ásahusaid bokte mat dás leat namuhuvvon. Haugen goit ii jáhke ahte Suodjalus ihcalis mieđáhallá Hálkkavári áššis.</p>
<p>Suodjalus lea plánen viiddidit báhčinguovllu vai sáhttethui badjin bombet. Muhto ii dárbbaš nu ollu ovdal go dákkár áššiin vuoitá álbmotrievtti áššin. Dat baicca dáidá balddahallágoahtit Suodjalusa dađi mielde go ášši ovdána, navdá Haugen. etter følger overskjønn i lagmannsretten og i siste innstans behandling i høyesterett. – Går man hele veien frem vil det ta kanskje 7–8 år førman får satt sluttstrek, – men vi mener at vi har gode sjanser til å vinne frem i Høyesterett. Praksis i FN’s menneskerettskomité tilsier også at vi har en god sak, poengterer Haugen.</p>
<p><em type="bold">Internasjonale domstoler avgjør </em>Et tap i Høyesterett for reindriften om gyldigheten av et stortingsvedtak, trenger heller ikke være siste ord. Til sjuende og sist står også internasjonale domstoler klare for å avgjøre spørsmål som angår folkeretten. </p>
<p>Både for reineiere og Forsvaret handler Halkavarre der-for om utholdenhet og vilje til å føre saken. Hvorvidt det er mulig å komme frem til en ny løsning for å unngå alle etappene skissert i denne artikkelen gjenstår også å se. Haugen tror imidlertid ikke at Forsvaret vil gi slipp på Halkavarre. – De foreligger planer fra Forsvarets side om å utvideskytefeltet for å kunne bombe fra stor høyde. Men det skal ikke mye til for å vinne i folkerettssaker av denne karakter. Det vil nok gi Forsvaret en smule panikk etter hvert som saken skrider frem, tror Haugen. 23</p>
<p>Porsangmoen og Halkavarre skytefelt</p>
<p>Skytefeltet ligger i Porsanger kommune fungerer i dag som skyte- og øvingsfelt for garnisonen i Porsanger. Det totale arealet er på 200 kvadrat kilometer. I 1955 inngikk Forsvaret kontrakt med Statskog SF om feste av Porsangmoen skytefelt. I 1966 fikk Forsvaret også festekontrakt for Halkavarre. Disse avtalene utløp i 1989 og 1996, men ble fornyet.</p>
<p>Reelle forhandlinger om rein-eiernes rettigheter kom først i standetter Høyesteretts avgjørelse i Altavannsaken i 1968. Forhandlingene førte imidlertid ikke frem og Forsvaret tok derfor ut skjønnsbegjæring i 1979. Skjønn ble avsagt i saken i 1982 med påfølgende overskjønn i 1985. Overskjønnet ble anket til Høyesterett som avsa dom i 1986 der reineierne ble tilkjent en årlig erstatning. I perioden fra 1996 og frem til i dag har det vært ført forhandlinger mellom partene uten at man har kommet frem til noenminnelig ordning. Forsvaret har heller ikke krevd rettslig at områdene skal eksproprieres. Da reineierne i fjor ble kjent med at Forsvaret også ville la allierte fly delta i øvelser i området begjærte reinbeitedistriktet midlertidig forføyning overfor Staten v/Forsvarsdepartementet med krav om at all aktivitet i Halkavarre ble stoppet. Hammerfest Tingretten ga dog reineierne ikke medhold. Den kjennelsen er anket til lagmannsretten.</p>
<p xml:lang="sme">Matarongilvu.</p>
<p><em type="italic">Diggerievtti mearrá- </em><em type="italic">dus juovlamánus lea dušše vuosttaš oassi dan maratonas mas boazoeaiggádat ja Suodjalus gilvalit Hálkkavári alde. Okta vuoitu maid boazoeaiggádat faŋuhit, lea bágget Stuoradikki gieđahallat ášši. </em>(Illustrasjonsfoto.) Maraton. Kjennelsen i Tingretten før jul var bare en liten oppvarming i det maratonløpet som venter reineiere og Forsvaret om retten til å bruke Halkavarre. En av milepælene reineierne strekker seg etter er å tvinge Stortinget til å behandle bruken. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Govven/Foto: Per Torbjørn Jystad </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Anders Eira ii leat aiddo dakkár go eará badjeolbmot. Son ii máhte 4-juvllagiin. Ii ge son das beroš, go buoremusat liiko vázzit ja čuoigat. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Agnar Berg Sámás: ImO </em>– Mun gal váccán, in ge hálit bidjat iežan teknihkalašrusttegiid nuodjái. Mun gulan <span type="quote" xml:lang="sme">«ovdalašbadjedillái»</span>, ja dalle háliidan lojes ealu man lea álki guođohit, lohká Anders Eira.24 </p>
<p>Erenoamáš badjeolmmoš – Ikke som andre reindriftssamer</p>
<p><em type="bold">Anders Eira er ikke som andre reindriftssamer. Han har ikke peiling på hvordan han skal håndtere en 4-hjuling. Det betyr ikke noe heller, for han foretrekker å bruke føttene. </em></p>
<p><em type="italic">Av: Agnar Berg </em>– Ja vi går mye og vi ønsker ikke å stille oss i en slik situasjon at vi er avhengige av tekniske hjelpemidler. Jeg er fra <span type="quote">«den gamle reindriften»</span> og da ønsker jeg å ha en reinflokk med høg tamhetsgrad som er enkel å gjete, sier Eira. </p>
<p>Eira sier at kunsten å få en tam reinflokk er å arbeidemye med den om sommeren. – Det nytter ikke å feriere om sommeren om du skalha en tam reinflokk. Det er på den tiden reinen har nye kløver og ikke horn. Det gjør den medgjørlig for gjeterhundene og en kan <span type="quote">«forme»</span> den lettere da, sier Eira.</p>
<p>Anders Eira kommer fra Karasjok der familien i gene-rasjoner har drevet med rein. Nå driver Eira med rein i Nordland. Han bor på Styrkesnes i Sørfold kommune og har reinflokken sin i Sørfold og nabokommunen Steigen.</p>
<p>Det var utbyggingen av Halkavarre skytefelt i Pors-anger som drev han sørover. Der skytefeltet nå er anlagt hadde hans distrikt sommerbeite.– Jeg husker at vi var på kalvemerking i 1963 da ethelikopter begynte å sirkle rundt i området. Senere tok jeg kontakt med lappefogden for å spørre hvorfor det var så stor helikopteraktivitet der. Han kunne fortelle at det var bestemt at det skulle anlegges et skytefelt i området. Det medførte stor endringer i vår driftsmåte og det gikk veldig hardt inn på meg – jeg så ikke lenger noen fremtid for reindrift i mitt gamle distrikt, sier Eira.</p>
<p><em type="bold">Gode reinbeiter </em>I 1968 begynte han på reindriftsskolen på Borkenes – egentlig for å utdanne seg vekk fra reindriften. Han fikk deretter jobb hos statskonsulenten for reindrift i Tromsø, før han begynte på Vinterlandbruksskolen i Oslo. Året i Oslo ble brukt godt, om kveldene gikk han på handelsskole. Da han var ferdig med utdannelsen i Oslo fikk han seg jobb som leder for et treårig prosjekt fra 1975 til 1978 i Kautokeino, som gikk ut på å øke lønnsomheten i reindriften. </p>
<p xml:lang="sme">Eira muitala ahte jus háliida lojes ealu, de ferte maiddáigeasset bargat ealuin.– Ii ábut gesiid lumostallat jus eallu galgá bissut lodjin.</p>
<p xml:lang="sme">Dalle go bohccuin leat ođđa gaccat, ja leat nulpen, de lea álki beatnagiin daid <span type="quote">«stivret»</span>, čilge Eira.</p>
<p xml:lang="sme">Anders Eira lea Kárášjogas eret, gos su sogat leat guhkábargan bohccuiguin. Dál lea sus boazodoallu Nordlánddas ja ássá Styrkesnesas Sørfold gielddas ja orohat lea Sørfold ja ránnjágieldda Steigen rájiid siskkobealde.</p>
<p xml:lang="sme">Hálkkavári báhčinšillju viiddideami geažil jođii sonlulás. Doppe gos dál lea báhčinšillju, lei su olbmuid geasseguohtuneanan. – Muittán ahte leimmet misiid mearkume 1963:s gohelikopter girddášišgođii das lahkosis. Gulaskudden sámifálddis manne nu girddašit, ja son muitalii ahte lea mearriduvvon ásahit báhčinguovllu dohko. Dat dagahii ahte mii fertiimet sakka rievdadit iežamet doaimma, dat čuozai munnje garrašit ja dan rájes in oaidnán šat iežan boazodoalus boahtteáiggi doppe, lohká Eira.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Buorit guohtumat </em>1968:s álggii Anders Eira boazodoalloskuvlii mii dalle lei Borkenesas – ulbmilin lei váldit oahpu geaidnun eret boazodoalus. Dasto barggai son boazodoalu stáhtakonsuleantta kantuvrras Romssas, ovdal go álggii Dálveeanandoalloskuvlii Oslos. Oslos anii son áiggi ávkkálaččat, go eahkediid váccii vel gávpeskuvlla. Go lei oahpuin geargan Oslos álggii son bargat golmma-jagi prošeavttas Guovdageainnus 1975 rájes 1978 rádjái, man ulbmil lei buoridit boazodoalu gánnáheami.– Dađi mielde šaddagođii fas miella bargat bohccui-guin, ja ožžon ge vejolašvuođa álgit Helgelándii Nordlándda fylkkas. Doppe šadden John Petter Gaup siidaguoibmin, gii lei juo ovdal johttán dohko.1987:s oaččui son ođđa vejolašvuođaid davvelis Nord-lándda fylkkas. Dál lea Ándes ja su 27-jahkásašbártnis goabbat doaibmadoallu doppe.– Lean vissis ahte munnos leat Norgga buoremus bohc-cot. Dáppe leat guohtumat dego sivdniduvvon boazodollui. Muhto munno orohaga davábealde leat moadde orohaga reastaluvvon, ja nu sáhttá munnuide nai geavvat jus eiseválddit eai rievdat boraspirepolitihka, navdá Eira.– Etter hvert fikk jeg lysten tilbake til å jobbe med reinigjen. Det åpnet seg en mulighet på Helgeland i Nordland. Jeg drev der sammen med Johan Petter Gaup som allerde var etablert der nede. </p>
<p>I 1987 åpnet det seg enda en ny mulighet lenger nord i</p>
<p>Nordland. Nå har Anders Eira og hans 27 år gamle sønn hver sin driftsenhet i distriktet.– Jeg er sikker på at vi produserer den beste reinen i</p>
<p>Norge her. Beitene er helt perfekte for reindrift. Men nord for oss har to distrikter gått konkurs og vi kan lide samme skjebne om ikke myndighetene endrer rovviltpolitikken, sier Eira. <em type="italic">(forts. neste side) </em>25 </p>
<p><em type="italic">Boazoeaiggát Anders Eira, Kárášjogas eret, lea ilus go jođii Kárášjogas Nordlándii. – Dáppe leat erenoamášbuorit guohtuneatnamat, muhto borapiret gal jur goaridit min ealáhusa, muitala son. Reineier Anders Eira fra Karasjok er glad for at han tok steget og flyttet fra Karasjok til Nordland. – Beitene er fantastiske her, derimot holder rovdyrene på å ta knekken på vår næring, sier han. </em></p>
<p><em type="italic">Agnar Berg</em></p>
<p type="listitem">HJALLIS BAKKE ADVOKAT M.N.A</p>
<p type="listitem">TORE PEDERSEN ADVOKAT M.N.A METTE MOHÅG ADVOKAT M.N.A</p>
<p type="listitem">KJERSTI H KARLSTRØM ADVOKAT M.N.A ROGER NESS ADVOKAT M.N.A</p>
<p type="listitem">HELEN JENSSEN ADVOKAT M.N.A LIV KVALVIK KONTORLEDER</p>
<p>STORGT. 128 - POSTBOKS 1015 - 9260 TROMSØ</p>
<p>TLF. 77 60 45 60 - FAX 77 60 45 61</p>
<p>E-POST: fellespost@advokat-bakke.no</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">ORG.NR: NO 882439062</p>
<p type="listitem">Reindriftsregnskap m/Næringsoppgave</p>
<p type="listitem">Opplæring</p>
<p type="listitem">Datakurs for reindriftsnæringen</p>
<p><em type="bold">Pakketilbud! Kontakt oss på post@reindata.no eller 78 99 21 50 </em></p>
<p><em type="bold">Nyheter finner du på www.reinportalen.no </em></p>
<p>Bruk PC til å fylle ut:</p>
<p><em type="bold">Bonusordningen for avvikling og reduksjon av reinflokken, en holdningsendring til økt slakting og tiltak for økt omsetning, er sentrale tiltak for å få ned reintallet, mener landbruksminister Lars Sponheim. </em></p>
<p><em type="italic">Av: Agnar Berg </em></p>
<p>Landbruksminister Lars Sponheim (V) fikk i Stortingets spørretime onsdag 3. mars spørsmål fra stortingsrepresentant Øystein Hedstrøm (FrP) om hva ministeren vil forta seg for å reduserer reintallet til fastsatt nivå.</p>
<p>På vegne av landbruksminsterensvarte justisminister Odd Einar Dørum (V). Dørum mente at alt i alt representerer dette med bonusordning, holdningsendring til mer slakting og tiltak for å øke omsetningen en helhetlig strategi der siktemålet er å løse de aktuelle problemene i Vest-Finnmark slik at det fastsatte målet for reduksjon i reintallet kan nås.</p>
<p>Spørsmålet til Hedstrøm lød slik:<span type="quote">«Taket for antallet rein i Vest-Finnmark på 64 100 dyr skal nås innen1. april 2005. Reindriftsforvaltningens prognoser viser sterk økning til 110. 000 dyr som med kalvetilvekst kan passere 150. 000 dyr til sommeren. Dette kan gi en økologisk og økonomisk katastrofe i tillegg til dyretragedier og massedød. Hva vil statsråden foreta seg for å redusere reintallet til fastsatt nivå?»</span>.</p>
<p>Hedstrøm fulgte opp med tilleggs-spørsmål: <span type="quote">«Mange i de forskjellige miljøene begynner nå å bli utålmodige, at vi nå må få endelige resultater, få tilpasset reintallet. Kan vi være noenlunde sikre på at de tiltakene denne regjering nå iverksetter, vil kunne gi de endelige løsningene, slik at vi når målet om 64 100 dyr innen 1. april 2005?»</span>.</p>
<p>På vegne av landbruksministerensvarte Dørum at det er viktig å skille mellom de tiltak som settes inn for å bedre markeds- og slakterisituasjonen, og den bonusordningen som ble innført som et direkte tiltak for å gjennomføre målsettingen om reintallsreduksjon.</p>
<p>Dørum svarte videre at det vedutformingen av bonusordninger ertatt hensyn til erfaringer med tidligere ordninger. En viktig problemstilling ved gjennomføring av denne type tiltak er at effekten som oppnås når en reineier benytter seg av ordningen, kan bli redusert ved at andre bygger opp sin flokk, sa Dørum.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Bern- ja ILO-konvenšuvnnat </em>Anders Eira muitala ahte son gávnnai vuosttaš geatkebieju guokte jagi maŋŋel go jođii dálá orohahkii. Vuosttaš jagiid lei miesseproseanta 95. Maŋemus vihtta jagi lea orohat massán 60–70 % misiin ja vel arvat rávis bohccuid.– Moai sáhtášeimme atnit gitta 350 bohcco goabbáge,muhto dan ean bastte. Lea Luondduhálddašandirektoráhtta mii galggašii hálddašit luonddu, muhto dat ii leat riekta ahte moai galge biebmat boraspiriid. Eiseválddit livčče galgan Bern-konsvenšuvnna, man ulbmil lea gáhttet borašpiriid, bidjat vuostálaga ILO-konvenšuvnnain, mii galgá min birgejumi suodjalit. </p>
<p xml:lang="sme">Eira ii loga iežas leat boraspiriid vuostá, muhto deat-tuha ahte logut leat menddo stuorrát dál.</p>
<p xml:lang="sme">Vaikko lea ge boraspiregiksi, de Anders Eira liikká leailus go lea johtán Nordlándii.– Mis leat buorit guohtumat dáppe. Finnmárkkus leatnákkisvuođat ja masttadeamit, mat mis eai leat. Mis leat maiddái lojit bohccot go doppe. Finnmárkku boazodoallu orru gártan bisánkeahtes jorrui teknihkalašrusttegiid ja boazologu dáfus. Finnmárkku badjeolbmot dárbbašit ollu mašiinnaid go leat ollu bohccot, ja sii dárbbašit ollu bohccuid vai nagodit doallat nu ollu mašiinnaid. Ovtta mun gal datte váillahan dáppe – sámi birrasa. Muhto báikkálašolbmot gal leat bures vuostáváldán min, muitala Anders Eira.</p>
<p><em type="bold">Bern og ILO-konvensjonen </em>Eira sier at han fant det første jervehiet to år etter at han startet med rein hvor han driver nå. De første årene hadde han en kalvetilvekst på 95 prosent. De siste fem årene har distriktet tapt 60–70 prosent av kalvene pluss en del voksen rein.– Vi kan ha 350 dyr hver, jeg og sønnen min, men detklarer vi ikke. Direktoratet for naturforvaltning skal forvalte naturen, Men det blir ikke riktig når det er vi som skal sørge for at rovviltet får mat. Myndighetene burde ha satt Bern-konvensjonen som skal beskytte rovdyr opp mot ILOkonvensjonen som skal beskytte vår eksistens, sier Eira. </p>
<p>Eira understreker at han ikke er imot rovvilt, men atbestandene er alt for høye nå.</p>
<p>Til tross for rovviltplagene er Anders Eira glad for athan flyttet til Nordland.– Vi har både gode beiter her. I Finnmark er de plagetmed sammenblandinger. Det slipper vi. Vi har også tammere rein enn de har der oppe. Det ser ut som om reindriften i Finnmark er kommet inn i en vond sirkel når det gjelder teknisk utstyr og rein. Reindriftssamene der oppe må ha stor maskinpark for å gjete reinen, samtidig må de ha mye rein for å ha råd til maskinparken. Det er imidlertid en ting jeg savner – det er et større samisk miljø. Vi har imidlertid blitt godt tatt imot av bygdefolket her, sier Anders Eira. 26</p>
<p>Reintall i spørretimen</p>
<p>Utsetter grensesaken Saken om nye grenser i Karasjok og Polmak vil tidligst kunne bli behandler av Reindriftsstyret i juni i år. Reindriftssjefens forslag til nye grenser ble sendt ut tidlig i november med frist 1. mars for å komme med uttaleser til forslaget. For noen distrikter er høringsfristen blitt forlenget til 1. april.</p>
<p>Reindriftsforvaltningen vil iapril og mai vurdere høringsuttalesene og på grunnlag av dette komme med et grenseforslag til Reindriftsstyret.27</p>
<p><em type="bold">Flere reineiere hadde bestemt seg for å redusere eller avvikle i forbindelse med reintallstilpasningsprogrammet for Vest-Finnmark. Et redusert slaktemottak og et vanskelig reinkjøttmarked har sinket prosessen. </em></p>
<p><em type="italic">Av: Agnar Berg </em></p>
<p>Før jul ble det satt igang en stor markedsføringskampanje for reinkjøtt for å øke omsetningen. Det planlegges også en påskekampanje med samme formål (se egne saker).</p>
<p>Det er spesielt i Finnmark at dethar vært problemer med avsetningen. Aage Pedersen reinslakteri måtte begrense mottaket av rein fordi det ikke var avsetning for den. Problemene i Vest-Finnmark ble ytterligere forsterket ved at den nystartede bedriften MT-Slakt i Kautokeino hatt store problemer med offentlig byråkrati for å få lov til å slakte. Fylkesmannen og SFT sa nei til at bedriften kunne få deponere slakteavfall i en lagune på den gamle søppelfyllingen i Kautokeino.– Hvis det hadde gått i orden medavfallshåndteringen kunne vi til nå ha slaktet omlag 10.000 dyr, sier Mikkel Triumf i MT-Slakt. Foreløpig ser det ut som MT-Slakt kun vil slakte 1200 dyr nå på ettervinteren. Avfallsproblemet er foreløpig løst med at slakteavfallet mellomlagres i fiskekasser før det kjøres til godkjent deponi.– Det hadde vært veldig praktiskog lettvint for oss om vi kunne få deponere i lagunen her i Kautokeino, men nå er det vanskelig å se for seg at det vil gå i orden etter et nei både fra Fylkesmannen og SFT. Til nestesesong vil vi se på andre alternativer som for eksempel å levere slaktavfall til Finland. Det er også mulig at vi selv produserer pelsdyrfôr av det, sier Triumf.</p>
<p>Miljøvernsjef Bente Christiansenhos Fylkesmannen i Finnmark sier at det var umulig for Fylkesmannen å åpne opp en stengt søppelfylling for å deponere slakteavfall.– Jeg skjønner at vi blir oppfattetsom firkantede i denne saken. Men om vi ga tillatelse til å bruke fyllingen i Kautokeino ville det skape presedens og det ville være vanskelig for oss å si nei til andre som ønsket ågjøre det samme. Det ville heller ikke være riktig overfor andre slakterier som har investert i godkjente deponi for slakteavfall. Vi ville ha gitt MT-Slakt en konkurransevridende fordel ved at de fikk en enklere og mindre kostnadskrevende måte å bli kvitt avfallet sitt på, sier Christiansen.– Er det ikke et dilemma for Fyl-kesmannen som sterkt har flagget at reintallet må ned og ikke selv bidra til det med litt større smidighet?– Vi nekter selvfølgelig ikke MT-</p>
<p>Slakt å slakte hvis de leverer slakteavfallet til et godkjent deponi, sier miljøvernsjefen.</p>
<p><em type="italic">Mikkel Triumf i MT-Slakt sier at han kunne ha slaktet 10.000 rein i vinter hvis han hadde fått bruke et avfallsdeponi i Kautokeino til slakteavfallet. </em></p>
<p><em type="italic">Agnar Berg</em></p>
<p>Reintallstilpasningen hindres</p>
<p><em type="bold">Hva spiser reinen om vinteren, hvor mye spiser den og hvor flink er den til å utnytte beiteplantene om vinteren? Dette var spørsmål Pål Vegar Storeheier (31) ønsket svar på da han begynte å arbeide på en doktorgrad i biologi. I fjor høst ble han ferdig med en 4-årig doktorgrad i reinens ernæring på vinterbeiter i indre Finnmark. </em></p>
<p><em type="italic">Av Magnar Evertsen </em></p>
<p>Reindriftsnytt møtte den unge forskeren på hans kontor på Avdeling for Arktisk Biologi ved Universitetet i Tromsø. – En viktig del av en doktorgrad erat man lærer hvordan man senere skal jobbe som forsker, forteller Storeheier (se faktaboks om doktorgrad). Etter 5 års studier innen biologi begynte han på sin doktorgrad høsten 1998. Storeheier har nylig forsvart doktoravhandlingen sin som omhandler fôropptak og beiteutnyttelse hos rein om vinteren.</p>
<p><em type="bold">Lav forbedrer næringsopptaket </em>Vomma og hele fordøyelsessystemet på reinen endres fra sommer til vinter, og påvirkes også av hvilke beiteplanter reinen spiser, fremgår det av Storeheier sine undersøkelser. Blant annet fant Storeheier en interessant egenskap ved lav (jeagil):– Når reinen spiser lav, så gjørdette at vomma til reinen klarer å ta opp mer næringsstoffer, forteller Storeheier. </p>
<p>Dette skjer både fordi overflaten ivomma blir større og fordi cellene i vomma blir mer effektive til å ta opp næringsstoffer. Reinen klarer altså å utnytte vinterbeitene bedre når den spiser lav kombinert med andre beiteplanter. En kjent sak er at lav/reinmose er godt egnet å blande inn sammen med fôr til rein som har sultet. – Årsaken til dette er todelt, for-klarer Storeheier. – For det første er reinen sværtglad i reinlav, slik at de lett starter å spise igjen, og for det andre blir ikke reinen sur i vomma av å spise lav. Hvis reinens vom blir for sur, dør bakteriene som finnes i den. Reinen er avhengig av bakteriene i vomma siden det er disse som skal fordøye fôret, og resultatet av en sur vom kan bli at reinen dør av sult selv om den får tilgang til masse mat. Lav er derfor veldig godt egnet til å blande inn i fôret under oppstart av nødfôring av sultet rein.</p>
<p><em type="bold">Variert kosthold </em>Doktorgraden beskriver hvordan næringsinnholdet til reinens beiteplanter varierer gjennom sesongen, og hvordan reinens mageflora helt tydelig er tilpasset det dyret spiser. Ellers har undersøkelsene til Storeheier dokumentert at reinen har et svært variert kosthold også vinterstid. Som det fremgår i tabellen nedenfor, viser undersøkelsene at lav utgjør37–73 prosent av reinens diett i mars/april, og at lav er lett fordøyelig (44–77 prosent). Vomprøvene viser at ulike typer vintergrøntgress har fordøyelighet helt opp i 65 prosent, og at gress kan utgjøre nær 1/3 av reinens diett i undersøkelsesområdet. Også lyng og kvist inngår som en viktig del av vinterdietten, men disse plantene er ganske tunge for reinen å fordøye. Når disse skyter nye skudd i vårsola, så er det imidlertid mer næring å hente ut for reinen. 28 </p>
<p>Doktorgrad på reinens vinterbeiter <em type="italic">«kvist og lyng </em><em type="italic">kan utgjøre 1/3 av </em><em type="italic">reinens vinterdiett» </em></p>
<p><em type="italic">Tabell. Beregnet diettsammensetning hos reinkalver i mars/april basert på gjennomsnittlig forekomst av beiteplanter i vomma. Alle tall i prosent. </em></p>
<p>Estimert diett-sammensetning (%)</p>
<p>Fordøyelighet (%)</p>
<p>Kvist og lyng / rissi ja daŋas13-45 15-43</p>
<p xml:lang="sme">Gress / rássi8-29 27-65</p>
<p xml:lang="sme">Lav / jeagil37-73 44-77</p>
<p xml:lang="sme">Moser / sámmál1-312</p>
<p>Prosentandelen for sammensetningen av reinens vinterdiett i tabellen over, baserer seg kun på undersøkelser fra ett vinterbeiteområde, og kan derfor være noe annerledes i andre områder.</p>
<p><em type="bold">Lav + grønne vinterplanter = bra </em>Reindriftsnytt har tidligere omtalt noen av de foreløpige resultatene fra doktorgradsarbeidet til Storeheier. Planter som er grønne under snøenvinterstid, er trolig viktigere vinterbeiter for reinsdyr enn det forskere tidligere har trodd (Reindriftsnytt nr 2/2001, s 58–59). Disse grønne plantene finnes spesielt i myrer og elvedaler, og er spesielt næringsrike. Et rikt innhold av både proteiner og mineraler, kombinert med høy fordøyelighet, gjør at disse plantene er et viktig tillegg til lav/reinmose i reinens vinterdiett. Mange planter som vokser i bekker, kilder og i myrer inneholder også mye mineraler/salter. Reinen er som kjent glad i salter, noe som kan forklare hvorfor reinen gjer-ne beiter på slike steder når beiteforholdene tillater det. Andre forskere har tidligere dokumentert at lav inneholder så lite proteiner at reinen ikke kan overleve dersom den bare får servert lav over lengre tid. – Et kombinert inntak av lav oggrønne vinterplanter kan være en viktig tilpasning hos reinen for å dekke sitt behov for næringsstoffer om vinteren, mener Storeheier. </p>
<p><em type="bold">Redusert appetitt </em>Reinen spiser mer på sommeren enn på vinteren. Som tidligere omtalt(Reindriftsnytt nr 1/2002, s 26), viser beregninger at rein på sommerbeite faktisk spiser omtrent dobbelt så mye som på vinterbeite. – Det er spennende å registrere atreinen faktisk reduserer energiforbruket sitt om vinteren, slik at den får mindre behov for mat. Reinen beveger seg mindre og spiser mindre. Det reduserte fôrinntaket om vinteren er trolig en naturlig tilpasning til den reduserte tilgjengeligheten og kvaliteten av beiteplaner reinen opplever om vinteren. </p>
<p><em type="bold">Kontaktinformasjon </em>De som ønsker nærmere informasjon om doktorgradsarbeidet kan kontakte Pål Vegar Storeheier på telefon 77 62 94 91, eller e-post paals@fagmed.uit.no 29 </p>
<p>Fakta om doktorgrad</p>
<p>Doktorgrad (dr. grad) er en tittel man får etter en forskerutdanning på 3-4 år som skal kvalifisere for seinere forskningsvirksomhet. Målet med studiet er et selvstendig forskningsarbeid på et spesialfelt, som avsluttes med en vitenskapelig avhandling. Studiet skal gi kandidaten både praktisk og teoretisk opplæring i forskningsmetodikk, samt gode kunnskaper innen fagfeltet. Gjennom studiet skal doktorgradskandidaten også få trening i formidling av faglig arbeid, gjernegjennom undervisning.</p>
<p>Stadig flere som ønsker å bli for-skere tar i dag doktorgrad. Opptak til doktorgradutdanningen krever normalt hovedfag fra universitet innen det fagområdet søkeren ønsker som spesialfelt. Mange av de som er ferdig med doktorgrad blir først ansatt som førsteamanuensis ved Universitet/Høgskoler. Etter ytterligere 5 til 10 år med forskning kan de søke om å bli ansatt som professor.</p>
<p><em type="italic">Har reineierne noe nytt å lære om reinens vinterbeiter? </em></p>
<p><em type="italic">Per Torbjørn Jystad</em></p>
<p><em type="italic">Pål Vegar Storeheier. </em>30 </p>
<p><em type="bold">Den vanskelige omsetningssituasjonen for reinkjøtt bør bli kortvarig, mener Agenda Utredning og Utvikling. En varig bedring av situasjonen krever likevel mer enn reklamekampanjer. </em></p>
<p><em type="italic">Av Per-Trygve Hoff, Agenda </em></p>
<p><em type="bold">Utredning og Utvikling </em>Markedet for reinkjøtt i Norge er i stor grad blitt deregulert de senere årene, og Norsk Kjøtts rolle som markedsregulator er faset ut. Når samtidig den innenlandske produksjonen har blitt større enn etterspørselen, er muligheten for å regulere tilførselen av kjøtt gjennom toll og kvoter falt bort. Dette stiller nye krav til markedstilpasning til aktørene – og til aktiv bearbeiding av markedene. </p>
<p><em type="bold">Over det verste? </em>Lagrene av reinkjøtt har bygget seg opp både i Finmark og hos Norsk Kjøtt i høst og vinter. For mange reineiere har det vært vanskelig å få levert rein til slakteri. I Agendas rapport om flaskehalser i omsetningen av reinkjøtt er vi likevel optimister. Lagrene av reinkjøtt er små i forhold til det totale norske markedet for kjøtt-produkter. En god del er også allerede gjort for å lette den kortsiktige situasjonen slik at markedetrelativt raskt bør kunne komme i balanse. </p>
<p>Importen er i denne omgang stop-pet og både reineiernes aksjon i høst og markedets reaksjon på de høye lagrene, har bidratt til at reinkjøtt nå står høyere på agendaen hos viktige aktører i omsetningskjeden. Storkjøkkenmarkedet er blitt stimulert gjennom kampanjepriser og det mindre prisømfintlige detaljist-markedet er i ferd med å bli utvidet med nye produkter. Samtidig har forbrukerne fått økt kjennskap til reinkjøtt gjennom julens mediekampanje.</p>
<p>Faren er imidlertid ikke over. Deter viktig at man fortsetter nedbyggingen av lagrene frem til sommeren 2004. I Agendas rapport peker vi på flere tiltak vi mener det er nødvendig å gjennomføre for å unngå at situasjonen igjen oppstår.</p>
<p>Utfordringen er størst i Finmark Analysen viser at lagersituasjonensærlig er et problem i Finmark. Det er flere årsaker til dagens situasjon. <span type="quote">«Spillereglene»</span> i markedet bleendret i 2002, etter initiativ fra reineierne. Endringene åpnet nye muligheter for reineiere og slakterier, men overførte samtidig større risiko og krav til disse. Før 2002 hadde Norsk Kjøtt (kjøtt-samvirket) en rolle som markeds-regulator og <span type="quote">«buffer»</span> for svingninger i markedet.</p>
<p>Etter 2002 må slakterier og rein-eiere i mye større grad være med på å ta støyten. Til gjengjeld står disse nå friere til å utvikle og utnytte nye markeds-muligheter. Dette krever større deltagelse, flere initiativ og større evne til å innføre noe nytt (mer innovasjon). Her ligger utfordring nr. 1. for reinnæringen!</p>
<p>Overgangen til et mindre regulertmarked kunne gått bedre, om ikke slakte-produksjonen hadde økt så sterkt i samme periode. Før 2003 kunne økte slaktevolum balanseres gjennom redusert import. Det er Reindriftens markedsutvalg som har siden 2002 hatt ansvaret for fastsettelse av importkvotene.</p>
<p>En raskere reduksjon av importeni 2002/03 kunne lettet lagersituasjonen noe i dag. Men siden 2003 har importen vært null. Derfor er det for øyeblikket heller ingen importbuffer mot nye slakteoverskudd i markedet – som kan komme til høsten. Utfordring nr. 2. for næringen må derfor være å stimulere etterspørselen til et nivå som igjen skaper import og dermed gjør import-reguleringen til en effektiv buffer for periodiske svingninger i markedet.</p>
<p><em type="bold">For dyrt i verdensmarkedet </em>Men kan vi ikke eksportere produksjonsoverskuddet, spør noen. Gjennom samarbeidet med Norsk Kjøtt har næringen lykkes i å holde det norske prisnivået for reinkjøtt på verdens-toppen. Samarbeidet er for øvrig forlenget gjennom nye store leveranseavtaler siden 2002. Båndene til Norsk Kjøtt eliminerer også eksport som et realistisk alternativ for </p>
<p>Tøm lagrene – Norge vil ha reinkjøtt !</p>
<p>På oppdrag av Reindriftsforvaltningen og Landbruksdepartementet har Isak Mathis Henriksen og det norske konsulentselskapet <em type="bold">Agenda Utredning og Utvikling AS </em>analysert markedssituasjonen for omsetning avreinkjøtt. Rapporten <em type="italic">Krafttak for å øke salget av reinkjøtt, </em>kan leses på www.reindrift.no eller bestilles fra Agenda, tlf 67 57 57 00.31alt annet enn spesialprodukter. På verdensmarkedet er imidlertid norsk reinkjøtt generelt for kostbart uansett. </p>
<p>Samtidig bidrar de høye, rigideprisene til at endringer i leveranser og etterspørsel i sterkere grad slår ut i lagersvingninger enn i et marked med mer fleksible priser. I en situasjon uten import forutsetter høyprispolitikken at aktørene selv er i stand til å håndtere volum-svingningene. For reineierne betyr dette at de i større grad må planlegge slakt eller ikke slakt etter signaler fra markedet – og/eller at de sammen med slakteriene kan opprettholde tilstrekkelig fryselager-kapasitet som buffer. Her ligger utfordring nr. 3.</p>
<p>Videre utbygging av lagerkapasite-ten er imidlertid en kostbar og defensiv tilnærming til problemstillingen.</p>
<p>En siste utfordring er næringensforhold til eller kontroll med ureglementert import og ulovlig omsetning.</p>
<p>Litt for mange av våre kontaktpunkter peker på dette som medvirkende årsak til den ubalansen vi i dag har i markedet for reinkjøtt.</p>
<p><em type="bold">Mettet storkjøkkenmarked </em>Agendas samtaler med de store grossistene og detaljistkjedene i Norge viser at markedet bør kunne ta imot mer reinkjøtt, også til dagens priser. Prisnivået på reinkjøtt er høy, men produktet er attraktivt og rett posisjonert for høytid og fest. </p>
<p>Økt salg krever likevel endringer iinnarbeidede mønstre for salg og omsetning. Storkjøkkenmarkedet er nær mettet. Dette er den tradisjonelle avtager for de dyreste og reneste kjøttstykkene. Her er konkurransen stor fra rimeligere, men likevel eksklusive produkter.</p>
<p><em type="bold">Forbrukermarkedet </em>Mulighetene ligger i det store forbru-kermarkedet, i alle fall i den <span type="quote">«øvre enden»</span> av dette. Dette er lite opparbeidet for annet enn reinskav og noe halvstekt steik i sky. Men selv disse produktene er lite tilgjengelige for folk flest, og veien ut til forbrukerne er tyngre og lengre enn snarveien til storkjøkkenene. </p>
<p>Det hjelper å være flere når nyeveier skal tråkkes. Spesielt når <span type="quote">«nye»</span> produkter skal utvikles, pakkes og leveres; stabilt og forutsigbart til detaljister som for en stor del kontrolleres av store, landsdekkende kjeder. Agenda tror at veien går gjennom et bredere sammensatt markedsutvalg der kunnskap om reindriften møter kunnskap om slakt og foredling, distribusjon og sluttmarked. De enkelte aktørene har sine spesielle interesser å ta vare på – men samtidig felles interesser i å lykkes.</p>
<p>Økt markedsføring? Jo, det også.</p>
<p>Men det er ikke nok!</p>
<p>Ikke for mye kjøtt men…</p>
<p><em type="italic">Mulighetene for reinkjøtt ligger ikke minst i det øvre skiktet av forbrukermarkedet, men næringen </em><em type="italic">må også rydde på bakrommet. Utvikling av nye produkter, frysekapasitet for å ta av for markedssvingninger, samt få orden på ureglementert import og ulovlig omsetning, blir viktig mener konsulentene. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Berit Anne Sara Triumf</em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Statnett lea dál plánemin hukset ođđa 40 miilla guhkosaš elfápmolinjá Davvesiidda suohkanis gitta Báhccavuona suohkanii, Romssa fylkkas. Elfápmolinjá lea rehkenaston máksit 2 miljárdda ruvnno, ja galgá fievrridit golmmageardde nu ollu elrávnnji go otná linját. Loahpalaš mearrádus gokko ja goas huksegohtet linjá vurdo 2007:s. </em></p>
<p><em type="italic">Håkon Isak Vars </em></p>
<p xml:lang="sme">Boahtteáiggis boahtá ollu sáhka šaddat bieggamilluin elfápmo oktavuođas. Olles Norggas leat dán rádjái plánejuvvon hukset 2600 bieggamillo. Dat addet liikká ollu elrávnnji go 40 Áltá-elfápmorusttega, ja lea liikká ollu elrávdnji go maid 400 000 bearraša atnet jahkásaččat. Finnmárkui leat plánejuvvon hukset 1800 bieggamillo. Go ná stuorrát huksejuvvot bieggamillot, ferte maid elfápmolinjáid stuoridit ja buoridit. Danin leage Statnett dál plánemin ođđa elfápmolinjá Adamselv elfápmorusttegis, Davvesiidda suohkanis gitta Báhccavutnii, Romssa fylkkas, mii galgá fievrridit elfámu man bieggamillot ráhkadit. Elfápmolinjá galgá eanas čuovvut otná linjáid. Otne manná okta 132 kV linjá, muhtinsajiid guokte linjá buohtalaga dán gaskkas. Ođđa linjá galgá leat 420 kV linjá, mii lea badjel golmmageardde nu stuois go otná linját.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Sáhttá huksejuvvot siseatnamii </em>Ođđa linjá galgá čuovvut otná linjá Adamselvas Levdnjii, das Porsangmoenii ja viidáset davábealde Jiešjávrri Álttá elfápmorusttegii. Das vuolgálinjá Áltái, gos fas manná Njiemenjáikui. Das fas oarjjás Guolážii, ja de Ráissa bokte Ivgobahtii ja doppe fas Báhccavutnii. Muhto lea maid jurdda duoddara mielde hukset linjá, dan sadjái go čuovvut otná linjáid, goit Álttás Njiemenjáikui ja viidáset Guolážii ja Ivgobahtii. – Dát šaddá ollu hálbbit, iige šatta nu dálkás báikkiid mannat. Jus otná linjáid čuovvu, de šaddet das ollu eambbo čiegat ja divraset masttat, dasa lassin go bargu iešalddis divruda, muitala Statnett prošeaktajođiheaddji Magne Maurset. – Muhto mii rehkenastit ahte nugohčoduvvon siskkit molssaeaktu buktá ollu vuostehágu, earret eará boazoealáhusas. Ja dás eat dieđe eambbo ovdal ášši lea leamaš gulaskuddamis, lohká Maurset. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Guhkes proseassa </em>Muhto lea guhkes proseassa plánaid rájes dassážii go huksen álgá. – Álggos galgá sáddejuvvot dieđáhus huksenplánaid birra. Dát galgá vuođđun leat gulaskuddamii. Ja gulaskuddan váldá iešáiggi, ja maiddái galgá ráhkaduvvot váikkuhusguorahallan linjáhuksema oktavuođas. Buot dát ádjána, ja lea váttis dadjat juste goas huksen sáhttá álggahuvvot. Eaktun huksemii lea maid dieđus ahte duođaid huksejuvvot nu ollu bieggamillot go dán rádjái leat dieđihuvvon. Muhto mii jáhkkit ahte ášši sáhttá sáddejuvvot gulaskuddamii boahtte jagi mielde, ja loahpalaš mearrádus dahkkot jagis 2007. Buot áigemearit dieđus eaktuduvvon das man jođánit proseassa ovdána, loahpaha Statnett prošeaktajođiheaddji, Magne Maurset. 32 </p>
<p xml:lang="sme">Ođđa elfápmolinjá</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Govva/Foto: Agnar Berg </em>33 </p>
<p><em type="bold">Statnett planlegger nå en 40 mil lang kraftlinje fra Adamselv i Finnmark til Balsfjord i Troms. Linja er beregnet å koste ca. 2 milliarder kroner og skal føre tre ganger mer kraft enn dagens eksisterende linjer. Endelig vedtak om trasé og igangsetting av arbeidet med linja kan bli gjort i 2007. </em></p>
<p><em type="italic">Håkon Isak Vars </em></p>
<p>Vindkraft er den nye energikilden som det satses enormt på i tiden framover. I hele landet planlegges det bygging av til sammen 2600 vindmøller. Dette tilsvarer 40 Alta-kraftverk, som igjen utgjør et årsforbruk for 400 000 hustander. Av disse er det planlagt 1800 vindmøller i Finnmark og en vindkraftsatsing i denne størrelsesorden gjør at man også må ruste opp kraftlinjene tilsvarende. Statnett planlegger nå en ny kraftlinje fra Adamselv kraftstasjon i Lebesby til Balsfjord i Troms, som skal kunne transportere kraften produsert fra vindmøllene. Linja vil bli en 420 kV kraftlinje, som i hovedtrekk skal følge eksisterende kraftlinjer. I dag går det en 132 kV linje, enkelte strekninger to pararelle linjer. Disse linjene fører med andre ord bare en tredjedel av den kraften den nye linja blir dimensjonert for.</p>
<p><em type="bold">Indre trasé aktuell </em>Den nye linja er tenkt å følge eksisterende traseer fra Adamselv til Lakselv, derfra til Porsangmoen og videre nord for Jiešjávre til Alta kraftverk. Derfra går linja videre til Alta, for såå fortsette mot Kvænangsbotn. Videre vestover fra Kvænangsbotn til Guoláš, via Nordreisa og Skibotn til endestasjonen i Oteren i Balsfjord. Men prosjektleder ved Statnett, Magne Maurset, sier det også kan bli aktuelt med en indre trasé hovedsakelig fra Alta til Kvænagsbotn og videre til Guoláš og Skibotn. Dette alternativet er adskillig rimeligere, i tillegg til at den ikke vil være så værutsatt som eksisterende linjetrasé. Dersom eksisterende linjer skal følges, vil mange vinkler og dyrere master, samt selve arbeidet gjøre at dette alternativet er dyrere. – Men med en indre trasé regner vi med at vi vil komme i konflikt med blant annet reindriftsnæringen, og omfanget av dette vet vi ikke før saken har vært ute til høring, sier Maurset. </p>
<p><em type="bold">Lang prosess </em>Det er dog en lang prosess fra planer til endelig igangsetting. – Først skal det komme en melding om planene. Denne skal inneholde det meste ved en slik bygging, som igjen skal danne grunnlaget for en høring. Høring vil ta sin tid og det skal også gjøres en konsekvensanalyse av prosjektet. Alt dette tar tid og det er vanskelig å si eksakt når en eventuell utbygging av linja vil kunne begynne. I tillegg betinger en linjebygging at det faktisk bygges så mange vindkraftverk som er meldt. – Alt i alt mener vi likevel at saken kan sendes til høring i 2005 og et endelig vedtak om bygging og trasévalg kan gjøres i 2007. Alt selvfølgelig betinget av hvor fort prosessen går framover, avslutter prosjektleder ved Statnett, Magne Maurset. </p>
<p>Ny kraftlinje</p>
<p><em type="italic">Det finnes ingen samlet plan for utbyggingen av vindkraft. Miljøvernminister, Børge Brende uttalte i forrige utgave av Reindriftsnytt at han ikke så det behovet. Reindriftsnæringen må ikke bare forberede seg på minst en ny 420 kilovolts linje gjennom Finnmark. Fra alle vindkraftverkene som realiseres trengs det også kraftlinjer inn til den nye hovedlinjen. </em></p>
<p><em type="italic">Kart: NVE </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Ođđa elfápmolinjá lasiha heajos váikkuhusaid mat otne juo leat, lohká orohat 36, Cohkolat ovdaolmmoš Peer Gaup. – Maiddái duođalaš dutkan čájeha ahte elfápmolinjáin leat heajos váikkuhusat bohccuide, lohká Gaup. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Håkon Isak Vars </em>– Min orohaga čađa mannet dál juo elfápmolinját, ja dáin leat heajos váikkuhusat boazodollui, lohká Gaup. – Ja ođđa ja stuorát elfápmolinjá nanne dáid váikkuhusaid. Dutkan čájeha ahte boazu ii oro iige guođo elfápmolinjáid vuolde ja lahkosiin. Ja dát heive bures dainna maid mii maid leat oaidnán. Mii oaidnit ahte bohccot eai oro eaige guođo elfápmolinjáid vuolde. Dát guhtot nu guhkkin eret go vejolaš dakkár linjáin, vaikko sáhttet mannat linjáid vuoli. Muhto eai goassege bisán dása, eaige guođus dákko. Ja lean maid oaidnán ahte boazu luoitá oaivvi go manná linjáid vuoli, vaikko dát leat 15–20 mehtara bajábealde. Nu ahte lea áibbas sihkar ahte boazudovdá linjáin váikkuhusaid, lohká Gaup. <em type="bold">– Ii siseatnamii </em>Gaup ii jáhke molsaeavttu man Statnett lohká hálbbimussan, šaddat duohtan. – In mun jáhke birasgáhtteneiseválddiid goassege dohkkehit ahte linjá huksejuvvo siskelii otná linjáid. Ja buot vearrámus mii sáhttá dáhpáhuvvat, lea jus dakkár linját huksejuvvojit guottetbáikkiid čađa. Dát gáržžida guottetbáikkiid ollu, ja dás leat dieđus hirbmat stuora váikkuhusat, lohká Gaup. Dál vuos ii loga Gaup diehtit nu ollu huksemis, go lea dušše okta diehtojuohkinčoahkkin leamaš áššis. Muhto maŋemus sátni áššis ii leat velá várra daddjon. Ášši galgásáddejuvvot gulaskuddamii boahtte jagi mielde, jus áigemearit dollet nu movt plánejuvvon. 34– Heajos váikkuhusat lassánit <em type="bold">– En ny kraftlinje vil forsterke de negative virkningene som eksisterende linjer allerede utgjør, sier formann i reinbeitedistrikt 36, Cohkolat, Peer Gaup. – Også seriøs forskning viser at kraftledninger har negative konsekvenser for rein, sier Gaup. </em></p>
<p><em type="italic">Av Håkon Isak Vars </em>– Kraftlinjene går tvers igjennom vårt distrikt, og disse har negative konsekvenser for reindrifta. En ny og større linje vil føre til en forsterkning av disse. Forskning viser at rein unngår å oppholde seg under og i nærheten av kraftlinjer. Dette stemmer ogsågodt overens med vår erfaring. Vi ser at reinen ikke oppholder seg eller beiter under og i nærheten av kraftlinjer. De holders seg helst lengst mulig unna kraftlinjer, selv om de kan passere under kraftlinjene. Men de oppholder seg aldri der, og beiter heller ikke. Jeg har sett at reinen senker hodet når den passerer kraftlinjene, selv om disse er i 15–20 meters høyde, så det er klart at reinen merker linjene, og føler ubehag, sier Gaup. <em type="bold">– Ikke indre trasé </em>Gaup tror ikke traseen som Statnett anser som best og rimeligst, vil bli en realitet. – Jeg kan aldri tenke meg atmiljøvernmyndighetene tillater en annen trasé enn den hvor eksisterende linjer allerede går. I allefall er det verste som kan skje at linjer vil gå gjennom kalvingslandet. Dette innskrenker reinens bruk av området kraftig, noe som selvsagt har store negative konsekvenser, sier Gaup. Han sier også at de foreløpig har lite informasjon, og derfor ikke har den fulle oversikten ennå. – Vi har bare hatt ett informasjonsmøte, og det er for lite til å kunne si mer om saken nå, sier Gaup. Siste ord i saken er imidlertidig ikke sagt. Saken vil trolig bli sendt til høring i løpet av neste år, dersom planlagte tidsrammer holder. – Det negative forsterkes </p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Orhat 36 Cohkolaga ovdaolmmoš Peer Gaup. Formann i reinbeitedistrikt 36 Cohkolat Peer Gaup. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Govva/Foto: Håkon Isak Vars </em></p>
<p><em type="bold">Det er en rekke vindkraftprosjekter på gang langs hele kysten fra Lindesnes til Bugøynes i Finnmark. Ifølge Norges Vassdrag- og Energidirektorat, NVE, er det per i dag 30 vindkraftverk under formell behandling. </em></p>
<p><em type="italic">Av: Agnar Berg </em></p>
<p>Det er NVE som i henhold til energiloven er den myndighet som kan gi konsesjon for utbygging av vindkraftverk og kraftledninger.</p>
<p>NVEs behandling av større vind-kraftverk begynner med at utbyggeren, det kan for eksempel være et everk, fremmer en melding om sine utbyggingsplaner.</p>
<p>Meldingen er en tidlig varsling avet planlagt prosjekt der utbyggeren kommer med forslag om hvilke utredninger som bør foretas i forbindelse med utbyggingen.</p>
<p>I forbindelse med høringen avmeldingen arrangerer NVE møter med lokale og regionale myndigheter og offentlige møter der alle kan delta.</p>
<p>Hensikten med meldeprosessen erå få innspill på hva som som konkret bør utredes før en i neste omgang skal ta stilling til om prosjektet skal realiseres eller ikke.</p>
<p>Etter høringen av meldingen fast-setter NVE et konsekvensutredningsprogram. Dette programmet er en arbeidsbeskrivelse for hvilke utredninger utbyggeren skal gjennomføre og som skal danne grunnlaget for en eventuell konsesjonssøknad etter energiloven.</p>
<p>Når NVE mottar konsesjonssøk-naden om å bygge og drive en vindmøllepark sendes søknaden ut påhøring sammen med den ferdigstilte utredningen. NVE vil i den forbindelse arrangere møter med offentlige myndigheter og andre berørte parter som for eksempel reindriften.</p>
<p>Etter denne høringsrunden vil</p>
<p>NVE ta stilling til om det kreves ytterligere opplysninger om prosjektet og konsekvensene av utbyggingen.</p>
<p>Når NVE har tilstrekkelig beslut-ningsgrunnlag vil direktoratet avgjøre om det skal gis konsesjon eller ikke.</p>
<p>NVEs konsesjonsvedtak kan påkla-ges til Olje- og energidepartementet som da kan behandle saken på nytt.</p>
<p>Per Erik Bjørnstad i Reindrifts-forvaltningen sier at det er svært ulik praksis når det gjelder hvordan utbyggerne forholder seg til reindriften.– Noen utbyggere tar kontakt medreindriften tidlig i prosessen, mens andre ikke har noen kontakt med næringen før de må. Med en så ulik praksis er det ikke noe å si på at reindriften blir frustrert, sier Bjørnstad.</p>
<p>Bjørnstad sier at det nå er satt neden arbeidsgruppe med representanter fra Reindriftsforvaltningen og NVE. Gruppen skal se på om det er mulig å ha sameksistens mellom reindrift og vindkraftutbygging. Gruppen skal være ferdig med sitt arbeid før 1. juni i år. Gruppen skal også lage en guide om hvordan utbyggeren skal forholde seg til reindriften.– Vi ser frem til at det blir merordnede forhold mellom utbyggerne og reindriften. Det skulle også bare mangle siden reindriften er en meget viktig part i saken, sier Arne Olsen i NVE.35</p>
<p>Saksgang vindmøller</p>
<p>Havøysund.</p>
<p><em type="italic">Havøygavlen er en av de åtte vindkraftverkene innenfor reinbeitedi- </em><em type="italic">strikter som NVE har godkjent. I tillegg er det fire søknader inne til behandling der reinbeiter er berørt. Det er også sendt forhåndsmelding på ytterligere ti anlegg. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Johan Ingvald Hætta</em></p>
<p><em type="bold">Den finske og svenske reindriftsnæringen ønsker at Norge skal bli medlem av EU. Reindriften i de tre landene vil samlet stå sterkere i forhold til å bli hørt i Brussel, mener finnene og svenskene. </em></p>
<p><em type="italic">Av: Agnar Berg </em>– Vi tror at det vil gavne reindriften i alle tre landene om Norge også blir medlem. For da vil det ikke være så lett for Brussel å overse oss og vi får enklere gjennomslag for våre saker, sier de to finske reineierne Hannu Magga og Reijo Kyrö. </p>
<p>Magga holder til i et reinbeite-distrikt sør for Saariselkä på grensen mot Russland. Kyrö holder til i Kittilä, cirka 100 kilometer sør for Kautokeino.</p>
<p><em type="bold">Reindriftskontor i Brussel </em>Leder i Svenske Samers Riksforbund, SSR, Per Gustav Idivuoma sier at den største ulempen med det Svenske EU-medlemskapet for de svenske reindriftssamene faktisk er at Norge står utenfor.– Det hadde vært så mye bedre forreindriften om alle tre landene var med i EU. Jeg vil faktisk si at alternativet er at alle står utenfor, sier Idivuoma. </p>
<p>Idivuoma mener at hvis alle lan-dene var med ville det være naturlig å opprette et <span type="quote">«reindriftskontor»</span> i Brüssel for å kunne følge med og påvirke.</p>
<p>Idivuoma sier videre at en stor delav de svenske reindriftssamene stemte nei i folkeavstemningen i 1994. Selv stemte han ja og det ville han også ha gjort hvis det var folkeavstemning i dag.</p>
<p>Kyrö sier at han stemte nei i denfinske folkeavstemningen fordi han mente at Finland måtte gi fra seg selvråderett. Hvis det var folkeavstemning i dag ville han også ha stemt nei.</p>
<p>Magga stemte også nei i -94 ogville ha gjort det samme i dag.– Jeg mener at vi ikke har fått såmye positivt ut av medlemskapet, blant annet er EUs politikk rettet mot store enheter. Denne tanken er slett ikke bra for den samiske kulturen, sier Magga.</p>
<p><em type="bold">Bra subsidiesystem </em>En av de praktiske konsekvensene for reindriften etter at Finland ble med i EU er at finnene måtte legge ned en rekke feltslakteri på grunn av EUs hygienekrav. Istedet ble det bygd opp større enheter. I dag er det 17 slakerier som kan slakte rein i Finland.36 </p>
<p>Ønsker norsk rein inn i EU</p>
<p><em type="italic">Reineier Hannu Magga mener at den finske reindriften ikke har fått så mye positivt ut av EU-medlemskapet, blant annet fordi EUs politikk er store enheter, sier han. </em></p>
<p><em type="italic">Agnar Berg</em></p>
<p><em type="italic">Reineier Reijo Kyrö sier at han stemte nei i den finske folkeavstemningen fordi han mente at Finland måtte gi fra seg selvråderett. </em></p>
<p><em type="italic">Agnar Berg</em></p>
<p><em type="italic">Leder i SSR, Per Gustav Idivuoma, sier at den største ulempen med Sveriges EU-medlemskap for de svenske reindriftssamene faktisk er at Norge står utenfor. </em></p>
<p><em type="italic">Magnar Evertsen</em>– Det er både positive og negativesider ved denne slakterireformen. Den har kostet mye og jeg stiller spørsmål ved om det er nødvendig å ha like høy hygienestandard på et reinslakteri som det er på et sykehus, sier Magga. </p>
<p>Kyrö trekker frem en sak som harblitt vesentlig bedre nå.– Det er subsidiesystemet til EU.</p>
<p>Vi får 20 euro per rein som vi har over vinteren. De siste årene her i Finland har næringen hatt det tøft og for mange har denne subsidieringen vært avgjørende for å holde hodet over vann, sier Kyrö.</p>
<p>Leder for det finske reindriftsfor-bundet, Pertti Viik, sier at de finske reindriftsutøverne, spesielt i sør, har et stort problem med rovdyr. Etter hans oppfatning har det blitt vanskeligere å gjøre noe med rovdyrproblemene etter at Finland ble medlem.– EU har en rovviltpolitikk og vårtproblem må til Brussel for å bli løst. Vi ønsker en større beskatning, men det ser ikke ut som de finske landbruksmyndighetene tør å ta dette opp med Brussel fordi det er en meget omdiskutert problemstilling, sier Viik.</p>
<p><em type="bold">Reinkjøttmarked og EU </em>Viik sier videre at en positiv ting med EU er at det nå er mye enklere forreindriften å få tilgang til prosjektmidler. </p>
<p>Idivuoma er av samme oppfatningog legger til at dette kanskje er den største forskjellen på før og etter medlemskapet for den svenske reindriftsnæringen.</p>
<p>Leder i NRL, Aslak J. Eira, menerat den største fordelen for norsk reindriftsnæring ved et EU-medlemskap vil være at det blir lettere å få avsetning på reinkjøtt.– Ja, jeg tror vi ville lykkes bedremed markedsføring og avsetning av reinkjøtt hvis vi var medlem, men det er en fare for at prisen på kjøtt vil gå ned, sier Eira.</p>
<p>Eira sier at han i 1994 stemte ja,men i dag er han usikker.– Jeg tror ihvertfall ikke at vi skalstresse med å bli medlem. Det er mange ting med det <span type="quote">«nye EU»</span> som vil komme etter 1. mai som er betenkelig. På en annen side skjønner jeg godt argumentene fra de finske og svenske reindriftssamene som sier at reindriften vil få større gjennomslag hvis Norge også er medlem, sier Eira. <em type="bold"><span type="quote">«Robin Hood-prosjekt»</span> </em>Statssekretær Anders Eira (H) i kommunaldepartentet er fra Kautokeino og er den personen i regjeringsapparatet som kjenner reindriften best. Han er enig med NRL-sjefen i at det37 </p>
<p><em type="italic">Leder i NRL, Aslak J. Eira, mener at den største fordelen for norsk reindriftsnæring ved et EU-medlemskap vil være at det blir lettere å få avsetning på reinkjøtt. </em></p>
<p><em type="italic">Agnar Berg</em></p>
<p><em type="italic">Statssekretær i kommunaldepartementet, Anders Eira, mener at EUs distriktspolitikk er bedre for reindriften en den norske distriktspolitikken. </em></p>
<p><em type="italic">Kommunaldepartementet</em></p>
<p>EU og Norge</p>
<p><em type="bold">I 1961 </em>søkte Norge, Danmark, </p>
<p>Irland og Storbritannia medlemskap i EU for første gang, men ble ikke medlemmer på grunn av Frankrikes veto.</p>
<p><em type="bold">I 1970 </em>åpnet EU opp for nyemedlemmer og forhandlingene med Norge, Danmark, Irland og Storbritannia ble gjenopptatt. </p>
<p><em type="bold">I januar 1972 </em>ble medlemskaps-forhandlingene avsluttet. Danmark, Irland og Storbritannia ratifiserte avtalen, mens Norge sa nei i en rådgivende folkeavstemning 25. september. <em type="bold">1. januar 1973 </em>ble Danmark, </p>
<p>Irland og Storbritannia medlemmer. Norges frihandelsavtale med EU ble sluttforhandlet og trådde i kraft 1. juli. <em type="bold">25. november 1992 </em>søkte Norgeigjen om medlemskap i EU. <em type="bold">1. januar 1994 </em>trådde EØS-avta-len i kraft. <em type="bold">28. november 1994 </em>sa 52,3 pro-sent av den norske befolkningen nei til EU-medlemskap i en rådgivede folkeavstemning. <em type="bold">1. januar 1995 </em>ble Sverige, Fin-land og Østerrike medlemmer. </p>
<p>Dette er EU</p>
<p>EU er et unikt samarbeid mellom land som oppsto etter den andre verdenskrig med hovedhensikt å hindre en ny krig i Europa.</p>
<p>Opprinnelig var det seks med-lemsland.</p>
<p>I dag består EU av de 15 lan-dene Belgia, Danmark, Finland, Frankrike, Hellas, Irland, Italia, Luxemburg, Nederland, Portugal, Spania, Storbritannia, Sverige, Tyskland og Østerrike.1. mai i år utvides EU med 10nye land. er når det gjelder reinkjøtt at norske reindriftssamer har mest å tjene på et EU-medlemskap.– Som EU-medlem ville det væremulig å samorde reinkjøttmarkedet i de tre landene. Noen frykter at prisen på reinkjøtt vil gå ned. På kort sikt kan nok det være tilfellet, men på sikt vil prisene og etterspørselen gå opp. Grunnen til det er at en samlet vil få større markedsmakt, sier Anders Eira.</p>
<p>Eira sier videre at et medlemskapogså kan føre til en oppblomstring for slakteriet i Kautokeino, som da lett kan ta imot finsk rein for slakting.– Et annet perspektiv ved EU er atmens vi i Norge bygger ned statlige næringsoverføringer, så skjer det motsatte i EU. Det er for eksempel vanskelig å se for seg noen betydlig økning av rammene i reindriftsavtalen. EU har et gigantisk <span type="quote">«Robin Hood-prosjekt»</span> på gang der en overfører ressurser fra sentrale strøk til utkantene. Reindrift er jo i høyeste grad en distriktsnæring og vil tjene på denne ordningen, sier Anders Eira.</p>
<p><em type="bold">Ikke-sak i Sametinget </em>Sametinget i Norge har ikke tatt noe prinsipielt standpunkt til EU-medlemskap. Det har heller ikke vært noen votering i EU-spørsmålet. EU er så langt en ikke-sak i Sametinget.– Sametinget ønsker heller ikke åpå egen hånd å reise denne saken. Den kommer til oss når den norske regjering får den på dagsorden, sier sametingspresident Sven-Roald Nystø. </p>
<p>Selv stemte Nystø ja i 1994 ogmener fortsatt at det ville være en fordel for Norge og for samene om Norge var med.– Selv om ikke EU-spørsmålet eren aktuell problemstilling for Sametinget nå, så arbeider vi mye med EU og EØS-spørsmål i de sakene som ellers behandles av Sametinget. I tillegg har vi et samarbeid med sametingene i Finland og Sverige gjennom Parlamentarisk råd der EU/EØSspørsmål ofte blir diskutert, sier Nystø. 38</p>
<p>Ivaretar reindriften</p>
<p>EU må forholde seg til reindrift gjennom Protokoll 3 i traktaten som ble forhandlet frem i 1994 mellom de 11 daværende EU-land og søkerlandene Norge, Sverige, Finland og Østerrike.</p>
<p>I artikkel 1 heter det: <span type="quote">«Uansettbestemmelser i EF-traktaten kan det gis det samiske folk enerettig-heter til reindrift i de tradisjonelle samiske områder.»</span></p>
<p>I artikkel 2 heter det i første set-ning: <span type="quote">«Denne protokollen kan utvides med henblikk på å ta hensyn til eventuell ytterlig utvikling i samiske enerettigheter i tilknytning til samenes tradisjonelle eksistensgrunnlag.»</span></p>
<p><em type="bold">ANNONSEINFORMASJON </em></p>
<p>Reindriftsnytt har et opplag på nærmere 3.000 eksemplarer og utgis gratis til samtlige driftsenheter i Norge. Bladet kommer ut 4 ganger i året.</p>
<p>Vi mener at Reindriftsnytt er den beste markedsplassen for kommuner, fylkeskommuner, utdanningsinstitusjoner, reindriften og bedrifter som retter seg mot næringen.</p>
<p>Det er ingen andre aviser eller tidsskrifter som når så mange i reindriften som Reindriftsnytt.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Format </em></p>
<p><em type="bold">Sort </em></p>
<p><em type="bold">Sort+1 </em></p>
<p><em type="bold">Sort+2 </em><em type="bold">4 farger </em>1/1 side3.6004.2004.8005.4001/2 side2.2002.8003.4004.0001/3 side1.9002.5003.1003.7001/4 side1.4002.0002.6003.200 </p>
<p>Prisene er eks. mva. og forutsetter ferdig annonsemateriell.</p>
<p><em type="bold">Annonsebestilling og materiell </em>MediaRingen AS v/Oddbjørn Sarilla Postboks 1323, 9505 Alta Tlf. 78 45 70 04 – Fax. 78 45 70 05 E-post: sarilla@mediaringen.com </p>
<p type="listitem">Reindriftsnytt</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Boazodoallo-ođđasat39</p>
<p><em type="bold">NRL og staten skrev 17. februar under på reindriftsavtalen for 2004/ 2005. – Vi er godt fornøyd med avtalen og vi føler at vi har fått gjennomslag for våre synspunkter, sier NRL-leder Aslak J. Eira. </em></p>
<p><em type="italic">Av: Agnar Berg </em></p>
<p>Fokuset for reindriftsavtalen, som gjelder fra 1. juni i år og frem til 30. juni neste år, har vært rettet mot markedssituasjonen for reinkjøtt.</p>
<p>Den økonomiske rammen foravtalen er den samme som for inneværende avtale, 95 millioner kroner.</p>
<p>Eira sier at han er spesielt glad forat avtalen tar tak i problematikken med omsetning av reinkjøtt.– Både staten og NRL har en fellesforståelse for den problematikken, sier Eira.– Reindriftsavtalen 2004/2005sine viktigste mål er å legge til rette for økt omsetning av reinkjøtt, stimulere næringen til størst mulig verdiskaping innenfor gitte rammer og tilpasse antall driftsenheter til ressursgrunnlaget, heter det i en pressemelding fra Landbruksdepartementet like etter at avtalen var underskrevet.– De markedstiltak som nå er for-handlet frem gir slakteriene og reineierne gode muligheter til å øke omsettingen av reinkjøtt. Samtidig gir en videreføring av de økonomiske ordningene reindriften den nødvendige forutsigbarhet og mulighet for øktproduksjon og verdiskaping, og dermed på sikt en større bærekraft, uttalte landbruksminister Lars Sponheim etter at avtalen var i havn.</p>
<p>Reindriftsavtalen i havn</p>
<p><em type="italic">Av: Agnar Berg </em></p>
<p>Den offisielle kjøreplanen for den nye reindriftsloven er fremdeles at den skal legges frem i form av en stortingsproposisjonen nå i vårsesjonen.– Vi jobber for at proposisjonenlegges frem for Stortinget i vår, men ikke at den skal behandles i vårsesjonen, sier seniorrådgiver Tor Kjøllesdal i Landbruksdepartementet.</p>
<p>Høstsesjonen i Stortinget er imid-lertid preget av behandlingen av statsbudsjettet. Dermed er det ikke sikkert at Stortinget får behandlet den nye reindriftsloven før vårsesjonen 2005.</p>
<p>Begrepet siida er sentral i doku-mentet som danner grunnalget for stortingsproposisjonen, NOU 2001: 35, Forslag til endringer i reindriftsloven.</p>
<p type="listitem">NOU-utvalget definerte en siidaslik i henhold til reindriftssamisk forståelse av begrepet:</p>
<p type="listitem">At det eksisterer en reinflokk</p>
<p type="listitem">At reinflokken holdes samlet og atdet foregår aktiv gjeting/vokting</p>
<p type="listitem">At det i alminnelighet deltar eneller flere reindriftsfamilier med sine rein i fellesskapet– Fokuset på siidaen har vært veldig sentral for utvalget. Utvalget mente at siidaen er krumtappen i både fastsettelse av reintallet og bruksregler, sier professor dr. juris Kirsti Strøm Bull, som var reinlovutvalgets leder.</p>
<p>Hvis Storinget følger utvalgets inn-stilling, vil siidabegrepet erstatte begrepet driftsenhet i den nye reindriftsloven. I gjeldende lov er begrepet siida kun nevnt ved et tilfelle i paragraf 2, andre setning: <span type="quote">«…Videre kan reindriftsstyret foreta inndeling av et reinbeitedistrikt i beitesoner forbestemte siidaer eller driftsenheter, eller pålegge områdestyret å gjøre dette…»</span>– Landbruksdepartementet står iutgangspunktet fritt til å ta med det de ønsker fra vår innstilling i stortingsproposisjon. Jeg går imidlertid ut fra at siden departementet har oppnevnt utvalget, vil også det meste vi har foreslått bli fulgt opp i proposisjonen, sier Strøm Bull.</p>
<p>Utvalget avga sin innstilling 15.mars 2001.</p>
<p>Reinlovutvalgets mandat var ågjennomgå reindriftsloven av 9. juni 1978 nr. 49 med sikte på endringer i de bestemmelser som gjelder: 1. Styringen og forvaltningen avreindriften. 2. De interne forhold i reindriften,herunder den enkelte reineieres rettsstilling.</p>
<p>Reindriftsloven kommer nå</p>
<p><em type="italic">Aslak J. Eira, leder i NRL. </em></p>
<p><em type="bold">The Alaska Federation of Natives holdt den årlige konferansen for urfolk i Anchorage 23.–25.oktober i fjor. Som jeg skrev i lederen i forrige nummer av Reindriftsnytt, så hadde kulturen og tradisjonskunnskapen en sentral plass. </em></p>
<p><em type="italic">Av Reindriftssjef Ellen Inga O. Hætta </em></p>
<p>På konferansen ble også andre spørsmål som berører urfolk i Alaska diskutert, slik som utdanning, rettigheter og familiepolitikk. Nå som reindriftsforhandlingene er sluttført, gir det rom for refleksjoner. Det er interessant å sammenligne hva reindriftsbefolkningen i Norge og urfolk i Alaska er opptatt av. Jeg skal her forsøke å dele mine tanker og erfaringer med lesere av Reindriftsnytt.</p>
<p><em type="bold">Kultur er sentralt </em>Urfolk i Alaska var flinke til å gjøre sin duodji synlig. I tilknytning til konferansen var det en stor salgsutstilling, der all slags duodji var til salgs, alt fra tøfler til de flotteste perlearbeider. Folk som solgte skinn/råvarer til duojare hadde også fått innpass på salgsutstillingen. </p>
<p>Mitt spørsmål er derfor, i hvilkengrad bruker vi større konferanser og steder der folk samles til synliggjøring av duodji, all den tid vi definerer duodji som en del av reindrift?</p>
<p>På konferansen hadde kultur ensentral plass og kulturinnslag ble brukt som avbrekk i drøftinger. På den måten ble kulturen fra de ulike folkegrupper synliggjort. En del av innlederne stilte også spørsmål om hvordan man skal ta vare på kulturen og hvordan man skal gjøre kulturen levende. Det var interessant at man ikke ønsket å rette pekefingeren mot andre, men mot seg selv. Man spurte rett og slett; hva gjør vi selv feil?</p>
<p><em type="bold">Hvor flinke er vi? </em>Videre ble det sagt at man må gi verdi til alt som gir folk kulturen til- </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">The Alaska Federation of Natives doalai jahkásaš álgoálbmotkonferánssa Anchorages golggotmánu 23.–25. beivviid. Nu go čállen Boazodoalloođđasiid ovddit nummara oaivečállosis, de lei kultuvra ja árbevirolaš máhttu hui guovddážis. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Boazodoallohoavda Ellen Inga O. Hætta </em></p>
<p xml:lang="sme">Konferánssas ságastalle maiddái eará áššiid mat gusket Alaska álgoálbmogiidda, nu go oahppu, vuoigatvuođat ja bearašpolitihkka. Dál go boazodoallošiehtadallamat leat loahpahuvvon, de lea heivvolaš bisanit veaháš jurdilit. Lea miellagiddevaš buohtastahttit makkár áššiin Norgga boazodoalloálbmot ja Alaska álgoálbmogat beroštit. Dás áiggun geahččalit juogadit iežan jurdagiid ja vásáhusaid Boazodoalloođđasiid lohkkiiguin.</p>
<p xml:lang="sme">Alaska álgoálbmogat ledje čeahpit oidnosii oažžut iežaset duoji. Konferánssa oktavuođas lei stuora vuovdinčájáhus gos oaččui oastit juohkelágán duoji, loabáhiid rájes čábbámus bearaldujiid rádjái. Olbmot geat vuvde náhkiid/ávdnasiid duojáriidda, ledje maiddái searvan vuovdinčájáhussii. 40</p>
<p>Alaska – Fuomášuhttit duoji Alaska – Om å gjøre duodji synlig</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Duodje Čajáhus ja vuovdin dan jahkásaš eamitálbmotkonferánssa oktavuođas Alaskas. Salgsutstilling i i tilknytning til den årlige urfolkskonferansen i Alaska. </em></p>
<p><em type="italic">Govven/Foto: Ellen Inga O. Hætta </em>bake. Et fokus på språk ga meg mange refleksjoner. Man stilte spørsmål om dette var den siste areanen hvor urfolkenes eget språk brukes aktivt. Jeg stiller meg selv ofte det kritiske spørsmålet; hvor flinke er vi i Reindriftsforvaltningen til å bruke samisk? Vi har et spesielt ansvar, all den tid vi forvalter en næring der kultur og språk er så sentralt. Man trenger selvsagt ikke reise til utlandet for å blibevisst viktigheten av å ta vare på eget språk, men på konferansen i Alaska var dette slående, all den tid at de eldre ikke snakket engelsk, bare yupik. </p>
<p>Et område der vii Sapmi har en del å lære av andre urfolk, er i forhold til å bruke eldre mennesker somressurs i vårt arbeid og gi rom for tradisjonskunnskapen.41</p>
<p xml:lang="sme">Mu jearaldat lea danne, man muddui geavahit miikonferánssaid ja eará báikkiid gosa olbmot čoahkkanit, oainnusin dahkat duoji, go jurddašit ahte mii defineret duoji oassin boazodoalus?</p>
<p xml:lang="sme">Konferánssas lei kultuvra hui guovddážis, ja digaštalla-miid bottuin čájehuvvojedje kulturoasit. Dáinnalágiin bođii daid iešguđetge álbmogiid kultuvra oidnosii. Okta sáhkadolliin bijai maiddái jearaldaga movt galgá gáhttet kultuvrra ja movt galgá ealáskahttit kultuvrra. Lei miellagiddevaš go ii lean sáhka das ahte cuiggodit earáid, muhto iežas. Jerrojuvvui njuolgut; maid mii ieža dahkat boastut?</p>
<p xml:lang="sme">Viidáseappot daddjui ahte ferte árvvus atnit buot mii</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Dáppe livčče sámi duojárat sáhttán oažžut ođđa jurdagiid. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Govven/Foto: Ellen Inga O. Hætta </em></p>
<p><em type="italic">Her kunne samiske duojare hentet nye ideer. </em>Čállá boazodoalu áššiin </p>
<p xml:lang="sme">E-poasta: minaigi@minaigi.no <em type="bold">Tlf: 784 69 700 - Faxa: 784 69 710 </em></p>
<p>DIŊGO</p>
<p xml:lang="sme">Finlandsveien 14 9730 Kárášjohka</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Isiah Gregory Simeonoff Govven/Foto: Ellen Inga O. Hætta </em>máhcaha kultuvrra olbmuide. Fokus giela dáfus bovttii mus máŋga imaštallama. Jerrojuvvui ahte lea go dát maŋemus arena gos álgoálbmogiid iežaset giella geavahuvvo aktiivvalaččat. Mun láven ieš dávjá alddán jearrat dien váttis jearaldaga; man čeahpit leat mii Boazodoallohálddahusas geavahit sámegiela? Mis lea erenoamáš ovddasvástádus go hálddašit dakkár ealáhusa gos kultuvra ja giella leat nu guovddážis. Dieđusge ii leat dárbbašlaš mátkkoštit olgoriikkii fuomášit man mávssolaš lea gáhttet iežas giela, muhto dát ášši lei nu mihtilmas Alaska-konferánssas, go vuoras olbmot eai hupman eŋgelasgiela, muhto dušše yupikgiela. </p>
<p xml:lang="sme">Okta suorgi man dáfus mis</p>
<p xml:lang="sme">Sámis lea olu oahppat eará álgoálbmogiin, lea dat movt geavahit vuoras olbmuid riggodahkan iežamet barggus ja movt dustet árbevirolaš máhtu. Dát guoská sihke midjiide Boazodoallohálddahusas, ja maiddái ealáhusas. Man dávjá lávet NRL ja Boazodoallohálddahusa čoahkkimiin guldalit vuoras olbmuid eallinvásáhusaid ja geavahit dáid aktiivvalaččat iežamet beaivválaš barggus? Doaimmalašvuođa ja hoahpu dihte eat bija áiggi iežamet barggus guldalit ja oahppat.</p>
<p xml:lang="sme">Alaska-konferánssa prográmmas lei biddjon áigi gos vuoras olbmot besse muitalit iežaset eallima ja vásáhusaid birra. Olu vuoras olbmot eai máhttán eŋgelasgiela ja danne lei dárbu geavahit dulkka. Dása lei maid biddjon áigi. Vuoras olbmuide lei mávssolaš sirdit iežaset árbevirolaš máhtu maŋit bulvii. Sii muitaledje movt sii ohppe birget luonddus, mii lea dakkár máhttu maid nuorat olbmot eai hálddaš. Mun jerren ovtta delegáhtas man muddui sii atnet vuoras olbmuid oahpu árvvus. Vástádussan ožžon ahte lea mávssolaš ahte vuoras olbmot leat oidnosis formálalaš čoahkkimiin ja ahte sii leat oassálastán maŋemus golbma jagi. Dasto atne mávssolažžan ahte vuoras olbmot jođihit kultuvrra ja árbevirolaš máhtu ovtta buolvvas nubbái. Deaŧaleamos ágga lei almmotge ahte fertejit oažžut vuoras olbmuid gaskkustit máhtuset. Sii geavahedje maiddái návccaid čállit dan maid vuoras olbmot muitalit, vai historjá ii láhppo, ja das berret mii maid váldit oahpa.</p>
<p xml:lang="sme">Sámis lea mis debáhtta jođus dan birra movt mii galgat geavahit árbevirolaš máhtu dutkanoktavuođas. Dát galgá leat fáddán muhtun konferánssas mii galgá lágiduvvot dál fargga. Soaitá dát konferánsa addit midjiide inspirašuvnna ja evttohusaid das movt dutkan sáhtášii ávkkástallat árbevirolaš máhtuin.</p>
<p>Dette gjelder både oss i Reindriftsforvaltningen, men også næringen. I hvilken grad settes det av tid på møter i regi av NRL og Reindriftsforvaltningen til å lytte til livsvisdom fra eldre mennesker og bruke aktivt denne kunnskapen i vårt daglige arbeid? Kravene om effektivitet gjør at vi i vårt arbeid ikke setter av tid til å lytte og lære.</p>
<p><em type="bold">De eldre forteller </em>På konferansen i Alaska var det en sekvens i programmet der eldre mennesker fikk fortelle om sitt liv og sine opplevelser over et langt liv. Mange av de eldre kunne ikke engelsk og det var nødvendig å bruke tolk. Dette hadde man satt av tid til. For eldre mennesker var det viktig å føre videre tradisjonskunnskapen sin til neste generasjon. De fortalte hvordan de lærte å overleve i naturen, en kunnskap som yngre mennesker ikke behersker. </p>
<p>Jeg spurte en av delegatene hvordan de verdsetterkunnskap fra eldre. Jeg fikk til svar at det er viktig at de eldre er synlige i formelle møter og at de har deltatt de tre siste år. Videre så de det som viktig at eldre bringer kulturen og tradisjonskunnskapen fra en generasjon til neste. Den viktigste grunnen var likevel å få de eldre til å være formidlere av sin kunnskap. De brukte også ressurser på å få nedtegnet det de eldre berettet, for å hindre at historiene går tapt, noe vi kan ta lærdom av.</p>
<p><em type="bold">Tema på ny konferanse </em>I Sapmi har vi en pågående debatt om hvordan vi skal bruke tradisjonskunnskapen i forskningssammenheng. Dette skal være tema på en konferanse som skal arrangeres i nær fremtid. Kanskje vil denne konferansen gi oss inspirasjon og føringer for hvordan forskningen kan nyttiggjøre seg tradisjonskunnskapen. 42 </p>
<p><em type="italic">Sihke nuorat ja boarrásat oassálaste eamitálbotkonferánssas. Både unge og gamle deltok på urfolkskonferansen. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Govven/Foto: Ellen Inga O. Hætta </em></p>
<p><em type="bold">Johan Mathis Turi fikk i desember 2003 tildelt Olav Selvaags Minnepris. Han fikk prisen for sitt arbeid som uredd, nytenkende og løsningsorientert leder i Association of World Reindeer Herders. Prisen består av en miniatyr av skulpturen <span type="quote">«En Glad Gutt»</span>, laget av Solveyg Schafferer og et diplom og et stipendium på kr. 400.000,- </em></p>
<p><em type="italic">Av Berit Anne Sara Triumf </em></p>
<p>Johan Mathis Turi har evne til å tenke nytt og utradisjonelt basert på fakta og logikk; anvise konstruktive, om enn radikale løsninger når han kritiserer, handle når nødvendig for å realisere sine forslag, anvende forskning og utviklingen i fornyelsen av sin næring; se helheten og derfor konkludere til det beste for de berørte; være en uredd forkjemper for individets frihet og rett til å hevde sine meninger. Dette var juryens begrunnelse for at nettopp Turi skulle få prisen.</p>
<p>Selv sier Johan Mathis til Rein-driftsnytt at det var svært overraskende og gledelig å motta prisen. – Spesielt er det interessant å regi-strere at denne juryen har kjennskap til og setter sitt fokus på reindrift som er en liten i næring. Dette er en anerkjennelse av et arbeid som jeg i hele mitt liv har vært engasjert i og det gir motivasjon til å jobbe videre med reindriftssaker, sier han.</p>
<p>Olav Selvaags sønn, Ole Gunnar</p>
<p>Selvaag, er formann for juryen som skal vurdere aktuelle kandidater. I tillegg besto juryen av advokat Else</p>
<p>Bugge Fougner, tidligere LO-leder Yngve Haagensen, generalsekretær Ivar Ekeberg, operasjef Bjørn Simensen, professor Rolf Seljelid og biskop Gunnar Stålsett.</p>
<p><em type="bold">Første prisvinner </em>Turi ble første vinner av avdøde entreprenør Olav Selvaags Minnepris som hvert år skal deles ut på hans fødselsdag som er 17. desember – forutsatt at juryen finner en verdig kandidat. </p>
<p>Planen var å dele ut prisen førstegang i 2002, men den gang fant ikke juryen noen verdige kandidater.</p>
<p>Minneprisen har til hensikt åstimulere personer som arbeider med nyskapende ideer som fremmer samfunnet og individets interesser.</p>
<p>Prisen kan gis til nyskapende ogannerledes tenkende personer som fremsetter saklig kritikk samtidig som de anviser bedre, helhetlige løsninger for det norske samfunn og har evne til realisering. 43</p>
<p>Uredd og nytenkende <em type="italic"><span type="quote">«En glad gutt»</span> skulptur og pris på kr 400.000,- er tildelt Johan Mathis Turi, leder i WRH. </em></p>
<p><em type="italic">Agnar Berg</em>44 </p>
<p><em type="italic">Totalregnskap for reindriftsnæringen 2002: </em></p>
<p>Kjøttinntekten igjen høyere enn statstilskuddet</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Boazodoalu ollislaš rehketdoallu 2002: </em></p>
<p xml:lang="sme">Biergodienas lea fas stuorát go stáhtadoarjja</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Boazodoalu ollislaš rehketdoallu čájeha positiiva ovdáneami 2001:s 2000 rádjái. Biergodienas lassánii 15,8 miljovnna kruvvuin, ja boazologu árvu fas lassánii 12,2 kruvnnuin. Ii leat gaskkamutto 90-logu rájes leamaš stuorát biergodienas go 2002:s. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Karianne Opgård Sámegillii: Inger-marie A. Oskal </em></p>
<p xml:lang="sme">Biergodienas lassánii 75,9 miljovnna kruvnnos 2001:s 91,7 miljovnna kruvdnui 2002:s. Lassáneapmi boahtá das go ollislaš njuovvanhivvodat lassánii 1.572 tonnas 2001:s 1.787 tonnii 2002:s, ja go gaskamearálaš haddi boazoeaiggádii lassánii 48,25 kruvnnos pr. kg 2001:s 51,31 kruvdnui pr. kg. Ii leat 90-logu gaskkamutto rájes leamaš stuorát biergodienas go 2002:s.1. tabealla čájeha njuovvanhivvodaga, hattiid ja biergo-dietnasiid guovlluid mielde. 1. tabealla. Biergodietnasat 2002 ja 2001 (1.000 kr)</p>
<p><em type="bold">Totalregnskapet for reindriftsnæringen viser en positiv utvikling fra 2001 til 2002. Kjøttinntektene økte med 15,8 millioner kroner mens endringer i reinhjordverdien viste en pluss på 12,2 millioner kroner. For å finne en høyere kjøttinntekt enn i 2002 må man tilbake til på midten av 90-tallet. </em></p>
<p><em type="italic">Av: Karianne Opgård </em></p>
<p>Kjøttinntektene økte fra 75,9 millioner kroner i 2001 til 91,7 millioner kroner i 2002. Økningen har sammenheng med at det totale slaktekvantum økte fra 1.572 tonn i 2001 til 1.787 tonn i 2002, og at gjennomsnittspris utbetalt til reineier økte fra 48,25 kroner per kg i 2001 til 51,31 kroner per kg. For øvrig må man helt tilbake til begynnelsen av 1990-tallet for å finne en høyere kjøttinntekt enn i 2002.</p>
<p>Tabell 1 viser den områdevise fordelingen av slakte-kvantum, priser og kjøttinntekter.</p>
<p>Tabell 1. Kjøttinntekter i 2002 og 2001 (1.000 kr)</p>
<p xml:lang="sme">Tonna njuovvan 2002 - Tonn slakt i 2002 2002 2001</p>
<p xml:lang="sme">Boazodoalloguovlu</p>
<p xml:lang="sme">Njuovahat</p>
<p>Priv.</p>
<p xml:lang="sme">Eará Oktiibuot</p>
<p>Kr Árvu</p>
<p>Kr Árvupr. kg 1.000 krpr. kg 1.000 kr</p>
<p>Reinbeiteområde</p>
<p>Slakteri</p>
<p>Privat</p>
<p>Annet</p>
<p>Totalt</p>
<p>Kr Verdi</p>
<p>Kr</p>
<p>Verdiper kg 1.000 krper kg 1.000 kr</p>
<p xml:lang="sme">Buolbmát/Várjjat - Polmak/Varanger18129221348,5510.33946,3511.359</p>
<p xml:lang="sme">Kárášjohka - Karasjok202912031349,7215.58547,428.276</p>
<p xml:lang="sme">Nuorta-Finnmárku - Øst-Finnmark3841202252649,1725.88346,6319.635</p>
<p xml:lang="sme">Oarje-Finnmárku - Vest-Finnmark3281473951452,4426.97447,6716.144</p>
<p>Tromsa - Troms84085662,383.51451,822.725</p>
<p>Nordlánda - Nordland7534111053,055.83052,826.604</p>
<p>D-Trøndelága - N-Trøndelag15626118349,359.01647,4510.376</p>
<p>L-Trønd./Hedm. - S-Trønd./Hedm.19220021252,8711.18749,5011.574</p>
<p xml:lang="sme">Boazosearvvit - Tamreinlag1832118649,999.30747,878.803</p>
<p xml:lang="sme">Oktiibuot - Totalt i 20021.327388731.78751,3191.711--</p>
<p xml:lang="sme">Oktiibuot - Totalt i 20011.134383551.572--48,2575.86245</p>
<p><em type="bold">Reduserte erstatningsutbetalinger Samtidig som kjøttinntektene økte ble det utbetalt mindre i erstatning. Erstatninger for tap av rein gikk ned med 12,7 millioner kroner og ekstraordinære statstilskudd gikk ned med 29,5 millioner kroner. </em></p>
<p>I totalregnskapet inndeles erstatningene i to under-poster – erstatning for tap av rein og erstatning for arealinngrep. Som følge av reduserte tap, gikk erstatningene for tap av rein ned fra 37,9 til 25,2 millioner kroner fra 2001 til 2002. Derimot økte erstatningene for arealinngrep fra 3,4 til 8,8 millioner kroner. Totalt sett innebærer dette at erstatningene gikk ned fra 41,2 millioner kroner i 2001 til 34,0 millioner kroner i 2002 (-7,3 millioner kroner).</p>
<p><em type="bold">Reduserte statstilskudd </em>Summen av alle statstilskudd som har betydning for reindriftsutøvernes inntekter omfatter ordinære tilskudd, andre tilskudd, ekstraordinære tilskudd, tilskudd til binæringer, Verdiskapingsprogram for reindrift og tiltak mot radioaktivitet. Disse tilskuddene avtok fra 102,1 millioner kroner i 2001 til 79,3 millioner kroner i 2002 (-22,8 millioner kroner). Reduksjonen kan først og fremst knyttes til posten ekstraordinære tilskudd, som minket fra 30,6 millioner kroner i 2001 til 1,1 millioner kroner i 2002. </p>
<p><em type="bold">Reduserte kostnader </em>De samlede kostnadene i reindriftsnæringen består av driftsenhetenes kostnader, reinbeitedistriktenes felleskostnader og tamreinlagenes kostnader. Både driftsenhetenes kostnader (-0,1 millioner kroner), felleskostnadene (-1,3 millioner kroner) og tamreinlagenes kostnader (-0,7 millioner kroner) avtok fra 2001 til 2002. I sum ga dette en reduksjon i de totale kostnadene fra 95,8 millioner kroner i 2001 til 93,6 millioner kroner i 2002 (-2,2 millioner kroner). </p>
<p><em type="bold">Forbedring av resultat </em>Totalregnskapet viser at resultatene for 2002 var på samme nivå som resultatene i 2001. Det næringen satt </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Unnit buhtadusmáksimat Seammás go biergodienas lassánii, de máksojuvvui unnit buhtadus. Buhtadus massimiid ovddas unnui 12,7 miljovnna kruvnnuin ja stáhta buhtadusdoarjja unnui 29,5 miljovnna kruvnnuin. </em></p>
<p xml:lang="sme">Ollislaš rehketdoalus juhkkojuvvojit buhtadusat guok-ten vuolitpoastan – buhtadus boazomassimiid ovddas ja buhtadus areálamassimiid ovddas. Unnon massimiid geažil unnui buhtadusmáksu masson bohccuid ovddas 37,9 miljovnnas 25,2 miljovnna kruvdnui 2001 rájes 2002 rádjái. Areálamassimiid ovddas gal baicca lassánii buhtadusmáksu 3,4 miljovnnas 8,8 miljovnna kruvdnui. Oktiibuot mearkkaša dát ahte buhtadusmávssut unno 41,2 miljovnna kruvnnos 2001:s 34,0 miljovnna kruvdnui 2002:s (-7,3 miljovnna kruvnno).</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Unnit stáhtadoarjja </em>Stáhtadoarjagat mat njuolga váikkuhit boazodolliid sisabohtui leat dábálaš doarjagat, eará doarjagat, liigedoarjagat, buohtalasealáhusdoarjagat, Boazodoalu árvoháhkanprográmma ja doarjagat radioaktivitehta vuostá. Dát doarjagat unno102,1 miljovnna kruvnnos 2001:s 79,3 miljovnna kruvdnui 2002:s (-22,8 miljovnna kruvnno). Vuosttažettiin leat liigedoarjagat unnon, 30,6 miljovnna kruvnnos 2001:s 1,1 miljovnna kruvdnui 2002:s. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Unnit golut </em>Boazoealáhusa ollislaš goluid dahket doaluid golut, orohagaid oktasašgolut ja boazoservviid golut. Sihke doaluid golut (-0,1 miljovnna kruvnno), oktasašgolut (-1,3 miljovnna kruvnno) ja boazoservviid golut (-0,7 miljovnna kruvnno) unno 2001 rájes 2002 rádjái. Oktiibuot unno ollislaš golut 95,8 miljovnna kruvnnos 2001:s 93,6 miljovnna kruvdnui 2002:s (-2,2 miljovnna kruvnno). </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Buoret boađus </em>Ollislaš rehketdoallu čájeha ahte 2002 bohtosat ledje seamma dásis go 2001 bohtosat. Dat mii ealáhussii bázii maŋŋel go ollislaš golut (oktan reantogoluiguin) ledje eret </p>
<p>Per Torbjørn Jystad 46igjen med etter at de totale kostnadene (inkludert rentekostnader) var trukket fra de totale inntektene (inkludert statstilskudd og erstatninger), gikk ned fra 142,7 mill. kr i 2001 til 141,8 mill. kr i 2002. Dette innebærer at hver enkelt driftsenhet i gjennomsnitt satt igjen med 228.228 kroner i 2002, mot 228.985 kroner i 2001. Selv om resultatene er tilnærmet uendret fra 2001 til 2002, er det til dels store endringer i enkelte av totalregnskapets hovedposter mellom de to årene. Samlet sett vurderer Økonomisk utvalg det slik at resultatene for 2002 gjengir en vesentlig sunnere økonomisk situasjon enn i 2001. Dette har sammenheng med at de markedsbaserte inntektene har økt, mens det samlede omfanget av statlige tilskudd er klart lavere. Kjøttinntekten ligger også over statstilskuddet, noe det ikke var i 2001 og 2000.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Økonomisk utvikling i det siste tiåret </em>Her vurderes hovedtrekkene i den økonomiske utviklingen i reindriftsnæringen i løpet av den siste tiårsperioden (1993–2002). Figur 1 danner grunnlaget for vurderingene. Det gjøres oppmerksom på at figuren også viser Økonomisk utvalgs budsjettall for 2003. Tallmaterialet som ligger til grunn for figuren er omregnet til faste priser ved hjelp av konsumprisindeksen, slik at de er sammenlignbare. gesson ollislaš sisaboađuin (oktan stáhtadoarjagiin ja buhtadusmávssuiguin), unnui 142,7 mill. kruvnnos 2001:s 141,8 mill. kruvdnui 2002:s. Dat mearkkaša ahte juohke dollui bázii gaskamearálaččat 228.228 kr 2002:s, ja 2001:s fas 228.985 kr. Vaikko boađus lea oalle seamma 2002:s go 2001:s, de leat almmotge ollislaš rehketdoalus stuora rievdamat soames poasttain dien guovtti jagi gaskka. Oktiibuot atná Ekonomalaš lávdegoddi 2002 bohtosa čájehit sakka vuohkkaset ekonomalaš dilálašvuođa go jagis 2001. Dat boahtá das go márkansisaboađut leat lassánan, ja stáhtadoarjagat fas unnon. Biergodienas lea maid stuorát go stáhtadoarjja, ja dat lei nuppeládje 2001:s. ja 2000:s. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Maŋemus logi jagi ekonomalaš ovdáneapmi </em>Dás árvvoštallojuvvo boazoealáhusa ekonomalaš ovdáneapmi maŋemus logi jagi (1993–2002). Árvvoštallama vuođđun lea Govus 1. Fuomášuhttit ahte govvosis maiddái leat mielde Ekonomalaš lávdegotti bušeahttalogut jahkái 2003. Logut mat leat govvosa duogážin, leat rehkenastojuvvon fásta haddin konsumhaddeindeavssa vuođul, vai loguid sáhttá buohtastahttit. </p>
<p>Figur 1. Utvikling i størrelsen på en del hovedposter i rein- driftens totalregnskap i perioden 1993–2003* (*budsjettall for 2003). (Faste 2002-kroner)</p>
<p xml:lang="sme">Govus 1. Boazoealáhusa ollislaš rehketdoalu váldopoasttaid sturrodaga rievddadeapmi 1993–2003* (*2003 bušeahttalogut). (2002-kruvdnoárvvu mielde) 0204060801001201409394959697989900010203*</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Jahki - År </em></p>
<p><em type="bold">Mill. kr </em></p>
<p>Biergodienas - Kjøttinntekter</p>
<p xml:lang="sme">Golut - Kostnader</p>
<p>Buhtadusat - Erstatninger</p>
<p xml:lang="sme">Stáhtadoarjja - Statstilskudd</p>
<p xml:lang="sme">Biergodienas aivve njiedjá áigodagas 1993–2000. Jagi 2000 rájes jahkái 2002 gal baicca lassáne biergodietnasat oalle ollu. Váttis márkandiliid ja njuovahagaid dievvan biergovuorkkáid geažil 2003 čávčča vurdojuvvo ahte biergodienas fas unnu 2003:s jagi 2002 ektui.</p>
<p xml:lang="sme">Golut leat dán áigodagas smávvat lassánan, ja alimusasledje jagis 2001. Dalle ledje golut nu stuorrát vuostta-</p>
<p>Kjøttinntektene viste en fallende tendens i perioden 1993–2000. Fra 2000 til 2002 økte derimot kjøttinntektene vesentlig. Som følge av en vanskelig markedssituasjon og fulle lagre hos slakteriene ved inngangen til slaktesesongen 2003, forventes en nedgang i kjøttinntektene fra 2002 til 2003.</p>
<p>Kostnadene har vært svakt økende i sammenlignings-perioden, med toppunkt i 2001. Denne toppen skyldes særlig at driftsenhetenes kostnader var på sitt høyeste nivå i sammenligningsperioden dette året. Felleskostnadene var på topp i 1995, noe som hadde sammenheng med byggingen av sperregjerder i Vest-Finnmark. Tamreinlagenes kostnader har vært relativt stabile rundt fem millioner kroner (2002-verdi) i hele sammenligningsperioden.</p>
<p>De samlede erstatningsutbetalingene var på samme nivåi 1993 og 1994. Fra 1994 til 2001 økte erstatningsutbetalingene, som følge av økte utbetalinger i forbindelse med tap til rovvilt (erstatningene for arealinngrep har vært forholdsvis stabile i sammenligningsperioden, men med en topp i 2002). Fra 2001 til 2003 reduseres erstatningsutbetalingene for tap av rein. Nedgangen har sammenheng med en reduksjon i antall oppgitte rovdyrtap, kombinert med en reduksjon i andel erstattede tap.</p>
<p><em type="bold">Tilskudd på vei ned </em>Statstilskuddene målt i faste priser økte fra 40 millioner kroner i 1993 til 103 millioner kroner i 2001. Det høye nivået i 2001 hadde sammenheng med at både de ordinære og de ekstraordinære tilskuddene var på topp i sammenligningsperioden dette året. Etter 2001 har statstilskuddene minket. </p>
<p>En helhetsvurdering av den økonomiske utviklingen iden siste tiårsperioden tilsier at reindriftsnæringen hadde en forholdsvis god økonomi frem til 1996. Etter 1996 har kjøttinntektene vært lavere enn kostnadene, og man har i stor grad vært avhengig av statstilskudd og erstatninger. Det påpekes imidlertid at situasjonen er vesentlig forbedret i slutten av sammenligningsperioden – i 2002 var kjøttinntektene på samme nivå som kostnadene, og de var høyere enn statstilskuddene. 47</p>
<p xml:lang="sme">žettiin dan dihte go doaluin ledje nu stuora golut dien jagi. Oktasašgolut ledje buot alimusat jagis 1995, dan dihte go dalle huksejuvvojedje guođohanáiddit Oarje-Finnmárkkus. Boazoservviid golut leat dán áigodagas leamaš oalle dássedat birrasiid vihtta miljovnna kruvnno jagis (2000 árvvu mielde).</p>
<p xml:lang="sme">Ollislaš buhtadusmávssut ledje ovtta dásis jagiin 1993 ja1994. 1994 rájes 2001 rádjái lassánedje buhtadusmávssut, dan dihte go boraspirebuhtadus-mávssut lassánedje (buhtadusat areálamassimiid ovddas leat áigodagas leamaš oalle dássedat, muhto jagis 2002 lei dat alit). 2001 rájes 2003 rádjái unnui boazovahátbuhtadusmáksu. Dat unnui dan geažil go dieđihuvvojedje unnit massimat, dan seammás go leat unnit meari massimiid ovddas máksojuvvon buhtadusat.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Doarjagat unnume </em>Stáhtadoarjagat mihtiduvvon fásta hattiid mielde lassánedje 40 miljovnna kruvnnos jagis 1993 103 miljovnna rádjái 2001:s. Stuora doarjjamearri jagis 2001 boahtá das go sihke dábálaš ja liigedoarjagat ledje buot stuorámusat dien jagi. Maŋŋel 2001 leat stáhtadoarjagat unnon. </p>
<p xml:lang="sme">Maŋemus logi jagi ollislaš árvvoštallan čájeha ahteboazoealáhusas lei oalle buorre ekonomalaš dilálašvuohta 1996 rádjái. Maŋŋel 1996 leat biergodietnasat leamaš unnibut go golut, ja ealáhus lea oalle sakka leamaš doarjagiid ja buhtadusaid duohken. Deattuhuvvo liikká ahte dilálašvuohta lei sakka buorránišgoahtán áigodaga loahpageačen – ja 2002:s lei biergodienas seamma dásis go golut, ja dat ledje stuorábut go stáhtadoarjja.</p>
<p>Totalregnskapet</p>
<p>Økonomisk utvalg for Reindriften legger årlig frem publikasjonen <span type="quote">«Totalregnskap for reindriftsnæringen»</span>. Totalregnskapet danner utgangspunkt for forhandlingene om en næringsavtale mellom Staten ved Landbruksdepartementet og reindriftsnæringen ved NRL. Hensikten med totalregnskapet er å vise oversikter over den økonomiske situasjonen i næringen, både for landet som helhet og for de ulike reinbeiteområdene.</p>
<p>I denne artikkelen beskrives den økonomiske situa-sjonen i reindriftsnæringen med utgangspunkt i en del hovedposter i totalregnskapet – kjøttinntekter, erstatninger, statstilskudd, kostnader og resultat. Til slutt skisseres den økonomiske utviklingen i reindriften i løpet av den siste tiårsperioden. Det henvises til totalregnskapet for en grundigere gjennomgang av den økonomiske situasjonen i næringen.</p>
<p xml:lang="sme">Ollislaš rehketdoallu</p>
<p xml:lang="sme">Boazodoalu Ekonomalaš lávdegoddi almmuha jahkásaččat raportta <span type="quote" xml:lang="sme">«Boazodoalu ollislaš rehketdoallu»</span>. Ollislaš rehketdoallu lea vuođđun ealáhussoahpamuššii, man Stáhta Eanandoallodepartemeantta bokte ja boazoealáhus NBR bokte šiehtadallet juohke jagi. Ulbmil ollislaš rehketdoalu ráhkademiin lea oažžut dieđuid ealáhusa ekonomalaš dilálašvuođa birra, sihke riikkaviidosaččat ja iešguđet guovlluid mielde.</p>
<p xml:lang="sme">Dán artihkkalis čilgejuvvo boazoealáhus ekonomalašdilálašvuohta ollislaš rehketdoalu dihto váldopoasttaid bokte – mat lea biergodienas, buhtadusat, stáhtadoarjja, golut ja boađus. Loahpas govviduvvo boazoealáhusa ekonomalaš ovdáneapmi maŋemus logi jagi. Jus háliidat dárkilet dieđuid ealáhusa ekonomalaš dilálašvuođaid birra, de čujuhit ollislaš rehketdollui. og forskningsmiljøene, mener utvalget.</p>
<p>Tabellen og kartet erhentet fra meldingens kapittel 3. Hele meldingen er tilgjengelig på Kommunalog Regionaldepartementets hjemmesider.48</p>
<p><em type="bold">Norge må bidra til å bevare og videreutvikle en bærekraftig reindrift i nord – som næring og kulturbærer på tvers av landegrensene, skriver utvalget som har levert Nordområdemeldingen. </em></p>
<p><em type="italic">Av Per Torbjørn Jystad </em></p>
<p>Nordområdemeldingen – <span type="quote">«Mot Nord»</span> (NOU: 2003/32) er utarbeidet av et ekspertutvalg for nordområdene, nedsatt av Regjeringen 3. mars 2003. NOU’en ble avgitt til Utenriksdepartementet 8. desember 2003.</p>
<p>Selve meldingen har vært ute påhøring og skal etter planen behandles av Stortinget denne våren. I meldingen heter det at; – Reindriften har i uminneligetider brukt store landområder. Reindriftsnæringen har stor betydning for opprettholdelse og utvikling av mange sirkumpolare urfolkssamfunn, slik som det samiske. Et samarbeid på tvers av landegrensene vil gi reindriften et bedre økologisk og økonomisk grunnlag og styrke reindriftens etablerte rettigheter. I mange områder er det fare for at reinnomadismen med sin unike kompetanse forsvinner, som følge av ytre påvirkninger og økt globalisering av nordområ-dene.</p>
<p><em type="italic">Utvalget har landet på følgende anbefaling; Norge må bidra til å bevare og videreutvikle en bærekraftig reindrift i nord – som næring og som kulturbærer på tvers av landegrensene. </em></p>
<p><em type="italic">Nordområdemeldingen: </em></p>
<p>En reindrift som sikrer kultur, økonomi og miljø</p>
<p>Det er en stor utfordring for reindriften å klare å utnytte tradisjonskunnskapen som basis for positiv utvikling og lokalbasert verdiskapning, lyder begrunnelsen. Det vises konkret til at Norge har den største samiske befolkningen og bør ta spesielt ansvar for dette ved å <em type="italic">etablere et internasjonalt fag- og formidlingssenter for sirkumpolare reindriftsfolk. </em>Det er naturlig å lokalisere senteret i Kautokeino for å dra nytten av det etablerte Kompetansesenteret for urfolks rettigheter og de samiske utdannings- </p>
<p>Tabell 3.1 <em type="bold">Landareal, totalt bosatte samt folketall for urfolk i Arktis </em></p>
<p>Landareal i Arktis (km2) Total bosetting</p>
<p>Urfolk Andel urfolk</p>
<p>Alaska 1 400 000 481 000 73 235 15%</p>
<p>Canada 4 000 000 93 000 47 351 51%</p>
<p>Grønland 2 200 000 56 000 48 029 86%</p>
<p>Island 103 000 267 000 0</p>
<p>Færøyene 1 399 44 000 0</p>
<p>Norge 95 489 380 000 38 000 10%</p>
<p>Sverige 98 911 264 000 5 600 2%</p>
<p>Finland 99 000 200 000 4 000 2%</p>
<p>Russland 3 100 000 2 000 000 105 00015% 1) Kilde er i tillegg RAIPON (www.raipon.org), som refererer til Goskomat</p>
<p>Rossi, 1998. Tallet inkluderer også antall jakutere og komier.</p>
<p>Tallene i tabell 3.1 er basert på området som AMAP definerer som Arktis, og inkluderer for eksempel ikke Nordland sør for polarsirkelen. Svalbard med sine 61 000km2 og 2 500 innbyggere er heller ikke med i oversikten. <em type="italic">Kilde: AMAP 1998 (http://www.amap.no) </em></p>
<p>T.h.: Figur 3.1 <em type="bold">Ulike folkegrupper i Arktis </em></p>
<p><em type="italic">Kilde: Norsk Polarinstitutt (www.npolar.no) </em>49 </p>
<p><em type="bold">Tidligere på året lanserte Reindriftsforvaltningen ny internettside. Her finnes mye nyttig informasjon som angår reindriften, både på norsk og samisk. En av de nye tjenestene er hele norges reinmerkeregister på nett. Dette er en av de tjenestene som er mest populær blant brukerne, ifølge de tilbakemeldingene vi hittil har fått. </em></p>
<p><em type="italic">Av Berit Anne Sara Triumf </em></p>
<p>Særlig den yngre generasjonen er begeistret for at man nå kan søke etter reinmerker på internett. Dette vil også være en fin anledning for de som ikke er så vant med å bruke internett, til å bli bedre kjent med hvordan ny teknologi og gammel tradisjon kan kombineres. Man skal kunne søke etter reinmerker på person, på hovedsnitt og distriktsvis. Etter at man har definert et søk, så kommer resultatet listet opp. Fortsatt gjenstår en del arbeid med merkeregisteret, blant annet mangler vi ennå snittbenevnelser på de forskjellige samiske dialektene. Men det kommer ganske snart. Det vil etterhvert også bli mulig å konstruere et merke for så å kopiere det og sende det inn elektronisk som søknad om nytt reinmerke.</p>
<p><em type="bold">Digitale kart </em>Digitale kart over reindriftsområder er også noe som vi ikke har hatt tidligere på internett. Kartene er utarbeidet i samarbeid med reinbeitedistriktene som informasjon om reindriftens arealbruk. I kartløsningen er det mulig å forstørre og forminske kartene over distriktene med knappene under kartbildet. Man kan velge etreinbeitedistrikt ved å klikke på distriktets nummer på kartet. Videre er det mulig å velge ut og se på de ulike årstidsbeiter for distriktene. Det er mulig å ta utskrift fra akkurat det kartet man selv har <span type="quote">«tegnet»</span> eller å sende kartet på e-mail direkte. Kartene er fortsatt under bearbeidelse og alle kart er derfor ikke å regne som ferdigstilt. Også kartfunksjonen er under fortsatt utvikling og er derfor ikke helt stabil ennå. </p>
<p>Også Reindriftsnytt er nå på nett.</p>
<p>Heretter vil Reindriftsnytt være på nett noen dager før du har papirversjonen i handa. Også tidligere numre av magasinet er publisert på nettet som pdf-filer. I tillegg vil man etter hvert kunne lese aktuelle reindriftsrelaterte nyheter hentet fra utvalgte aviser og medier fra hele reindriftsområdet.</p>
<p><em type="bold">Fakta og nøkkeltall </em>Reinbeiteområdene har fått en sentral plass i Reindriftsforvaltningens nettsted. Alle områdekontorene har nå mulighet til å drive med aktiv informasjon om lokale saker på internettsiden. Faktaopplysninger og nøkkeltall for distriktene er delt opp områdevis. I tillegg kommer aktuelle lokale nyheter under de forskjellige reinbeiteområdene. En sak med kun lokal interesse vises som regel ikke som nyhetssak på forsiden, men kommer som nyhet under det aktuelle reinbeiteområdet. </p>
<p>I tillegg finnes relevant informa-sjon om Reindriftsforvaltningen og reindrifta i Norge. Her finnes også oversikter over aktuelle virkemidler samt søknadsskjemaer med frister. Selvsagt vil det også være mulig å finne aktuelle møtebøker fra reindriftens styringsorganer som Reindriftsstyret, RUF, Områdestyrene og Merkenemndene.</p>
<p><em type="bold">Fjellstuene </em>Statens fjellstuer har inngang via vårt nettsted til egen nettside med informasjon om fjellstuene. Der er det også laget forslag til turalternativer i Finnmark. Mange har lurt på hvorfor denne er på nettsiden til Reindriftsforvaltningen, og det er fordi det er Reindriftsforvaltningen som er driftsansvarlig for Statens fjellstuer i Finnmark. </p>
<p><em type="bold">Ta kontakt med </em>Nettredaksjonen består av Rolf Gunnar Mienna, Adam Klemet Hætta, Sveinung Rundberg, Bård Antonsen, Kjell Kippe, Theo Willenfeldt, Hartvig Mienna, Magnar Evertsen og Berit Anne S. Triumf. Sistnevnte er nettredaktør. Teknisk ansvarlig er Alf Lorås. Vi er interesserte i tilbakemeldinger fra brukerne om nettjenestene våre. Bruk da gjerne mailadressen til redaksjonen som er nettredaksjon@reindrift.no50 </p>
<p>Nettjenesten www.reindrift.no51– Det er et eksklusivt produkt – etminne folk som har vært i her i Lappland tar med seg hjem og når de tar bollen frem igjen skal opplevelsene fra Lappland komme frem igjen, sier hun.</p>
<p><em type="bold">I Finland kan et prosjekt med å lage eksklusiv porselen av reinbein bli en aldri så liten suksess. Prototypen av en porselensbolle laget av reinbein er allerede utviklet. </em></p>
<p><em type="italic">Av: Agnar Berg </em></p>
<p>Reinbein-porselenet er utviklet i den lille nordfinske byen Sodankylä like nord for Rovaniemi. Forskningen som ligger bak utviklingen av reinporselen er sponset av EU, og EU fortsetter å støtte prosjektet frem til i sommer.– Råstoffet, reinsdyrbein, får vi taki fra reinsdyrslakteriet her. Det første vi gjør med beina er å rense dem for fett og kjøttrester og andre organiske ting, sier prosjektansvarlig Maija Vepsäläinen.</p>
<p>Omlag 50 prosent av <span type="quote">«melet»</span> somer råstoffet til porselensbollen kommer fra reinbein. Resten av innsatsfaktoren er fra stein fra Sør-Finland.</p>
<p>Bein fra for eksempel kyr har lengevært brukt som råstoff for porselen. Reinbein er et helt nytt fenomen.– I litteraturen står det at bein fraville dyr ikke er så bra, men vi har erfaring med at reinbein er veldig godt egnet. I tillegg er de veldig <span type="quote">«rene»</span>, sier Vepsäläinen.</p>
<p>Hun legger til at det tok ca. ett årå lage oppskriften til <span type="quote">«melet»</span> som brukes i porselenet. Vepsäläinen fortsetter med å fortelle at en faktisk i sluttproduktet kan se forskjell på om beinene kommer fra et gammelt eller ungt dyr. En kan også se forskjell på porselen som kommer fra et dyr som har hatt godt beite og et som har hatt dårlig beite.</p>
<p>I løpet av året skal den kommer-sielle produksjonen være startet og reinporselen skal samtidig lanseres over hele verden. Porselensbollen blir ikke noe billigprodukt. Vepsäläinen sier at prisen vil ligge på ca. 900 kroner.</p>
<p>Reinporselen fra Lappland</p>
<p xml:lang="sme">Eksklusivt.</p>
<p><em type="italic">Maija Vepsäläinen har ledet prosjektet med å bruke reinbein som </em><em type="italic">råstoff til porselen. </em></p>
<p><em type="italic">Agnar Berg</em></p>
<p>ISSN 0333-4031</p>
<p xml:lang="sma">Returadresse:</p>
<p>REINDRIFTSFORVALTNINGEN</p>
<p xml:lang="sma">Markveien 14, 9510 Alta</p>
<p>Adresser i Reindriftsforvaltningen</p>
<p><em type="italic">Alta </em>Postboks 1104, 9504 Alta Tlf. 78 45 70 20 - Faks 78 45 70 49 E-post: alta@reindrift.no </p>
<p><em type="italic">Øst-Finnmark </em>Boks 174, 9735 Karasjok Tlf. 78 46 87 00 - Faks 78 46 87 01 E-post: karasjok@reindrift.no </p>
<p><em type="italic">Vest-Finnmark </em>9520 Kautokeino Tlf. 78 48 46 00 - Faks 78 48 46 10 E-post: kautokeino@reindrift.no </p>
<p><em type="italic">Troms </em>Boks 1183, 9326 Bardufoss Tlf. 77 85 09 40 - Faks 77 85 09 49 E-post: moen@reindrift.no </p>
<p><em type="italic">Nordland </em>Sjøgata 78, 8200 Fauske Tlf. 75 60 02 60 - Faks 75 60 02 61 E-post: fauske@reindrift.no </p>
<p><em type="italic">Nord-Trøndelag </em>7760 Snåsa Tlf. 74 13 80 50 - Faks 74 13 80 51 E-post: snaasa@reindrift.no </p>
<p><em type="italic">Sør-Trøndelag/Hedmark </em>Boks 121, 7361 Røros Tlf. 72 41 15 46 - Faks 72 41 00 72 E-post: roros@reindrift.no </p>
<p>B-blad</p>
</body></document>
