<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Boazodoallo ođđasat</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2005</year><place>http://www.reindrift.no/index.gan?id=632&amp;subid=0</place><publChannel><publication><publisher>Reindriftsforvaltningen</publisher></publication></publChannel><wordcount>24430</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><parallel_text xml:lang="sme" location="659_1.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.12 $; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Nr. 4 - Desember 2005 - 39. årgang</p>
<p>Reindriftsnytt</p>
<p>Boazodoallo-ođđasat Ansvarlig utgiver: Reindriftssjef Ellen Inga O. Hætta Reindriftsforvaltningen Markveien 14, 9510 Alta </p>
<p>Telefon Reindriftsforvaltningen: 78 45 70 20 78 45 70 49 (fax) e-post: alta@reindrift.no </p>
<p>Hjemmeside: www.reindrift.no</p>
<p>Redaksjon: Ansvarlig Agnar Berg Tlf: 75 51 86 27 e.kl 17.00 Per Torbjørn Jystad Tlf: 75 58 58 99 e.kl 17.00 </p>
<p>Adresse: Per Torbjørn Jystad Storsvingen 9, 8012 Bodø Merk; Reindriftsnytt e-post: ptojy@online.no </p>
<p>Annonser: MediaRingen AS Postboks 1323, 9505 Alta Tlf. 78 45 70 04 Fax. 78 45 70 05 e-post: sarilla@mediaringen.no </p>
<p>Grafisk produksjon: Bjørkmanns Trykkeri AS Aronnesv. 63 Postboks 2132, 9507 Alta Tlf: 78 44 66 88 e-post: post@bjorkmanns.no </p>
<p>Annet: Reindriftsnytt utgis fire ganger i året. Magasinet har et opplag på ca. 2.500 og henvender seg til utøvere og forvaltning i og rundt reindriftsnæringen. </p>
<p>Forside- og baksidefoto: Per Torbjørn Jystad Motivene er fra Balvatn reinbeitedistrikt i Nordland </p>
<p>Mildt og vått</p>
<p>Hele høsten har mange reinbei-tedistrikt slitt med driften. Mye regn, mildvær og dertil åpne elver og myrer, har gjort det vanskelig å holde flokkene samlet og få gjen-nomført slakting som normalt. I</p>
<p>Pasvik ventet man i det lengste på barfrost, snø og scooterføre. Kli-maendringene bekymrer distrikts-leder Inge Randa.</p>
<p>Side 6–8 </p>
<p>Forlik sår splid Reinbeitedistrikt som presses av selskap som ønsker å bygge ut vindmølleparker står i en vanskelig situasjon. Et frivillig forlik med utbygger om en erstatning, kan være å foretrekke fremfor en usikker kamp i rettssystemet. I distrikt 6 i Varanger valgte man den første løsningen. Side 9–15 </p>
<p>WTO-forhandlingene kaster skygge</p>
<p>Forhandlingene i WTO (World</p>
<p>Trade Organization) kan skape mye trøbbel for reindriften. Landbruksminister Terje Riis-Johansen sier at han er klar over den tøffe situasjonen reindriftsnæringen kan møte hvis tollvernet bygges ned og det åpnes for billig importkjøtt.</p>
<p>Side 37–39 </p>
<p>PR for reindriften NRL stiller krav til Staten om midler for å kunne markedsføre reindriften. For mye negativ omtale, blant annet om behovet for å redusere antall dyr i Vest-Finnmark, har gitt et feil inntrykk av næringen. - Det er blant annet en oppfatning om at reindrift er til større skade på naturen enn Nikkelverket på Kola, mener NRL-lederen Aslak J. Eira. Side 44 </p>
<p>Av: Agnar Berg </p>
<p>Duodjiutøverne har nå fått sin egen næringsavtale på lik linje med reindriftsutøverne. Avtalens totale ramme er på 8,5 millioner kroner. Næringsavtalen ble forhandlet frem av duodjiorganisasjonene Duojáriid ealáhussearvi og Landsorganisasjonen Sámiid Duodji på den ene siden og Sametinget. I begynnelsen av desember ble avtalen vedtatt i plenum i Sametinget. – Vi hadde et krav på en totalramme på rundt 11 millioner kroner, men vi er rimelig fornøyd med utfallet. Det er en god start for oss, sier leder i Duojáriid ealáhussearvi, Biret Risten Sara. – Vi er godt fornøyd med sluttresultatet. Det er enn bra begynnelse og avtalen vil bidra til å sikre fremtiden for duodjifaget, sier leder for Landsorganisasjonen Sámiid Duodji, Anders S. Buljo. Konkret blir det nå mulig for duodjiutøverne å få et tilskudd på 40 prosent av omsetningen. Hvis en utøver har en omsetning på 100.000 kroner, vil det være mulig å få 40.000 kroner i tilskudd. Det er satt en øvre grense for tilskudd på 150.000 kroner. I tillegg får duodjiutøverne lignende sykelønnsordning som i reindriften og landbruket. – Vi har vært opptatt med at midlene skal gå til dem som driver med duodji og ikke til for eksempel forskning, sier Sara. De to duodjiorganisasjonene har sammen forhandlet med Sametinget om næringsavtalen. – Samarbeidet mellom oss har gått veldig bra. Det at vi nå har fått til en næringsavtale, er en milepæle for oss – noe som vi har jobbet for i mange år, sier Sara. De 8,5 millioner kronene skal brukes til driftstilskudd, velferdsordninger, investerings-, bedriftsutviklings- og organisasjonsstøtte. – Avtalen betyr at duodjiutøverne nå får en ordning som gir muligheter for videreutvikling av den enkeltes virksomhet. Samtidig vil avtalen også bidra til å ivareta duodjitradisjonene og skape arbeidsplasser også for unge duodjietablerere, sier visepresident i Sametinget, Johan Mikkel Sara. på plass</p>
<p>Leder i Landsorganisasjonen Sámiid Duodji, Anders S. Buljo, er fornøyd med at duodjiutøverne har fått sin egen næringsavtale. Her sammen duodjiutøver Karen </p>
<p xml:lang="sme">Anne Logje Gaup. </p>
<p>Agnar Berg</p>
<p>Samisk i</p>
<p>Tysfjord Det er nå klart at Tysfjord kommune i Nordland innlemmes i forvaltningsområdet for samisk språk fra 1. januar neste år. En bevilgning på tre millioner kroner vil bli stilt i til rådighet for Tysfjord kommune og Nordland fylkeskommune i oppstartsåret</p>
<p xml:lang="sme">De lean fas máhccan Boazodoallohálddahussii. Mu mielas lea somá fas boahtit ruovttoluotta, vaikko lei sihke gelddolaš ja hástaleaddji bargat ráđđehusas, ja maiddái ohppen olu. Mus lea leamaš hui lihkku iežan mielas go bessen leat mielde ráđđehusapparáhtas juste dakkár áigodagas go gieđahallojuvvojedje ná deaŧalaš áššit sámi servodaga ektui. Jurddašan erenoamážit 3 ášši birra; Finnmárkkolága birra, stáhta geatnegasvuođaid birra ráđđádallat Sámedikkiin sámiide guoskevaš áššiin. Viidáseappot leat mearriduvvon ahte areálabáhkkemiid olis, nu go bieggamillohuksemiid oktavuođas boazoguohtunguovlluide, galget čađahuvvot temáhtalaš riidoárvvoštallamat. Dát áššit leat vuođđun Norgga boazodoalu suodjaleamis. Stáhtahálddašeami hástalus lea atnigoahtit ráđđádallanšiehtadusa vejolašvuohtan ođđodit Norgga álgoálbmoga mielde áššiide mat gusket sidjiide, ii ge baicca ortnegin mii dagaha hálddašeami váddáseabbon. Dát jahki attii maid munnje vejolašvuođa geahčadit boazodoallohálddašeami olggobealde, ja dat han lea dearvvašlaš. Dalle lea álkit fuomášit buorrevuođaid ja váilevašvuođaid, ja seammás oaidná maiddái buoridanmuniid.</p>
<p xml:lang="sme">Boazodoallohálddahusas leat stuora hástalusat vuordimis lagamus jagiid. Rámmanjuolggadusaid bargu galgá jotkojuvvot. Mii áigut bargat boazoguohtunguovlluid, guohtunavádagaid ja dálvesiiddaid rájiiguin. Dasto áigut bargat guohtunáiggiiguin ja alimus boazologuin. Nuppeládje sáhttá dadjat ahte mii válljet dan bargovuogi maid ealáhus olu jagiid juo lea deattuhan jierpmálaš bargovuohkin.</p>
<p xml:lang="sme">Rámmanjuolggadusaid barggus lea deaŧalašahte boazodoalloealáhus beassá leat mielde. Dán barggus lea deaŧalaš ávkkástallat dainna gelbbolašvuođain mii ealáhusas lea. Olles boazodoalloealáhus galgá beassat buktit evttohusaid ja jurdagiid bargoproseassa ja barggu čađaheami oktavuođas. Dákkár ovttasbargu gáibida olu návccaid. Dat eaktuda ahte buot bealit háliidit gávnnahit buoremus čovdosiid ja ahte buktet buriid evttohusaid. Sadjásaš boazodoallohoavda Johan Ingvald Hætta galgá jahkebeali bargat Oarje-Finnmárkku dálvesiiddaid rádjesoahpamušaiguin. Son luohpá sadjásaš boazodoallohoavdan 10.12.05 rájes 10.06.06 rádjái ja bargá dan áigodagas dušše dáinna bargguin. Oarje-Finnmárkku boazologu heiveheapmi eaktodáhtolaš ekonomalaš heaittihanortnegiiguin lea dál loahpahuvvon. Dán ortnega boađus lea ahte 29 doalu leat heaitán boazodoalus. Mu mielas lea dát buorre boađus, vaikko eat leat vel olahan mearriduv-von boazologu. Boazodoallostivra lea mearridan ahte galgá čađahuvvot viiddis proseassaevalueren boazodoallostivrra alimus boazologu mearrideami dáfus Oarje-Finnmárkkus. Dán evaluerema boađus galgá šaddat mállen dasa movt dákkár proseassat galget čađahuvvot boahtteáiggis.</p>
<p xml:lang="sme">Mii lea registreren ahte boraspirelohku lea lassánan Norggas. Boraspiredieđáhusa barggu bokte mearriduvvojedje ođđa mihtut boraspiriid dáfus. Dasa lassin lea álggahuvvon bearráigeahččanprográmma boraspiriid dáfus. Sáhttá jearrat ahte oažžut go doarvái dieđuid boraspirenáliid sturrodaga birra bearráigeahččanprográmma bokte, ja lea go dát buorre vuođđu mearridit báhčineriid. Lea juohkeládje ártet jus boazoeaiggádiin omd. Davvi-Trøndelágas lea stuorát dienas boraspirebuhtadusaid olis go bohccobierggu vuovdima olis. Dát mearkkaša duohtavuođas ahte buvttadeapmi manná boraspiriide. Mun oaivvildan ahte ferte čalmmustahttit vahágiid. Lea ee. deaŧalaš buohtastahttit boraspirelogu Norggas sullasaš loguiguin Ruoŧas. Eat ábut vajálduhttit ahte boraspiret rasttildit riikkarájiid.</p>
<p xml:lang="sme">Loahpas háliidan sávvat buot boazoeaiggádiidda Norggas buriid juovllaid ja buori ođđajagi ja giitit ovttasbarggu ovddas dan jagis mii dál nohká. Sávan maiddái buot min stivrenjoavkkuid miellahtuide, Eanandoallo- ja biebmodepartementta bargiide, NBR luohttámušolbmuide ja Boazodoalloođđasiid lohkkiide buriid juovllaid ja ilolaš ođđajagi.</p>
<p xml:lang="sme">Ellen Inga O. Hætta </p>
<p>Så er jeg tilbake i Reindriftsforvaltningen. Jeg synes det er flott å være tilbake, selv om oppholdet i regjeringsapparatet både var spennende, utfordrende og lærerikt. Jeg føler meg veldig privilegert fordi jeg fikk muligheten til å være en del av regjeringsapparatet i en periode da viktige saker for det samiske samfunnet ble behandlet. Jeg tenker spesielt på 3 saker; Finnmarksloven, prosedyrer for gjennomføring av statens plikt til å konsultere Sametinget i saker som berører det samiske folk. Videre er det bestemt at ved arealinngrep i form av vindmølleetablering i reinbeiteområder skal gjennom en tematisk konfliktvurdering. Disse sakene legger grunnlaget for bevaring av reindrift i Norge. Utfordringen for statsforvaltningen blir å se på konsultasjonsavtalen som en mulighet til å involvere Norges urfolk i saker som berører dem, og ikke som en ordning som gjør forvaltningen vanskeligere. Dette året ga meg også en mulighet til å se på forvaltningen av reindrift utenfra og det er sunt. Man oppdager lettere styrke og svakheter, samtidig som man ser muligheter for forbedring.</p>
<p>Reindriftsforvaltningen står ovenfor store utfordringer de nærmeste år. Arbeidet med rammebetingelser skal videreføres. Vi vil ta for oss grenser mellom reinbeiteområder, beitesoner og vintersiidaer. Deretter skal det arbeides med beitetider og høyeste reintall. Med andre ord velger vi den rekkefølgen som næringen i en årrekke har påpekt som en fornuftig rekkefølge. I arbeidet med rammebetingelser er det avgjørende at reindriftsnæringen involveres. Det er viktig å bruke den kompetansen næringen besitter i dette viktige arbeidet. Hele reindriftsnæringen vil gis anledning til å kommer med innspill til arbeidsprosess og måter å gjennom-føre arbeidet på.En slik involvering er en krevende arbeidsform.. Det fordrer at alle parter er løsningsorienterte og kommer med gode innspill. Assisterende reindriftssjef Johan Ingvald Hætta skal i en halvårsperiode arbeide med avtalebaserte grensedragninger mellom siidaer på vinterbeitene i Vest- Finnmark. Han fratrer stillingen som assisterende reindriftsjef for perioden 10.12.05– 10.06.06 og vil da kun konsentrere seg om dette arbeidet. Reintallstilpasning i Vest-Finnmark med de frivillige økonomiske avviklingsordninger er nå opphørt. Resultatet av denne ordningen er at 29 driftsenheter har avviklet sin drift. Jeg synes dette er et bra resultat, selv om vi ikke har nådd det fastsatte reintallet. Reindriftsstyret har vedtatt at det skal foretas en bred evaluering av prosessen rundt reindriftsstyrets fastsettelse av høyeste reintall i Vest-Finnmark. Resultatet av denne evalueringen vil måtte danne mal for hvordan slike prosesser skal organiseres i fremtiden.</p>
<p>Vi har registrert at rovviltbestanden i Norge har økt. Gjennom arbeidet med rovviltmeldingen ble det satt nye bestandsmål for rovvilt. I tillegg er det et overvåkningsprogram for rovvilt. Det kan stilles spørsmål ved om man gjennom overvåkingsprogrammet for rovvilt får tilstrekkelig kunnskap om størrelsen på rovviltbestandene som grunnlag for fastsettelse av fellingskvoter. Det er i under alle omstendigheter betenkelig når reineiere i f.eks Nord-Trøndelag har større inntekter i form av rovvilterstatninger enn fra salg av reinkjøtt. Dette betyr i realiteten at produksjonen går til rovvilt. Jeg mener at man nå må sette fokus på tapene. Det er bl.a. viktig at man ser bestandsmål i Norge i sammenheng med tilsvarende mål i Sverige. Vi må ikke glemme at rovvilt passerer landegrenser.</p>
<p>Tilslutt vil jeg ønske alle reineiere i Norge en riktig god jul og et godt nytt år og takke for samarbeidet i året som nå ebber ut. Jeg ønsker også medlemmer av våre styringsorganer, ansatte i Landbruks- og matdepartementet, tillitsvalgte i NRL og Reindriftsnytts lesere en riktig god jul og godt nytt år.</p>
<p xml:lang="sme">Ellen Inga O. Hætta </p>
<p>Fra svært mange reinbeitedistrikt er det meldt om store problemer med samling og avvikling av slakting denne høsten. I Pasvik studerer reineier Inge Randa blautmyr og barmark. Han frykter at endringene i klima skal gjøre det svært vanskelig å drive i det krevende ter renget. </p>
<p>Av Per Torbjørn Jystad </p>
<p>I fjor måtte distrikt fem i Pasvik på grensen mot Russland og Finland, for første gang leie helikopter for å få samlet reinen. Langt ut i november da Reindriftsnytt kommer på besøk i år er forholdene like ille. Distriktet er ikke fremkommelig uten snø. De furukledde skogsområdene hindrer også sikten, slik at bruken av helikopter er vanskelig med mindre dyra tegner seg klart mot snødekket mark. Dagene helt i nord er også korte med lite fl ytid. Jeg er nok mest urolig for de endringene i været vi har sett det siste tiåret. Barfrost har vi ikke lengre. Myrene er blaute og elver og vann er åpne langt inn i november. Det er ikke slik det normalt har vært, sier han.– Váttis čakča – Vanskelige driftsforhold</p>
<p xml:lang="sme">Ollu orohagat leat dieđihan váttisin ealuid čohkket ja beas sat njuovadit dán čavčča. Báhčaveajis geahčada boazoeaiggát Inge Randa gievajeakki ja bievla eatnamiid. Son ballá ahte dálkkádatrievdamat dagahit váttisin doaimmahit boazodoalu dákkár eanadagas. Čállán: Per Torbjørn Jystad Jorgalan: ImO </p>
<p xml:lang="sme">Diibmá fertii orohat 5 Báhčaveajis Ruošša ja Suoma rájiid lahka, vuosttaš geardde láigohit helikoptere čohkkemii. Dál loahpageahčen skábmamánu, go Boazo doalloođđasat bohtet guossái, leat dilálašvuođat seamma vearrát go diibmá. Orohagas ii goastta bievlan. Suhkkes beahcevuovddis ii oainne maide, ja nu ii leat helikopteriin ávki girdit go ii leat vilges muohta man vuostá bohccot oidnojit. Skábman leat muđui beaivvit nu oanehaččat ahte ii báljo olle girdit. – Mun gal anán maŋemus logi jagi dálkkádatrievdamiid il ga dea mo sin. Ii leat šat bievlan buolaš, ja jeak kit ja jogat eai galbmo ovdal skáb ma mánu loahpas. Nu ii leat lea maš dábálaš, lohká son.</p>
<p xml:lang="sme">Váttis čohkket. Orohatovdaolmmoš Inge Randa Báhčaveaji orohagas ferte dušše guhkkin geahčadit bohccuidis, vaikko lea ge juo skábmamánu loahppa. – Go ii leat muohta, iige buolaš, de mii eat oaččo ealu čoahkkái. Njuovadit livččii maid váttis go durdi ja duolva headjuda sihke kvalitehta ja čorgatvuođa, lohká son. </p>
<p>Vanskelig å samle. Distriktsleder Inge Randa i distrikt 5 i</p>
<p>Pasvik, må nøye seg med å betrakte dyra på god avstand selv langt ut i november. – Uten snø eller barfrost får vi rett og slett ikke samlet. Slaktingen blir også vanskelig når gjørme og skit forringer både kvalitet og hygieniske forhold, poengterer han. </p>
<p>Per Torbjørn Jystadområdene som er vinterbeiter. Derfra fraktes dyrene med trailer til slakteri i Karasjok. – Uten snø får vi ikke samlet og slaktet. Det blir rett og slett for skittent og gjørmete. Alt blir svært tungvint når dyra må vaskes. Fra andre distrikt vet vi også at Mattilsynet tidligere har stoppet slaktinga når forholdene blir for ille, utdyper Randa. </p>
<p>Innvandret I dag er det fem driftsenheter i Pasvik. Øvre reintall etter slakting er ca. 2500 dyr. Driften har sin opprinnelse fra ca 1850-tallet, da familiene innvandret fra Finland. Fortsatt har man et godt forhold til slektninger og reindriften på finsk side. Dog har grensegjerdene blitt bedre de siste årene, slik at sammenblanding ikke lenger er like vanlig som i gamle dager. De fem driftsenhetene er eid av Harald Beddari. Ken Roger Beddari. Inge Randa, Einar Kalliainen og Trygg Hallèn. Driften er nå bygd opp rundt et samarbeid mellom familiene. Før var det tre mer atskilte familiegrupper, men de siste 25 årene har vi drevet i lag, forklarer Randa. Familiene er bofaste på ulike plasser i distriktet. De fleste har to bosteder. og om vinteren er alle etablert i den lille bygda Vaggetem øverst i Pasvik. Kalvingslandet ligger i nord i fjellandet ned mot kysten. Samlegjerdet </p>
<p xml:lang="sme">Sisafárren Dál leat Báhčaveajis vihtta doalloovttadaga. Bajimus boazolohku maŋŋel njuovvamiid lea 2 500. Boazodoallu lea doaimmahuvvon 1850-logu rájes, goas bearrašat fárrejedje Suomas deike. Ain lea buorre oktavuohta Suoma beale boazodollui ja Suoma beale fulkkiide. Rádjeáidi gal lea sakka buorránan maŋemus jagiid, ja masttadeamit eai leat šat nu dávjá go dolin. Orohaga vihtta doalloeaiggáda leat Harald Beddari, Ken Roger Beddari, Inge Randa, Einar Kalliainen ja Trygg Hallèn. Boazodoallu lea dáid bearrašiid ovttasbargodoaibman. – Ovdal ledje golbma siidda, muhto maŋemus 25 jagi leat mii doaibman ovttas, čilge Randa. Bearrašat ásset iešguđet báikkiin orohagas. Eatnasiin leat guokte orrunbáikki, ja dálvet gal leat buohkat unna gilažis Vaggetem Báhčaveajis. Guottetbáiki lea davvin </p>
<p xml:lang="sme">Geaidnoráigge. Inge Randa (g.b.) ja Harald Beddari. Ii leat eará go geaidnoráiggiid vánddardit dassážii go muohta boahtá. Ja Sukki lea </p>
<p xml:lang="sme">Haralda duohkái stellesten iežas. </p>
<p>Langs vei. Inge Randa (t.v.)og Harald Beddari. Det blir å patruljere langs veiene i påvente av snø. Og Sukki har plassert seg trygt bak ryg- gen til Harald. </p>
<p>Per Torbjørn Jystad</p>
<p xml:lang="sme">Buorit ránnážagat goabbat bealde áiddi Boanda Henrik Kristoffersen lávii beaivválaččat beatnagiiguin vuojehit bohccuid eret gittiin. Dávjá fertejedje boazodoallit vuolgit Báhčaveajgittiide bargat dan seamma. </p>
<p xml:lang="sme">Ii leat čiehkamis ahte sii sakka duskkástuvve, mieđiheaba sihke boanda Henrik Kristoffersen ja boazoeaiggát Inge Randa. Čoavddusin šattai áidut gittiid. Riidoeastadeami ortnega ruhtajuolludeami ja boanddaid iežaset barggu olis ceagganii buorre áidi. – Dat lea bures doaibman dán čavčča. Dan rájes go áidi ceagganii mannan geasi, leat maid unnit bohccot dás birrasis. Dat leat várra fuobmán ahte dáppe ii leat šat mihkke gávdnamis, lohká Kristoffersen. Dállodollui lei stuora vahágin go bohccot guhto ja dulbmo gittiid beaivválaččat. Heajut beallin dál lea ahte šibihat ja bearaš eai šat nu álkit ieža ge beasa juogo gittiide dahje meahccái. – Muhto dat ii leat mihkke stuora váttisvuođaid. Buorren beallin lea ahte eai šibihat ge mana šat nu guhkás meahccái, lohká boanda. Báhčaveaji eanandoallu lea ceggen eanet riidoeastadeaddji áiddiid. Veahá davvelis lea stuorát oktasaš šibitguohtun man áido golbma jagi áigi.</p>
<p>Gode naboer med konfliktgjerde Bonde Henrik Kristoffersen var daglig ute med hundene for å jage reinen bort fra innmarka. Like ofte måtte reineierne kjøre ned til gården ved Pasvikelva og drive reinen bort. </p>
<p>Og det var ikke fritt for at frustrasjonene holdt på å ta overhånd, innrømmer både bonde Henrik Kristoffersen og reineier Inge Randa. Løsningen ble å gjerde inn innmarka. Finansiert av ordningen med konfliktforebyggende tiltak og egeninnsats fra gårdbrukeren for å sette opp selve gjerdet. Det har fungert svært bra i høst. Etter at gjerde kom opp nå i sommer er det også mindre rein i nærområdet. Den har vel lært at det ikke lenger er noe å hente på å søke hit, sier Kristoffersen. Som bonde var det uholdbart med rein på innmarka nesten daglig. Minuset nå er at verken husdyra eller familien for den saks skyld like enkelt kan bruke både inn og utmark. – Men det er ikke et stort problem. På pluss siden noterer vi heller at storfeet ikke kan søke så langt av gårde, sier bonden. Landbruket i Pasvik har erfaringer fra flere konfliktforbyggende gjerder. Litt lenger nord ligger et større fellesbeite for fire bruk som ble gjerdet inn for tre år siden.</p>
<p xml:lang="sme">Buorit ránnážagat áideguoras. – Mun fertejin goasii beaivválaččat deike boahtit bohccuid vuojehit, lohká boazoeaiggát Inge Randa. – Ja mun fas beatnagiiguin, lasiha Henrik Kristoffersen. Dál leaba goappašagat duhtavaččat go beassaba dien liigebarggus ja eará váivviin. </p>
<p>Gode naboer ved gjerdet. – Jeg måtte hit ned nesten hver eneste mor- gen, sier reineier Inge Randa. – Og jeg måtte ut med hundene, supple- rer Henrik Kristoffersen. Nå er de begge mer enn fornøyd med å slippe både ekstra arbeid og ubehageligheter. </p>
<p>Per Torbjørn Jystad</p>
<p>Krever samlet plan for vindmøller</p>
<p xml:lang="sme">Gáibida ollislaš bieggamilloplána</p>
<p>En samlet plan for vindkraftutbygging er ikke ønskelig fra myndighetenes side fordi den vil bremse utviklingen med å nå myndighetenes vindkraftmål. </p>
<p>Av: Agnar Berg </p>
<p>Det mener advokat Thomas Hjermann i advokatfi rmaet Dalan. Hjermann har vært og er reindriftens advokat i fl ere vindmøllesaker. – Reindriften ønsker primært å beholde mest mulig beiteland uten nye inngrep. Det hadde vært best for reindriften om en kunne ha fått en samlet plan for utbygging av vindmølleparker, sier Hjermann.</p>
<p>Bit for bit Hjermann sier videre at slik utviklingen er, ved at det stadig kommer nye vindmølleprosjekter, får en ikke sett konsekvensene for reindriftsnæringen skikkelig. En får heller ikke sett sammenhengen mellom fl ere vindmølleparker som kommer i tillegg til andre inngrep. Det blir en en «bit for bit-politikk» der utbyggerne mener at en enkel vindmøllepark ikke kan være til noen vesentlig skade for reindriftsnæringen, sier Hjermann. Hjermann sier at en samlet plan må komme nå hvis den skal ha noen hensikt. Han viser til vannkraftutbyggingen i Norge der en har fått en samlet plan. Men at den kom alt for sent. – Myndighetene satte igang utbygging av vannkraft og kraftledninger uten å vite konsekvensene for reindriften. Når så utbyggingen nesten er ferdig kommer planen. Men da er allerede beiteområdene neddemt og vegene bygd, sier han. Hjermann representerer reinbeitedistrikt 6 i blant an net saken om Skallhalsen vindmøllepark på Varanger- </p>
<p xml:lang="sme">Eiseválddit eai hálit ollislaš bieggamilloplána, go dat goazašii eiseválddiid bieggamillo-mihttomeari joksama. Čállán: Agnar Berg </p>
<p xml:lang="sme">Jorgalan: ImO </p>
<p xml:lang="sme">Dán lohká advokáhtta Thomas Hjermann advokáhttafi tnodagas Dalan. Hjermann lea leamaš ja lea ain boazodoalu advokáhtta máŋgga bieggamilloáššis. – Boazodoallu háliida vuosttažettiin várjalit boazoguohtumiid eanet sisabahkkemiid vuostá. Boazodollui livččii buoremus jus ráhkaduvvošii ollislaš plána bieggomillohuksemiid hárrái, lohká Hjermann.</p>
<p xml:lang="sme">Bihttá bihtá maŋis Hjermann lohká viidáseappot ahte nu movt ovdáneapmi dál lea, go dađistaga bohtet ođđa bieggamillohuksemat, de ii ollásii oainne váikkuhusaid maid dát dagaha boazo dollui. Dasto ii beasa oaidnit makkár váikkuhusaid bieggamillot dagahit ovttas eará sisabahkkemiiguin ja huksemiiguin. Dát lea politihkka man mielde váldet bihtá bihtá maŋis, ja politihkkárat oaivvildit ahte okta ovttaskas bieggomillorusttet ii leat mearkkašahtti vahágin boazodollui, lohká Hjermann. Hjermann oaivvilda ahte ollislaš plána ferte boahtit dál, jus das galgá leat ávki. Son čujuha dasa go čázádathuksema hárrái gal lea ráhkaduvvon ollislaš plána, vaikko dat nai bođii beare maŋŋit. – Eiseválddit álggahedje čáhcefápmorusttegiid ja fápmo fi evrredeami rusttegiid hukset ovdal go dihte makkár váik kuhusat das leat boazodollui. Easkka go leat geargame huksemiiguin, ráhkaduvvui plána, muhto de leat juo guohtun eatnamat dulvaduvvon ja geainnut huksejuvvon, lohká son. </p>
<p>Forliksavtale i høst Norges vassdrags- og energidirektorat, NVE, ga i fjor Statkraft konsesjon på å etablere vindmølleparken. Både reinbeitedistriktet og Forsvaret anket saken til Olje- og energidepartementet. I oktber ble det imidlertid skrevet under en forliks-avtale mellom Reinbeitetedistrikt 6 og utbyggeren, Statkraft. Dermed trakk også distriktet anken. Forsvarets anke er nå til behandling i departementet. Distrikt 6, hadde, i og med at saken ble anket, gått sterkt imot vindmølleparken på Skallhalsen fordi parken vil medføre en betydlig ulempe for driften. – Vi er fremdeles sterkt i mot vindmølleparken. Men vi innser at vi ikke kan stoppe utbyggingen og det har vært liten hjelp å få fra andre til å stoppe prosjektet. Først når vi inngår et forlik kommer for eksempel Sametinget på banen, sier leder for distriktet, Inger Anita Smuk. </p>
<p>Smuk liker dårlig at distriktet har blitt beskyldt for å være grådig i og med at en har inngått en avtale med Statkraft som innebærer penger til kompensasjon for den ulempen utbyggingen medfører. – Det er vi som er den reelle brukeren av området og det er vi som blir berørt, sier hun.</p>
<p xml:lang="sme">Soahpamuš dán čavčča Norges vassdrags- og energidirketorat, NVE, attii diibmá Statkraftii doaibmalobi (konsešuvnna) ásahit bieggamillorusttega. Sihke boazodoallu ja suodjalus leat váidán ášši Oljo- ja energiijadepartementii. Golggotmánus vuolláičáliiga dasto huksejeaddji ja orohat 6 soahpamuša, ja nu gesii orohat váidaga ruovttoluotta. Suodjalusa váidda gieđahallojuvvo dál departemeanttas. Orohat 6 lei váidagis sakka vuosttaldan bieggamillorusttega huksema Gállotjozzagii, dan dihte go dat dagahivččii mearkkašahtti vahága dollui. – Mii leat ain huksemiid vuostá, muhto mii oaidnit ahte eat nagot bissehit huksemiid ja leat unnán veahki earáin ožžon bisseheami rahčamušas. Easkka go soahpamuša dahkagoahtit, de beroštišgoahtá Sámediggi, lohká orohatovdaolmmoš Inger Anita Smuk. Smuk ii ollenge liiko dasa go orohat sivahallo leat ruhtaáŋgirin go juo leat soahpamuša dahkan Statkraftain, man mielde ožžot buhtadusa váttisvuođaid ovddas maid huksen dagaha. – Mii lea guovllu duohta ávkkástallit, ja midjiide váikkuha huksen, lohká son. </p>
<p xml:lang="sme">Ná šaddá Gállotjocca Lea Statkraft mii hukse Gállotjozzagii bieggamillorusttega. NVE lea addán fitnodahkii doaibmalobi, muhto suodjalus lea váidán ášši. Oljo- ja energiijadepartemeanta lea gieđahallame váiddaášši. Bieggamillorusttet lea plánejuvvon huksejuvvot Gállotjozzagii davábeallái Ihkkuid Čáhcesullo gielddas. Statkraft dieđuid mielde leat dáppe buorit bieggadilálašvuođat. Bieggamilluid lohku lea dan duohken guhte sorta ja sturrodat lea buoremus dalle go huksemat čađahuvvojit. Konsešuvdnaohcamis lea NVE čállán 16 millo. Bieggamillot galget jahkásaččat buvttadit 140 ja 230 GWh gaskka el-rávnnji. Millot šaddet 70–100 mehtera alu. Soadjegaskkat šaddet 76–110 mehtera. Doaibmaáiggis šaddet rusttegii guokte gitta njeallje bargosaji. Huksengolut leat rehkenaston šaddat máksit 320 ja 520 miljovnna gaskka.</p>
<p>Dette blir Skallhalsen Det er Statkraft som skal bygge ut Skallhalsen vindmøllepark. NVE har gitt selskapet konsesjon, men Forsvaret har holdt fast ved sin anke. Ankesaken er nå til behandling i Olje- og energidepartementet. Vindmølleparken skal bygges på Skallhalsen nord for Ekkerøy i Vadsø kommune. I dette området er det ifølge Stakraft gunstige vindforhold. Antall vindmøller vil være avhengig av hvilken type og størrelse som er optimal på tidspunktet for bygging. I konsesjonspapirene til NVE står det oppført 16 møller. Vindmølleparken skal årlig produsere mellom 140 og 230 GWh med strøm. Mølletårnene blir mellom 70 og 100 meter høye. Rotoren får en diameter på mellom 76 og 110 meter. Vindmølleparken vil gi mellom to og fire arbeidsplasser i driftsfasen. Utbyggingskostnadene er beregnet til mellom 320 og 520 millioner kroner.</p>
<p>Advokáhtta Thomas Hjermann advokáhttafitnodagas Dalan. Advokat Thomas Hjermann ved advokatfirma Dalan. </p>
<p xml:lang="sme">Várre soahpa-mušaid vuostá Gállotjozzaga biegamillorusttet ii leat áidna rusttet man hárrái lea dahkkon soahpamuš huksejeaddji ja boazodoalu gaskka. Seamma lea dáhpáhuvvan Viknas ja Boazodoalloođđasat diehtá ahte lea ságas oažžut áigái vel eanet soahpamušaid eará báikkiin. – Mun gal balan sakka das mii dáhpáhuvvá. Gállotjozzaga dáfus eat leat mii beassan maidege dadjat. Statkraft lea njuolga orohagain gulahallan. Orohaga lea dieđusge álki oažžut beallásis buhtadusa vuimmiin, muhto dat ii galggaše leat orohaga váldi vuovdit guohtuneatnamiid, lohká Nuorta-Finnmárkku Guovllustivrra jođiheaddji Elisabeth Hegge Guttorm. Gulaskuddancealkámušastis 2003:s vuosttaldii Guovllustivrra huksemiid. Hegge Guttorm atná hui váidalahttin ahte guohtuneatnamat vuvdojuvvojit bihtáid mielde. Son oaivvilda ahte Guovllustivra ferte leat mielde miehtá proseassa, maiddái soahpamušaid oktavuođas. Randi Skum (NSR) lea Sámediggeráđis. Su bargosuorgái gullá boazodoallu. – Mun gal balan dán ovdáneamis – ahte huksejeaddji sáhttá orohagain dahkat soahpamuša. Seammás mun ipmirdan orohaga buncaraggá. Orohat oaidná ahte rusttet huksejuvvo vaikko movt leaš. Mu mielas ii galggaše orohat akto dárbbašit bargat soahpamušaid hárrái. Livččii lunddolaš ahte Boazodoallohálddahus maiddái lea áššebeallin, lohká Skum.</p>
<p>Skeptisk til forlikstrend Skallhalsen vindmøllepark er ikke den eneste parken der det er inngått avtale om forlik mellom utbygger og reinbeitedistrikt. Det samme skjedde blant annet Vikna, og Reindriftsnytt vet at det er samtaler på gang for å få flere forliksavtaler andre steder. – Jeg er veldig skeptisk til den utviklingen som skjer. Når det gjelder Skallhalsen så har vi ikke fått være med i prosessen. Statkraft har gått rett på reinbeitedistriktet. Det er selvfølgelig lett for distriktet å la seg blende av erstatningen, men det skal ikke være opp til distriktet å selge beiteland, sier leder i områdestyret i Øst-Finnmak, Elisabeth Hegge Guttorm. I sitt høringssvar i 2003 om Skallhalsen vindmøllepark gikk områdestyret mot utbyggingen. Hegge Guttorm mener at det er svært uheldig at beitelandet selges ut bit for bit. Hun mener at områdestyret må være med i hele prosessen, også når det gjelder å få til forlik. Randi Skum (NSR) sitter i Sametingsrådet. Hun har reindrift som sitt område. – Jeg ser med bekymring på denne utviklingen – at utbyggeren skal kunne inngå forlik med distriktet. Samtidig skjønner jeg dilemmaet til reinbeitedistriktet. Distriktet står i en situasjon der det ser ut til å bli utbygging uansett. Jeg synes ikke reinbeitedistriktet burde stå alene når det gjelder å jobbe med et forlik. Det ville være naturlig at Reindriftsforvaltningen var part i saken også, sier Skum.</p>
<p xml:lang="sme">Skallhalsen bieggamillorusttet galgá huksejuvvot muhtun alážii Skallhalsenii čáhcesullo gielddas, ja bieggamillot galget leat gaskal 120 ja 135 mehtara mearradási bajábealde. </p>
<p>Skallhalsen vindmøllepark skal plasseres på et høydedrag ved Skallhalsen i Vadsø kommune i en høyde over havet varierende mellom 120 og 135 meter. </p>
<p>Govvamontáša/Fotomontasje: Statkraft </p>
<p xml:lang="sme">Ruhta orohahkii Smuk lohká viidáseappot ahte ii oktage dieđe sihkkarit makkár váikkuhusat bieggamillorusttegis leat boazodollui. Muhto oažžu gal ballat ahte eai šat sáhte ealu čohkket plánejuvvon rusttega lahka Ganešnjárggas nu movt lávejit jus duođai huksejit bieggamilluid dohko. – Dán guovllus lávet sihke mearkut ja njuovadit. Mis leat eará vejolaš guovllut, muhto eai nu vuohkkasat go Ganešnjárga, lohká son. Ii goabbáge bealli hálit muitalit Statkraft ja orohaga soahpamuša sisdoalu. Hjermann datte muitala ahte ruhta manná orohahkii, ii ge ovttaskas olbmuide ja ahte ruhta lea jurddašuvvon geavahuvvot earret eará ođđa infrastruktuvrra huksemii masson guohtuneatnamiid oktavuođas. – Mii leimmet boahtán dan dillái ahte orohat fertii válljet. Mii ipmirdeimmet ahte rusttet huksejuvvo almmotge, go boazodoalus ii leat vuoibmi bissehit dan. Go dagaimet soahpamuša, de olaheimmet ahte orohat oažžu buhtadusa, ja ahte mii beassat váikkuhit huksemiid dainna lágiin ahte hehttehusat boazodollui šaddet nu unnit go vejolaš. Sáhttá dadjat nu ahte dál lei sakka álkit boahtit sáhkalaga huksejeddjiiguin, dan ektui go livččii diggeášši maŋŋel, lohká Hjermann. </p>
<p>Penger til distriktet Smuk sier videre at det ikke er noen som med sikkerhet vet hvilke konsekvenser vindmølleparken vil få for reindriften. Men at det er grunn til å frykte at et opp-samlingsområde like ved den planlagte parken på Krampenes ikke kan brukes hvis parken blir en realitet. – Dette området er veldig godt egnet til både merking og slakting. Vi har alternativer, men de er ikke så godt egnet som Krampenes, sier hun. Ingen av partene ønsker å gå i detalj om hva forliket mellom Statkraft og reinbeitedistriktet går ut på. Hjermann bekrefter imidertid at pengene går til dikstriktet og ikke til privatpersoner og at pengene blant annet er ment brukt til å dekke utgifter med å etablere ny infrastruktur i forbindele med tapt beiteland. – Vi var kommet i en situasjon der distriktet måtte gjøre et valg. For vi innså at det ville bli utbygging uansett fordi reindriften ikke kan stoppe prosjektet. Ved å inngå et forlik ville distriktet for det første kunne få en kompesasjon. For det andre ville en kunne påvirke utbyggingen slik at ulempene blir minst mulig. En kan vel si at det i denne fasen er mye enklere å få utbyggeren i tale enn det ville ha vært etter et oppgjør i retten, sier Hjermann. </p>
<p xml:lang="sme">Orohaga 6 ovdaolmmoš, Inger </p>
<p xml:lang="sme">Anita Smuk, lohká ahte orohat garrasit vuosttalda bieggamillo- huksemiid iežaset orohahkii, muhto ahte ii leat vejolaš bissehit áigumušaid. Dan dihte dahkkui soahpamuš Statkraftain, lohká son. </p>
<p>Leder for distrikt 6, Inger Anita </p>
<p>Smuk, sier at distriktet er sterkt i mot vindkraftutbyggingen i distriktets beiteland, men at det ikke er mulig å stoppe prosjektet. </p>
<p>Derfor ble det inngått forlig med </p>
<p>Statkraft, sier hun. </p>
<p>Per Torbjørn Jystad</p>
<p xml:lang="sme">Ná govahallat Skallhalsen bieggamillorusttega go geahččat Gállojoga gilis Čáhcesullo nuorttabealde. Fotomontášas oaidnit 16 bieggamillo mat galget buvttadit oktiibuot 40 MW. Skallhalsen plánaguovllu siskkobeallái lea evttohuvvon čoavddus mas bieggamillot mannet veaháš dego dávgin nuortalulábealde oarjjadavábeallái gaskal 2300 ja 4000 mehtara guhkkodahkan. </p>
<p>En visualisering av Skallhalsen vindmøllepark, sett fra bygda Skallelv øst for Vadsø. Fotomontasjen viser 16 vindmøller som vil produsere tilsammen 40 MW. Innenfor planområdet på Skallhalsen er det skissert en løsning hvor vindmøllene plasseres i en svak buet rekke fra sørøst mot nordvest i en lengde av 2300 til 4000 meter. </p>
<p>Govvamontáša/Fotomontasje: Statkraft </p>
<p xml:lang="sme">Golbma vejolašvuođa Hjermann muitala ahte ledje golbma vejolašvuođa: Vuosttaš lei geahččalit hehttet huksemiid politihkkalaš váikkuheami ja riektevuogádaga bokte. Nubbi lei dohkkehit huksemiid ja riektevuogádaga bokte gáibidit buhtadusa vahágiid ja hehttehusaid ovddas. Goalmmát lei dohkkehit huksemiid ja dahkat buhtadussoahpamuša. – Norgga riekti gáibida ahte sáhttá duođaštit vahágiid ovdal go oažžu buhtadusa. Boazodollui lea váttis duođaštit vahágiid dan oktavuođas go sin guohtuneatnamiidda huksejuvvo bieggamillorusttet. Jus livččiimet vuojihan ášši diggevuogádaga bokte, vaikko gitta Alimusriektái, de livččii ádjánan badjel vihtta jagi ovdal go ášši loahpalaččat čielgá, muitala Hjermann. Knut Mollestad lea Statkraft bealde leamaš Gállotjoz- </p>
<p>Tre alternativer Valget sto ifølge Hjermann mellom tre alternativer: Det første var å prøve å hindre at utbyggingen gjennomføres ved å bekjempe det med politisk påvirkning og i rettssystemet. Det andre å akseptere inngrepet og kreve erstatning for skaden, tap og ulemper i rettssystemet. Det tredje å akseptere inngrepet og inngå en avtale om kompensasjon. – Norsk rett krever at en kan dokumentere tap for å få erstatning. Det er vanskelig for reindriften å kunne dokumentere tap i forbindelse med at det etableres en vindmøllepark i deres beiteland. Hvis vi hadde tatt saken gjennom rettsystemet – eventuelt helt til Høyesterett, ville det gått mer enn fem år før en endelig rettsavgjørelse, sier Hjermann. Knut Mollestad i Statkraft har vært ansvarlig for plan- </p>
<p xml:lang="sme">Deike lea Skallhalsen bieggamillorusttet Čáhcesullo gielddas </p>
<p>Finnmárkkus plánejuvvon huksejuvvot. Planlagt lokalisering av Skallhalsen vindmøllepark i Vadsø kom- mune i Finnmark. </p>
<p>Kárta /Kart: Statkraft </p>
<p xml:lang="sme">Dálá bieggamillot11 bieggamillorusttega lea juo doaimmas. Nuppi 11 leat ožžon doaibmalobi, muhto eai leat vuos álggahuvvon. Lea dasa lassin ohccojuvvon doaibmalohpi velá 22 rusttegii. Earret daid lea doaibmalobiid mearrideaddji, NVE, ožžon velá 47 dieđu boahttevaš millorusttetplánáid birra. Viđa bieggamillorusttegii lea doaibmalohpi biehttaluvvon. Leat huksejuvvon, ohccojuvvon dahje dieđihuvvon bieggamillorusttegat mat oktiibuot dahket 3350 bieggamillo. Maŋemus diehtu lea vel ahte Norsk Hydro pláne bieggamillorusttega hukset merrii oarjjabeallái Karmøy Rogaland fylkkas.</p>
<p>Status vindmølleparkene11 vindmølleparker har kommet i drift. 11 parker har fått konsesjon, men er ikke satt i drift. Det er søkt konsesjon for ytterligere 22 vindmølleparker. I tillegg har konsesjonsgivende myndighet, NVE, mottatt 47 meldinger på kommende vindmølleparkprosjekter. Fem vindmølleparker har fått avslag på sine konsesjonssøknader. Totalt er det bygd, søkt om eller meldt inn vindmølleparker som med høyeste anslag tilsvarer 3350 vindmøller. Siste utvikling i vindmøllesaken er Norsk Hydro som planlegger en vindemøllepark til havs vest av Karmøy i Rogaland.</p>
<p xml:lang="sme">Juonalaš huksejeaddji Vuos lea dušše sohppojuvvon geahččalit soabadit. Soahpamuš ii šatta loahpalaš ovdal go departemeanta lea geargan gieđahallamis suodjalusa váidaga ja NVE addá loahpalaš doaibmalobi. Gállotjocca ii leat áidna bieggamillorusttet mii lea plánejuvvon orohahkii 6. Norsk Hydro lea ohcan konsešuvnna hukset bieggamillorusttega Básečerrui. Seamma ásahus lea maiddái dieđihan NVE:ii ahte áigot ohcat lobi hukset rusttega Buođggáide. Hjermanna mielas lea álo veara guorahallat man buori soahpamuša huksejeaddji lea mielas dahkat. Oppalaččat </p>
<p>Taktisk fra utbyggeren Foreløping er det bare gjort en avtale om et forlik. Forliket blir ikke endelig før departementet er ferdig med å behandle Forsvarets anke og NVE gir den endelige konsejonen. Skallhalsen er ikke den eneste vindmølleparken under planlegging i distrikt 6. Norsk Hydro har søkt om konsesjon for å anlegge en park på Båtsfjordfjellet. Samme selskap har også meldt til NVE at de kommer om å søke om å etablere en park på Bugøynes. Ifølge Hjermann er det alltid et alternativ å avklare hvor god avtale utbyggerne er villige til å gå inn på. Generelt vil reindriften primært beholde alle araealer uten </p>
<p xml:lang="sme">Ášši guokte beali NBR jođiheaddji, Aslak J. Eira, oaivvilda ahte soahpamuš vuosttažettiin lea orohaga ja huksejeaddji ášši, masa earát eai galgga iežaset seaguhit. – Dát oaidnu lea mus dalle go eai leat bistevaš sisabahkkemat. Jus dat baicca lea dakkár sisabahkken mas lea agibeaivve váikkuhus, de oaivvildan mun ahte Guovllustivra dahje Boazodoallostivra ferte leat mielde. Nu galgá leat maiddái dalle jus lea ságas hukset dahje váldit eará atnui guohtuneatnama, mii odne ii geavahuvvo boazoguohtumin, ja go dat lea bistevaš atnu, lohká Eira.</p>
<p>To sider av saken Leder i NRL, Aslak J Eira, mener at et forlik i utgangspunktet er en sak mellom reinbeitedistriktet og utbyggeren og at andre ikke skal blande seg inn. – Dette synet har jeg hvis det ikke er et varig inngrep. Hvis det derimot er et inngrep som har betydning for all framtid, så mener jeg at områdestyet og eventuelt Reindriftsstyret må trekkes inn. Dette må også gjøres hvis det er snakk om å benytte beiteland som ikke utnyttes som reinbeite i dag til andre formål og at dette er et varig inngrep, sier Eira.</p>
<p xml:lang="sme">Vuostebiegga Boazodollui leat dát mearihis plánat ilgadin. Máŋga bieggamillorusttega leat plánejuvvon boazodoalloorohagaide. Muhto maiddái earát go boazodoallu vuosttaldit huksenplánaid. Turistaealáhus, eará ealáhusberoštumit, birasberoštumit, politihkkárat ja ovttaskas olbmot leat vuosttaldišgoahtánt bieggamillohuksemiid. Fræna gielddastivra Møre ja Romsdalas manai čielgasit Fræna bieggamillorusttega huksema vuostá go ášši lei gielddastivrras skábmanáu 21. beaivve. Statkraft lea dohko plánen hukset rusttega mas leat 27 bieggamillo. Gielddastivrras jienastedje 22 vuostá ja 9 beali. Skábmanánu 5. beaivve gieđahalai gielddastivra Frøyas Lulli-Trøndelágas bieggamillorusttega huksenplánaid sullos. Frøya mieđai huksemiid 13 jienain 10 jiena vuostá. Árabuš dán čavčča lei álbmotjienasteamis unna eanetlogoš mielas biegamilluid huksemii.</p>
<p>Møller i motvind Reindriften er svært skeptisk til den eneorme vindkraftutbyggingen. Flere vindmølleparker er planlagt i reinbeiteområder. Men det er ikke bare reindriften som er skeptisk. Turistnæringen, andre næringsinteresser, miljøinteresser, politikere og enkeltpersoner begynner å moblisere mot vindkraftutbyggingen. Kommunestyret i Fræna kommune i Møre og Romsdal sa klart nei til Fræna vindmøllepark da saken var til behandling 21. november. Statkraft har planer om å bygge en park med 27 vindmøller i kommunen. Kommunestyrevedtaket ble gjort med 22 mot ni stemmer. 5. november behandlet kommunestyret i Frøya i Sør-Trøndelag utbygginge av en vindmøllepark på øya. Frøya sa med 13 mot 10 stemmer ja til vindmølleparken. Tidligere i høst var det folkeavstemming om saken og da sa et knapt flertall ja til vindmøller. háliida boazodoallu bisuhit buot eatnamiid almmá huksemiid haga. Ferte váruhit eatnamiid «vuovdimis». Go lea veadjemeahttun hehttet huksemiid, de sáhttá soahpamuš leat buoremus vejolašvuohta. Dál bargojuvvo gávnnahit lea go vejolaš áigái oažžut soahpamuša máŋgga orohaga ja huksejeddjiid gaskka. Leat orohagat mat mearridit makkár strategiijat ja válljejumit dahkkojit sisabahkkemiid hárrái, lohká Hjermann. – Orru leame huksejeddjiid juotna ohcat lobi hukset ollu rusttegiis, vai oččoše lobi juobe muhtumiid ge hukset. Sii dihtet ahte mii eat sáhte buot gieldit. Gállotjozzaga dáfus sávvat mii ahte suodjalusa vuosttaldeapmi dagaha ahte dohko ii oba addojuvvo ge doaibmalohpi, lohká Smuk. inngrep. En må passe seg for å selge ut beitelandet. Når det er umulig å hindre inngrep, kan avtaleløsning være det beste alternativet. Det arbeides med forhandlinger mellom flere distrikter og utbyggere for å avklare om forhandlingsløsninger er mulig. Det er distriktene som bestemmer hvilken strategi og valg som gjøres i forhold til inngrep, sier Hjermann. – Det ser ut som det er en taktikk fra utbyggerne å søke om og etablere mange parker, så gambler de på at de får konsesjon på noen. De vet at vi ikke kan si nei til alt. Når det gjelder Skallhalsen håper vi at Forvarets nei til vindmøllepark skal være utslagsgivende for at det ikke blir gitt en endelig konsesjon, sier Smuk. olu boahtá plánejuv- von bieggamillorusttet váikkuhit bohccuide, lea dat stuora jearaldat. Rein i distrikt 6. Hvor mye vil den planlagte vindmølleparken på- virke reinen, er det store spørsmålet. </p>
<p xml:lang="sme">Govven/Foto: </p>
<p>Per Torbjørn Jystad </p>
<p>I årets utgave av «Ressursregnskap» har vi fokusert på ut -viklingen i produksjonen i de ulike delene av reindriftsområdet over de siste 10–20 årene. «Ressursregnskap for reindriftsnæringen» er Reindriftsforvaltningens årlige rapport om ressurssituasjonen i næringen, basert på reineiernes meldinger om reindrift. Av: Anders Aarthun Ims, Reindriftsforvaltningen </p>
<p>Før vi går bakover i tid skal vi inn ledningsvis se på tabell 1. der det er sammenfattet en del nøkkeltall for det siste året. Som det framgår av tabellen var det ved utgangen av driftsåret 2004/05 totalt 569 drifts enheter registrert med rein, noe som er en nedgang på 15 driftsenheter fra året før. Mesteparten av nedgangen kom i Vest-Finnmark, hvor arbeidet med reintallstilpasning har bidratt til å redusere antallet enheter.</p>
<p>Område NØKKELTALL SISTE DRIFTSÅR</p>
<p>Dr.enheter Personer Reintall Merket Tap av Slakte- Kalve- Tot.prod. Gj.sn. sl.vekt (kg) med rein i dr.enh. pr. 31/3 kalv</p>
<p>Rein dyr slakt (kg/livrein) kalv okse 1-2</p>
<p>Polmak/Varanger 43 215 24 150 80 % 8 % 13 366 78 % 12,4 19,4 32,1</p>
<p>Karasjok 139 644 53 446 78 % 7 % 15 054 50 % 9,7 18,4 29,5</p>
<p>Øst-Finnmark 182 859 77 596 79 % 7 % 28 420 63 % 10,6 18,9 28,7</p>
<p>Vest-Finnmark 227 1 297 90 983 81 % 13 % 34 202 47 % 6,6 16,5 25,0</p>
<p>Troms 50 160 11 260 67 % 15 % 1 572 47 % 6,9 22,4 33,3</p>
<p>Nordland 43 215 13 774 77 % 15 % 4 200 61 % 7,2 21,1 32,2</p>
<p>Nord-Trøndelag 37 175 11 976 79 % 18 % 4 936 74 % 7,9 20,0 30,3</p>
<p>Sør-Trøndelag/Hedmark 30 151 13 429 84 % 7 % 7 054 80 % 12,9 21,5 32,0</p>
<p>Tamreinlag 12 159 92 % 1 % 7 574 67 % 16,6 22,5 37,5</p>
<p>Hele reindriften 569 2 856 231 177 80 % 11 % 87 958 59 % 8,8 20,4 32,3</p>
<p>Tabell 1. Nøkkeltall for de ulike områdene for driftsåret 2004/05. </p>
<p>Reintallet spiller inn.</p>
<p>Med gjennomsnittlige slaktevekter på kalv og bukk på henholdsvis 16,5 og 25,0 kilo siste år, har reindriften i </p>
<p>Vest-Finnmark mye å strekke seg etter. For høyt reintall er en av forklaringene på lave vekter. Bildet er fra kalvemerking i Hjert- tind reinbeitedistrikt i </p>
<p>Troms. </p>
<p>Per Torbjørn</p>
<p>Jystad i en brytningstidrein for hele landet ved utgangen av driftsåret. Av disse var ca. 168.500 rein (ca. 70 %) hjemmehørende i </p>
<p>Finnmark. Alle områdene, med unntak av Troms, hadde merkeprosent over 75 prosent sommeren 2004. Taps-omfanget varierte betydelig mellom områdene, med de høyeste prosentvise tapene i Nord-Trøndelag, Troms,</p>
<p>Nordland og Vest-Finnmark.</p>
<p>Slakteuttaket gikk vesentlig opp i 2004/05, som følge av det største slakteuttaket i Finnmark siden starten på 1990-tallet. Finnmark har de siste årene etablert en vesentlig større andel kalveslakt enn på slutten av 1990-tallet. Kalveslakt foretas likevel fortsatt i større omfang i de sørligste områdene og i Polmak/Varanger. Både i 2004/05, og da spesielt i Vest-Finnmark, der slakte-vektene var på nesten samme lave nivå som i siste del av 1990-tallet.</p>
<p>Reintall og produksjon i en brytningstid Siden 1980-tallet har reintall, produksjon og slaktevek-ter variert betydelig både mellom områder og mellom år. Tabellene 2. til 7. gir et tallmessig uttrykk for denne variasjonen i den siste 10-års-perioden. I det følgende har vi forsøkt å beskrive sentrale utviklingstrender som fram-kommer i tabellene, og delvis også fra statistisk materiale tilbake til 1980-tallet. </p>
<p>OMRÅDE REINTALL I SLUTTSTATUS (per 31. mars)95/96 96/97 97/98 98/99 99/00 00/01 01/02 02/03 03/04 04/05</p>
<p>Polmak/Varanger 20 345 18 976 20 240 19 695 18 748 18 343 20 015 21 623 24 179 24 150</p>
<p>Karasjok 37 860 36 384 32 293 32 389 29 282 28 600 37 655 41 766 49 485 53 446</p>
<p>Øst-Finnmark 58 205 55 360 52 533 52 084 48 030 46 943 57 670 63 389 73 664 77 596</p>
<p>Vest-Finnmark 80 707 88 313 77 509 75 906 65 508 62 021 73 624 84 214 96 536 90 983</p>
<p>Troms 9 746 8 633 8 524 8 928 8 133 8 076 9 051 9 922 10 556 11 260</p>
<p>Nordland 11 949 11 597 10 902 11 083 11 135 12 072 13 612 14 137 14 255 13 774</p>
<p>Nord-Trøndelag 14 109 13 809 14 222 14 743 14 662 13 812 12 998 12 936 12 331 11 976</p>
<p>Sør-Trøndelag/Hedmark 14 209 13 910 13 619 14 194 13 458 13 185 13 227 13 432 13 307 13 429</p>
<p>Tamreinlag 10 695 9 876 10 127 11 029 11 481 12 179 11 656 12 189 12 127 12 159</p>
<p>Hele reindriften 199 620 201 498 187 436 187 967 172 407 168 288 191 838 210 219 232 776 231 177</p>
<p>Tabell 2. Reintall per 31. mars i de ulike områdene i perioden 1995-96 – 2004/05 (korrigerte reintall, med unntak av siste driftsår). </p>
<p>OMRÅDE KALVEMERKEPROSENT95/96 96/97 97/98 98/99 99/00 00/01 01/02 02/03 03/04 04/05</p>
<p>Polmak/Varanger 63 % 34 % 64 % 66 % 61 % 57 % 77 % 79 % 83 % 80 %</p>
<p>Karasjok 54 % 45 % 41 % 58 % 60 % 51 % 76 % 81 % 81 % 78 %</p>
<p>Øst-Finnmark 57 % 41 % 50 % 61 % 61 % 53 % 76 % 80 % 82 % 79 %</p>
<p>Vest-Finnmark 66 % 58 % 44 % 65 % 63 % 54 % 80 % 81 % 86 % 81 %</p>
<p>Troms 61 % 46 % 49 % 67 % 61 % 48 % 67 % 66 % 65 % 67 %</p>
<p>Nordland 67 % 60 % 54 % 60 % 66 % 65 % 71 % 68 % 72 % 77 %</p>
<p>Nord-Trøndelag 86 % 78 % 76 % 79 % 73 % 73 % 80 % 81 % 81 % 79 %</p>
<p>Sør-Trøndelag/Hedmark 81 % 82 % 80 % 82 % 83 % 81 % 86 % 83 % 84 % 84 %</p>
<p>Tamreinlag 86 % 89 % 86 % 85 % 83 % 87 % 82 % 92 % 88 % 92 %</p>
<p>Hele reindriften 67 % 57 % 54 % 67 % 66 % 61 % 78 % 80 % 83 % 80 %</p>
<p>Tabell 3. Kalvemerkeprosenten i de ulike områdene i perioden 1995-96 – 2004/05, beregnet i % av antall simler i vårflokk </p>
<p>Finnmark – store variasjoner i reintall, slaktevekter og produksjon Gjennom siste del av 1990-tallet hadde Karasjok og Vest-Finnmark en betydelig svikt i produksjonen. Dette ga seg utslag i både redusert reintall, svikt i kalvetilgangen, høye tap, lave slaktevekter og en svært lav produktivitet. Polmak/Varanger hadde også svakere produksjonsresultater enn på 1980-tallet og første del av 1990-tallet. Distriktene i denne østligste delen av Finnmark greide seg imidlertid langt bedre enn Karasjok og Vest-Finnmark. Dette kan illustreres med at området hadde bra slaktevekter og brukbar produktivitet gjennom de vanskelige årene. Nedgangen i reintall var dessuten markert mindre enn lenger vest. Den negative produksjonsutviklingen i Finnmark på slutten av 1990-tallet hadde blant annet sammenheng med vanskelige klimatiske forhold flere år, spesielt på vinterbeitene. For Vest-Finnmark og Karasjok hadde høyt beitebelegg over lang tid og nedslitte vinterbeiter også bidratt sterkt til den svake produksjonen i denne perioden. </p>
<p>Fra bunnåret 2000/01 snudde imidlertid utviklingen. I årene fram til 2003/04 gikk slaktevektene opp, tapene ned og produktiviteten sterkt opp i Karasjok og Vest-Finnmark. Denne positive utviklingen i produktivitet hadde sammenheng med svært gunstige klimatiske forhold over flere år, herunder lite snø, tidlig vår og økt tilgang på vinterbeite som oftest ikke er tilgjengelig på grunn av snø- og isdekke. Siden slakteuttaket i disse gode årene ikke økte i takt med produktivitetsøkningen, og mange reineiere benyttet anledningen til å bygge opp flokkene sine, økte reintallet med ca. 50 % på disse 3 årene. De siste par årene har utviklingen snudd igjen, med lavere slaktevekter, økte tap og nedgang i produktiviteten. Det er særlig Vest-Finnmark som har fått merke den negative utviklingen. I Karasjok ligger slaktevektene og produktiviteten, på tross av nedgang, fortsatt på et brukbart nivå. Tapene har dessuten ikke økt i særlig grad. Polmak/Varanger synes ikke å ha kommet i den samme negative utviklingen som resten av Finnmark, men også her synes trenden å være svakt negativ.</p>
<p>OMRÅDE TOTALT ANTALL SLAKTEDYR95/96 96/97 97/98 98/99 99/00 00/01 01/02 02/03 03/04 04/05</p>
<p>Polmak/Varanger 9 146 5 383 6 530 7 449 7 117 6 411 7 264 7 264 9 212 13 366</p>
<p>Karasjok 11 707 8 248 5 602 7 540 8 957 3 660 4 000 10 075 11 408 15 054</p>
<p>Øst-Finnmark 20 853 13 631 12 132 14 989 16 074 10 071 11 264 17 339 20 620 28 420</p>
<p>Vest-Finnmark 31 514 21 252 15 388 18 569 16 234 9 688 9 826 19 346 21 253 34 202</p>
<p>Troms 2 063 1 868 1 455 1 481 1 696 637 860 973 1 341 1 572</p>
<p>Nordland 3 725 3 158 2 737 2 274 2 814 2 332 2 882 3 184 4 157 4 200</p>
<p>Nord-Trøndelag 6 520 6 093 5 645 6 390 6 609 6 622 7 132 6 435 5 794 4 936</p>
<p>Sør-Trøndelag/Hedmark 7 591 8 021 7 024 6 800 8 349 7 850 8 067 7 634 7 121 7 054</p>
<p>Tamreinlag 5 585 6 824 5 458 5 974 5 985 6 254 6 893 6 779 7 446 7 574</p>
<p>Hele reindriften 77 851 60 847 49 839 56 477 57 761 43 454 46 924 61 690 67 732 87 958</p>
<p>Tabell 5. Årlig uttak av slaktedyr i de ulike områdene i perioden 1995-96 – 2004/05. </p>
<p>OMRÅDE TAPSPROSENT95/96 96/97 97/98 98/99 99/00 00/01 01/02 02/03 03/04 04/05</p>
<p>Polmak/Varanger 8 % 7 % 7 % 10 % 10 % 8 % 10 % 9 % 7 % 8 %</p>
<p>Karasjok 16 % 17 % 20 % 15 % 18 % 19 % 13 % 9 % 8 % 7 %</p>
<p>Øst-Finnmark 13 % 13 % 15 % 13 % 15 % 15 % 11 % 9 % 8 % 7 %</p>
<p>Vest-Finnmark 12 % 11 % 19 % 17 % 25 % 26 % 15 % 11 % 9 % 13 %</p>
<p>Troms 16 % 19 % 18 % 17 % 15 % 21 % 19 % 18 % 16 % 15 %</p>
<p>Nordland 18 % 14 % 18 % 17 % 17 % 16 % 13 % 13 % 12 % 15 %</p>
<p>Nord-Trøndelag 19 % 15 % 15 % 11 % 11 % 13 % 11 % 10 % 16 % 18 %</p>
<p>Sør-Trøndelag/Hedmark 6 % 4 % 7 % 5 % 4 % 4 % 4 % 4 % 7 % 7 %</p>
<p>Tamreinlag 1 % 1 % 2 % 1 % 1 % 2 % 5 % 2 % 2 % 1 %</p>
<p>Hele reindriften 12 % 11 % 16 % 14 % 17 % 17 % 12 % 10 % 9 % 11 % av vårflokk og antall merkede kalver.</p>
<p>OMRÅDE TOTALPRODUKTIVITET (kg/livrein)95/96 96/97 97/98 98/99 99/00 00/01 01/02 02/03 03/04 04/05</p>
<p>Polmak/Varanger 9,5 5,3 9,5 7,8 8,2 7,5 12,2 10,7 13,7 12,4</p>
<p>Karasjok 5,6 4,9 1,2 5,9 4,3 3,0 12,1 11,4 10,5 9,7</p>
<p>Øst-Finnmark 6,9 5,0 4,1 6,6 5,8 4,8 12,1 11,1 11,6 10,6</p>
<p>Vest-Finnmark 6,9 9,1 1,3 5,2 2,2 2,7 8,5 10,7 10,6 6,6</p>
<p>Troms 6,9 2,2 3,3 7,5 3,8 1,4 6,8 7,8 6,9 6,9</p>
<p>Nordland 11,7 8,0 3,1 6,6 7,0 7,8 11,8 8,7 9,4 7,2</p>
<p>Nord-Trøndelag 11,1 9,6 10,5 12,1 11,2 9,2 11,0 11,8 9,3 7,9</p>
<p>Sør-Trøndelag/Hedmark 12,2 13,2 11,1 13,5 13,4 14,6 14,9 14,8 12,4 12,9</p>
<p>Tamreinlag 16,4 16,8 16,0 16,8 16,8 17,5 14,1 18,5 17,1 16,6</p>
<p>Hele reindriften 8,3 8,2 4,3 7,6 6,0 6,0 10,8 11,4 11,1 8,8</p>
<p>Tabell 6. Totalproduktivitet (kg/livrein) i de ulike områdene i perioden 1995-96 – 2004/05 (reintallsendring omregnet til produksjon). </p>
<p>Troms og Nordland – variasjoner i reintall og produksjon, men stabilt høye slaktevekter Troms og Nordland har generelt hatt store svingninger i produksjonen, blant annet som følge av vanskelige vinterbeiter og ustabile klimatiske forhold. Vinterbeitene er mer ujevnt fordelt, og utgjør den mest begrensende faktoren for de fleste distrikter i disse to områdene. Sommerbeitene er imidlertid av generelt meget høy kvalitet. Dette innebærer at Troms og Nordland ligger i toppen når det gjelder kjøttkvalitet, med til dels svært høye slaktevekter. Til tross for høye slaktevekter og god kondisjon, slet begge områdene på siste del av 1990-tallet med store tap, lav kalvetilgang, lav og ustabil produktivitet og minkende reintall. Nedgangen er, foruten klimatisk vanskelige vinterbeiteforhold, satt i sammenheng med økende rovdyrbestander. Tapene i øydistriktene i Troms var for en stor del klimatisk betinget, mens rovdyr trolig har vært den viktigste tapsårsaken i fastlandsdistriktene i Troms og i Nordland. Distriktene lengst nord i Nordland har vært hardest rammet av rovdyrtap, og reintallet og produksjonen i disse distriktene ble i denne perioden satt kraftig tilbake. Etter 2000/01 har utviklingen generelt vært positiv </p>
<p>Storbukk kontra kalv. De største bukkene slaktes også i tamreinlagene. I Nordland og Troms som ligger på de neste plas- sene, er gjennomsnittet ca. fem kilo lavere. Det er for øvrig store forskjeller i uttaket mellom distriktene. I sør tar man ut 80 prosent som kalv, mens man i Vest-Finnmark og Troms siste år slaktet 47 prosent kalv. Bildet er fra Balvatn reinbeitedistrikt i Nordland. I dette distriktet slaktes det mye storbukk. </p>
<p>Per Torbjørn Jystad</p>
<p>Tamreinlagene. Reinen i Trollheimen er kjent for sine solide vekter. Her fra årets samling til kalvemerking. Tamreinlaget har et øvre reintall på 1.600 dyr i vårflokk. </p>
<p>Per Torbjørn Jystad</p>
<p>OMRÅDE GJ.SNITTLIG SLAKTEVEKT PÅ KALV (kg)95/96 96/97 97/98 98/99 99/00 00/01 01/02 02/03 03/04 04/05</p>
<p>Polmak/Varanger 19,4 19,8 18,9 17,9 19,2 18,9 20,8 21,0 20,6 19,4</p>
<p>Karasjok 16,8 16,6 18,1 15,8 17,2 17,8 20,2 21,3 21,2 18,4</p>
<p>Øst-Finnmark 18,7 18,9 18,8 17,1 18,4 18,7 20,7 21,1 20,9 18,9</p>
<p>Vest-Finnmark 16,5 17,1 15,5 15,4 15,3 17,7 19,4 20,4 19,3 16,5</p>
<p>Troms 22,4 23,2 21,8 23,4 22,7 22,9 21,5 25,2 22,6 22,4</p>
<p>Nordland 20,5 21,5 21,4 21,8 21,7 22,4 21,4 22,5 20,9 21,1</p>
<p>Nord-Trøndelag 20,0 20,5 20,1 20,8 20,9 20,3 20,3 21,4 19,6 20,0</p>
<p>Sør-Trøndelag/Hedmark 20,3 20,0 18,7 20,9 20,9 22,1 21,2 21,9 20,9 21,5</p>
<p>Tamreinlag 20,5 20,6 20,8 21,8 21,7 23,4 22,3 24,9 23,0 22,5</p>
<p>Hele reindriften 19,3 20,0 19,4 19,2 20,1 21,1 20,8 21,8 20,7 20,4</p>
<p>Tabell 7. Gjennomsnittlige slaktevekter på kalv i de ulike områdene i perioden 1995/96 – 2004/05 </p>
<p>Trøndelag og tamreinlagene – stor stabilitet og høy produksjon, men negativ utvikling i nord Trøndelagsområdene og tamreinlagene har generelt hatt en stor stabilitet både i reintall, produksjon og kvalitet (slaktevekter), og da i særlig grad Sør-Trøndelag/Hedmark og tamreinlagene. Disse to områdene har over lang tid hatt den høyeste produktiviteten i landet. De siste tre årene har slakteuttaket og produktiviteten gått noe ned og tapene gått noe opp i Sør-Trøndelag/Hedmark, trolig på grunn av økt rovdyrbestand. Tamreinlagene har derimot vært svært lite plaget med tap, og produktiviteten og slakteuttaket er her fortsatt svært høyt. Tamreinlagene har også de høyeste slaktevektene. Nord-Trøndelag hadde gjennom 1980-tallet og første del av 1990-tallet også svært høy produktivitet. Dette var et utsalg av en bevisst strukturering av reinflokken. I første halvdel av 1990-årene økte imidlertid rovdyrtapene sterkt, slik at produktiviteten gikk ned. Tiltak for å få ned rovdyrtapene ble iverksatt på midten av 1990-tallet. Dette bidro til at tapene avtok og produktiviteten gikk opp i de påfølgende årene. Fra slutten av 1990-tallet begynte reintallet å synke, og nedgangen har fortsatt fram til siste driftsåret. Nedgangen i reintall skyldes delvis planlagte justeringer av reintall i forhold til beitegrunnlaget, men også økende tap de siste par årene. Parallelt med de økte tapene har også produktiviteten gått sterkt ned. Videre har slaktekvantumet blitt redusert fordi det ikke er mulig å foreta et systematisk utvalg og optimalisere kjønns- og alderssammensetningen på samme måte som tidligere. på Hurtigruta </p>
<p xml:lang="sme">Boazosiidii</p>
<p xml:lang="sme">Kåre Tannvik ja Ludwig Reithaug leaba geahčastan Hurtigruta 130.000 mátkkošteaddji máilmmi buoremus ággan cegget unna luonddugárddáža dakka Girkonjárgga gávpoga rávdii. – Moai dihte ahte eatnasat sis leat vánddardan miehtá Norgga rittu ja liikká eai leat oaidnán ovttage bohc co. Min luhtte besset viimmat bohccuid dearvvahit, lohká álgga headdji Kåre Tannvik. Čállán: Per Torbjørn Jystad </p>
<p xml:lang="sme">Jorgalan: ImO </p>
<p xml:lang="sme">Jurdda lea nappo oalle ovttageardán, muhto soai liikká eaba čiegat ahte lea leamaš ollu bargu ja hutkamuš ovdal go johtui bođiiga. – Lihkus leat Máttá-Várjjat gielda ja boazoeaiggát Lars Mathis Gaup leamaš miehttemielas munno áigumušaide, lohká Kåre Tannvik.</p>
<p xml:lang="sme">Buorit ustibaččat. Kåre Tannvik (gurut bealde) ja Ludwig</p>
<p xml:lang="sme">Reithaug leaba álggahan boazoturistema Girkonjárggas. </p>
<p xml:lang="sme">Rudolf lea álo ovddemusas biebmogári luhtte. Son lea čađačeahpes tu ris ta verd de. </p>
<p>Gode venner. Kåre Tannvik (t.v) og Ludwig Reithaug står bak satsingen på rein-turisme i Kirkenes. Rudolf sikrer seg alltid godbitene først. Oppgaven som turistvert har han tatt på strake klover. </p>
<p>Per Torbjørn Jystad</p>
<p>Kåre Tannvik og Ludwig Reithaug har siktet seg ut 130.000 reisende med Hurtigruta som verdens beste grunn til å bygge en egen liten naturpark rett utenfor Kirkenes. – Vi vet at de aller fl este har reist langs hele norske kysten uten å ha sett en eneste rein. Hos oss kan de endelig få møte dyra på nært hold, sier initiativtager Kåre Tannvik </p>
<p>Av Per Torbjørn Jystad </p>
<p>Konseptet er med andre ord ganske enkelt, men de to vil ikke underslå at det likevel ligger en mye arbeid og tankevirksomhet bak. – Heldigvis har vi møtt stor velvilje hos Sør-Varanger kommune og ikke minst hos reineier Lars Mathis Gaup i Tana, sier Kåre Tannvik.</p>
<p xml:lang="sme">Albma fálaldat Juogo Tannvik dahje Reithaug leaba njuolga gullevaččat sámi boazodollui, muhto boarráseabbo lea mánnávuođa rájes atnán oktavuođaid boazodollui. Tannvik bilkida iežas «wonnabe-sápmin», bajásšaddan go juo lea boazosámi ustibiiguin. – Almmá deatnulaččaid Lars Mathis Gaup, Britte ja Anna Margaretha doarjaga haga ean livčče goasse álgán dáinna, deattuha son. Son deattuha maiddái ahte Gabba ii leat makkárge «mahkášsámi prošeakta». – Dat maid moai vuosttažettiin máhtte, lea dieđuid addit bohcco birra – movt dat eallá, anatomiija, gaccat, guolga, luondu. Ja dasa lassin fálle guoimmuheami ja vásáhusaid. Jus galget leat doalut gos sámi kultuvra ja historjá čalmmustahttojuvvo, de moai gal bálkáhetne sámi dáiddáriid. </p>
<p xml:lang="sme">Vihtta miesi Dán rádjái leat olbmáguovttos leamaš vihtta buori veahki gárddis: Rudolf, Neste, Mosta, Borealis ja Lonesome. Ieš nástin gal lea dieđusge Rudolf, mii álggu rájes lea ieš gávdnan jáfoseahka ja borran das. Lonesome gal maid ii leat ihcalis dien nama ožžon, go dušše miestaga duohken šokčá guossi mii boahtá Boazodoalloođđasiid bláđis. Hudjuvuohta gal dáidá maiddái boahtit das go šibitdoavttir lea fitnan gutnehuhttime su ja go lea easkka nulpen. Miesit bohte Gaup-siiddas mannan čavčča. Dát vihtta bohcco leat guhkes áigái láigohuvvon, go Tannvikas ii leat lohpi oastit bohccuid ja leat boazoeaiggádin. Dalle go bohte ledje miesit irrasat, muhto daid lei álki dápmat, vaikko áddjás hommá gal lei. – Mun dušše láidejin daid lávžžis diibmoviissaid juohke beaivve. Ii ádjánan ge guhká dan rájes go turisttat vuosttaš geardde bohte, dassážii go bohccot ledje áibbas </p>
<p xml:lang="sme">Rusttet gárvánii ođđajagemánus 2005 ja rahppojuvvui mánu maŋŋel. Ásahusa eaiggáduššet bearrašat Tannvik (66 %) ja Reithaug (34 %). – Guovddáš veahkkin lea Lars Mathis Gaupa boazodoallobearaš Deanus. Sin doarjaga haga eat livčče álggahan dán, lohká Kåre Tannvik. </p>
<p>Anlegget stod ferdig i januar i 2005 og åpnet en måned senere. Selskapet er eid av familiene Tannvik (66%) og Reithaug (34%) . – En sentral brikke er reindriftsfa- milien Gaup i Tana. – Uten at de hadde støttes oss, hadde vi aldri gått i gang, sier </p>
<p>Tannvik. </p>
<p>Per Torbjørn Jystad</p>
<p>Tannvik er den forretningsmessige krumtappen og daglig leder i selskapet Gabba, mens likeverdig kollega og «dyrenes mann» er Ludwig Reithaug. Sistnevnte for øvrig konvertert fra et vanskelig arbeidsmarked som dataingeniør i Oslo til turistvert og reingjeter i Kirkenes. Et valg han overhodet ikke angrer på. Det er meg dyra søker til. De har vel lært seg at så lenge jeg er i nærheten er de sikret både mat og trygge forhold, sier han. For egen del er også usikkerheten i databransjen byttet ut med fulltidsjobb og firebente kolleger.</p>
<p>Ikke juks Verken Tannvik eller Reithaug er direkte tilknyttet samisk reindrift, men senioren av de to, har fra barnsben et langt og godt forhold til reindriften. Tannvik fleiper med at han nok er litt «same-wannabe» oppvokst som han er med venner i reindriften. – Uten støtten fra Lars Mathis Gaup, Britt Gaup og Anna Margreth Gaup i Tana ville vi likevel aldri gått i gang, understreker han. Han understreker også at Gabba ikke er et «liksom samisk prosjekt fra deres side». – Det vi er gode på er i første rekke kunnskapsformidling om reinen. Hvordan den lever, anatomien, klover, mule, hår og væremåte. Og så sper vi på med litt underholdning og opplevelser. Skal vi ha arrangementer som fokuserer på samisk kultur og historie leier vi inn samiske kunstnere. </p>
<p>Godt område Dyra har ca. 7000 kvadratmeter å boltre seg på ca. to kilometer fra hurtigrutekaia i sentrum av Kirkenes. Behørig inngjerdet. Området er delt i to slik at man kan ha et vekselbruk fra år til annet. Myr, vann, skog og et lite høydedrag gir den nødvendige variasjonen for at dyra skal kunne trives. Kraftfôr, høy og mose fra Finland kombineres med det som naturlig kan beites. Plankegangene styrer persontrafikken. Terrenget er forbeholdt de på fire. – Vi har et mål om å øke antallet til 12 slik at vi på sikt kan ha reinkjøring om vinteren. Men det er noe som får ta den tiden det krever. Vi må også fortløpende vurdere hvor mange dyr vi kan ha her i denne innhegningen for å unngå forørkning, sier Tannvik. </p>
<p>Utvider Den første sommeren har det imidlertid gått riktig så bra med ca. 4.500 besøkende., hvorav de aller fleste passasjerer med Hurtigruta. Kirkenes er siste stopp før turen går sørover igjen. Da er det også på tide å få møte reinen, fastslår tospannet. Selve anlegget er bygget for å kunne brukes hele året. Alt fra unger i barnehagene til «voksen-selskap» skal passe inn. I dag tjener en stor lavvo som samlingspunkt. Neste steg er å få på plass en laftet «storgamme» som kan huse inntil 60 personer. Bortsett fra litt problemer med hest-flue på sommeren, har opp- </p>
<p xml:lang="sme">Buorre báiki Bohccuin lea sullii 7000 kvadratmehtera viidodat moadde kilomehtera eret hurigruta káiás, mii lea Girkonjárgga guovddážis, ja lea bures áidojuvvon. Guovlu lea juhkkojuvvon guovtti oassái, vai sáhttá ovtta áiggi ain seastit nuppi oasi. Doppe lea sihke jeaggi, čáhči, vuovdi ja dievát, ja nu lea dábálaš guovlun mii heive bohcco lundui. Lassin lunddolaš guohtumii, de ožžot bohccot maiddái Suoma jafuid, suinniid ja jeahkála. Fiellobálgá mielde vánddardit guovttejuolggagat ja eatnamis fas njealjejuolggagat. – Jurdda lea lasihit boazologu 12 rádjái, vai áiggi mielde beasašeimmet fállat heargevuodjima dálvet. Muhto dat ferte boahtit go boahtá. Mii fertet dađistaga guorahallat man galle bohcco sáhttit atnit dán gárddis nu ahte ii čilviluva, lohká Tannvik. </p>
<p xml:lang="sme">Viiddidit Vuosttaš geasi lea mannan hui bures go leat leamaš sullii 4 500 guossi, main eatnasat leat leamaš Hurtigruta mátkkošteaddjit. Girkonjárga lea ge maŋemus báiki gos Hurtigruta fitná ovdal go fas jorgala lulás. De gal lea ge áigi deaivvadit bohccuiguin, oaivvildeaba olbmášguovttos. Rusttet lea ráhkaduvvon geavahuvvot birra jagi. Dat galgá heivet buohkaide, mánáidgárdemánáid rájes «rávisolbmuid doaluid» rádjái. Dál sis lea lávvu čoahkkananbáikin, muhto jurdda lea áigái oažžut cehkkojuvvon ČiežȞȞa mihtu. Bohccot dárbbašit buori eatnama – eai ge ábut leat beare gallis. </p>
<p xml:lang="sme">Ludwig lea boazoisit ja «eallogoahkka». </p>
<p>Sju mål. Dyra må ha et godt terreng – og det kan heller ikke være for mange. Det daglige tilsynet sørger Ludwig for. </p>
<p>Per Torbjørn Jystad➔➔ «stuorgoađi» gosa čáhket 60 olbmo. Earret veahá čurotgivssi mannan geasi, de lea álggaheapmi mannan hui bures. Eai leat leamaš stuorát váttisvuođat ge, vaikko rusttet lea gávpoga lahka. Lea leamaš stuora beroštupmi miehtá máilmmi. Dán beaivvi ferte Tannvik vel ollet gávdnat boazobiergomárffi buvttadeaddji Londona tv-kanálii. – Dat leat min nama gulastan juostá ja dárbbašit bohc co bier go márf fi juovlaprográmmii. Son bogostallá vel ahte ferte suođđat ahte dat várrogasat jerre mas mii duođai ráhkadit dien márffi … starten gått uten problemer. Det har heller ikke vært noen større uheldige episoder, tross at anlegget ligger nært et bysentrum. Publisitet har det heller ikke manglet på fra fjern og nær. Tannvik må bruke siste rest av arbeidsdagen til å fi nne en leverandør av reinpølse til en fjernsynskanal i London. – De hadde vel snappet opp navnet vårt et sted i jakten på reinpølse til et juleprogram. Jeg må vel bare legge til at de spurte forsiktig om det var sant at man brukte av reinens understell i pølsa, humrer han. </p>
<p>Vil be om konsultasjon</p>
<p>Når den nye reindriftsloven legges frem for Stortinget vil Sametinget med stor sannsynlighet be om konsultasjon, sier sametingspresident Aili Keskitalo (NSR). </p>
<p>Av: Agnar Berg – Ja, det er sannsynlig at vi vil benytte oss av den muligheten vi nå har etter at Sametinget og Regjeringen ble enig om en konsultasjonsprosedyre tidligere i år, sier sametingspresidenten. </p>
<p>Tredje president fra NSR 11. mai i år skrev daværende sametingspresident Sven-Roald Nystø og daværende kommunal- og regionalminister Erna Solberg under på «konsultasjonsavtalen». Grovt sett går avtalen ut på at Sametinget skal konsulteres av offentlige myndigheter i saker som kan påvirke samene direkte. Den nye reindriftsloven er en sak der det vil være naturlig for Sametinget å be om konsultasjon. Med Aili Keskitalo (37) som sametingspresident har Norske Samers Riksforbund, NSR, fått sin tredje sametingspresident. Hennes forgjengere, Ole Henrik Magga og Sven-Roald Nystø satt begge i to perioder. Men i høst var det så vidt det holdt for NSR. Lenge sto det og vippet mellom Arbeiderpartiets Egil Olli og Aili Keskitalo. Til slutt trakk Keskitalo det lengste strået. Nå leder hun storkoalisjonen bestående av NSR, Senterpartiet, Samefolkets parti, Samer bosatt i Sør-Norge og Flyttsamelisten i Kautokeino. </p>
<p xml:lang="sme">Go ođđa boazodoalloláhkka ovddi duvvo Stuoradiggái, de lea oalle sih kar ahte Sámediggi sihtá kon sul ta šuvnnaid, lohká sámediggepresideanta Aili Keskitalo (NSR). Čállán: Agnar Berg Jorgalan: ImO – Juo, dat lea oalle sihkar ahte mii gea va hit dan vejolašvuođa mii lea ásahuvvon Sámedikki ja Ráđđe husa konsul ta šuvdna-, dahje gu la hal lan soah pa mu ša mielde, lohká sámediggepresideanta. </p>
<p xml:lang="sme">NSR’ goalmmát presideanta Miessemánu 11. beaivvi dán jagi vuolláičáliiga dalá sáme -diggepresideanta Sven-Roald Nystø ja dalá gielda- ja guov lo mi nist tar Erna Solberg «konsultašuvdnasoahpamuša». Šiehtadusa váldoáššin lea ahte almmolaš eiseválddit galget gulahallat Sámedikkiin áššiin mat njuolga gusket sápmelaččaide. Ođđa boazodoalloláhka lea ášši mas Sámediggi atná lunddolažžan bivdit gulahallama. Áili Keskitalo (37) lea Norgga Sámiid Riikkasearvvi, NSR goalmmát sámediggepresideanta. Su ovdalis leaba Ole Henrik Magga ja Sven Roald Nystø goappašagat leamaš presideantan guokte áigodaga. Muhto mannan čavčča lei pre si deantaámmát oalle váddása duohken. Guhká lei eahpesihkar goabbá Egil Ollis ja Aili Keskitalos vuoitá. Loahpas goitge Aili Keskitalo hágai ovttasbargoguimmiid. Dál son jo đi ha stuora juhkosa, mas miel de leat NSR, Guovddášbellodat,➔ </p>
<p xml:lang="sme">Boazodoalloberoštupmi – Mun jáhkán mii bures nagodit soabadit. Mii dovddadit bures ja leat ovdal nai ovttasbargan, lohká Aili Keskitalo. NSR ulbmil lea sidit boazodoalu hálddašeami Sámediggái, muhto ášši ii ovddiduvvo dán njealji jagi áigodagas, lohpida presiseanta. – Min áigumuš lea veahkehit boazodoalu sihke politihkalaččat ja rievttálaš vuođu hárrái. Boazodoalloealáhus vásiha ollu stuora hástalusaid. Guokte dáin hástalusain leat eará beroštumiid sisabahkken boazoguohtuneatnamiidda ja Norgga-Ruoŧa boazoguohtunsoahpamuš, lohká Keskitalo. – Sámedikki eanetlohku atná boazodoalu lea hui mávssolaš ealáhussan, duođašta son. Dán jagi mihttomearri Oarje-Finnmárkku alimus boazologu hárrái ii olahuvvon. – Jus dakkár lohku galgá mearriduvvot, de lea deaŧalaš ahte boazodoalu oaivilat váldojuvvojit vuhtii ja ahte boazodoallu dohkkeha loguid. Dutkit leat gávnnahan loguid mat leat «biologalaččat riekta», muhto dasa lassin ferte boazodoalu iežas báikkálaš máhttu deattuhuvvot, oaivvilda son. </p>
<p xml:lang="sme">Ferte váikkuhit EU Stoltenberg-ráđđehusa golbma bellodaga leat lohpidan EU-miellahttovuođa ságastallama diktit orrut. EEO-riikkan ferte Norga datte vuhtii váldit EU. Min lágat fertejit heivehuvvot EU lágaide. Juohke beaivvi ásahuvvojit ođđa njuolggadusat ja Norga ii leat dán rádjái gáibidan doalahuvvot daid olggobealde. – Dál livččen jienastan EU vuostá Uniovnna siskkáldas váttisvuođaid ja ođđa vuođđolága geažil man Nederlánda ja Frankriikka eai leat dohkkehan. Muhto seammás mun anán deaŧalažžan ahte Norga ferte váikkuhit EU čađahit buori álgoálbmotpolitihka, lohká Keskitalo. – Buoridivččii go EU-miellahttovuohta sápmelaččaid dilálašvuođa? – Jus mun galggašin doarjut EU miellahttovuođa, de lea eaktun ahte sápmelaččaid beroštumit nannejuvvojit, nanne son. Keskitalo lea maiddái NSR jođiheaddjin. Son lea náitalan, leat guokte máná ja ássá Guovdageainnus. frem til et slik tall er det viktig at reindriften blir hørt og at det er et tall som er akseptert i næringen. Forskere kan komme frem til et reintall som er «biologisk riktig», men det må i tillegg legges vekt på lokal kunnskap fra næringen, sier hun. </p>
<p>Må påvirke EU De tre partiene i Stoltenberg-regjeringen har blitt enige om ikke å ta opp EU-medlemskapdebatten. Som EØSland må imidlertid Norge hele tiden forholde seg til EU. Vårt lovverk må tilpasses lovverket i EU. Nye direktiver innføres hver dag og Norge har hittil aldri reservert seg. – Jeg ville i dag ha stemt nei til til EU på grunn av de interne problemene i Unionen og den nye grunnloven som Frankrike og Nederland har sagt nei til. Men jeg er samtidig opptatt av at Norge skal påvirke EU til å ha en god urfolkspolitikk, sier Keskitalo. – Vil et EU-medlemskap bedre situasjonen for samene? – For at jeg skal si ja til EU må det være en forutsetning at samenes interesser styrkes, sier hun. Keskitalo er også leder for NSR. Hun er gift, har to barn og er bosatt i Kautokeino. </p>
<p xml:lang="sme">Sámediggepresideanta Aili Keskitalo lohká oalle jahkehahttin ahte Sámediggi bivdá gulahallamiid go ođđa boazodoalloláhka ovddiduvvo Stuora- diggái. </p>
<p>Sametingspresident Aili Keskitalo sier at det er meget sannsynlig at Sametinget vil be om konsul- tasjon når den nye reindriftsloven legges frem for </p>
<p>Stortinget. </p>
<p>Govven/Foto: Agnar Berg – I og med at snøen kom sent og elver og vann har vært åpne, har flere distrikt sett det nødvendig å søke om forlengelse av beitetid på sommerbeiter, sier rein-driftsagronom Arne </p>
<p>Hansen.</p>
<p>Tross vanskelige driftsforhold med mye barmark, ser imidlertid samling og slakting ut til å ha gått greit unna i de aller fleste distriktene. Rein-driftsforvaltningen har imidlertid bedt slakteriene om å skjerpe inn rapporteringen av hvem som slakter og hvor mye dyr som tas ut. – Det gjør vi for bedre å kunne følge opp reintallet, sier Hansen.</p>
<p>Dyrene i øst er også gjennomgående i godt hold, og det er heller ikke registrert mye sammenblanding denne høsten.</p>
<p>Det er igangsatt arbeider som skal fastslå områdegrensen mellom Øst- og</p>
<p>Vest Finnmark. Det er planlagt møter med berørte siidaer utover vinteren, sier</p>
<p>Hansen.</p>
<p>Arbeidet med rammebetingelser må fremskyndes i Øst-Finnmark, blant an-net revidere høyeste fastsatt reintall.</p>
<p>I øst er det også vindmøller som do-minerer de viktigste arealsakene. Neste anlegg ut er Snøfjord i Havøysund/Mås-øy, der områdestyret nå i desember måtte ta stilling til reguleringsplanen og søknad om konsesjon.</p>
<p>I Vest-Finnmark er man ved inngangen til desember måned godt i gang med nok en viktig reintelling. Samtlige rein i</p>
<p>Vest-Finnmark skal telles, hvor tallet til våren vil gi en indikasjon hvor vellykket den frivillige reintallstilpasning har vært i Vest-Finnmark. Utover registrering av antallet dyr kan reindriftsagronom</p>
<p>Mikkel Ailo Gaup fortelle at reinen er i veldig godt hold, men at det generelt er lite kalv i flokkene vi hittil har talt.</p>
<p>Også i Vest-Finnmark har driften vært påvirket av mye fuktig vær i høst.</p>
<p>Snøen har latt vente på seg, med de problemer dette har medført for reinei-ere, som har hatt problemer med å holde flokken samlet. Den lange høsten uten snø har også i år medført at enkelte siidaer tar seg til rette, og setter opp midlertidige gjerder på flytteleier og på vinterbeiteområder, noe som har skapt konflikter internt i sonen. Årsaken til dette er slik Gaup vurderer det, det høye reintallet kombinert med usikre ram-mevilkår i næringen.</p>
<p>Gaup er derfor glad at Stortinget har avsatt midler for å få på plass ram-mebetingelser i Vest-Finnmark. Dette innbefatter videre arbeid med det høye reintallet her i vest, dernest sette i gang prosessen med å dele de såkalte «fellesbei-ter» på siidanivå. Når reintallet er senket til fastsatte nivå, og vår-høst og vinter-beiter er delt på siidanivå, så vil mye av dagens interne konflikter i næringen være løst, sier Gaup. Da vil reindrifta i VF, som andre næringsutøvere, ha rettssik-kerhet til å utøve sin næring innenfor gitte lovrammer, og kan planlegge sin drift i forhold til disponible beitea-realer for siidaen.</p>
<p>Det er spesielt i østre sone at situa-sjonen er uoversikt-lig med mye ulovlig gjerdebygging. I denne sonen er det mange uavklarte forhold både på vinter-, vår- og høstbei-tene. I midtre og vestre sone, er forhol-dene mindre problematisk. Spørsmålet om deling av beitene drøftes nå både med sonestyrene og i områdestyret. En helikopterbefaring i november viste også at det kreves en opprydding i forhold til oppsett av midlertidige gjerder på høst- og vår- og vinterbeiteområdet. Dette begynner etter hvert å bli et så stort problem, at Reindrifts-forvaltningen har tatt initiativ til å holde et større seminar med dette tema, i løpet av januar må-ned neste år (2006). Til seminaret vil reindriftsutøvere, berørte kommuner,</p>
<p>Fylkesmannens miljøvernavdeling og miljøvernorganisasjoner bli invitert.</p>
<p>Av større arealsaker trekker Gaup frem planene for vindmølleparken på</p>
<p>Tyven (Hammerfest/Kvaløya – distrikt 20). Områdestyret vurderte plassering av denne vindmølle parken som så skjem-mende for reindrifta på Kvaløya, at de fremmet innsigelse mot hele parken. I</p>
<p>KU’en var det så mye «hvis og men» at</p>
<p>Områdestyret ikke så det som forsvarlig å gå inn for utbygging av parken. Vind-mølleparken vil bidra til å stenge eneste framkommelige flyttevei på Kvaløya på barmark, fra nord til sør og omvendt.</p>
<p>I praksis kan hele nordre Kvaløya bli avstengt som beite, sier han. Dette kan i verste fall medføre at enkelte må slutte i reindriften.</p>
<p>Reindriftsagronom Sveinung Rundberg konstaterer at ulovlig beiting av svensk rein på norsk side fortsatte langt utover høsten.</p>
<p>Et betydelig antall rein ble observert i områdene rundt Altevann også etter 15. september, sier han.</p>
<p>Den svenske samebyen, Saarivuoma, ble i sommer anmeldt både for ulov-lig beiting, oppsetting av gjerdeanlegg og skader i terrenget som følge av barmarkskjøring.</p>
<p>Reindriften i Mauken-Blåtind (di-strikt 27 Meavki) har også møtt på flere nye utfordringer. Selve sammenbindin-gen av skytefeltet vil nå ende i en ekspro-priasjonssak etter at man ikke kom frem til en minnelig ordning om erstatning fra Forsvaret til de berørte reineiere.</p>
<p>Tilbudet på 11 millioner kroner lå langt under reineiernes krav, og</p>
<p>Forsvaret har meldt at de vil ekspropri-ere. I skytefeltet</p>
<p>Mauken-Blåtind har Forsvarets forskningsinstitutt også påvist at foru-rensingen (avren-ning fra vann) som følge av bruken av hvitt fosfor er større enn ventet. Det ble blant annet frarådet å drikke vann fra de berørte områdene. Da dette er områder som brukes som vinterbeiter, er det usikkert hvor sterkt reinen er blitt berørt. Rapporten gir uansett grunn til bekymring, og det er påkrevet at denne saken følges opp med grundigere under-søkelser.</p>
<p>De første planene for hyttebygging og skianlegg på Myrefjell er nå også kommet på bordet. Vi står dermed i en situasjon med et distrikt som er berørt av flere store inngrep, oppsummerer</p>
<p>Rundberg.</p>
<p>Også når Forsvaret trekker seg ut av landområder, oppstår det situasjoner som påvirker reindriften. Rundberg viser til tre plasser der etterbruk av ned-lagte militære anlegg kommer i konflikt med reindriftens interesser. De tre er; radarstasjonen Majsavarre ved Altevann,</p>
<p>Skibotn/Helligskogen og Nes fort i</p>
<p>Lødingen. Områder som normalt skulle vært tilbakeført til LNF-områder, men der Forsvaret gjerne vil selge og kjøperne ofte har planer om ny aktivitet.</p>
<p>Majsavarre er i så måte mest nærlig-gende å nevne. Der er planene om å ta i bruk anlegget til villmarksturisme påkla-get av reindriften til Fylkesmannen.</p>
<p>Arne Hansen, </p>
<p>Reindriftsagronom i Øst-Finnmark </p>
<p xml:lang="sme">Mikkel Ailo Gaup, </p>
<p>Reindriftsagronom i Vest-Finnmark </p>
<p>Sveinung Rund- berg, Reindrifts- agronom i Troms – Det er ikke gitt at det skal være annen bruk av disse anleggene. For svært mange er det slik at områdene skulle vært tilbakeført som beiteareal for rein-driften, mener Rundberg. </p>
<p>Situasjonen for reinbeitedistriktene som er avhengig av vinterbeitene i Sverige står øverst på dagsorden i Nordland. Tre av distriktene (Ildgruben, Byrkije/Bør-gefjell og Balvatn), er helt avhengig av disse beitene, men Saltfjellet de senere årene har klart seg uten omfattende flyt-tinger til Sverige. For alle fire er imidler-tid utfallet av de pågående forhandlin-gene om en ny reinbeitekonvensjon med</p>
<p>Sverige svært viktig.</p>
<p>Reindriftsagronom Harald Rundhaug viser til at det fra norsk side er meldt inn 7.000 rein til beite i Sverige i vinter. –</p>
<p>Vi har gitt beskjed til länsstyrene som igjen har oppgaven med å informere de respektive sameby-ene der, sier han.</p>
<p>I Nordland kom også vinteren sent.</p>
<p>Det har gitt gode beiter i høst, men også vanskelige driftsforhold og føl-gelig travle dager i mange distrikt nå før jul for å rekke samling og slakting. De fleste har ventet i det lengste på snøen for å slippe å leie inn helikopter.</p>
<p>Av andre viktige saker er det uunn-gåelig å trekke frem rovviltsituasjonen. – Det er nødvendig å følge nøye med på tapsutviklingen. Videre bør man også se på nivå og fordelingen av erstatnin-gene. Vi burde blant annet vist mer om hvilken praksis man anvender hos de ulike fylkesmennene når erstatningene utmåles, påpeker Rundhaug.</p>
<p>Ikke mindre enn 22 jerv er satt på fellingslisten i Nordland, og det er knyt-tet stor spenning til om det er mulig å få tatt ut alle dyrene. Problemene med rovdyr er også avgjørende for reindriften i det siste distriktet i nordre Nordland,</p>
<p>Stájggo-Hábmer, som fortsatt har et levedyktig antall rein. Reineierne har det siste året bokstavelig talt søkt tilflukt i</p>
<p>Steigen kommune, noe som har ført til konflikter med kommune og landbruk. – Her må det gjøres noen grep fra</p>
<p>Fylkesmannen og rovviltnemda, slik at de kan flytte tilbake til kalvingslandet og vår- og sommerbeitene. Hvis ikke kan det bli kroken på døra også i Stájggo-</p>
<p>Hábmer, sier Rundhaug.</p>
<p>Reindriftsforvaltningen opplyser videre at det nå før jul er utlyst en tredje driftsenhet i Byrkije/Børgefjell. Søknads-fristen var 1. desember.</p>
<p>Rovvilt preger situasjonen i de fleste distriktene i Nord-Trøndelag. – Si-tuasjonen er meget vanskelig med en tapsutvikling vi vil følge nøye opp. Pro-duksjonen er gått vesentlig ned, særlig de siste to årene og tellinger fra distriktene i høst, viser en lav kalveprosent målt mot antall simler, sier konstituert leder av kontoret Tove Skaget.</p>
<p>Hun viser blant annet til følgende kal-vetall før slakting i høst: Vestre Namdal (39%), Østre Namdal (43 %) og Færen (54%). Normalt burde kalveprosenten vært ca 80% på dette tidspunkt.</p>
<p>Værforholdene i høst kan kort opp-summeres med; – svært fuktig. Dette medførte store vanskeligheter med å få gjennomført førbrunstslakt. I oktober har imidlertid de fleste distrikter fått gjennomført etterbrunstslakt. Før yt-terligere samlinger kan skje, er man avhengig av snø.</p>
<p>Av arealsaker er de planlagte vind-mølleparkene i Fo-sen reinbeitedistrikt en helt sentral sak.</p>
<p>Den nordre drifts-gruppen er berørt av fem mulige nye parker, samt planer om å forsterke sentralkraftlinjen for å sikre fremføringen av elektrisk kraft i aksen nord-sør.</p>
<p>Alle inngrepene skal konsekvens-utredes, og etter den nye plan- og bygningsloven skal også de samlede konsekvensene av inngrepene nå tas inn i vurderingen. Reindriftsforvaltningen i</p>
<p>Nord-Trøndelag nevner også forvaltnin-gen av de nye nasjonalparkene som et viktig tema. Reindriften har fortsatt liten innflytelse i organene som skal utarbeide forvaltningsplanene. For den store par-ken Blåfjella-Skjækerfjella/Låarte/Skæh-kere, har reinbeitedistriktet sagt fortsatt nei til å være representert i rådet.</p>
<p>En lang høst med lite snø og godt høst-beite har i følge reineierne gitt veldig bra slaktevekter i sør. Reindriftsagronom</p>
<p>Helge Hansen oppsummerer med at de fleste er i rute når det gjelder slaktingen, dog har tamreinlagene måttet vente helt opp mor jul på snøen. For et av tamrein-lagene – Filefjell – har slaktingen stadig blitt forsinket. Laget er avhengig av at isen på Tisleifjorden er trygg nok for å få flyttet flokken – noe som har skjedd stadig senere de siste årene.</p>
<p>Også i sør flyttet svenske reineiere inn på norsk side under sommerens konfliktmåneder, men denne reinen fikk</p>
<p>Femund reinbeitedistrikt lirket ut igjen før vinterbeitene ble tatt i bruk.</p>
<p>I løpet av høsten er det også tatt nye steg i Aursundsaken. Kommunesty-ret har sagt nei til gjerdebyggingen to ganger, og Landbruksdepartementet har klaget vedtaket inn for fylkesmannen.</p>
<p>Følgelig «overvin-trer» både netting og 8.000 stolper i påvente av bygging eller ikke. En av utfordringene man må se nærmere på hvis det blir gjerdebygging, er sperring og åpning av flyttleiene som krysser Aursund-området.</p>
<p>Videre ble arealdelplanen for Selbu kommune oversendt Miljøverndepar-tementet i sommer med dertil befaring 6. september. Det er imidlertid ikke kommet noen avgjørelse fra MD ennå. I to andre saker som berørte reindriften i</p>
<p>Trollheimen ble reindriften hørt. Saken om Buslettjønna endte med medhold, mens hyttefeltet Rikstosætra ga delvis medhold. – I disse sakene ble det vernet om vinterbeitene for reindriften i Trollhei-men, konstater Hansen. En tilsvarende sak er nå på vei (Hulsjøen). Der startes nye planprosesser før allerede godkjente tomter i eksisterende hyttefelt er bygd ut.</p>
<p>Hyttebygging er derfor et svært sentralt tema. – Det er et vedvarende og voldsomt press på å få bygge hytter.</p>
<p>Alle grunneiere skal ha sitt eget hyt-tefelt og det er få samarbeidsprosjekter mellom grunneierne å vise til. Kom-munene opptrer i mange tilfeller dårlig som planmyndighet – uten samlede planer, mener reindriftsagronomen.</p>
<p>Dette gjør at noen grunneiere får ja til sine planer og inntekter, mens andre får nei til sine planer og kun ulemper.</p>
<p>Kommunene fraskriver seg ansvaret og skyver reindrifta foran seg slik at den blir den skyldige myndighet for at ikke alle planer lar seg realisere. Dette gir et umenneskelig press for de som driver i reindrift i områder med andre.</p>
<p>Harald Rundhaug, </p>
<p>Reindriftsagronom i Nordland </p>
<p>Helge Hansen, </p>
<p>Reindriftsagronom i Sør-Trøndelag/ </p>
<p>Hedmark </p>
<p xml:lang="sme">Tove Skaget, </p>
<p>Reindriftsagronom i Nord-Trøndelag boazodollui </p>
<p xml:lang="sme">WTO-šiehtadallamiid bohtosat leat deaŧalaččat boazodoalloealáhussii, muhto erenoamáš suodjaleapmi bohccobiergobuvttadeami dáfus gal ii šatta áššiin lagamus áiggis. </p>
<p xml:lang="sme">Agnar Berg čállán Berit Margrethe Oskal jorgalan – Dál galgat vuosttažettiin sihkkarastit duollogáhttema Norgga biergobuvttadeami dáfus oppalaččat, gal mii de oaidnit maŋŋel maid sáhttit dahkat bohccobiergobuvttademiin go bargagoahtit ovttaskas surggiiguin, lohká eanandoallo- ja biebmoministtar Terje Riis-Johansen (Guovddášbellodat). </p>
<p xml:lang="sme">WTO ja bohccobiergu Riis-Johansen lohká Boazo doalloođđasiidda ahte son diehtá makkár váttis dilálašvuođain boazodoalloealáhus sáhttá deaividit jus duollogáhtten hedjona ja hálbbes importabiergu leavvagoahtá. Stáhtaráđđi ii hálit čilgegoahtit movt bohccobierggu sáhttá suodjalit imprtabiergguid vuostá. Vaikko bohccobiergu buvttaduvvo dušše moatti riikkas, de sáhttet boahtit olu hálbbes biergošlájat biergogávppiide mat dagahit ahte olbmot hilgot bohccobierggu. – Lea čielggas ahte eará haddedásit váikkuhit beroštumi bohccobirgui. Dat han lea ge dat mii lea ulbmil Norgga biergguid duollogáhttemiin, ja mii áigut bargat dan badjelii ahte dat jotkojuvvo, lohká stáhtaráđđi. Riis-Johansen bálkestuvvui WTOáššái nu movt lávkii Eanandoallo- ja biebmodepartementta lasa badjel čakčat. WTO lea čielgasit leamaš eanemus guovddážis olles čavčča ođđa ministara doaimmas. Son lea leamaš olgoriikkaministara Jonas Gahr Støre doarjja WTO-áššis. Maŋemus áiggi leaba soai maiddái ožžon veahki guolástusministaris Helga Pedersenis, guhte ovddasta Norgga offensiiva beroštumiid WTO:s, guolleeksportta. Riis-Johansen ges ovddasta Norgga deffensiiva beroštumiid, Norgga eanandoallobuvttadeami. Riis-Johansen ii leat dattetge makkárge easkaálgiid WTO okta vuo đas. Norgga Boanddaidsearvvi stiv ra lahttun dassážii go šattai stáhtaráđđin, lei sus ovddasvástádus juste fal WTO-áššiin. </p>
<p xml:lang="sme">Ii dáidde boazodoalloláhka ovdal geasi Riis-Johansen dovdá veaháš boazodoalloealáhusa ja sámepolitihka dan áigodaga rájes go čohkkái Stuoradikki suohkanlávdegottis 1993 rájes 1997 rádjái. – Juo, mun oahpásnuvven veaháš dán ealáhussii dalle. čuov vo vaš áiggis galggan bargat olu boa zo doalloáššiiguin ođđa boazodoallolága olis, lohká son. Riis-Johansen lohká ahte dáidá šaddat váttis ovddidit lága Stuoradiggái giđđajahkebealis danne go lea ain olu bargu mii váilu. Ministtar dadjá čielgasit juo jearaldahkii ahte galgá go Oarje-Finnmárkku boazologu vuolidanbargu jotkojuvvot, ja ahte mihttu joksat boazologu mas let 64.300 bohcco giđđaealus ain galgá gustot. – Ovddeš eanandoallo- ja bieb momi nist tar Lars Sponheim árvvoštalai álggahit bággodoaimmaid joksat mihtuid. Lea go dá juoga maid don maid árvvoštalat? – In áiggo biehttalit maidege ulbmiliid joksamis, lohká son. – Mii du mielas lea boazodoalloealáhusa stuorámus hástalus? – Lea juste dat ahte oažžut ekologalaš dássivuođa, ja dainna fertejit buohkat veahkkálaga bargat, lohká son. </p>
<p xml:lang="sme">Boraspiret ja bohccot Riis-Johansen lohká ahte dát dássivuohta maiddái lea čoavdda dasa ahte boazodoalus galgá leat buorre boahtteáigi. – Mun oainnán hui stuora vejolašvuođaid bohccobierggu dáfus. </p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallo- ja biebmoministtar Terje </p>
<p xml:lang="sme">Riis-Johansen lohká ahte boazodo- alu stuorámus hástalus lea háhkat dássivuođa boazologu ja guohtumiid gaskka. </p>
<p>Govven/Foto: Torbjørn Tandberg </p>
<p>WTO viktig for reindriften</p>
<p xml:lang="sme">Boazodoallu lea dakkár ealáhus mas lea čuvges boahtteáigi, muhto dat eaktuda ahte boazologu ja boazoguohtumiid gaskka lea dássivuohta, lohká son. – Don gulat dakkár bellodahkii mii dáhttu ahte olbmot galget orrut boaittobeale guovlluin ja mas lea čielga oaidnu boraspirepolitihka dáfus. Dát lea dakkár suorgi mii gullá Birasgáhttendepartementii, muhto maid sáhtát don dahkat buoridan dihte boazodoalu dili nu ahte šaddá álkit jávkadit «speaddjáriid»? – Lea beare árrat dadjat maidege konkrehta dán áššis. Muhto dát ášši lea juoga maid mun ja birasgáhttenministtar Helen Bjørnøy galge čohkkedit digaštallat farggamusat, lohká son. Eará deaŧalaš ášši boazodollui lea areálasuddjen. Stáhtaráđđi lohká ahte son roahkka diehtá ahte ealáhus dárbbaša olu areálaid. Son lohká viidáseappot ahte boazodoallu lea dulbmojuvvon areálaáššiin. Eará beroštumit leat vuoruhuvvon ovdalii, lohká son. Stáhtaráđđi dajai maiddái árabus dán čavčča ahte lea dárbu buorebut sihkkarastit boazoguohtunguovlluid sisabáhkkemiid vuostá. – Goas áigu stáhtaráđđi vuolgit čuvvodit boazobargguid? – Lea plána galledit boazodoalloguovlluid, muhto in sáhte vuos dadjat goas dat šaddá, lohká ođđa eanandoallo- ja biebmoministtar.</p>
<p>Utfallet av WTO-forhandlingene er viktig for reindriftsnæringen, men noe spesielt vern for reinkjøttproduksjon er ikke et aktuelt tema med det første. </p>
<p>Av: Agnar Berg – Nå skal vi først og fremst sikre et tollvern for norsk kjøttproduksjon på et generelt grunnlag, så får vi se etter hvert hva vi kan gjøre når det gjelder produksjon av reinkjøtt når vi går inn på enkeltområder, sier landbruks- og matminister Terje Riis-Johansen (Senterpartiet). </p>
<p>WTO og reinkjøtt Riis-Johansen sier til Reindriftsnytt at han er klar over den tøffe situasjonen reindriftsnæringen kan møte hvis tollvernet bygges ned og det åpnes for billig importkjøtt. Statsråden vil ikke gå i detalj hvordan reinkjøtt kan beskyttes mot importkjøtt. Selv om reinkjøtt bare produserers i noen få land, kan det komme mange billige alternative kjøttslag i kjøttdiskene slik at folk velger bort reinkjøtt. – Det er klart at etterspørselen etter reinkjøtt blir påvirket av et annet prisnivå. Det er det som er hele </p>
<p>Gilvu Norgga bierggu nalde. WTO-šiehtadallamat váikkuhit garrasit maiddái boazodoalloealáhussii. Lea čielggas ahte eará haddedásit váikkuhit beroštumi bohccobirgui. Dat han lea ge dat mii lea ulbmil Norgga biergguid duollogáhttemiin, ja mii áigut bargat dan badjelii ahte dat jotkojuvvo, lohká stáhtaráđđi. Kamp for norsk kjøtt. WTO-forhandlingene kaster lange skygger også inn over reindriftsnæringen. - Det er klart at etterspør- selen etter reinkjøtt blir påvirket av et annet prisnivå. Det er det som er hele poenget med tollvernet for norsk kjøtt og vi skal kjempe for at det blir videreført, sier statsråden. </p>
<p>Per Torbjørn Jystad</p>
<p>Forhandlingene om en ny reinbeitekonvensjon ble restartet med et første møte mellom de nye forhandlingsdelegasjonene den 9. desember. </p>
<p>Av Per Torbjørn Jystad </p>
<p>Ny forhandlingsleder fra norsk side er spesialrådgiver Almar Sagelvmo i Landbruks- og matdepartementet. Han har med seg avdelingsdirektør Morten Sørby fra Utenriksdepartementet, reineier Tom Lifjell fra NRL og reineier Randi Skum fra Sametinget.</p>
<p>Seniorrådgiver Tor Kjøllesdal i Landbruks- og matdepartementet er sekretær for delegasjonen. Det var i sommer landbruksministrene i Sverige og Norge ble enige om å sette ned nye forhandlingsdelegasjoner og gjennomføre en ny runde for å komme frem til en omforent konvensjon. Målet var at denne prosessen skulle være ferdig til jul, men den nye delegasjonen ble på norsk side først oppnevnt i midten av november. – Det er lite vi kan opplyse om på nåværende tidspunkt, men vi kommer selvsagt ikke i mål i henhold til fristen som ble satt. Vi har like fullt en ambisjon om å gjennomføre forhandlingene relativt raskt, sier Sagelvmo. Det sentrale tema er naturligvis beiteområdene. Sagelvmo sier at man i disse spørsmålene ikke er bundet av det som fremkom i de tidligere forhandlingsmøtene. – Men der det var enighet mellom norsk og svensk side er det ingen grunn til at det er uenighet nå, poengterer han.</p>
<p>Neppe reindriftslov før sommeren Riis-Johansen har en viss kjennskap til reindriftsnæringen og samepolitikk ved at han satt i Stortingets kommunalkomité fra 1993 til 1997. – Ja jeg ble litt kjent med denne næringen da. Fremover blir jeg å </p>
<p>Rovvilt og rein Riis-Johansen sier at denne balansen også er nøkkelen til at reindriften skal ha en god fremtid. – Jeg ser et veldig stort potensial for reinkjøtt. Reindrift er en næring med en positiv fremtid, men det forutsetter at det er balanse mellom </p>
<p>Forhandlingene er kommet i gang</p>
<p>Riis-Johansen om reindrift Dette sa landbruks- og matminister Terje Riis-Johansen om reindrift i Stortinget 6. desember i forbindelse med behandlingen av budsjettinnstillingen: «Regjeringen vil ha en livskraftig reindriftsnæring innenfor de rammer som ressursgrunnlaget gir. Vi må fastsette rammebetingelser slik at driften skjer på miljøets premisser. Regjeringen vil prioritere arbeidet med ny reindriftslov. Den skal legge til rette for en økologisk, økonomisk og kulturell bærekraftig reindrift. Det er viktig at loven utvikles til et verktøy som muliggjør en effektiv oppfølging av Riksrevisjonens vurderinger i rapporten om bærekraftig bruk av reinbeiteressursene i Finnmark. » </p>
<p xml:lang="sme">Riis-Johansen boazodoalu birra Ná dajai eanandoallo- ja biebmoministtar Terje Riis-Johansen boazodoalu birra Stuoradikkis juovlamánu 6. beaivvi bušeahttaárvalusa gieđahallama oktavuođas: «Ráđđehus dáhttu nana guoddevaš boazodoalloealáhusa daid rámmaid siskkobealde maid resursavuođđu addá. Mii fertet mearridit rámmanjuolggadusaid nu ahte doallu sáhttá jođihuvvot birrasa eavttuid vuođul. Ráđđehus áigu vuoruhit ođđa boazodoallolága barggu. Dat galgá láhčit diliid ekologalaš, ekonomalaš ja kultuvrralaš guoddevaš boazodollui. Lea deaŧalaš ahte ovddiduvvo reaidu mii dahká vejolažžan albmaládje čuovvolit Riikkarevišuvnna árvvoštallamiid raporttas nana guoddevaš boazoguohtunresurssaid birra Finnmárkkus».</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallo- ja biebmoministara Terje Riis-Johansena duogáš</p>
<p xml:lang="sme">Riegádan: Njukčamánu 15. b. 1968.</p>
<p xml:lang="sme">Bearaš: Náitalan, golbma máná.</p>
<p xml:lang="sme">Orrunbáiki: Skien, Telemárku. Oahppu: Eanandoalloteknihkalaš oahppu Hedmárkku allaskuvllas, agroteknihkkár Øksnevad eanandoallo-skuvllas ja agronoma Søve eanandoalloskuvllas. Virgi: Iešguđetlágán barggut eanandoalus 1988–1991. 1999 rájes lea son jođihan iežas fitnodaga, Riis-Johansen park anlegg AS. Politihkalaš ámmáhat: Stuoradiggeáirras 1993 rájes 1997 rádjái, Boanddaidsearvvi stivralahttu dássážii.</p>
<p xml:lang="sme">Politihkalaš ráđđeaddi Finánsadepartementtas 1997 čavčča rájes 1999 ođđajagemánu rádjái. Skien suohkanstivrra lahttu 1991–1995. Telemárkku fylkka-dikki lahttu 1991 rájes 1993 rádjái. EU-oktavuohta</p>
<p xml:lang="sme">Telemárkku Guovddášbellodagas1999 rájes. Skien</p>
<p xml:lang="sme">Guovddášbellodaga jođiheaddji 2003 rájes.</p>
<p>Bakgrunn Landbruks- og matminister Terje Riis-Johansen</p>
<p>Født: 15. mars 1968.</p>
<p>Familie: Gift, tre barn.</p>
<p>Bosted: Skien, Telemark. Utdanning: Landbruksteknisk utdanning fra Høgskolen i Hedmark, agrotekniker fra Øksnevad jordbruksskole og agronom fra Søve landbruksskole. Yrke: Diverse arbeid innen landbruket 1988–1991. Fra 1999 har han ledet sitt eget firma, Riis-Johansen park anlegg AS. Politiske verv: Stortingsrepresentant fra 1993 til 1997, styremedlem i Bondelaget til nå. Politisk rådgiver i Finans-departementet fra høsten 1997 til og med januar 1999. Medlem kommunestyre Skien 1991–1995. Medlem av</p>
<p>Telemark fylkesting fra 1991 til 1993. EU-kontakt Telemark Sp fra 1999. Leder i Skien Senterparti fra 2003.</p>
<p>Govven/Foto: Torbjørn Tandberg 10. juni 2006 skal, hvis alt går etter planen, de fl este vintersiidagrensene i Vest-Finnmark være fastsatt. </p>
<p>Av: Agnar Berg </p>
<p>Reindriftsforvaltningen har fått bevilget penger over statsbudsjettet til et prosjekt for å få fastsatt grensene mellom siidaene i vinterbeiteområdene i Vest-Finnmark. Det er omlag 60 vintersiidaer i vinterbeitet.</p>
<p>Holde prosjektet i gang Det er assisterende reindriftssjef Johan Ingvald Hætta som skal lede grenseprosjektet som skal vare frem til 10. juni neste år. Hætta fl ytter kontorsted fra Reindriftsforvaltningen i Alta til prosjektkontoret for reintalltilpasningsprogrammet i Kautokeino. Stig Gøran Hagen skal fungere som assisterende reindriftssjef i prosjektperioden. – Vi vil være kommet et godt stykke på vei 10. juni neste år, men vi er neppe i mål. Vi får håpe at arbeidet kan fortsette også etter 10. juni, sier Hætta. Hætta sier at målet med prosjetet er å få reineierne til å inngå avtaler hvor grensene skal gå. – Min oppgave er å være en «motor» som skal holde prosjektet i gang. Jeg skal komme med innspill og fi nne arenaer hvor siidanen kan møtes. I den grad det er behov for det vil jeg også kunne mekle mellom siidaene, sier Hætta. Hætta sier at det vil bli arrangert mange siidamøter. Det er naturlig at to eller tre siidaer deltar på hvert møte for å avklare grensene seg imellom. siidagrensene </p>
<p>Bruk over tid Siidaene skal ikke bare bli enige om grensene. De skal også bli enige om når de kan fl ytte inn i området slik at de ikke beiter side om side. Det fører lett til sammenblandinger. Poenget med dette er at en skal få til en ordning for å unngå konkurranse om beitene. Hætta sier at det vil blir brukt skriftlige kilder for å dokumentere grenser der det er mulig. Han sier videre at en ikke i noe tilfelle vil begynne på «null». Hvordan beitene har blitt brukt over tid, blir en svært viktig faktor, sier han. – I denne saken er det ikke myndighetene som skal fatte noe vedtak. Målet er at siidaene skal bli enige om hvor grensene skal gå. Vi legger også inn fl eksibilitet i arbeidet slik at det blir mulig å justere grensene senere. Det vil derfor bli en «prøveperiode» på et par år. – Hva skjer hvis noen siidaer ikke greier å bli enige om grensene? – Hverken Reindriftsforvaltningen eller Reindriftsstyret kan trekke opp noen grense som ikke er i overenstemmelse med det siidaene ønsker. I slike tilfeller vil det nok bli forsøkt med meklingsmøter. Siste instans er rettsystemet. Dette er imidlertid noe en eventuelt vil </p>
<p>Johan Ingvald Hætta tar permisjon som assisterende reindriftssjef i seks måneder for å lede arbeidet med å fastsette grensene mellom vintersiida- ene i Vest-Finnmark. </p>
<p>Agnar Berg</p>
<p>Finnmarkskommisjonen Det at en nå prøver å trekke opp grenser mellom vintersiidaene i Vest-Finnmak er del 2 av Reindriftsstyrets berørt, og at det i den nye forskriften vedrørende konsekvensutredninger skal tas hensyn til samlede virkninger av inngrep. I følge planene skal konsekvensutredningen være ferdig i løpet av mars måned neste år. Allerede i oktober neste år skal den nye reguleringsplanen være ferdigbehandlet. I tillegg til alpindelen skal Målselv fjellandsby også ha en opplevelsespark – Blånisseland, der det forventes 120.000 besøkende. Lisensrettighetene i forhold til NRK er allerede på plass. Hele anlegget vil trolig ha en samlet investeringskostnad på 3–4 milliarder kroner, og utbyggingen vil ta 10–15 år. At nettopp Målselv er plukket ut av investorene skyldes den korte veien til fl yplassen på Bardufoss, samt at det innenfor en radius på ca. to ti- </p>
<p>De første hundre kontraktene for hyttetomter i Målselv fjellandsby er allerede undertegnet og de første tre heisene skal åpne allerede neste vinter. For reindriften i distriktet, som fra før har skytefeltet Mauken-Blåtind innenfor sitt beiteområde, er man spent på både saksbehandling og konsekvensutredning. Det er Mauken/Tromsdalen reinbeitedistrikt som er berørt av planene, og områdestyret skal behandle; melding om oppstart av reguleringsplanarbeid med tilhørende konsekvensutredning nå rett før jul. Et sentralt forhold for reindriften er at planene angår det som i dag er et LNF-område. Følgelig ligger gigantutbyggingen med 1500 hytter og åtte skiheiser der det er forbudt å bygge i dag. Derfor vil man måtte ha en ny helhetlig kommuneplan på bordet der det også trekkes inn hva som kommer av ringvirkninger og økt aktivitet utover det som er tenkt bebygd. Det gjelder ikke minst siden det er vinterbeiter som er</p>
<p>Rask fremdrift for Målselv fjellandsby</p>
<p>For reindriften i området knytter det seg stor spenning til hvor mye aktivi- tet som kommer ut over det som er planlagt av skiheiser og hytter. Rein- beitedistriktet har fra før skytefeltet </p>
<p>Mauken-Blåtind innenfor sitt distrikt. </p>
<p>Skisse fra planprogram for Målselv fjellandsby. </p>
<p>Arvid Holte har sendt ut et spørreskjema til alle norske rein beite distrikt, (samt tamreinlag og svenske samebyer med reindrift i norske nasjonalparker) om hvilket syn og hvilke erfaringer reindrifta har med nasjonalparker og større landskapsvernområder. Spørreundersøkelsen er en del av en utredning der målet er å kunne lære av positive og nega-tive forhold ved etablering og utvidelse av nye verneområder. Håpet er at dette kan bidra til at grenser, forskrifter og forvaltningsplaner ved eksisterende og framtidige parker og verneområder blir bedre og mer hensiktsmessige enn i dag. Eller sagt på en annen måte, at både vernet og reindrifta, som i utgangspunktet skulle ha felles in-teresser i å sikre arealene mot store varige naturinngrep, kommer i en god praktisk dialog om framtidsrettede løsninger. Fristen for å svare var 15. desember, men ikke la være å svare selv om fristen nå er utløpt! Rapporten skal være ferdig i mai/juni neste år. mers kjøring bor i knappe 150.000 personer. For kommunen er utbyggingen regnet som et meget viktig prosjekt. Ikke minst med tanke på at Forsvaret bebuder ytterligere redusert aktivitet i forsvarskommunene i Midt-Troms.</p>
<p>Prosjekt reindrift og nasjonalparker 189 land møtes den første uken i desember i Montreal i Canada for å diskutere tiltak mot klimaendringene. Inuittene ba konkret FN om hjelp for å bremse den globale oppvarmingen. </p>
<p>Av Per Torbjørn Jystad </p>
<p>Inuittene er i ferd med bokstavelig talt å miste isen sin, og Sheila Watt-Cloutier, leder for organisasjonen Inuit Circumpolar Conference. Inuittene meldte under konferansen at de hadde klaget USA klaget inn for den interamerikanske menneskerettighets-domstolen. Også i sametinget merket man seg uttalelsen og i følge Dagbladet kommenterte reineier og visepresident i Samerådet, Olav Mathis Eira, at klimaendringene truer hele den samiske kulturen. Denne høsten har mange reineiere påpekt spesielt at snøen kommer stadig senere. Plutselige tøvær om vinteren er en annen ny faktor som igjen skaper problemer med ising på beitene. I følge Eira vurderer også Sametinget i likhet med inuittene spørsmålet om hvem som er ansvarlig hvis klimaendringene fører til at reindriften får problemer.</p>
<p>Lang tid Samtidig som forskere kommer med stadig nye klimaadvarsler, vil det uansett gå mange år før en eventuell ny avtale ligger på bordet. Leder i Norges Naturvernforbund Lars Haltbrekken etterlyste i følge NTB, bindene regler for utslipp av klimagasser, framfor ordninger som hovedsakelig baserer seg på frivillighet og utvikling av ny teknologi. Den siste typen tiltak foretrekkes av USA, Australia og av fl ere utviklingsland. USA argumenterer med at faste tak på utslipp av klimagasser vil gjøre ubotelig skade på den amerikanske økonomien. Det var også grunnen til at USA sa nei til Kyoto-avtalen. Norge og mange andre europeiske land har på sin side vært pådrivere for bindende avtaler og mener man må komme fram til nye fastsatte utslippsreduksjoner når Kyoto-avtalen utløper i 2013. </p>
<p>Mange faresignaler Mens politikerne krangler har en europeisk forskergruppe gjort undersøkelser som tyder på at nivået av klimagassen karbondioksid i atmosfæren nå er det høyeste på oppvarming650.000 år. Samtidig har amerikanske forskere dokumentert at havnivået i dag stiger raskere enn noen gang tidligere de siste 5.000 årene. Et annet dramatisk funn er resultatene av NASAs september-måling av den arktiske sjøisen. Fra 1979 til 2005 har 30 prosent av isdekket, eller to millioner kvadratkilometer med is, forsvunnet. Og i år var nedsmeltingen ekstra stor. </p>
<p>Norske utslipp opp 11 prosent I følge Statistisk Sentralbyrå er de norske klimagassutslippene økt med 11 prosent siden 1990. I følge Kyotoprotokollen skulle de norske utslippene av klimagasser ikke være mer enn 1 prosent over 1990-nivået i perioden 2008-2012. Veksten i CO2 -utslippene i Norge er relatert til olje- og gassvirksomhet og veitrafi kk. </p>
<p>Tøvær. Mildværet i høst satte grå hår i hodet på svært mange i reindriften. </p>
<p>Åpne bekker og vann langt inn i november skapte store problemer for drifta. </p>
<p>Per Torbjørn Jystad��������������������� ��������������������������������������������������������������� ���������������������������������������������������������������������������� ������������������ ��������������������������������������������������� ������������������������������������������������ �������������������������������������������������������� ������������������������������������������������������ ��������������������������������������������������� ���������������������������������������������������� ������������������������������������������������� ������������������������������������������������������� ���������������������������������������������������� ���������������������������������������������������� ��������������������������������������������������� ��������������������������������������������������������� ������������������������������������������������������ ����������������������������������������������� ������������������������������������������������������� ����������������������������������������������������� ������� ���������� ������������������������������������������������� ����������������������������������������������������� ���������������������������������������������������������� ������������������������������������������������������ ���������������������������������������������������� ������������������������������������������������������ ����������������������������������������������� ������������������ �� ������������������������������������������ ������������������ � ��������������������������������������������� ������������� �� ������������������������������������������� ����������������������������� � ����������������������������������������������� ���� �� ������������������� � ����������������������������������������������������� ���������������������������������������� �� ������������������������������������ � �������������������������������������������������� ���� �� ��������������������������������������������� ��������������������������������������������� � ������������������������������������������������ �� ������������������������������������������� �������������������������������������������� � �������������������������������������������� �������� � ������������������������������������������������������ ��������������������������������������� ����������� ����������������������������������������������� �������������������������������������������������� ������������������������������������������������������ ���������������������������������������������������� ����������������������������������������������������� ������� ������������������� ������ ��������������������������������������������� ���������������������������������������������������� ������ ��������������������������������������������������� ������������������������������������ ������������������ ������ ��������������������������������������������� ���������������������������������������������������� ������ ��������������������������������������������������� ������������������������������������ ����������� ������������������������������������������������������ ����������������������������������������� ������������������������������������������������������� ��������������������������������������������� �������������������������������������������� ��������������������������������������������� </p>
<p>Ellen J. Bals’ (20) mor var klar til å overføre sin driftsenhet til Ellens bror, men uten sin mor som driftsenhetsinnehaver ville ikke Ellen kunne få utdanningsstipend. </p>
<p>Av: Agnar Berg – Det som skjedde var at min lillebror på 17 år skulle overta driftsenheten fra mor. Mor var igang med å ordne med papirene. Men da hun hørte at jeg ikke ville være berettiget til «reindriftsstipend» ble overføringen av driftsenheten lagt på is, sier Ellen. I henhold til den nye forskriften om utdanningsstipend er det bare barn av driftsenhetsinnehaveren, hans ektefelle eller driftsenhetsinnehaveren selv som kan få stipend. Forskriften ble endret 15. juni i år. Før 15. juni var kravet for å få stipend at en måtte ha eget reinmerke og at en måtte eie minst 20 rein. – Stipendet på 20.000 kroner i året er veldig viktig for meg, så det var vel naturlig for mamma å gjøre det på den måten, sier Ellen. Ellen har to år bak seg på Samisk videregående skole og reindriftsskole i Kautokeino, samt et påbyggingsår med allmennfag i Nordreisa. Skoleåret 2004/2005 studerte hun samunnsfag og reindrift og samisk ved Samisk Høgskole. Faren til Ellen døde i en ulykke for 17 år siden. Onkelene hennes overtok da fl okken. De siste årene har moren, som overtok driftsenheten etter mannen, bygd opp fl okken igjen. Meningen var altså at hennes bror utdanningsstipendskulle overta driftsenheten. Familien hører til distrikt 33 Spalca. Min bror er veldig interessert i reindrift, så det blir han som overtar driftsenheten på sikt. Selv skal jeg jobbe et år nå før jeg fortsetter på skole, sier hun. Etter forslag fra Kautokeino fl yttsamelag vedtok NRLs landsmøte i Bodø i juni at organisasjonen ønsker å få tilbake den stipendordningen som gjaldt før 15. juni i år samt at slaktekravene til driftsenheten overholdes. </p>
<p>Moren til Ellen J. Bals (bildet) stoppet overføringen av driftsenheten til Ellens bror da hun fi kk vite at Ellen ikke kunne få utdanningsstipend uten at hun sto som driftsenhetsinnehaver. </p>
<p>Agnar Berg</p>
<p>Populært med nasjonalparker To av fem bilturister i Norge besøkte sommeren 2003 en nasjonalpark, og tre av fem besøkte andre naturområder, ifølge Direktoretet for naturforvaltning, DN. Undersøkelsen om besøk i nasjonalparker er gjort av Transportøkonomisk Institutt. Cirka en tredel av turistene sa at det var svært viktig eller ganske viktig for dem å besøke en nasjonalpark, mens cirka dobbelt så mange mente det var svært eller ganske viktig å besøke andre naturområder, ifølge DN.</p>
<p>I forbindelse med bygging av kraft- verk, gruvedrift, militær og industri- ell aktivitet og veibygging er det tid- ligere gjort lite for å reparere skader på planter og jord, og behovet for egnet plantemateriale til reparasjon av slike skader er stort. I den senere tid har også motorisert ferdsel på bar mark forvoldt skade, blant annet på Finnmarksvidda og behovet for reparasjon av kjøreskader er derfor tydelig. En lignende utvikling er be- skrevet for Alaska, Sverige, Canada og Finland. </p>
<p>Av Kåre Rapp1, Ivar Schjelderup2 og Gunnlaug Røthe3 </p>
<p>Kommersielle sorter for fôrproduk-sjon og plen er ikke egnet for reve-getering under vanskelige naturlige vilkår i utmark. I 1995 startet derfor</p>
<p>Planteforsk Holt et prosjekt for å ut-vikle plantemateriale til revegetering.</p>
<p>Det ble samlet inn viltvoksende arter i høyereliggende strøk av Troms og for re-vegetering og reinbeite</p>
<p>Finnmark med det mål å utvikle sorter av gras, urter og treaktige vek-ster med god evne til etablering og formering, god overvintring og god frøsetting ved kommersiell frøavl.</p>
<p>Sortene må dessuten opptre som «pionertyper» på ulike jordarter, ha god beitekvalitet for rein og vilt, og de treaktige vekstene må gi levirk-ning.</p>
<p>Mange ulike arter </p>
<p>Det ble samlet frø av i alt 51 popu-lasjoner fra 21 plantearter av gras, halvgras, urter og treaktige vekster.</p>
<p>Av sølvvier, lappvier og grønvier ble det samlet stiklinger. Nedenfor er gitt de 21 innsamlede artene.</p>
<p xml:lang="sme">Gras</p>
<p>Engkvein ( Agróstis ténuis ) </p>
<p>Engrevehale ( Alopecúrus praténsis ) </p>
<p>Smårørkvein ( Calamagrostis negleta ) </p>
<p>Fjelltimotei ( Phleum commutátum ) </p>
<p>Skogrørkvein ( Calamagrostis purpurea ) </p>
<p>Sølvbunke ( Deschámpsia caespitósa ) </p>
<p>Smyle ( Deschámpsia flexuósa ) </p>
<p xml:lang="sme">Gulaks ( Anthoxánthum odorátum ) </p>
<p>Sauesvingel ( Festúca ovina ) </p>
<p>Rødsvingel ( Festúca rubra ) </p>
<p>Engsvingel ( Festúca praténsis ) </p>
<p>Finntopp ( Nardus stricta ) </p>
<p>Fjellrapp ( Poa alpina ) </p>
<p>Engrapp ( Poa praténsis var. alpigena ) </p>
<p>Halvgras</p>
<p xml:lang="sme">Stivstarr ( Carex bigelówii ) </p>
<p>Flaskestarr ( Carex rostráta ) </p>
<p>Urter</p>
<p>Geitrams ( Chamaenérion angustifólium ) </p>
<p>Treaktige vekster (lignoser)</p>
<p xml:lang="sme">Dvergbjørk ( Bétula nana ) </p>
<p>Sølvvier ( Salix glauca ) </p>
<p>Lappvier ( Salix lappónum ) </p>
<p>Grønvier ( Salix phylicifólia ) </p>
<p>Artikkelforfatterne 1. Kåre Rapp, seniorforsker, plante-foredler, Planteforsk Holt, 9292 Tromsø2. Ivar Schjelderup, seniorforsker, tidl. forskningssjef og direktør ved Holt, Tromsø. Bamsestien 6, 9016 Tromsø3. Gunnlaug Røthe, planteforsker,</p>
<p>Planteforsk Holt (Bioforsk Nord) 9292 Tromsø</p>
<p>Troms Kraft Produksjon A/S har finansiert den største delen av arbeidet samt gitt teknisk bistand i forbindelse med utviklingen av plan-tematerialet. Videre har teknikere</p>
<p>Kirsten Jakobsen, Svein Erik Olsen og Hermod Nilsen ytet verdifull bistand i forbindelse med prosjektet.</p>
<p>Planteartene i praktisk revegetering på Kvænangenvidda, ca. 600 m.o.h. urter og dvergbjørk skjedde med frø som ble sådd i veksthus mens vier ble formert med stiklinger i benker. </p>
<p>Fjellrapp ble formert med ynglek-nopper i såkasser. For utprøving i felt ble det valgt ut 10 populasjoner, 8 av gras (medregnet fjellrapp) 1 av dvergbjørk og 1 av vier.</p>
<p>Flere av populasjonene hadde små frømengder med lav spireprosent.</p>
<p>Frømengden ble derfor et kriterium i utvelgelsen av populasjoner som skulle prøves videre, og medførte at engkvein, rørkvein, fjelltimotei og starr med lite frø ikke kunne videreprøves. Under tiltrekkingen i veksthus ble det blant annet gjort observasjoner av spiring og vekst-form.</p>
<p>Realistiske forhold </p>
<p>Første utprøving av innsamlede populasjoner ble gjort i Biedjuvagge, ca. 3 mil vest for Kautokeino, ca. 750 m.o.h. (jfr. tabell 1). I tillegg ble en del av plantematerialet plantet og sådd i Kautokeino, ca. 350 m.o.h., i forbindelse med prosjekt «Miljømes-sig erosjonssikring» (Rapp 2000).</p>
<p>Biedjuvagge er et tidligere gruveom-råde for utvinning av koppermalm.</p>
<p>Feltene her ble anlagt sommeren 1996 på jordsmonn med lite humus og 15–20 prosent stein og grus.</p>
<p>I slamjord fra gruvene utgjorde siltfraksjonen ca. 30 prosent. En del av jordsmonnet er forurenset etter gruvedriften og påvirket av trafikk og omgraving av masser (Sneve 1998). Jordsmonnet er av nevnte grunn lite gjennomtrengelig for vann, og overvintringsforholdene blir ekstreme på grunn av isdannelse på overflaten. Kjemiske analyser viser lavt innhold av lettløselig fosfor og kalium og middels innhold av lett-løselig kalsium, og pH 6,2–7,5.</p>
<p>Videre prøving foregikk ved Plante-forsk avd. Flaten, Alta og omfattet 7 utvalgte gras-populasjoner (jfr.tabell 2). Målet for videreprøvingen her var å skaffe opplysninger om gras populasjonenes morfologiske og agronomiske egenskaper og om frø-avlsegenskaper med tanke på kom-mersiell avl. Materialet ble sådd og plantet i 2000 og 2002. Jordtypen innhold av lettløselig fosfor, kalium og kalsium, pH ca. 6,0.</p>
<p>De statistiske beregninger er fore-tatt etter GLM prosedyre av pro-grammet SAS (SAS 1989) og ulike år er nyttet som gjentak. Karakterene antall strå, strålengde, akslengde, frøavling og lengden av rotutløpere hos engrapp hadde to eller flere observasjonsår.</p>
<p>Utprøvingen i Biedjuvagge </p>
<p>Observasjonene i Biedjuvagge ble i hovedsak fokusert på vinterherdig-het, med eller uten snødekke og på ulike jordarter. Som referanse-materiale ble nyttet vintersterke handelssorter av fem fôrgrasarter i prøveserier er gitt i tabell 1.</p>
<p>Fôrgraset overvintret dårlig, og etter fire år var all handelsvare død.</p>
<p>De innsamlede populasjonene av engrapp, rødsvingel, sauesvingel, sølvbunke og engrevehale var suve-rene i forhold til sortene av fôrgras.</p>
<p>Fjellrapp var igjen overlegen de øvrige innsamlede grasartene. Av tre-aktige vekster overvintret dvergbjørk noe bedre enn grønnvier. Jordsmon-net hadde liten betydning mens snødekket var av større betydning for overvintringen av gras. Krampe-nes engrapp fra kysten av Finnmark overvintret noe bedre enn engrapp fra Stuorajavrre og Solovuobme på</p>
<p>Finnmarksvidda. Resultatene fra</p>
<p>Tabell 1. Prosent overlevende planter i Biedjuvagge </p>
<p>Snødekke</p>
<p>Uten snø</p>
<p>Ulik jord</p>
<p>Population</p>
<p>Snowcover</p>
<p>No snow</p>
<p>Different soil Forsøks-1.year 4.year 1.year 4.year 1.year 4.year serie</p>
<p>Første år Siste år Første år Siste år Første år Siste år Research</p>
<p>Engrapp, pop.</p>
<p>Krampenes 75 40 30 5 1</p>
<p>Engrapp, pop.</p>
<p xml:lang="sma">Stourajavrre 60 35 30 5 1</p>
<p>Engrapp, pop.</p>
<p xml:lang="sme">Solovoubme 91 76 1</p>
<p>Rødsvingel, pop.</p>
<p xml:lang="sma">Stourajavrre 90 40 30 10 1</p>
<p>Sølvbunke, pop.</p>
<p xml:lang="sma">Aiddejavrre 80 65 30 15 92 89 1</p>
<p>Engrev ehale, pop.</p>
<p xml:lang="sme">Seida 89 74 1</p>
<p>Sauesvingel, pop.</p>
<p>Avzze 75 60 30 15 93 87 1</p>
<p>Fjellrapp, pop.</p>
<p xml:lang="sme">Biedjuvagge 98 90 2</p>
<p>Dvergbjørk, pop. 85 79</p>
<p xml:lang="sma">Stourajavrre 100 83 2</p>
<p>Grønnvier, pop.</p>
<p xml:lang="sma">Mierinjavre 63 90 2</p>
<p>Timotei</p>
<p>Variety Engmo 10 0 3</p>
<p>Engsvingel</p>
<p>Variety Salten 10 0 3</p>
<p>Engkvein</p>
<p>Variety Leikvin 15 0 3</p>
<p>Engrapp</p>
<p>Veriety Lavang 20 0 3</p>
<p>Rødsvingel, pop.</p>
<p>Loc. var. Bardu 20 0 3vekt for den videre prøving grunnet ekstreme klimaforhold.</p>
<p>Videreprøving i Alta </p>
<p>Resultater av graspopulasjonene videretestet i Alta er gitt i tabell 2.</p>
<p>Antall strå, strålengde, akslengde, frøavling og lengde av rotutløpere hos engrapp er viktige agronomiske karakterer som har betydning for den praktiske bruken av plantema-teriale.</p>
<p>Det var til dels stor variasjon mel-lom arter og populasjoner innen art for alle karakterer. Når det gjelder lengden av rotutløpere hos engrapp hadde Krampenes engrapp noe len-gre rotutløpere enn populasjonene</p>
<p>Stuorajavrre og Solovuobme. For an-tall strå hadde sølvbunke og revehale sikre avvik fra de øvrige (P&lt;0,05). I strålengde viste bare engrevehale og engrapp populasjonen Solovoubme sikker forskjell fra de øvrige popula-sjonene (P&lt;0,01). Lengden av akset var størst hos sølvbunke og minst hos sauesvingel. I frømengde lå revehale sikkert under- og sølvbunke sikkert over de øvrige populasjonene (P&lt;0,001).</p>
<p>De praktiske frøavlsfeltene i Alta</p>
<p>Tabell 2. Observasjoner i graspopulasjoner testet i Alta </p>
<p>Populasjon</p>
<p>Antall Høyde</p>
<p>Blad</p>
<p>Blad</p>
<p>Aks- Rot- Frøavl.strå bredde lengde lengde utlø. Seed-</p>
<p>Straw</p>
<p>Straw Leaf br. Leaf le. Top le. Root yieldm2 cm mm cm cm cm gr/m2</p>
<p>Engrapp</p>
<p>Krampenes 476 82 4 35 11 14 22,0</p>
<p>Engrapp</p>
<p xml:lang="sme">Stuorajavrre 679 86 4 31 12 13 24,4</p>
<p>Engrapp</p>
<p xml:lang="sme">Solovoubme 292 78 3 34 11 12 23,1</p>
<p>Rødsvingel</p>
<p xml:lang="sma">Stourajavrre 704 83 2 27 11 40,4</p>
<p>Sølvbunke</p>
<p xml:lang="sma">Aiddejavrre 260 118 3 45 20 53,9</p>
<p>Engravehale</p>
<p xml:lang="sme">Seida 180 134 7 36 8 15,3</p>
<p>Sauesvingel</p>
<p>Avzze 1051 75 2 33 7 42,9</p>
<p>Forklaring: Antall strå er målt per kvadratmeter. Videre ser man gjennomsnitt-lig høyde på stråene. Kolonne tre og fire viser bredde og lengde på bladene til stråene. Aks lengde er lengden på frøakse. Kolonne fem viser lengden på utløpere fra rota mao. Plantens organ for å kunne spre seg. Gram frø per kva-dratmeter.viste følgende frøavlinger i kg/daa, middel av to år:</p>
<p>Engrapp: Krampenes 47,0 kg,</p>
<p>Stuorajavrre 50,2 kg, Solovuobme 29,6 kg, sauesvingel Avzze 63,2 kg, rødsvingel Stuorajavrre 65,8 kg og sølvbunke Aiddejavrre 67,8 kg.</p>
<p>Avlingene må sies å være gode med tanke på kommersiell frøpro-duksjon.</p>
<p>Som nevnt innledningsvis fin-nes lite plantemateriale egnet for revegetering i utmark. Et lignende foredlingsprosjekt som ved Holt, for å utvikle plantemateriale til revegete-ring av vanskelige arealer, ble startet i Montane, USA i 1995 (Marty 2000). Det ble innsamlet i alt 51 populasjoner gras, 29 populasjoner urter, 14 populasjoner lignoser og en treøkotype. Prosjektet har vist lovende resultater og det er gjort utvalg av populasjoner for kom-mersiell bruk. I Alaska er en i gang med å utvikle egnede gras sorter med tanke på revegetering i utmark (Wright 1998), og i sentral Europa har en startet arbeid med frøproduk-sjon av en del lokale arter (Krautzer m.fl. 2004).</p>
<p>Kan kommersialiseres </p>
<p>Resultatene fra seleksjons og tes-tingsarbeidet ved Planteforsk Holt, ved Biedjuvagge gruver og ved</p>
<p>Flaten, Alta gir grunnlag for å tilrå kommersiell frøproduksjon av lokale graspopulasjoner og småplantepro-duksjon av treaktige vekster som dvergbjørk og grønvier.</p>
<p>Det er besluttet å søke om sorts-godkjenning for følgende arter og populasjoner for bruk ved revegete-ring i klimaharde områder:</p>
<p>Engrapp, populasjon Krampenes Rødsvingel, populasjon Stourajavrre Sauesvingel, populasjon Avzze Sølvbunke, populasjon Aiddejavre Fjellrapp, populasjon Biedjuvagge Dvergbjørk, økotype Stuorajavrre Grønvier, økotype Biedjuvagge </p>
<p>Planteartene i testing og praktisk frøavl ved Planteforsk avd. Flaten, Alta </p>
<p xml:lang="sme">Boazodoallohálddahus galgá 2006:s maid vuoruhit barggu mas mearridit rámmaid boazodollui Finnmárkkus. Dat mielddisbuktá ahte guođohanrájit ja guođohanáiggit galget mearriduvvot ja alimus boazologuin galgá ain bargat. Čállán ja jorgalan Berit Anne S. Triumf Boazodoallohálddahus </p>
<p xml:lang="sme">Rámmaeavttut maiguin dál galgá bargagoahtit ja mearrádusa dahkat leat rájit gaskal boa zo guoh tun guovlluid, nu go Oarje-Finnmárkku rádji Tromsii ja Nuorta-Finnmárkui. Maiddái rájit gaskal johtolagaid ja dálvesiiddaid Oarje-Finnmárkkus galget mearriduvvot. Dasto čuovvu guođohanáiggiid mearridit ja viidáseappot bargat alimus boazologuin. Diet iešguđetlágan barggut gullet oktii, ja danin lea lunddolaš daid oktanaga meannudit. Boazodoallohálddahus lea liikká válljen lávket ovtta lávkki hávális, ja áigu ge boahtte jagi álggugeahčen bargagoahtit dálvesiidarájiiguin Oarje-Finnmárkkus ja daid mearridit. – Rámmaeavttuid barggus lea dárbbašlaš oažžut boazodoalu fárrui. Mii áigut dán vuoru váldit boazo eaiggá diid searvái dalle juo go álggahit dán barggu. Lea mávssolaš geavahit dan gelbbolašvuođa mii boazoeaiggádis lea dán deaŧalaš barggus, dadjá boazodoallohoavda Ellen Inga O. Hætta. rámmaovttasbarggus</p>
<p xml:lang="sme">Boazodoallohoavda oaivvilda ahte sámi boazodoalus gávdno ollu árbevirolaš máhttu mii ovdal ii leat fávdnádit váldojuvvon vuhtii go leat bargan rámmaeavttuiguin boa zo doalus. Ságastallamiin mat Boazodoallohálddahusas leat leamaš ealáhusa áirasiiguin boahtá čielgasit ovdan ahte lea deaŧalaš oažžut boazoeaiggádiid searvat rámmaeavttuid bargui nu árrat go oba vejolaš ge. – Lea danin go boazodoallu lea sin fágasuorgi. Lea eará sániiguin boazodoallu ieš mii galgá buktit jierpmálaš evttohusaid movt ≠čoavdit váttis čuolmmaid, dadjá boazodoallohoavda Hætta. Iskon-Máhte Áilu, Norgga Boazo sáp me lač čaid Riikasearvvi jo điheaddji dadjá Boazodoalloođđasiidda ahte lea buorre go boa zo doal lohoavda vállje diekkár láhkoneame áššái. – Lea juste ovttasbargu maid mii čađat leat ohcalan. Go searválaga bargá ja dat lea vuođđun rámmaeavttuid barggus, de jáhkan maid álkibun joksat buriid bohtosiid, dadjá Áilu. Son oaivvilda ealáhusa bealis ahte lea sávaldat bargat ovttas siidda dásis ja boazoeaiggáda dásis. Vai šaddá hui viiddis ovttasbargu. NBR-jođi -headdji oaivvilda ahte dál galgá bid jat deattu guođohanrájiide ja guođhanáiggiide ii ge boazolohkui. – Go diet deaŧálaš rámmat leat sajis, de lea lunddolaš ahte boazolohku maid heivehuvvo guohtumiidda go diehtá makkárat rámmat leat, dadjá</p>
<p xml:lang="sme">Iskon-Máhte Áilu. Movt Boazodoallohálddahus organisere dán barggu ii leat vel áibbas čielggas. Kantuvra mii maŋemus jagiid lea bargan boazologuheivehemiin galgá ain doalahuvvot ja šaddá ge dat mii hálddahusa bealis eanemus boahtá bargat rámmaeavttuiguin. Barggu galgá Boa zo doal lohoavda stivret. Maiddái boazodoalu stivrenorgánain šaddá eambbo bargu dáinguin áššiiguin.</p>
<p>Reindriftskompetanse i ramme samarbeid</p>
<p>Reindriftssjef Ellen Inga O. Hætta inviterer reindriftsnæringen til bredt samarbeid i arbeid med fastsettelse av rammebetingelser i næringen. Boazodoallohoavda Ellen Inga O. </p>
<p xml:lang="sme">Hætta bovde boazodoalu viiddis ovttasbargui go bargagoahtá boazo- doalu rámmamearrádusaiguin. </p>
<p xml:lang="sme">Foto/Govven: Berit Anne S. Triumf/ </p>
<p>Reindriftsforvaltningen </p>
<p>Reindriftsforvaltningen skal også i 2006 prioritere arbeidet med fast setting av rammebetingelser for reindriftsnæringen i Finnmark. Det innbærer vedtak om beitegrenser, beitetider og fortsatt arbeid med høyeste reintall. </p>
<p>Av Berit Anne S. Triumf, </p>
<p>Reindriftsforvaltningen </p>
<p>Arbeid med rammebetingelser omfatter vedtak om grenser mellom reinbeiteområder, dvs Vest-Finnmarks grenser mot Troms og Øst-Finnmark, og mellom beitesoner og vintersiidaer i Vest-Finnmark. Også arbeidet med fastsettelse av beitetider og høyeste reintall er en del av dette. Disse konkrete oppgavene er deler av en sammenheng, og derfor er det naturlig å se disse under ett. Reindriftsforvaltningen velger likevel å ta ett skritt av gangen og skal fra begynnelsen av neste år av gå igang med arbeidet med å få fastsatt siidagrensene i vinterbeiteområdet i Vest-Finnmark. – I arbeidet med rammebetingelser er det avgjørende at reindriftsnæringen er representert. Vi vil denne gangen involvere reineierne allerede når arbeidet igangsettes. Det er viktig å bruke den kompetansen som reineierne besitter i dette viktige arbeidet, sier reindriftssjef Ellen Inga O. Hætta. Reindriftssjefen er av den oppfatning at i samisk reindrift fi nnes det mye tradisjonell kompetanse som ikke er hensyntatt i noe særlig grad i arbeid med rammebetingelser tidligere. Gjennom dialog med næringens representanter har Reindriftsforvaltningen erfart at det er viktig å inkludere næringen i en så tidlig fase som mulig i arbeid med rammebetingelser. – Dette på grunn av at reindrift er deres fagområde. Det er mao. reindriften selv som skal komme med konstruktive løsningsforslag på disse komplekse problemstillingene, sier reindriftssjef Hætta. Aslak J. Eira, leder i Norske Reindriftssamers Landsforbund sier i en kommentar til Reindriftsnytt at det er positivt at reindriftssjefen velger en slik tilnærming til saken. – Det er nettopp samarbeid som vi hele tiden har etterlyst. Når samarbeid og inkludering er utgangspunktet i arbeidet med rammebetingelser, så tror jeg at det vil være lettere å få til gode resultater også, sier Eira.</p>
<p>Han mener at det er ønskelig fra næringens side å samarbeide på siidanivå og reineiernivå. Det vil si bredest mulig samarbeid. NRL-lederen mener at fokus må nå ligge på beitegrenser og beitetider og ikke på reintall. – Når disse viktige rammene ligger til grunn, så vil naturligvis reintallet tilpasses beitegrunnlaget som følge av at man vet hvilke rammer man har å forholde seg til, sier Aslak J. Eira. Hvordan Reindriftsforvaltningen organiserer dette arbeidet er ennå ikke defi nert. Kontoret som i de senere årene har jobbet med reintallstilpasningen vil videreføres og vil være den enheten i forvaltningen som hovedsakelig arbeider med rammebetingelser. Arbeidet vil dermed være direkte underlagt Reindriftssjefen. Også reindriftens styringsorganer vil få økt aktivitet knyttet til disse problemstillingene.</p>
<p>NRL-leder Aslak J. Eira her i god dialog med Landbruks- og matdepartementets </p>
<p xml:lang="sme">Marit Myklevold. </p>
<p>Foto/Govven: Berit Anne S. Triumf/Reindriftsforvaltningen </p>
<p xml:lang="sme">Oarjel-Sámis</p>
<p xml:lang="sme">Lulli-Norggas leat dán čavčča njuovvan ollu. Davvin leat rabas čázit ja unnán muohta dagahan ahte eai leat beassan njuovvat nu ollu go lei áigumuš. Čállán: Agnar Berg Jorgalan: ImO – Lea leamaš buorre čakča. Mii leat beassan ollu njuovvat ja johtu lea buorre. Mun rehkenasttán ahte mii geargat njuovademiiguin juovllaide, lohká Arnstein Stensaas Stensaas njuovahagas Rørosas. </p>
<p xml:lang="sme">Soitet importeret Stensaas navdá ahte boazodolliin lea leamaš nu stuora beroštupmi njuovvat dán čavčča dan dihte go njuovahat lea máksán 2 kr eambbo kilos gitta skábmamánu 17. beaivvi rádjái. Juovllaid rádjái rehkenastá son Stensaas njuovahaga njuovvan 7000– 8000 bohcco, ja dasa lassin oastán 3000–4000 goruda čuohppamii. – Mun jáhkán šaddat buori biergojođu álggus boahtte jagi. Mun jáhkán mii sáhttit boahtit dan dillái ahte ferte árvvoštallat bohccobiergoimportta ránnáriikkain. Importa ii leat sávahahtti, muhto dat lea buoret go ahte oastit eai oba gávnnaše ge bohccobierggu gávppiin. Jus eai oaččo bohccobierggu, de ostet earalágán bierggu, ja de sáhttá leat váttis sin fas oažžut bohccobierggu oastit maŋŋel, lohká Stensaas. TV:s lea leamaš bohccobiergomáidnun dán čavčča. Even Nordal biergodiehtojuohkinkantuvrras muitala ahte diehtojuohkinkantuvra lea mearkkašan beroštumi ja ahte bohccobiergojohtu lea buorránan maŋŋel dien máinnuskampánja. Lea plánejuvvon ođđa TV-kampánja dán jagi guokte maŋemus vahkku. – Mii geahččalit olbmuid oažžut válljet borrat bohccobierggu basiid gaskka ja ođđabeairuohta, lohká son. </p>
<p xml:lang="sme">Finmmárkkus maŋŋonan Thor Aage Pedersen Aage Pedersen Boazonjuovahagas muitala ahte Finnmárkkus leat njuovvamat sakka maŋŋonan seakka muohttaga geažil. Dasa lassin eai leat jogat ja jávrrit vel galbmon, ja boazodoallit eai leat ožžon ealuid čoahkkái. – Dat bohccot maid leat njuovvan leat leamaš buriin joliin ja misiid gaskamearálaš deaddu lea 23 kilo. Jus buot manná bures de navddán nagodit njuovvat 20 000–25 000 bohcco juovllaid rádjái, muhto dat lea dan duohken man ollu njuovvanbohccuid boazoeaiggádat gesset, lohká son. Espen Hansen Neiden Rein fi tnodagas muitala ahte sii leat plánaid ektui veahá maŋŋonan unnán muohttaga geažil, muhto dat bohccot </p>
<p xml:lang="sme">Finnmárkkus lea unnán muohta da- gahan ahte njuovvamat maŋŋonedje. </p>
<p xml:lang="sme">Lulli-Norggas gal lea lemaš mihá eanet njuovvan go rehkenaston. </p>
<p>Lite snø i Finnmark i høst gjorde at en kom sent i gang med slaktingen. I </p>
<p>Sør-Norge har imidlertid slaktingen gått over all forventning. </p>
<p>Agnar Berg</p>
<p>I Sør-Norge er det slaktet mye rein i høst. I nord har lite snø og åpne vann og elver gjort at det har blitt slaktet mindre enn planlagt. </p>
<p>Agnar Berg – Det har vært gode forhold. Vi har fått slaktet mye og avsetningen har vært veldig bra. Jeg regner med at vi blir ferdig med slaktingen her til jul, sier Arnstein Stensaas i Stensaas Reinsdyrslakteri på Røros. </p>
<p>Kanskje import Stensaas tror at årsaken til at det har vært stor interesse blant reindriftssamene for å slakte i høst, er at slakteriet har premiert tidligslakting med to kroner ekstra per kilo i perioden fra slaktestart og frem til 17. november. Når julaften kommer regner Stensaas med at slakteriet har slaktet mellom 7 og 8000 rein. I tillegg vil Stensaas Reinsdyrslakteri ha kjøpt mellom 3 og 4000 skotter for skjæring. Jeg tror at det vil bli stor etterspørsel etter skrotter tidlig neste år. Slik jeg ser det kan vi godt komme i en situasjon der vi må se om vi må åpne for import av reinkjøtt fra våre naboland. Import er ikke ønskelig, men det er bedre at kundene fi nner reinkjøtt i butikkene enn at de ikke gjør det. Blir det tomt der vil de gå over til andre kjøttslag. Da kan det bli vanskelig å få kundene tilbake til reinkjøtt senere, sier Stensaas. </p>
<p>Det har vært en kampanje for rein kjøtt i form av reklametid på TV tidligere i høst, Even Nordahl i Opplysningskontoret for kjøtt sier at Opplysningskontoret har merket at interessen og etterspørselen for reinkjøtt økte etter kampanjen. Det er planlagt en ny TV-kampanje i årets to siste uker. – Vi prøver å få folk til å velge reinkjøtt i romjula og nyttårshelga, sier han.</p>
<p>Forsinket i Finnmark Thor Aage Pedersen i Aage Pedersen Reinslakteri sier at slaktingen i Finnmark har vært kraftig forsinket på grunn av snemangel. I tillegg har vann og elver vært åpne. Dermed har ikke reineierne fått samlet reinen. – Den reinen vi har slaktet har vært av god kvalitet med en snittvekt på kalvene på 23 kilo. Hvis alt går bra skal vi kunne greie å slakte mellom 20 og 25.000 dyr før jul, men det avhenger reineiernes vilje til å levere, sier han. Espen Hansen i Neiden Rein, sier at Neiden Rein ligger etter skjema på grunn av lite snø, men at den reinen som er slaktet er av veldig god kvalitet. Daglig leder Erling Haugen i Varanger Vilt sier at også Varanger Vilt ligger etter. Planen var å slakte 7000 dyr før jul, men en vil ende opp på mellom 5 og 6000. – Salget har imidlertid vært godt og kvaliteten har vært veldig bra, sier Haugen. </p>
<p>Bra høst slakting i sør</p>
<p xml:lang="sme">Lars-Ánte Kuhmunen </p>
<p xml:lang="sme">Birrasis </p>
<p>CD </p>
<p xml:lang="sme">Iđut</p>
<p xml:lang="sme">Ikkaldas</p>
<p>N-9710 Indre Billefjord</p>
<p>Tel 78 46 47 49</p>
<p>Fax 78 46 47 67idut@online.no</p>
<p>Distribueren:</p>
<p>Musikkoperatørene as</p>
<p xml:lang="sme">Ole Larsen Gaino </p>
<p xml:lang="sme">Luođis luohtái 3 </p>
<p>CD </p>
<p xml:lang="sme">Iđut</p>
<p xml:lang="sme">Ikkaldas</p>
<p>N-9710 Indre Billefjord</p>
<p>Tel 78 46 47 49</p>
<p>Fax 78 46 47 67idut@online.no</p>
<p>Distribueren:</p>
<p>Musikkoperatørene as</p>
<p>NRL ønsker at folk fl est skal forstå hva reindrift er. NRL krever nå penger over reindriftsavtalen for å opplyse om reindriftsnæringen. </p>
<p>Av: Agnar Berg </p>
<p>PR-selskapet Geelmylden Kiese har allerede gjort et forprosjekt for NRL for å se på hvordan det er mulig å skape en mer positiv holdning til reindrift og reinkjøtt.</p>
<p>Midler fra forskning – Vi ønsker å markedsføre reindrift i tillegg til reinkjøtt. Det er viktig å få folk til å forstå hva reindrift egentlig er og hva vi må ha av rammebetin gelser for å drive med rein, sier NRLleder Aslak J. Eira. Eira sier videre at det ute blant folk er mange misoppfatninger om reindrift. – Det er blant annet en oppfatning om at reindrift er til større skade på naturen enn Nikkelverket på Kola. Dette er eksempel på ting vi ønsker å få satt på plass. Men skal vi komme videre er vi avhengig av at det settes av penger over reindriftsavtalen, sier Eira. NRL la 30. november frem for staten sitt krav til Reindriftiftsavtalen 2006/2007. I kravet går det blant annet frem av NRL ønsker å prioritere en økning i midlene til Reindriftens utviklingsfond, RUF. – Vi må få styrket RUF med frie midler slik at RUF kan tjene reindriften. Jeg tenker da spesielt på mer penger til gjeterhytter, feltslakteri og gjerder. Mye av midlene i RUF er i dag øremerket forskning. Jeg sier ikke at det ikke er et godt formål, men hvis det ikke er mulig å få mer penger til RUF til infrastruktur i næringen, må vi vurdere å omfordele fra forskning til midler dirkete til næringen, sier Eira. </p>
<p>Arealvern viktig NRL har økt trykket på arealvern. Det gjenspeiler seg også i kravet til Reindriftsavtalen 2006/2007. – Det er behov for å styrke kompetansen i reinbeitedistriktene når det gjelder arealvern. Det samme er tilfellet for Reindriftsforvaltningen. Lenger frem i tiden kan jeg tenke meg at det opprettes et fond som skal brukes for å styrke reindriftens rettigheter i aralsaker. Jeg kunne tenke meg at staten gikk inn med et grunnbeløp, men at også reindriften bidrar. Fondet kan brukes til både å øke kompetansen i reindriften om reindrift </p>
<p>NRL vil ha midler over reindriftsavtalen for å informere om hva reindrift egentlig går ut på. </p>
<p>Illustrasjonsfoto: Per Torbjørn Jystad </p>
<p>Den nye statssekretæren for same- og minoritetspolitikk, Berit Oskal Eira (54), sier at hun kommer til å savne livet på fjellet i sin nye tilværelse i Oslo. </p>
<p>Av: Agnar Berg </p>
<p>Ja når sola begynner å komme høgere på himmelen blir jeg nok å savne å være på fjellet, sier reineieren fra Lavangen kommune i Troms.</p>
<p>Kunne ikke si nei Familien driver med rein i Troms, selv har hun vært med både i reindriften og drevet med doudji. I slutten av oktober fi kk hun tele fon fra arbeids- og inkluderingsminister Bjarne Håkon Hansen (Ap). Telefonsamtalen skulle skulle føre til store endringer i hennes livssituasjon: Nye arbeidsoppgaver og pendling mellom Oslo og Lavangen. – En slik utfordring får en ikke tilbud om hver dag, så jeg sa ja med en gang, sier den nye statssekretæren. Hun representerte Arbeiderpartiet på Sametinget fra 2001 til 2005. I høst ble hun gjenvalgt, men etter bare noen få uker på Sametinget måtte hun søke permisjon. Oskal Eira har også vært aktiv i organisjonslivet. Fra 1982 til 1984 var hun formann i NRL, den første og eneste kvinnelige. Fra 2001 og frem til i høst var hun medlem i det nye samerettsutvalget. Den oppgaven sa hun fra seg da hun ble statssekretær. </p>
<p>Ansvar for minoritetene Som statssekretær med ansvar for same- og minoritespolitikk er hun også statssekretæren for minoritesgrupper som kvener, skogsfi nner, jøder og romanifolket. Hun får også berøring med reindrifts-spørsmål. – Slik jeg ser det er det å verne om reindriftsarealene den viktigste saken for reindriften. Derfor er jeg glad for at denne regje-ringen ønsker en bedre sikring av reindriftens ressursgrunnlag ved at Landbruks- og matministeren har bedt om en full gjennomgang av reindriftens arealsituasjon, sier hun. Oskal Eira sier at hun for tiden jobber med problemstillinger rundt Finnmarkseiendommen. Blant annet med å få til et opplegg med Sametinget og fylkeskommunen om overgangsordninger. Jeg har også mye å gjøre med å få til gode rutiner på konsultasjonsavtalen som ble underskrevet av Regjeringen og Sametinget i mai i år, sier hun. </p>
<p>Reineier som minoritetssjef</p>
<p>Berit Oskal Eira (Ap) er ble i okober utnevnt som statsse- kretær i Arbeids- og sosialde- partementet med ansvar for same og minoritetspolitikk. </p>
<p>Sametinget/</p>
<p xml:lang="sme">Kenneth Hætta </p>
<p>Reindriftsforvaltningen ber om tilbud på forskningsbasert vurdering av prosessen rundt fastsettelse av høyeste reintall i Vest- Finnmark. Utfyllende beskrivelse av mandat og vilkår for prosjektet fås ved henvendelse til Reindriftsforvaltningen. Kontaktperson: Rådgiver Berit Anne S. Triumf, telefon 78 48 43 03, mobil 913 85 470, e-mail berit.anne.triumf@reindrift.no</p>
<p xml:lang="sme">Merkennjuolggadusaid rievdadus mas daddjo ahte bealjit eai galgga čuhppot duoljis, eastada dušše boazodoalu siskkáldas suoládemiid, oaivvilda NBR. Čállán: Agnar Berg Jorgalan: ImO – Ođđa njuolggadusrievdan ii leat ollásii čoavddusin, go dat hehtte dušše boazodolliid suoládeamis, muhto ii olggobeali olbmuid. Mii leat ovdal árvalan dasa čovdosa, namalassii ahte biergu mii ii njuvvojuvo njuovahagas, galgá steampilastojuvvot, muhto dasa dat eai mieđa, lohká NBR jođiheaddji Aslak J. Eira. Eira navdá ahte boazosámit ja «earát» suoládit beali goabbáge. Erenoamážit geasset ja čakčat leat olbmot olggobealde boazodoalu mat njuvvet suolabohccuid. Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta leat njuolggadusevttohusa sádden gulaskuddamii ja vástidanáigemearri lei golggotmánu 19. beaivi. Rievdadeami ulbmilin lea unnidit boazosuoládeami. Váldo rievdadus lea ahte beljiid ii leat lohpi čuohppat duoljis eret, jus boazu ii leat njuovahagas njuvvon.duoljis gitta </p>
<p xml:lang="sme">Ná daddjo Eanandoallo- ja biebmodepartemeantta merkennjuolggadusaid gulaskuddanevttohusa 13. §:s (dás jorgaluvvon): «Go boazu ii leat njuovahagas njuvvon, de ii galgga beljiid čuohp-</p>
<p xml:lang="sme">Beljiid ii galgga čuohppat duoljis go boazu ii leat njuovahagas njuvvojuv- von. Dat lea merkennjuolggadusaid váldo rievdadus. </p>
<p>Ørene skal ikke fjernes fra skinnet ved slakting utenom slakteri. Det er hovedpoenget med endringen i merke- forskriften. </p>
<p>Agnar Berg</p>
<p>Endringen i merkeforskriften som går ut på at ører og skinn ikke skal adskilles, bidrar kun til å løse problemet med reintyveri internt i næringen, mener NRL. </p>
<p>Av: Agnar Berg – Den nye forskriftsendringen er ingen «absolutt» løsning fordi det ikke vil bidra til å få ned ekstern tyvslakting. Det vil si at folk utenom næringen tyvslakter rein. Vi har tidligere presentert en måte å få bukt med dette på. Det går ut på at kjøtt som ikke kommer fra slakteri skal stemples, men det har vi ikke fått gjennomslag for, sier NRL-leder, Aslak J. Eira. Eira anslår at «eksterne» står for omlag halvparten av tyvslaktingen. Han mener at det er spesielt om sommeren og høsten at det er folk utenfor reindriften som tyvslakter rein. Landbruks- og matdepartementet har hatt endringsforslaget ut på høring med høringsfrist 19. oktober i år. Forskriftsendringen skal være et bidrag for å få ned omfanget av tyvslaktingen. Hovedpoenget med endringen er at ørene ikke skal fjernes fra skinnet ved slakting utenom slakteri. Slik lyder Landbruks- og mat- </p>
<p>Skinn og ører skalhenge sammendepartementets høringsforslaget, pargraf 13 i merkeforskriften: «Når rein er slaktet utenom slakteri skal skinn og ører ikke adskilles. Skinn skal oppbevares på en slik måte at ørene ikke skades og at eieridentifi kasjon ikke vanskeliggjøres. Reindriftsagronomen kan gi samtykke til at ører og skinn adskilles. Et slikt samtykke forutsetter at skinnet skal benyttes til et formål som gjør det nødvendig at ørene skilles fra skinnet.» NRL sier i sitt høringssvar at også distriktsformannen må kunne gi samtykke til at skinn og ører skilles. Områdestyret i Vest-Finnmark sier i sitt høringssvar at det kun er distriktsformannen som kan gi dette samtykket. – Jeg mener at Reinpolitiet vil</p>
<p>Chams </p>
<p>Parafinovn – også kjent som Libanon/ </p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Damaskusovn</p>
<p type="listitem">Meget velegnet forbruk i lavvo/lags-telt/gamme.</p>
<p type="listitem">Utviklet over 50 årfor å gi rask spredningav varme og et lavtforbruk.</p>
<p type="listitem">Automatisk spjeldsom lukkes når ovnenhar oppnådd arbeids-temperatur.</p>
<p type="listitem">Ved oppnåddarbeidstemperatur girovnen en blå flamme. Pipe og dagtank med-følger. Kan leveresferdig ombygd til brukmed større tank.</p>
<p>Pris</p>
<p>Kr. 4.600,- inkl. </p>
<p>MVA (3.709,70 eks. MVA) Finnmark Vakt &amp; Redning, </p>
<p>Altaveien 194, tlf. 78 43 66 62www.finnvakt.novære best skikket til å gjøre jobben fordi det er viktig at det er personer som ikke har noen «bindinger» til reindriften. Det må være personer som har stor tillit blant reineierne, sier leder i Kautokeino fl yttsamelag, Nils Mathis Sara.</p>
<p>Neste år er Hammerfest gjerdet inn. De første to kilometerne av tilsammen 16 kilometer med reingjerde ble ferdigstilt i høst. </p>
<p>Av: Agnar Berg – Vi mener at både byen Hammerfest og reindriften kan leve med denne løsningen, sier ordfører Alf E. Jakobsen i Hammerfest. – Vi er fornøyd med gjerdetraseen selv om vi hadde ønsket mer av reinbeitet på «vår side» av gjerdet, sier formann i distrikt 20 Fálá, Aslak Anders Sara. Situasjonen mellom reindriften på Kvaløya og Hammerfest kommune har de siste årene tilspisset seg. Store deler av Hammerfests befolkning irriterte seg på at rein ble en del av bybildet om sommeren. De mente at reinen «griset» til byen. </p>
<p>Hammerfest kommune og reindriften ved hjelp av Reindriftsforvaltningen og Fylkesmannen i Finnmark ble tidligere i år enige og hvor gjerdet, som skulle holde reinen borte fra byen, skulle gå. Gjerdet er lagt nær byen for ikke å ta for mye av reinbeite. Det er forsøkt lagt på høydedrag for å unngå snørike områder fordi en for det første ikke vil at gjerdet skal være dekket av snø når reinen kommer på sommerbeite, for det andre for å holde vedlikeholdskostnadene nede. Totalkostnadene for gjerdet er stipulert til fem millioner kroner inkludert vedlikeholdsutgifter i 10 år. Staten betaler et engangsbeløp på 2,5 millioner kroner. Hammerfest kommune må hvert år betale 125.000 kroner til et vedlikeholdsfond. Reinbeitedistriktet skal utføre vedlikeholdet. Det er også reindrif-</p>
<p>Hammerfest gjerdes inn</p>
<p>Nå blir det ikke lenger mulig å se rein i Hammerfest. Slik vil det i hvert fall bli hvis reingjerdet rundt byen virker som det skal. </p>
<p>Agnar Bergtens bidrag til gjerdeprosjektet. Reinbeitedistriktet vil kreve kompensasjon for tapt beiteland. Det vil si beite som ligger på bysiden av gjerdet. Sara sier at prosessen med erstatningskravet vil starte i vinter. – Vi er i utgangspunktet åpen til dette spørsmålet. Sannsynlige løsninger er nytt beiteland eller penger, sier Sara. Hvis det blir erstatning i form av penger, så skal pengene erstatte tapt intekt fra reindriften som en følge av at reinbeitet har blitt mindre. – Vi tror vi kommer frem til en konstruktiv løsning på dette spørsmålet, sier Hammerfest-ordføreren. </p>
<p>Beredskapsutvalget for beitekriser i reindriften «sover» når reinen har det bra, men skal trø til for full maskin når beitene låser seg. </p>
<p>Av: Agnar Berg – Ja vi er et «hvilende» utvalg som bare skal aktiveres i en krisesituasjon, sier reindriftsagronom i Vest-Finnmark, Mikkel Ailo Gaup. Gaup er leder for utvalget. De som er med i beredskapsutvalget for Vest-Finnmark er de tre sonelederene i Vest-Finnmark, Mattilsynet og Reindriftsforvaltningen. Utvalget burde ha vært bedre representert fra reindriften fordi det er reindriften som har best oversikt og kjenner til når en krisesituasjonen næmer seg, sier leder for Midtre Sone, Mathis A. Bongo. I mandatet til utvalget står det at: «Utvalget tar avgjørelser når beitesituasjonen skal betegnes som krise. Framleggelse av forslag på tiltak til reindriftssjefen, ved ekstraordinære beitesituasjon.» </p>
<p>Det er siidaen og reineierne som har hovedansvaret for dyrevelferden for sine dyr og for det praktiske gjennomføringen av krisetiltakene. Utvalget skal blant annet ha oversikt over hvor det er mulig å få tak i «krisefôr».</p>
<p>Knut Aamot i Kautokeino driver med grasproduksjon. Aamot sier at han har solgt en god del høy til reineiere som bruker det til krisefôr. – Det er en forutsetning at høy som brukses til rein er av god kvalitet. Vanlig timotei blir for grovt til dette formålet. Ofte kan det være nok i en krisesituasjon å strø litt høy på snøen for å få reinen motivert til å grave seg ned til reinlav. Generelt kan en si at det er viktig ikke å fôre for mye om gangen og at fôret blir godt spredt slik at de svake dyrene også får tilgang på fôret. Det er også viktig at rein som fôres med tørrfôr eller høy har tilgang på ren snø eller vann, sier Aamot.«Sovende» utvalg</p>
<p type="listitem">HJALLIS BAKKE ADVOKAT M.N.A</p>
<p type="listitem">TORE PEDERSEN ADVOKAT M.N.A METTE MOHÅG ADVOKAT M.N.A</p>
<p type="listitem">TOR BØRGE NORDMO ADVOKAT M.N.A ROGER NESS ADVOKAT M.N.A</p>
<p type="listitem">HELEN JENSSEN ADVOKAT M.N.A LIV KVALVIK KONTORLEDER</p>
<p>STORGT. 128 - POSTBOKS 1015 - 9260 TROMSØ</p>
<p>TLF. 77 60 45 60 - FAX 77 60 45 61</p>
<p>E-POST: fellespost@advokat-bakke.no</p>
<p>ORG.NR: NO 882439062www.advokat-bakke.no</p>
<p>Sagat – Samisk Avis AS Laatasveien, Postboks 539711 Lakselv / Leavdnjá </p>
<p xml:lang="sme">Redaktør Geir Wulff</p>
<p xml:lang="sme">Tlf. 78 46 59 00</p>
<p>E-post: avisa@sagat.no</p>
<p>Rein-gjerder Tornado Wire er spesialist på ståltråd-gjerder for alle typer husdyr og vilt. </p>
<p>Forhandler:</p>
<p>Agentur Roald Kverneland </p>
<p>Karpbukt, 9900 Kirkenes</p>
<p xml:lang="sma">Tlf. 78 99 69 22 / 959 93 660 - Faks 78 99 69 35</p>
<p xml:lang="sme">Sámi Instituhtta </p>
<p>Nordisk Samisk Institutt </p>
<p xml:lang="sme">Tlf. + 47 78 48 80 00 - Fax + 47 78 48 80 30</p>
<p>Se våre prosjekter innen reindriftsforskningog utvalg av tidsskriftet</p>
<p xml:lang="sme">Diedut: www.nsi.no E-mail: info@nsi.no9520 Kautokeino</p>
<p>Den nye regjeringen stoppet forslagene om endringer i erstatningsforskriften. Flere reineiere i distrikter med store tap har ønsket en ordning, som foreslått av Bondevikregjeringen, der også dokumenterte tap og påviste ynglinger med rovdyr bedre ble tatt hensyn til. </p>
<p>Av Per Torbjørn Jystad </p>
<p>Rådgiver Snorre Stener i Miljøverndepartementet sier til Reindriftsnytt at man i departementet forholder seg til Stoltenberg-regjeringens fremlegg till statsbudsjett for 2006. I Bondevik-regjeringens forslag til statsbudsjett (Stortingsproposisjon 1) var det lagt opp til vesentlige endringer i erstatningsforskriften, men i tilleggsproposisjonen av 10. november fra den sittende regjeringen, videreføres den gjeldende forskriften. Signalet om at dagens erstatningsordning skal bestå uforandret kom allerede i regjeringens Soria Moria-erklæring, og intensjonene med en ny ordning, der man skulle kunne få noe av erstatningene på forhånd og videre en andel etter dokumenterte tap, er dermed tatt bort.</p>
<p>Viktig med gode bestandsestimat Stener opplyser videre at departementet per i dag ikke arbeider med noen form for større endringer i denne delen av rovdyrpolitikken. Skuddpremie for rovdyr eller lønnede jegere er heller ikke noe aktuelt tema, redegjør han. Han legger vekt på at departementet vil arbeide videre med insentiver for å drive forebyggende arbeid for å forhindre tap. Han oppfordrer også reindriftsnæringen til å rapportere inn både tap og rovdyrforekomst. – Gode bestandsestimater er helt avgjørende for å lykkes med en forvaltning som sikrer både reineiere og rovvilt, poengterer han. </p>
<p>Stener peker på at det i de nye regionene er fastsatt klare mål for antallet ynglinger, og når det regionale bestandsmålet er nådd har rovviltnemndene myndighet til å fastsette kvoter for lisensfelling, kvotejakt og betingede skadefellingstillatelser. De regionale rovviltnemdene skal gjennom utarbeidelse av regionale forvaltningsplaner legge til rette for at bestandsmålet i regionen opprettholdes på fastsatt nivå, og at overskuddet tas ut ved kvotejakt for gaupe eller lisensfelling av andre rovdyrarter.</p>
<p>Må behandles likt. For å sikre at do- kumenterte tap og ynglinger av rovvilt faktisk gir større utbetaling, blir det nå enda viktigere med en god og ens praksis for erstatningsutmåling hos fylkesmennene. </p>
<p xml:lang="sme">Jan Edvard Pavall.</p>
<p>Ingen endring i erstatningsforskriften41 reinsdyr måtte bøte med livet da de ble påkjørt av tog nord for Røros 27 november. Reindriftsnæringen og Jernbaneverket er i etterkant blitt enige om å samarbeide for å løse problemene med kollisjoner mellom tog og rein i rørosdistriktet, skriver Adresse avisen. Det var et passasjertog som kjørte inn i reinfl okken som fulgte jernbanesporet ved Vongraven i Ålen nord for Røros. Dyrene hadde brutt ut fra en stor fl okk på omkring 3000 rein som var på vei til Haugavollen nord for Aursunden i forbindelse med vinterslakting der. Reinfl okken skal ha gått langs jernbanesporet i omkring tre kilometer før sammenstøtet inntraff. Omkring halvparten av dyrene ble drept momentant, mens de resterende måtte avlives i etterkant, skriver avisen. – Vi er blitt enige om å iverksette nye, toveis varslingsrutiner med umiddelbar virkning, uttalte banesjef Tor Rørosgård i Jernbaneverket etter et møte med reindriften kort tid etter ulykken. Rørosgård sa at han var godt tilfreds med at man nå kommer i gang med et samarbeid med reindriftsnæringen for å unngå nye tragedier. Et konkret tiltak er at reindriftsnæringen har fått et direktenummer som de kan ringe dersom det er fare for rein i jernbanesporet. På samme måte har Jernbaneverkets folk fått et direktenummer for å kunne kontakte reineierne. Et nytt møte er også bebudet nå før jul der en arbeidsgruppe hvor også Fylkesmannens miljøvernavdeling er representert, vil se på tiltak for å unngå lignende hendelser. Inge Even Danielsen, leder for Riast/Hylling reinbeitedistrikt, uttalte til Adressa at han også var fornøyd etter møtet med Jernbaneverket. I tillegg til varslingsrutiner, skal man vurdere muligheten for å sette opp gjerder langs de mest utsatte områdene på denne strekningen. Danielsen har i følge avisen et inntrykk av at Jernbaneverket etter det som skjedde, har et stort ønske om å fi nne løsninger. Han sa seg videre tilfreds med at reindriftsnæringen er kommet i direkte dialog med Jernbaneverket.</p>
<p>God dialog etter dyretragedie</p>
<p>Ens praksis Fra Reindriftsforvaltningen vises det til at det er viktig at man så godt som mulig tilstreber en ens praksis i erstatningsutmålingen hos de ulike fylkesmennene. Reindriftsforvatningen har i henhold til forskriften en oppgave med å utarbeide en reindriftsfaglig vurdering per driftsenhet. – Utgangspunktet vårt har vært å si noe om tap som ikke skyldes rovvilt, sier underdirektør Hans Roar Christiansen hos Reindriftsforvaltningen i Alta. I Reindriftsforvaltningens beregning tas det ikke hensyn til antall dokumenterte dyr drept av rovvilt eller antall påviste ynglinger i de ulike distriktene/regionene. – Våre tall er derfor bare en del av det som skal legges til grunn når erstatningen endelig utmåles hos fylkesmennene, sier han. </p>
<p>Reindriftsstyret vedtok på møte i juni 2005 at det skal foretas en vurdering av reintallstilpasningsprosessen i Vest-Finnmark. På bakgrunn av dette utarbeidet Reindriftsforvaltningen et forslag på mandat for denne vurderingen. Samisk Høgskole og Nordlandsforskning har kommet med innspill til forslaget før Reindriftsstyret fastsatte evalueringsmandatet på møte 1. desember 2005. Det vil si at det i nær fremtid skal foretas en nærmere vurdering av prosessen rundt Reindriftsstyrets fastsettelse av høyeste reintall for sommerbeitedistriktene i Vest-Finnmark reinbeiteområde. Det betyr ikke at reintallsvedtaket er opphevet eller endret. – Tallet på 64 300 rein i Vest-Finnmark er et måltall. Det vil si at arbeidet med å få redusert reintallet ned mot dette målet fortsetter, sier Reindriftsstyrets leder Mona Røkke.</p>
<p>Reintalls tilpasning i Vest-Finnmark</p>
<p>Mye støy fra snøscooter SINTEF har på oppdrag fra Direktoratet for naturforvalting, DN, og Statens forurensningstilsyn kartlagt støy fra snøscootertrafi kk. I Fauske og Vinje kommuner er det kartlagt hvor store areal som berøres av støy fra defi nerte traseer og områder for snøscooterkjøring. Beregningene viser blant annet at totalt 252 kvadratkilometer, åtte prosent, av arealet i Vinje og 431 kvadratkilometer, 36 prosent, av arealet i Fauske blir berørt av godt hørbar støy fra snøscootertrafi kk, ifølge DN.</p>
<p>Reinen til Rendal Renselskap veksler mellom å bli betraktet som villrein eller tamrein alt etter som den befi nner seg på eget beite eller utenfor. Både sentrale forvaltningsorganer og et tilgrensende lokalt fjellstyre ønsker endringer. Renselskapet stoler på at Stortingsvedtaket fra 1998 står fast. </p>
<p>Av Per Torbjørn Jystad </p>
<p>Stortinget avgjorde vår skjebne i 1998 og vi regner med at det er den avgjørelsen som ligger i bunn når Landbruks- og matdepartementet skal behandle søknaden om ny konsesjon, sier styreleder i Rendal Renselskap Sigvald Akre. Rendal Renselskap i Hedmark er i dag et selskap med avgrenset ansvar i henhold til Reindriftsloven. Det spesielle er at selskapet de senere årene har hatt en særlig driftsform etter avtale med Landbruksdepartementet. Renselskapet fi kk i 1998 konsesjon for å drive som tamreinlag, men uten merke- og samleplikt. I praksis fungerer det slik at driften av selskapet er underlagt Reindriftsforvaltningen, mens uttaket av dyr i form av jakt reguleres i henhold til</p>
<p>Villrein eller tamrein i Rendalen?</p>
<p>Viltloven – m.a.o. som om det er en villreinstamme. Konsesjonen var gjenstand for en betydelig debatt også i siste instans i Stortinget da søknaden ble behandlet i 1998. Ved søknad om fornyelse av konsesjonen, som utløper 1. januar 2006 er frontene igjen harde. – Uten at vi får beholde dagens driftsordning tror jeg ikke vi vil klare å beholde dyrene her. Et fast oppsyn er nødvendig for å hindre at fl okken trekker ut. Samtidig vil vi beholde jakta slik den gjennomføres i dag, sier styreleder Akre.</p>
<p>Dette er villrein Direktoratet for Naturforvaltning (DN) står i sin høringsuttalelse på at reinstammen må betraktes som en villreinstamme. Og Mattilsynet er kritisk til en praksis der tamrein skytes som om den er villrein. Fylkesmannen i Hedmark er også negativ med utgangspunkt i at all rein burde være villrein i de aktuelle områdene. Hos Reindriftsforvaltningen i Sør-Trøndelag/Hedmark er standpunktet at reinen burde vært tammere og driften dermed lagt mer om i tråd med de andre tamreinlagene. I siste områdestyremøtet støttet man oppunder videre drift. Reindriftsagronom Helge Hansen viser til at driften slik den er i dag ikke er et problem for den samiske reindriften øst for Rendalen. Der er det et godt samarbeid som sikrer at sammenblandingen er liten. </p>
<p>Må kunne drives Blant andre viktigste støttespillerne er Rendalen kommune og et sterkt lokalt engasjement for å holde på driften slik den er i dag. 246 grunneiere er nå medlemmer i laget. Alle skriftlig innmeldt i henhold til nye vedtekter av 2001. Jakten sikret i fjor alene bare kortinntekter på over en million kroner til eierne. For Renselskapet er det også et poeng at det er gamle tradisjoner </p>
<p>Vanskelig sak. I 1998 utløste kon- sesjonssøknaden er kraftig debatt, der siste ord ble tillagt Stortinget. </p>
<p>Landbruksdepartementet ga der- med konsesjon ut 2004. Denne ble senere forlenget med ett år og den nye søknaden fra renselskapet vil trolig bli behandlet i departementet tidlig på nyåret. Høringsrunden viser imidlertid at renselskapet ikke kan gå til dekket bord for å få fornyet konsesjonen. </p>
<p>Illustrasjonsfoto: Per Torbjør Jystad </p>
<p>Trekker ut En sentral problemstilling er knyttet til naboarealet i nord på ca. 400.000 dekar som Tolga og Østfjell fjellstyre bestyrer. Reinen trekker i deler av året inn i dette området, som er defi nert som er villreinområde av Direktoratet for Naturforvaltning. – Vi vet at det er vår rein som er inne, men vi kan da ikke gå inn der å hente den ut. Samtidig er den da på et område der det er åpent for jakt, Og i Tolga/Østre vil de gjerne jakte på reinen som betraktes som villrein når den er inne i deres område, forklarer Akre. Han mener at det er svært viktig at DN og Miljøverndepartementet får brakt på det rene hvorvidt reinen faktisk tilhører Rendal Renselskap og om Tolga/Østre har noe som er en egen villreinstamme. – Vår oppfatning er at deres område er for lite til å ha en egen villreinstamme og at det er vår rein som trekker inn dit. Men vi ønsker ingen konfl ikt. Aller helst ville vi hatt med Tolga/Østre i renselskapet, sier Akre. </p>
<p>Avtale med Elgå/Femunden I nord grenser renselskapet også inn mot det som er vinterbeite for distriktene Elgå og Femund. Der han man imidlertid en gjensidig avtale som fungerer godt når det oppstår sammenblanding. – Denne avtalen som ble inngått i 1992 er svært viktig for oss og vi har et godt forhold til den samiske reindriften, poengterer han. </p>
<p>Sametingsrepresentant Per A Bæhr (Flyttsamelista) er reindriftens re presentant i styret i Finnmarkseien dommen. Sametinget valgte 8. desember sine tre representanter til styret i Finnmarkseiendommen. De to andre er Berit Ranveig Nilsen (Norske Samers Riksforbund), Egil Olli (Arbeiderpartiet). De tre ble valgt enstemmig.</p>
<p>Finnmark fylkeskommunes representanter til styret i Finnmarkseiendommen er Erling Fløtten (Ap), Inga Manndal (SV) og Tormod Bartholdsen (H).</p>
<p>Per A. Bæhr er reindriftens representant</p>
<p>Landbruks- og matminister Terje Riis-Johansen omgjør vedtaket om navneendring, og lar Statskog SF beholde et navn som er innarbeidet over mange år. Det ville ha kostet circa 10 millioner kroner å skifte navn. – Å skifte navn er en dårlig idé. Undersøkelser viser at navnet Statskog er godt innarbeidet med positive assosiasjoner i store deler av befolkningen, sier landbruks- og matminister Terje Riis-Johansen. Statskog er Norges største grunneier. Eiendommene omfatter vel en tredel av Norges areal. Foretaket har 187 ansatte, er representert i 18 fylker og om lag i 100 av landets kommuner.</p>
<p>Skal fortsatt hete Statskog</p>
<p>Per A. Bæhr. Foto: Sam etinget/ </p>
<p xml:lang="sme">Kenneth Hætta </p>
<p>Kurset</p>
<p>Reindrift og utmark blir gitt ved Høgskolen i Finnmark vår- og høstsemesteret2006. Dette er et kurs som inngår i bachelorstudiet i Naturressursforvaltning ved HiF.</p>
<p>I tillegg er det et etter- og videreutdanningstilbud til personer som jobber i natur- og miljøforvaltning, undervisningspersonell og andre som har arbeidsoppgaver tilknyttetreindrift og utmark. Kurset vil være samlingsbasert og gå over 3 uker x 4 dager. Ukesamlingene for kursetvår og høst 2006 blir uke 10 eller 14, samt uke 34 og 45. Endelig oppstart avklaresjanuar 2006. Målsetningen med kurset er å gi en helhetlig oversikt over reindriften og dens rammebetingelser, samt andre primærnæringer knyttet til bruken av utmarksbeite. Kurseter tverrfaglig og sammenhengen mellom naturgrunnlaget og menneske blir lagt vekt på. Kursavgift: kr 8000,-</p>
<p>Søknadsfrist er 15. januar 2006 Søknadsskjema lastes ned fra www.hifm.noeller fås ved henvendelse til seopp@hifm.no</p>
<p xml:lang="sme">Tlf. 78 45 04 06</p>
<p>S E N T E R F O R O P P D R A G S V I R K S O M H E T </p>
<p>Reindrift og utmark </p>
<p>V I D E R E U T D A N N I N G I 10 studiepoeng </p>
<p>I dag, da Rendalen har en reindrift som ikke er samisk, kan det være av interesse å trekke frem et merkelig funn som kan tyde på at det var samer her før, i middelalderen. Det åpner opp for at det kanskje var samer også andre steder i sørnorske fjellstrøk, lenge før det vi kjenner til gjennom sikre historiske kilder. </p>
<p>Av Leif Pareli, Norsk Folkemuseum </p>
<p>Funnet det dreier seg om, er en runebommehammer, et redskap som den samiske noaiden (sjamanen, åndemaneren) brukte til å slå på trommen sin med, for å oppnå ekstase så sjelen hans kunne fly ut i verden, eller for å spå med. Den samiske sjamantrommen hadde figurer malt på skinnet, og det er disse figurene, «runene», som har gitt opphav til det litt gammelmodige norske ordet runebomme. Hammeren som ble brukt til å slå på trommen med, er et særpreget redskap. Det er laget av reingevir og formet som en T, med utskjæringer på sidene, og med metallhemper der det har sittet ringer som raslet når hammeren ble brukt. I Norge er det bare noen få slike hammere bevart, for nesten alle ble beslaglagt av misjonærene på 1700-tallet og de ble etter hvert ødelagt eller kom bort, slik det også skjedde med selve trommene. I Sverige er det noen flere bevart. Hammeren det dreier seg om her ble funnet i 1939 på gården Nordset i Øvre Rendalen. Den kom frem under gårdsarbeid, ikke en fagmessig arkeologisk utgravning, og derfor er i Rendalen?det mye som er uklart rundt funnet. Sammen med hammeren ble det funnet noen jernsaker, deriblant noen som kunne tidfestes til 1400-tallet. Men om jernsakene og hammeren hadde noen sammenheng, eller bare tilfeldig hadde havnet i jorden sammen, er ikke lett å si. Sakene ble sendt inn til Universitetets Oldsaksamling, som i dag er en del av Kulturhistorisk Museum ved Universitetet i Oslo. Tilfeldigvis var det året før funnet en lignende hammer på Helgeland, og arkeologen Gutorm Gjessing skrev en artikkel om de to hamrene. Han påpekte at hammeren fra Rendalen hadde dekor som minnet om den vi finner på norske gjenstander tidlig på 1000-tallet, såkalt Ringeriks-stil. Hvis hammeren virkelig var så gammel, ville den ha gått i arv i mange generasjoner før den ble lagt i jorda på 1400-tallet, men det var ikke uten-</p>
<p>Trommer. Et gammelt kobberstikk som viser en runebomme fra oversiden og en fra undersiden, og mellom dem en hammer lik den som ble funnet i Rendalen. Nederst ser vi noaiden som slår på trommen med hammeren, og deretter faller om i trance og ligger som død, mens sjelen hans er på reise ute i verden. </p>
<p>Norsk Folkemuseum</p>
<p>Hammer. Runebommehammeren fra</p>
<p>Rendalen er 18 cm høy. Langs høyre kant sees dekoren i ringeriksstil. Øverst har noen hamrer en metallbøyle med rasle-ringer, men på denne hammeren er bare rester av bøylen bevart. </p>
<p>Universitetets Oldsaksamling</p>
<p type="listitem">Reindriftsnytt</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Boazodoallo-ođđasat ANNONSEINFORMASJON 2004–2005</p>
<p>Reindriftsnytt har et opplag på nærmere 3.000 eksemplarer og utgis gratis til samtlige driftsenheter i Norge. Bladet kommer ut 4 ganger i året.</p>
<p>Vi mener at Reindriftsnytt er den beste markedsplassen for kommuner, fylkeskommuner, utdanningsinstitusjoner, reindriften og bedrifter som retter seg mot næringen.</p>
<p>Det er ingen andre aviser eller tidsskrifter som når så mange i reindriften som Reindriftsnytt.</p>
<p xml:lang="sme">Format </p>
<p>Sort </p>
<p>Sort+1 </p>
<p>Sort+2 4 farger 1/1 side 3.600 4.200 4.800 5.4001/2 side 2.200 2.800 3.400 4.0001/3 side 1.900 2.500 3.100 3.7001/4 side 1.400 2.000 2.600 3.200 </p>
<p>Prisene er eks. mva. og forutsetter ferdig annonsemateriell.</p>
<p>Annonsebestilling og materiell MediaRingen A/S v/Oddbjørn Sarilla Postboks 1323, 9505 Alta Tlf. 78 45 70 04 – Faks 78 45 70 05 E-post: sarilla@mediaringen.no </p>
<p>B-blad</p>
<p>ISSN 0333-4031</p>
<p xml:lang="sma">Returadresse:</p>
<p>REINDRIFTSFORVALTNINGEN</p>
<p xml:lang="sme">Postboks 1104, 9504 Alta</p>
<p>Alta </p>
<p xml:lang="sme">Postboks 1104, 9504 Alta</p>
<p xml:lang="sme">Tlf. 78 45 70 20</p>
<p>Faks 78 45 70 49</p>
<p>E-post: alta@reindrift.no</p>
<p>Øst-Finnmark </p>
<p>Boks 174, 9735 Karasjok</p>
<p xml:lang="sme">Tlf. 78 46 87 00</p>
<p>Faks 78 46 87 01</p>
<p>E-post: karasjok@reindrift.no</p>
<p>Vest-Finnmark 9520 Kautokeino </p>
<p xml:lang="sme">Tlf. 78 48 46 00</p>
<p>Faks 78 48 46 10</p>
<p>E-post: kautokeino@reindrift.no</p>
<p>Troms </p>
<p>Boks 1183, 9326 Bardufoss</p>
<p xml:lang="sme">Tlf. 77 85 09 40</p>
<p>Faks 77 85 09 49</p>
<p>E-post: moen@reindrift.no</p>
<p>Nordland </p>
<p>Sjøgata 78, 8200 Fauske</p>
<p xml:lang="sme">Tlf. 75 60 02 60</p>
<p>Faks 75 60 02 61</p>
<p>E-post: fauske@reindrift.no</p>
<p>Nord-Trøndelag 7760 Snåsa </p>
<p xml:lang="sme">Tlf. 74 13 80 50</p>
<p>Faks 74 13 80 51</p>
<p>E-post: snaasa@reindrift.no</p>
<p>Sør-Trøndelag/Hedmark </p>
<p>Boks 121, 7361 Røros</p>
<p xml:lang="sme">Tlf. 72 41 15 46</p>
<p>Faks 72 41 00 72</p>
<p>E-post: roros@reindrift.no</p>
<p>Adresser i Reindriftsforvaltningen</p>
</body></document>
