<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>2990</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://naaf.iteranorge.no/Documents/1.%20Brosjyrer/93587_matvareallergi.pdf</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="matvareallergi-samisk_web.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Vi gjør Norge friskere innholdsfortegnelse:</p>
    <p>innledning ............................................................................................... 3 reaksjoner på mat ................................................................................. 4 Matallergi  ............................................................................................... 4 ikke-allergisk matoverfølsomhet .......................................................... 5 diagnostikk ............................................................................................. 9 behandling ............................................................................................ 12 Matvarer det er vanlig å reagere på ..................................................... 12 laktoseintoleranse ............................................................................... 14 allergi mot egg ..................................................................................... 15 allergi mot fisk ..................................................................................... 16 allergi mot skalldyr, skjell og bløtdyr .................................................. 17 allergi mot belgfrukter ......................................................................... 18 allergi mot nøtter og frø ....................................................................... 19 hveteproteinallergi og cøliaki .............................................................. 20 allergi mot frukt og grønnsaker .......................................................... 21 innkjøp og tilberedning ........................................................................ 23 nyttige nettadresser ............................................................................. 26</p>
    <p>brosjyren er utarbeidet av astma- og allergiforbundet. den er revidert i 2013 av dr. med. ragnhild halvorsen, klinisk ernæringsfysiolog Vibeke Østberg landaas og sykepleier helle Stordrange grøttum.</p>
    <p>reaksjoner på mat</p>
    <p>reaksjoner på mat deles gjerne inn i toksiske (matforgiftning)  reaksjoner og ikke-toksiske reaksjoner, (se figur 1). toksiske  reaksjoner kan ramme alle, som for eksempel hvis maten er bedervet og inneholder giftige stoffer fra bakterier. ikke-toksiske reaksjoner kalles overfølsomhetsreaksjoner og deles inn i matallergi og ikkeallergisk matoverfølsomhet, (tidligere kalt intoleranse).</p>
    <p xml:lang="est">Matallergi</p>
    <p>Ved matallergi reagerer kroppen på ett eller flere proteiner i maten. Siden det er proteinet man reagerer på, kan renset stivelse eller oljefraksjon fra den aktuelle matvare ofte tåles.  immunforsvaret er alltid involvert i allergiske reaksjoner. Selv svært små mengder protein kan være nok til å utløse en reaksjon.</p>
    <p>Ved allergi kommer symptomene oftest innen et par timer etter inntak. Vanlige symptomer er hudreaksjoner og mage-tarmsymptomer. Kryssallergi mot frukt og grønnsaker gir symptomer i munn og svelg.</p>
    <p>anafylaktisk sjokk er en akutt allergisk reaksjon med symptomer fra flere organer. reaksjoner kan være hevelser i munn/svelg/slimhinner,</p>
    <p>Reaksjoner på matvarer</p>
    <p><em type="italic">Figur 1: Reaksjoner på mat</em> </p>
    <p>Toksiske reaksjoner (matforgiftning)</p>
    <p>Ikke-toksiske reaksjoner Overfølsomhetsreaksjoner</p>
    <p xml:lang="fkv">Cøliaki</p>
    <p>Immunologiske  reaksjoner Matallergi</p>
    <p>Ikke-immunologiske reaksjoner Matintoleranse</p>
    <p><em type="italic">Anafylaktisk sjokk er en akutt allergisk reaksjon med symptomer fra flere organer.</em> </p>
    <p>og rug. tarmen normaliseres ved strengt glutenfritt kosthold som må opprettholdes livet ut. Cøliaki kalles ofte glutenintoleranse.</p>
    <p xml:lang="est">Irritabel tarm (IBS)</p>
    <p>irritabel tarm kjennetegnes ved fordøyelsesplager som ikke skyldes annen organisk sykdom. Symptomene kan svinge mellom magesmerter, oppblåsthet, diaré og forstoppelse, og lindres ofte ved  avføring. både voksne og barn kan ha ibS, og undersøkelser viser en forekomst på hele 15 % i den voksne befolkning.</p>
    <p>Forekomst</p>
    <p>det er få undersøkelser som sier noe om faktisk forekomst av matallergi/-overfølsomhet i norge. tall fra andre land gir oss likevel noen holdepunkter. det er langt flere som selv opplever at de har en unormal reaksjon på mat enn det som fremkommer i studier. her kan årsakene være irritabel tarm eller andre sykdommer.</p>
    <p>barn 0 – 3 år5 – 8 % Større barn og voksne1 – 2 % Kryssreaksjoner ved pollenallergi5 % laktoseintoleranse*1 – 2 % CøliakiCa 1 %</p>
    <p><em type="italic">*gjelder i etnisk norsk befolkning. I andre befolkningsgrupper er forekomsten vesentlig høyere. Forekomst av laktoseintoleranse på verdensbasis er 70-80 %</em> </p>
    <p>Årsak til allergisk sykdom</p>
    <p>både arv og miljø er involvert i utviklingen av allergi. familier der begge foreldre, eller en forelder og ett av barna, har allergi defineres gjerne som høyrisikofamilier. desto mer allergi i familien, desto  høyere er risikoen for at barna blir allergiske. genetisk disposisjon påvirker imidlertid ikke hva barnet utvikler allergi mot. også ved  laktoseintoleranse og cøliaki er arv av stor betydning.</p>
    <p>blant miljøfaktorer er sigarettrøyking under svangerskapet og passiv røyking godt dokumentert å øke risikoen for både astma og allergi hos</p>
    <p><em type="italic">Fullamming de første fire til seks månedene kan forebygge allergi.</em> </p>
    <p><em type="italic">Introduser nye matvarer én og én mens mor fortsatt ammer.</em> </p>
    <p>Matvarer som kan gi allergiske reaksjoner</p>
    <p>allergi Vanlig Mindre vanligSjelden barn 0 – 3 årMelk egg fisk nøtter Peanøtter</p>
    <p>hvete Soya</p>
    <p>barn 4 – 15 år egg nøtter Peanøtter Kryssreaksjoner* Melk fisk Sesamfrø Solsikkefrø</p>
    <p>hvete Soya lupin erter bønner</p>
    <p>Voksne Kryssreaksjoner nøtter Peanøtter</p>
    <p xml:lang="nno">Skalldyr fisk Sesamfrø Solsikkefrø</p>
    <p>Melk hvete egg Soya lupin erter bønner</p>
    <p><em type="italic">*Kryssallergi; Allergisk reaksjon på noe annet enn det man i utgangspunktet er allergisk mot som skyldes at proteinene likner på hverandre.</em> </p>
    <p>annen overfølsomhet VanligSjelden barn laktose (melkesukker) Sitrus tomat Jordbær Sjokolade Paprika</p>
    <p>fruktsukker enkelte fargestoffer enkelte konserve - r ingsmidler</p>
    <p xml:lang="nno">Voksnelaktose (melkesukker) rødvin, champagne lagrede oster fruktsukker enkelte fargestoffer enkelte konserveringsmidler tunfisk, makrell, sild, ansjos</p>
    <p type="listitem">• Skriv opp alt du spiser og drikker og tidspunkter for inntak</p>
    <p type="listitem" xml:lang="eng">• type</p>
    <p type="listitem" xml:lang="dan">• når og hvor ofte</p>
    <p xml:lang="deu">3. Kontakt lege</p>
    <p xml:lang="fkv">Sykehistorie</p>
    <p>ta med kostdagboken og symptomregistreringen. Pasientens historie er viktig når legen skal stille en diagnose.</p>
    <p>Blodprøver</p>
    <p>Ved mistanke om allergi måles totalt og spesifikt ige (allergiantistoff) i blod. nivået av ige kan styrke eller svekke mistanken om allergi. barn med atopisk sykdom (særlig atopisk eksem) har ofte svært høye ige-verdier uten at det nødvendigvis betyr at de får allergisk reaksjon ved kontakt med allergenene som slår ut på testen.</p>
    <p xml:lang="est">Prikktest</p>
    <p>Ved prikktest påføres en liten mengde proteiner fra den  mistenkte matvare like under huden. testen påviser ige-antistoffer i huden, på liknende måte som ovennevnte blodprøve. Prøvesvarene kan styrke eller svekke mistanken om allergisk sykdom, men er aldri alene nok til å stille en diagnose. for å utelukke annen bakenforliggende sykdom, kan det være aktuelt med henvisning til spesialist i barnesykdommer, hudsykdommer, øre-nese-hals eller indremedisin.</p>
    <p>Kostforsøk</p>
    <p>i samarbeid med legen kan det være aktuelt å innføre en eliminasjonsdiett i tre, fire uker der mistenkte matvare(r) fjernes fra kosten. dersom symptomene reduseres eller forsvinner helt i perioden med eliminasjonsdiett, gjeninnføres én og én matvare for å se om de  utløser reaksjon. hvis plagene fortsatt er tilstedet tross eliminasjonsdiett, er det overveiende sannsynlig at det er noe annet enn de  eliminerte matvarene som er årsaken til plagene.</p>
    <p>Symptomer på allergi:</p>
    <p type="listitem">•  oralt allergisyndrom   -  Kløe og hevelse i og rundt munnen   - hovne lepper   -  hevelse rundt øynene</p>
    <p type="listitem">•  Mage/tarm   - Magesmerter   - diaré   - forstoppelse   - oppblåsthet   - Kvalme</p>
    <p type="listitem">•  hud   -  forverring av eksem   - Kløe   - elveblest / urticaria   -  angioødem (hevelser i ansikt og hals)</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno">•  luftveier   - Kløe i hals   -  neseplager,</p>
    <p>rennende og tett   -  astmasymptomer</p>
    <p type="listitem">•  Øyne   - røde, kløende</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno">•   allergisk (anafylaktisk) sjokk   -  blodtrykksfall   -  bevisstløshet</p>
    <p>NB: Leger bes rapportere om alvorlige matallergiske reaksjoner til Matallergiregisteret, www.fhi.no <em type="italic">Et prøvesvar alene er ikke nok til å stille en allergidiagnose.</em> </p>
    <p xml:lang="eng">www.nifab.no behandling</p>
    <p>når diagnosen matallergi er stilt, er eneste behandling å unngå den eller de matvarene som gir reaksjon. Ved ikke-allergisk matoverfølsomhet kan små mengder av maten gjerne tåles, og hver og en må da finne sitt eget toleransenivå. Medisiner er primært aktuelt der det er snakk om astma- eller eksembehandling. i tillegg anbefales matallergikere som tidligere har reagert med allergisk sjokk å ha  adrenalin i epiPen eller Jext®. legen avgjør når dette er nødvendig.</p>
    <p>når basismatvarer som melk, korn eller sjømat fjernes fra kosten, er det viktig at disse erstattes med matvarer som tilfører de samme næringsstoffene. tilstrekkelig næringsinntak er av stor betydning for både lengdevekst, vekt og mental utvikling hos barn.</p>
    <p>Kliniske ernæringsfysiologer har spesialkompetanse på kostbehandling ved sykdom og kan hjelpe til å sette sammen et kosthold som er næringsmessig fullverdig. ta kontakt med lege for å få en henvisning. enkelte typer matallergi har svært god prognose. dette gjelder  spesielt allergi mot melk og egg hos små barn. redusert nivå av  spesifikke antistoffer i blod eller inntak av matvaren uten allergisk reaksjon tyder på at toleranse er i ferd med å utvikles. Provokasjon med matvarer bør gjøres i samråd med lege. for kostråd se www.matallergi.no</p>
    <p>Matvarer det er vanlig å reagere på</p>
    <p xml:lang="est">Melkeproteinallergi</p>
    <p>Kumelkallergi er den vanligste typen allergi hos små barn. Ved kumelk allergi er det proteinene i melken som utløser en reaksjon. Vanlige symptomer er eksem, elveblest, diaré eller brekninger. ikke alle melkeallergikere slår ut på testene beskrevet ovenfor. eliminasjon og reintroduksjon er derfor beste verktøy for diagnose. ni av ti barn har vokst av seg denne allergien innen de begynner på skolen.</p>
    <p><em type="italic">Ved matallergi er eneste behandling å unngå det man ikke tåler.</em> </p>
    <p>for større barn er kalsiumberiket soyadrikk eller havredrikk vel egnede erstatninger. disse fås kjøpt i dagligvarehandelen. risdrikk er mindre verdifullt ernæringsmessig sett. Mattilsynet anbefaler at risdrikk ikke gis til barn under 6 år. det finnes også en lang rekke erstatningsprodukter for fløte, ost, yoghurt, is, smør osv. basert på soya, havre, ris eller palmeolje. disse er praktiske løsninger i mat laging, men har varierende ernæringsmessig verdi. Så lenge fire til fem dl kalsiumberiket havre-, ris- eller soyadrikk/yoghurt benyttes per dag, er kalsiumtilskudd vanligvis unødvendig. annen animalsk føde som kjøtt, fugl, fisk og egg, kan bidra med høyverdig protein som  melken ellers tilfører.</p>
    <p xml:lang="fin">laktoseintoleranse</p>
    <p>Ved laktoseintoleranse er det melkesukkeret og ikke melkeprotein man reagerer på. Melkesukker (laktose) brytes vanligvis ned i tarmen ved hjelp av enzymet laktase. hvis man har for lite laktase, passerer melkesukkeret videre til tykktarm der det brytes ned av tarmbakterier sammen med annet fiber fra kosten. høyt inntak av laktose kan derfor gi luftsmerter og diaré som kommer i løpet av noen timer etter  melkeinntak. de fleste med laktoseintoleranse tåler ca to til seks gram melkesukker per måltid. dette tilsvarer mengden laktose i en halv til én dl melk.</p>
    <p>det finnes ulike typer laktoseintoleranse:</p>
    <p type="listitem">•  Vanligst er primær laktoseintoleranse, der melkesukkeret tåles godt de første leveårene, men dårligere ettersom barnet blir større. denne typen intoleranse er sjelden blant etnisk norske, men svært utbredt i andre verdensdeler.</p>
    <p type="listitem">•  Ved medfødt laktoseintoleranse er laktase manglende fra fødselen av, og barnet må ernæres med laktosefri morsmelkserstatning. denne typen intoleranse er svært sjelden.</p>
    <p type="listitem">•  Ved sekundær laktoseintoleranse er laktaseaktiviteten redusert pga diaré eller tarmsykdom. Melkesukkeret vil da tåles igjen så snart tarmen er helbredet.</p>
    <p><em type="italic">Høyt inntak av laktose kan gi luftsmerter og diaré i løpet av noen timer etter melkeinntak.</em> </p>
    <p><em type="italic">Illustrasjonsfoto: colourbox.no</em> influensavaksine er dyrket på egg og skal kun gis til de med alvorlig eggallergi i samråd med behandlende lege. andre vaksiner inneholder ikke egg og kan trygt brukes. dette gjelder også MMr. </p>
    <p>ernæringsmessig har eliminasjon av egg liten betydning. det kan imidlertid være vanskelig rent praktisk å få til gode bakverk. Økt mengde bake pulver eller natron, samt litt maismel for fargens skyld, er ofte tilstrekkelig for å løse problemet.</p>
    <p>allergi mot fisk</p>
    <p>allergi mot fisk kan være en hissig form for matallergi. enkelte fiskeallergikere reagerer på all slags fisk, mens andre kan reagere på torsk, men tåle laks, ørret eller makrell. enkelte fiskeallergikere  reagerer også på damp ved koking av fisk. fiskeallergikere tåler som oftest tran fordi den er godt renset for protein. tran anbefales generelt til fiskeallergikere fordi den inneholder langkjedede omega-3 fett<em type="italic">Tran tåles av de aller fleste fiskeallergikere.</em> </p>
    <p xml:lang="dan"><em type="italic">Mange pollenallergikere reagerer på hasselnøtt og mandel.</em> </p>
    <p>allergi mot belgfrukter</p>
    <p>erter, soyabønner, lupinmel og peanøtter tilhører samme plantefamilie. Kryssallergier kan derfor forekomme mellom disse artene. lupinmel kan for eksempel utløse allergiske reaksjoner hos enkelte peanøttallergikere. lupinmel tilsettes en del hel- og halvfabrikkerte bakevarer. Selv om peanøtter er blant de matvarene som oftest utløser alvorlige allergiske reaksjoner, er det slett ikke alle peanøttallergikere som får alvorlige reaksjoner. det er mulig å reagere på peanøtter ved inntak, i form av støv eller ved berøring. Selv om de fleste peanøttallergikere tåler andre trenøtter, er det viktig å være oppmerksom på at disse ofte opptrer sammen i matvarer.</p>
    <p>Soyaallergi er sjelden i norge. det er imidlertid mange som slår ut positivt på soya i allergitester. Årsaken er at soya kan kryssreagere med gresspollen og med andre belgfrukter. det bør derfor være</p>
    <p><em type="italic">Soyaolje og soyalecithin kan brukes av de fleste  soyaall ergikere.</em> </p>
    <p><em type="italic">Positive allergitester forekommer ofte for hvete uten at det foreligger en matallergi ved inntak av hvete.</em> </p>
    <p>allergi mot nøtter og frø kan medføre kraftige reaksjoner. nøtter forekommer i en mengde matvarer og i støv. reaksjonen kommer oftest innen få minutter. det er derfor ekstra viktig å lese varedeklarasjonen nøye. Mange produkter er merket med <span type="quote">”kan inneholde spor av nøtter”</span>. disse kan vanligvis brukes, dog med forsiktighet av personer som tidligere har hatt anafylaktiske reaksjoner. olje utvunnet fra nøtter og frø bør unngås av de aller mest følsomme da kaldpressede oljer kan ha betydelige proteinrester. de fleste nøtteallergikere tåler imidlertid oljene.</p>
    <p>Mange reagerer på hasselnøtt og mandel kun som en kryssreaksjon på bjørkepollen. Slike kryssreaksjoner gir ofte mildere symptomer, og disse kan ofte tåle nøtter når de er varmebehandlet. utprøving av dette bør skje i samråd med lege.</p>
    <p xml:lang="nno">hveteproteinallergi og cøliaki</p>
    <p>Ved hveteallergi vil ett eller flere proteiner i hvete, rug og bygg utløse allergiske symptomer. Positive allergitester forekommer ofte for hvete uten at det foreligger en matallergi ved inntak av hvete. det er derfor ekstra viktig å stadfeste om det er snakk om en klinisk allergi eller bare positive prøvesvar grunnet for eksempel gresspollenallergi. enkelte har allergi mot hvete ved inhalasjon av mel, men tåler godt å spise mat der hvete inngår som ingrediens.</p>
    <p>Cøliaki innebærer en annen type immunologisk reaksjon på proteiner i hvete, rug og bygg enn ved ige-mediert straksallergi. hos cøliakere vil gluten i kosten utløse en betennelsesreaksjon med avflatning av  tarmen og medfølgende mangelfullt opptak av næringsstoffer.</p>
    <p>i begge tilfeller er eneste behandling fullstendig eliminasjon av hvete, bygg, rug, spelt, rughvete, egyptisk hvete, uren havre og alle produkter basert på disse. Ved cøliaki må glutenfritt kosthold følges strengt livet ut. Ved hveteproteinallergi opprettholdes eliminasjonen kun så lenge allergien er til stede.</p>
    <p><em type="italic">Allergi mot frukt og  grønnsaker skyldes oftest kryssallergi.</em> </p>
    <p xml:lang="eng">www.ncf.no</p>
    <p><em type="italic">Utelat kun frukt og grønnsaker som gir faktisk ubehag.</em> </p>
    <p>eller hermetisert. enkelte kan også oppleve at de kun reagerer på  frukten/grønnsaken i pollensesongen. husk, det er ingen grunn til å utelate andre frukter/grønnsaker enn de som gir faktiske ubehag.</p>
    <p>Tabell 1. Vanlige kryssreaksjoner ved pollenallergi</p>
    <p xml:lang="nno">bjørk, hassel, or, Salix (vier, selje, pil) timotei og andre gressarter burot</p>
    <p><em type="italic">Les varedeklarasjonen hver gang.</em> </p>
    <p xml:lang="nno">eple (rå) Pære (rå)</p>
    <p>belgfrukt, (bønner, erter, linser) Selleri</p>
    <p>Stenfrukt (fersken, nektarin, kirsebær, morell, plomme, aprikos, mandel, mango) hvete, bygg, rug, havre Purreløk, løk, hvitløk</p>
    <p>Potet (rå) gulrot (rå) urter, urtekrydder og urtemedisin (persille, basilikum, oregano, koriander m fl) hasselnøtt, paranøtt, valnøtt Paprika</p>
    <p>Peanøtt Selleri</p>
    <p>Solsikkefrø</p>
    <p xml:lang="eng">Kiwihonning</p>
    <p type="listitem">•  Ved middallergi forekommer det av og til kryssreaksjoner med skalldyr og bløtdyr</p>
    <p type="listitem">•  Ved lateksallergi kan man ha kryssreaksjoner med kiwi, avokado og banan</p>
    <p type="listitem">•  Ved gresspollenallergi viser allergitester ofte positivt utslag på hvete og belgfrukter, men dette er sjelden forbundet med allergisymptomer.</p>
    <p xml:lang="nno">Intoleranse mot frukt ved eksem</p>
    <p>enkelte frukter kan irritere huden hos personer med atopisk eksem. dette gjelder spesielt histaminfrigjørende matvarer som sitrusfrukt, jordbær, tomater, ananas og nøtter. også sjokolade, svinekjøtt,  krydder og benzosyre kan ha slik effekt.</p>
    <p>hver gang. i følge merkeregelverket skal følgende matallergener alltid merkes i ingredienslisten, selv om mengdene er ørsmå: glutenholdig korn, melk, skalldyr, bløtdyr, fisk, nøtter, peanøtter, selleri, sennep, sesam, soya, sesamfrø, lupin, og svoveldioksid/sulfitt.</p>
    <p xml:lang="isl"><span type="quote">”Spor av”</span>-merking</p>
    <p>i tillegg er mange produkter merket med <span type="quote">”kan inneholde spor av”</span> nøtter eller liknende. et slikt produkt er ikke tilsatt nøtter som  ingrediens, selv ikke i små mengder, men produktet er laget i en bedrift eller på en maskin som også håndterer produkter med nøtter. dermed kan det være en risiko for nøtteforurensning. Produkter som er merket på denne måten, er imidlertid trygge for de aller fleste  allergikere. det er kun ved svært alvorlige reaksjoner man anbefaler å ta hensyn til slik merking.</p>
    <p>E-stoffer</p>
    <p>tilsetningsstoffer/e-stoffer er stoffer som blir tilsatt maten for å øke holdbarheten, gi en bestemt smak, konsistens eller farge. tilsetningsstoffer kan være syntetisk fremstilt eller naturlig isolert fra andre matvarer. de er alltid deklarert, enten med sitt respektive navn eller med et e-nummer.</p>
    <p>tilsetningsstoffer inneholder aldri melk, laktose, gluten, nøtter, fisk eller skalldyr. lyzosym (e1105) er eneste e-stoff som kan inneholde eggprotein. det er ikke vanlig å reagere allergisk på tilsetningsstoffer. noen fargestoffer og konserveringsmidler, spesielt benzosyreforbindelsene (e210-219), kan irritere allerede eksisterende eksem når det inntas i større mengder. for mer informasjon,  se www.matportalen.no</p>
    <p>Tilberedning av allergimat</p>
    <p>Ved tilberedning av mat er det viktig å passe på at maten ikke kommer i kontakt med matvarer som skal unngås, blant annet ved å sørge for god rengjøring av fjøler, sleiver og bestikk. Kjøkkenredskapene skylles i kaldt vann etter bruk. deretter vaskes de på vanlig måte. det kalde vannet er med på å hindre at proteiner setter seg fast. for noen få</p>
    <p xml:lang="nno"><em type="italic">Produkter med "spor av..." merking er trygge for de aller fleste allergikere.</em> </p>
    <p xml:lang="nno">www.nav.no). Merutgifter ved</p>
    <p><em type="italic">Det finnes mye informasjon og praktiske tips på internett om matoverfølsomhet.</em> </p>
    <p>Personer med diagnostisert cøliaki og hveteproteinallergi vil få inn vilget grunnstønad uten krav om å dokumentere ekstrautgiftene ved kostholdet. det kreves da at cøliakidiagnose er stilt ved tynntarmsbiopsi. barn under 10 år med melkeallergi har krav på melke erstatning på blå resept.</p>
    <p>Ved søknad om hjelpestønad må merarbeid i forbindelse med et  spesielt kosthold beskrives.</p>
    <p xml:lang="nno">Søknadsskjemaer finnes på www.nav.no</p>
    <p>Ved forhøyede kostnader grunnet kronisk sykdom er det også anledning til å føye opp ekstrautgiftene i selvangivelsen. det må legges ved en legeattest og alle utgiftene må dokumenteres eller sannsynliggjøres. for nøyaktig beløp og krav til dokumentasjon se www.skatteetaten.no</p>
    <p xml:lang="dan">nyttige nettadresser</p>
    <p>det finnes mye informasjon og praktiske tips på internett om matoverfølsomhet. under finner du et utvalg av disse som tilbyr alt fra  oppskrifter til veiledere innen diagnostikk og behandling:</p>
    <p xml:lang="nno">www.matallergi.no www.naaf.no (astma- og allergiforbundet) www.ncf.no (norges Cøliakiforening) www.helsedirektoratet.no/ernaering www.matportalen.no (Mattilsynets forbrukerportal) www.mattilsynet.no (har overordnet ansvar for merking og kontroll av</p>
    <p xml:lang="nno">mat og kosttilskudd)</p>
    <p>www.allergiviten.no (inneholder mye fagstoff om allergi og intoleranse) www.matskolen.no (inneholder oppskrifter og tilbud om matlagingskurs</p>
    <p xml:lang="dan">for allergikere)</p>
    <p type="listitem">www.allergikokken.no (oppskriftsdatabase tilpasset allergikere) www.nifab.no (nasjonalt informasjonssenter for alternativ behandling) www.naaf.no/minguide www.melk.no (melkeallergi og laktoseintoleranse) •  naaf utarbeider og leverer Pollenvarselet gratis hver dag i hele pollensesongen</p>
    <p type="listitem">•  naafs rådgivningstjeneste svarer på spørsmål knyttet til astma, kols, allergi, eksem, overfølsomhet, inneklima, erstatnings- og trygderettigheter</p>
    <p type="listitem">•  naaf driver helsepolitisk påvirkningsarbeid for å oppnå bedre kår for personer med astma og allergi og for å hindre at flere utvikler sykdommene</p>
    <p type="listitem">•  naaf vurderer, utvikler og gir veiledning om skånsomme produkter</p>
    <p type="listitem">•  naafs regioner og lokalforeninger tilbyr kurs og samlinger der du kan lære om medisinering, rettigheter og forebygging</p>
    <p type="listitem">•  informatør- og likemannsarbeid tilbys av naafs lokalforeninger og regioner mange steder i norge</p>
    <p type="listitem">•  det norske helsesentret, Valle Marina på gran Canaria eies av naaf og er et ferieparadis med helsefokus. rabatt på opphold for naaf medlemmer.</p>
    <p type="listitem">•  geilomo barnemedisinske avdeling, Kvinne- og barneklinikken, rikshospitalet, oslo universitetssykehus eies av naaf. her tilbys behandlings- og rehabiliteringsopphold for barn og unge med astma, allergi og eksem</p>
    <p xml:lang="eng">www.naaf.no</p>
  </body>
</document>
