<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>687</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://www.hi.no/filarkiv/2010/08/hi_nytt_04_web.pdf/nb-no</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="hi-nytt_4-2010_sam.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Av BeAte Hoddevik SunnSet, HAnS kriStiAn StrAnd FritHjoF Moy, Henning Steen og HArtvig CHriStie</p>
<p>Etter vellykkede kalkingsforsøk mot kråkeboller, er tareskogen på vei tilbake i forsøksfeltene i Porsangerfjorden i Finnmark. Fiskeyngelen ser ut til å trives blant de nye tareplantene, det gir håp om at både tareskoger og fjordbestander av fisk kan gjenoppbygges.</p>
<p>Resultatene er foreløpige, og effektene på plante- og dyrelivet skal dokumenteres bedre i et planlagt stor-skala økosystemeksperiment. Da skal enkelte områder behandles med den nye metoden, mens kontroll-områder får stå urørte. Samtidig skal det også utvikles kostnadseffektive metoder for spredning av kalken.</p>
<p>Store deler av tareskogen i Nord-Norge ble spist opp av kråkeboller på 1970-tallet. Siden har vedvarende store bestander av kråkeboller opprettholdt en naken og artsfattig sjøbunn (steinbunn), spesielt i fjorder og på bølgebeskyttet kyst. Det siste tiåret er det observert en naturlig reetablering av tare i Nord-Trøndelag og sør på Helgelandskysten til Vega. Fiskere rapporterer også om flekkvis reetablering i Finnmark, spesielt ute ved kysten. Inne i fjordene, for eksempel i Porsanger, er det derimot få tegn til bedring. Her dominerer frem-deles kråkebollene og opprettholder en lavproduktiv marin ørken.</p>
<p><em type="bold">Tareskogene skaper liv </em></p>
<p>Tareskoger er produktive og artsrike. De er et yndet skjulested og matfat for en rekke av fjordenes <span type="quote">”innbyggere”</span>, f.eks. fiskeyngel. Tareskogene blir ofte sammenlignet med tropiske regnskoger for å beskrive den høye produktiviteten og arts-rikheten, samt betydningen den har for livet i kystsonen.</p>
<p>Forsøkene i Porsangerfjorden viser at bruk av kalk effektivt kan fjerne kråkebol ene slik at tareplantene kan vokse opp igjen, deret er kommer også fiskeyngelen tilbake. En fordel med kalkbehandling, er at endringene skjer fort: Dersom det kalkes mot kråkebol er om høsten, kan ny tare vokse opp gjennom vinter og vår, og al erede den første sommeren vil tilhørende dyreliv begynne å komme tilbake. <em type="bold">sår Tare på grus </em></p>
<p>Gjenveksten av tare i nedbeitede områder kan skje naturlig gjennom spredning av sporer fra tarepopulasjoner i nærom-rådet. Dersom avstanden til nærmeste tarepopulasjon er</p>
<p>Behandling kan hjelpe tareskogen</p>
<p>Av</p>
<p>For</p>
<p>Skning</p>
<p>Snyttalternative metoder for å øke rekrut ering og gjen-vekst tas i bruk.</p>
<p>Havforskningsinstitut ets Forskningsstasjon Fløde-vigen har nylig testet ut en metode på Sørlandet der sukkertare sås på grus (<span type="quote">”Grønn-grus”</span>-prosjektet), som deret er plasseres ut på sjøbunnen for videre vekst. Målet er å etablere <span type="quote">”tareoaser”</span>, som blant annet kan fungere som spredningskilder i tare-fat ige områder. Utsåing av tare på tau har også vært vel ykket for rask etablering av undersjøiske oaser. Tilsvarende metoder kan brukes i behandlede områder dersom naturlig rekrut ering av tare ikke er tilfredsstil ende. <em type="bold">japansk meTode </em></p>
<p>Feltforsøkene med kalk har vært gjennomført i forholdsvis liten skala i Porsangerfjorden, men det er et mål å utvikle metoder som kan brukes til behandling av store områder. I pilotprosjektet er det også gjennomført laboratorieforsøk for å undersøke hvilke doser som er nødvendige for å avlive kråkebol ene, hvilke temperaturer kalken er virksom ved og hvor effektiv kalken er et er ulike oppholdstider i vann. Data fra disse felt- og laboratorieforsøkene er benyt et i planleggingen av et storskala feltforsøk Havforskningsinstitut et planlegger å gjennomføre i Porsangerfjorden.</p>
<p>Kalkemetoden er godt kjent fra Japan, der den har vært brukt i mange år. Det har imidlertid fram til nå vært antat at den ikke vil e være effektiv i vårt kalde kystvann nordpå.</p>
<p>Før kalking blir iverksat i større omfang, er det viktig å få kartlagt og analysert eventuel e negative effekter av behandlingen. Foreløpige feltobserva-sjoner tyder på at fiskeyngel ikke påvirkes, et er-som de svømmer tilsynelatende uanfektet inn og ut av behandlingsskyen. I de kommende forsøkene blir det fokus på hvordan bunnlevende dyr som børstemark, snegler og sjøstjerner reagerer på be-handlingen. <em type="bold">epigrapH </em></p>
<p>Kalkingsforsøkene gjennomføres i regi av</p>
<p>EPIGRAPH-prosjektet, og utføres delvis ved</p>
<p>Havforskningsinstitut et sin feltstasjon i Holm-fjord og delvis som feltaktivitet ute i fjorden. Før forsøkene startet, ble det git til atelse fra Klif (tidligere SFT) til utslipp av kalk. Om de videre forsøkene blir vel ykkede, har sannsynligvis resul-tatene stor overføringsverdi til fjorder som sliter med liknende problemer og gir håp om nyt liv i nedbeitede kystområder.</p>
<p>Ubehandlede områder der all taren er nedbeitet av kråkebol er.</p>
<p>Ny-etablert butare på lokaliteter som ble kalkbehandlet i fjor.</p>
</body></document>
