<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>990</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>/Users/aili/Desktop/Oppskrift, kväänivantthuut_oversatt av KI_16.11.2020.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="fkv" location="oppskrift_kvaanivantthuut_oversatt_av_ki_16.11.2020.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="dan">For Kvääninuoret</p>
<p xml:lang="fkv">Kvenvotten</p>
<p xml:lang="fkv">Oversatt av: Kvensk institutt</p>
<p xml:lang="mrj">16.11.2020</p>
<p xml:lang="fkv">Jokivarsitten variantti</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Kvenvotter – Kväänivantthuut </em></p>
<p xml:lang="fkv">Vantthuut missä oon kväänin motiivi, Lisa Vangenin design.</p>
<p xml:lang="mrj">--------------------------------------------------------</p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">Lanka vantthuile: </em>Rauma fiinivilla PT2 tahi muuta vantutlankaa. </p>
<p xml:lang="smn">Koko: (M) – (L).</p>
<p xml:lang="fkv">Eksempelivantthuissa oon pietty:</p>
<p>50 g färi fylles inn</p>
<p>50 g färi fylles inn</p>
<p>50 g färi fylles inn</p>
<p>50 g färi fylles inn</p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">Kutomatihheys: </em>26 silmää = 10 cm. </p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Tikut: </em>Sukkatikut nr. 2,5, ja häkläkoukku nr. 2,5. </p>
<p xml:lang="fkv">Tikun koko oon tyhä opastava.</p>
<p xml:lang="fkv">Jos kuot mönsteriä kiinteästi se saattaa olla hyvä vaihettaat tikuile mikkä oon yhen kovon isomat.</p>
<p xml:lang="mrj">--------------------------------------------------------</p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Kutomaresepti </em></p>
<p xml:lang="fin">Työn kuothaan ympäri sukkatikuila.</p>
<p xml:lang="fkv">Pane ylös (56) – (64) silmää 2,5-kokosille sukkatikuile pohjafärilä.</p>
<p xml:lang="fkv">Kuo *1 kerta oikhein, 1 kerta nurin* kaksi kertaa, ja sitte 2 kertaa oikhein.</p>
<p xml:lang="fkv">Kuo sitte mönsterin.</p>
<p xml:lang="fkv">Ko sie olet kutonu mönsterin, niin sie kuot nuoin (15) – (25) kertaa pohjafärilä.</p>
<p xml:lang="fkv">Sitte kuot peukalon merkin. Kuo (11) – (13) silmää muunfärisellä langala. Nosta silmät takasin tikule ja jatka pohjafärilä. NB! Toisessa vantthuussa piät muistaat panna peukalon merkin vantthuun toisele puolele.</p>
<p xml:lang="fkv">Kuo sitte nuoin (40) – (50) kertaa. Se oon hyvä freistata vantthuun käjelä niin ette saat sen passelin pitukaiseksi. Ala fellaamhaan ko vantut oon nuoin 2 cm toivotusta pittuuesta.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">Fellinki </em></p>
<p xml:lang="fkv">Pane 1 merkkilangan kerran alkhuun ja 1 merkkilangan (28) – (32) silmän jälkhiin. Joka kerta pittää fellata 4 silmää. 3 silmää ennen merkkiä piät fellata niin ette sie kuot 2 silmää oikeanna yhtheen, ja kuot 1 silmän oikhein. Merkin jälkhiin kuot 1 silmän oikhein ja 2 silmää väänettynnä yhtheen. Fellaa joka 2. kerta, yhtheensä 4 kertaa, ja sen jälkhiin joka kerta. Fellaa siksi ko oon 8 silmää jäljelä. Klippaa langan poikki, veä sen muitten silmitten läpi, kiinitä langan ja neulo sen kiini nurean puolela.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">Peukalo: </em></p>
<p xml:lang="fkv">Plokkaa ylös peukalonmerkin silmät ja ota pois merkkilangan. Ko sie olet kutomassa ensimäistä kertaa, sie piät plokata kaksi silmää kummaltaki puolelta = (26) – (30) silmää. Ylösplokatut silmät kuothaan sitte yhtheen seuraavassa kerrassa.</p>
<p xml:lang="fkv">Kuo ympäri siksi ko peukalo oon nuoin (5) – (7) cm. Sitte pittää fellata peukalon silmät. Kuo 2 kertaa tällä tavala: Kaks ja kaks silmää kuothaan oikeanna yhtheen. Klippaa langan poikki, veä sen muitten silmitten läpi, kiinitä langan ja neulo sen kiini nurean puolela.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Kvääniruusu: </em></p>
<p xml:lang="fkv">Saatat valita itte, haluatko kvääniruusun vantthuile. Kvääniruususta oon useampi versuuni.</p>
<p xml:lang="fkv">Käytä 2,5-kokosta häkläkoukkua.</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fin">kerta: Laita 5 löysäsilmää sinisellä langala ja lopeta ketjusilmälä ensimäisessä löysäsilmässä niin ette laitat ymmyräisen.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">kerta: Laita 10 fastasilmää ymmyräisessä kans sinisellä langala,</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">kerta: Laita 15 ketjusilmää ympäri valkosella langala (lisä 5 ketjusilmää tässä kerrassa – laita 2 ketjusilmää yhtheen fastasilmhään)</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">kerta: 22 fastasilmää ympäri punasella langala, (se lisäthään 7 fastasilmää tasasesti)</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">kerta: 34 fastasilmää ympäri punasella langala, (lisä 12 fastasilmää tasasesti)</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">kerta: 34 ketjusilmää valkosella langala,</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">kerta: 48 fastasilmää punasella langala, (se lisäthään 14 fastasilmää tässä kerrassa)</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">kerta: 48 fastasilmää punasella langala,</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">kerta: 48 ketjusilmää valkosella langala.</p>
</list><p xml:lang="fin">Neulo 6 ruusunlehteä keltasella langala, ja neulo ruusun vantthuusseen.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">Valmistaminen: </em></p>
<p xml:lang="fkv">Neulo piit punasella, sinisellä ja keltasella langala ranttheen ympärille ja neulo kiini löysät langat.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Kvenvotter – Kväänivantut </em></p>
<p>Votter med kvensk motiv, designet av Lisa Vangen.</p>
<p xml:lang="mrj">--------------------------------------------------------</p>
<p><em type="italic">Garn til votter: </em>Rauma finull PT2 eller annet vottegarn. </p>
<p>Størrelse: (M) – (L).</p>
<p>I eksempelvotter er det brukt:</p>
<p>50 g farge fylles inn</p>
<p>50 g farge fylles inn</p>
<p>50 g farge fylles inn</p>
<p>50 g farge fylles inn</p>
<p><em type="italic">Strikkefasthet: </em>26 masker = 10 cm. </p>
<p><em type="italic">Pinner: </em>Settpinner nr. 2,5, og heklekrok nr. 2,5. </p>
<p>Pinnene er kun veiledende.</p>
<p xml:lang="nno">Om du strikker mønsterstrikk stramt kan det være lurt å gå opp en pinnestørrelse.</p>
<p xml:lang="mrj">--------------------------------------------------------</p>
<p xml:lang="fao"><em type="italic">Oppskrift </em></p>
<p>Arbeidet strikkes rundt på settpinner.</p>
<p xml:lang="nno">Legg opp (56) – (64) masker på settpinner 2,5 med bunnfargen.</p>
<p>Strikk *1 omgang rett, 1 omgang vrang* to ganger, deretter 2 omganger rett.</p>
<p xml:lang="nno">Strikk så mønsteret.</p>
<p>Etter at du har strikket mønsteret strikker du omlag (15) – (25) omganger med bunnfargen.</p>
<p>Deretter strikkes tommelmerket. Strikk (11) – (13) masker på en tråd i en annen farge. Løft maskene tilbake på pinnen og strikk videre i bunnfargen. NB! Husk å sett tommelmerket på motsatt side når du strikker den andre votten.</p>
<p>Strikk så omlag (40) – (50) omganger. Prøv gjerne votten på for å oppnå tilpasset lengde. Ikke begynn fellingen før votten er ca. 2 cm fra ønsket lengde.</p>
<p>Sett 1 merketråd på begynnelsen av omgangen og 1 merketråd etter (28) – (32) masker. Det skal felles 4 masker per omgang. 3 masker før merket felles det ved å ta 1 maske løst av pinnen, strikke 1 rett, og løfte den løse masken over. Etter merket strikkes 1 maske rett og 2 masker rett sammen. Fell hver 2.omgang totalt 4 ganger og deretter på hver omgang. Fortsett fellingen til det totalt er 4 masker igjen. Klipp så av tråden, trekk den gjennom de resterende maskende, stram tråden og fest på vrangsiden.</p>
<p><em type="italic">Tommel: </em></p>
<p>Plukk opp maskene rundt tommelmerket, og ta vekk tråden. Mens du strikker første omgang plukker du også opp en maske i hver side = (24) – (28) masker.</p>
<p>Strikk rundt til tommelen måler ca. (5) – (7) cm. Tommelen felles så ved å strikke 2 omganger der to og to masker strikkes rett sammen. Klipp så av tråden, trekk den gjennom de resterende maskende, stram tråden og fest på vrangsiden.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">Kvenrosen: </em></p>
<p>Kvenrosen er valgfri og kan lages i en rekke variasjoner.</p>
<p>Bruk heklenål 2,5.</p>
<list><p type="listitem">Omg: Lag 5 luftmasker med blått og avslutt med en kjedemaske i første luftmaske for å danne en ring,</p>
<p type="listitem">Omg: Lag 10 fastmasker i ringen også med blått,</p>
<p type="listitem">Omg: Lag 15 kjedemasker rundt med hvitt, (det økes 5 kjedemasker på omgangen, ved å lage 2 kjedemasker i en fastmaske)</p>
<p type="listitem">Omg: 22 fm rundt med rødt, (det økes 7 fastmasker jevnt på omgangen)</p>
<p type="listitem">Omg: 34 fastmasker rundt med rødt, (det økes 12 fastmasker jevnt på omgangen)</p>
<p type="listitem">Omg: 34 kjedemasker med hvitt,</p>
<p type="listitem">Omg: 48 fastmasker med rødt, (det økes 14 fm jevnt på omgangen)</p>
<p type="listitem">Omg: 48 fastmasker med rødt,</p>
<p type="listitem">Omg: 48 kjedemasker med hvitt.</p>
</list><p xml:lang="nno">Sy på 6 kronblader med gult garn, og sy rosa på votten.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Ferdigstilling: </em></p>
<p>Sy tagger med rødt, blått og gult garn rundt håndleddet, og fest løse tråder.</p>
<p><em type="italic">Mønster: </em></p>
<p xml:lang="fao"><em type="italic">Originaloppskrift: </em></p>
</body></document>
