<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Sámi oahppoplánat - sámi skuvla</title>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <person firstname="Jan Henry" lastname="Keskitalo" sex="m" born="" nationality="nor"/>
    </author>
    <place>http://www.skolenettet.no/nyUpload/Samisk læringsnett/Dokumenter/Sámi oahppoplánat - sámi skuvla.pdf</place>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámi oahpahusráđđi</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <collection>Čálusráidu O97 sámi oktavuođas</collection>
    <wordcount>7980</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/>
    <origFileName>Sámi_oahppoplánat___sámi_skuvla.pdf</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="sami_oahppaplanat_sami_skuvla.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.1 $; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>FORORD</p>
    <p>Dette er det første temaheftet som gis ut i en egen skriftserie i tilknytning til Det samiske læreplanverket for den 10-årige grunnskolen. I skriftserien inngår temahefter av ulik karakter med vekt på drøfting, veiledning, informasjon og ideer knyttet til realiseringen av L97 Samisk. Temaheftene vil rette seg mot ulike utfordringer som den samiske skolen står overfor. Heftene utarbeides og produseres av Samisk utdanningsråd i samarbeid med Kirke-, utdannings- og forskningsdepartementet. De vil bli distribuert av Samisk utdanningsråd og gjøres tilgjengelige på Samisk utdanningsråd’s hjemmeside på internett. Temaheftene retter seg i hovedsak mot kommunene i forvaltningsområdet for samisk språk, men vil også ha relevans for kommuner/skoler utenfor forvaltningsområdet som gir tilbud om opplæring i samisk. Enkelte hefter vil kunne anvendes av kommuner og skoler som ønsker informasjon om ulike sider ved Det samiske læreplanverket, eller som ønsker å ta i bruk veiledningsmateriell utformet til L97 Samisk i realiseringen av de samiske stolpene i L97. Jan Henry Keskitalo, for tiden stipendiat og høgskolelektor i pedagogikk ved Samisk høgskole har skrevet utkast til dette temaheftet. Heftet tar opp en del problemstillinger knyttet til skolens funksjon. To typer tekster nyttes til dette formålet. Fortellingene eksemplifiserer ved hjelp av en del tenkte situasjoner de utfordringene skolen står overfor. Den forklarende teksten kommenterer disse utfordringene. Som kilder har han benyttet faglige arbeider som har konsentrert seg om utviklingen av skolen for samiske elever. Her kan blant annet nevnes Frank Darnell og Anton Hoëm: <span type="quote">«Taken to Extremes»</span> (Scandinavian University Press 1996), Asle Høgmo: «Norsk skole – samisk virkelighet» (Gyldendal 1989), Asle Høgmo, Karl Jan Solstad og Tom Tiller: <span type="quote">«Skolen og den lokale utfordring»</span> (Universitetet i Tromsø 1981) og SUFUR: <span type="quote">«Kunnskap og kompetanse i Sápmi»</span>, red. Asta Balto (Davvi Girji o.s. 1996) Disse bøkene anbefales for den interesserte leser. De tar opp til drøfting og eksemplifisering en rekke forhold som har betydning for utviklingen av skolen for samiske elever.</p>
    <p>ET SAMISK LÆREPLANVERK</p>
    <p type="listitem">– EN SAMISK SKOLE?</p>
    <p>IN N L E D N I N G</p>
    <p>Høsten 1997 ble Det samiske læreplanverket gjort gjeldende i forvaltnings-området for samisk språk. Som det framgår av forordet, er det samiske læreplanverket et forpliktende styringsdokument for opplæringen. Planlegging og gjennomføring av opplæringen på den enkelte skole skal skje innenfor rammen av planverket. En sentral utfordring for det lokale arbeidet med læreplanverket er å bidra til å skape god sammenheng mellom det sentralt fastsatte og det lokalt utformede innholdet i opplæringen. Lokale tilvalg og konkretiseringer skal bidra til å utfylle og utdype det sentralt fastsatte innholdet og levendegjøre og tilpasse det til elevenes erfaringer og forutsetninger. Men skolen må også bidra til å binde sammen det som er felles for det samiske samfunnet. En sentral funksjon for en samisk skole er å bidra til å bevare, videreutvikle og styrke samisk språk, kultur og samfunnsliv. Dette er en samfunnsfunksjon som skolen som institusjon sammen med mange andre institusjoner tillegges. Skolen vil ikke alene kunne ha ansvar for dette, men dens bidrag vil være helt vesentlig. Som det framgår av planverket skal opplæringen som helhet bidra til en styrking av samisk identitet og kultur. Selv om denne funksjonen i utgangspunktet kan oppfattes som rent pedagogisk, må den relateres til samfunnet. Skolen kan ikke drive sin virksomhet isolert fra samfunnet. Dersom samfunnet på sin side ikke verdsetter samisk språk og kultur ved å tilskrive det en egenverdi både lokalt og nasjonalt, vil utdanning til og i dette være vanskelig. Da vil det bli vanskelig å nå de overordnede mål for skolen.</p>
    <p>SK O L E N O G L O K A L S A M F U N N E T</p>
    <p>Et viktig utgangspunkt for skolens virksomhet i og i forhold til de samiske samfunnene, er at den skal være en integrert del av lokalsamfunnet. Ved det kan den i større grad oppnå et interesseog verdifellesskap. Felles interesser og verdier er et nøkkelbegrep. Graden av interesse- og verdifelleskap er avgjørende for i hvilken grad og med hvilken kvalitet skolen oppfyller sin funksjon. Det er også andre forhold som påvirker grad av interesse og verdifellesskapet innad i de samiske samfunnene. Enkelte vil gjøre sine valg ut fra overordnet interesse. interessebehov. Disse kan av andre oppfattes som tilsynelatende verdivalg, men oppfattes ikke av den enkelte som dette. Når skolens ulike nivåer skal forholde seg til verdi- og interessespørsmål i sin planlegging og sin daglige virksomhet, blir dette et flersidig forhold. Det skal relateres til politiske målsettinger, til forhold knyttet til samfunnsutviklingen, og til den enkelte elev.</p>
    <p>SA M F U N N S E N D R I N G</p>
    <p>Samfunnsendring kan karakteriseres ut fra de endringene som skjer i de ulike sektorene av samfunnet. Endringene foregår hurtigst innenfor teknologi, langsomst på den kulturelle sektoren. Endring har alltid pågått, men samfunnet stilles overfor stadig hurtigere og stadig mer gjennomgripende endringer. Endring i ulik takt forårsaker spenninger som kan sies å være noe av kreftene bak samfunnsdynamikken. De nevnte forhold gjelder samfunn generelt. For det enkelte individ og det enkelte samiske lokalsamfunn kan dette anta ulik karakter. Ikke bare endres ulike sektorer i ulik takt, men også de samiske lokalsamfunnene endres i ulik takt, noe som kan skape spenninger innenfor det samiske samfunnet. Dette gjelder både forhold innenfor det samiske samfunnet samlet så vel som i forhold til de omkringliggende samfunn og storsamfunnet.</p>
    <p>SA M I S K S K O L E</p>
    <p>Enkeltindividet vil på ulik måte og i ulik grad være bevisst sin samiske tilhørighet og sitt medlemskap i storsamfunnet. Samisk skole må teoretisk og praktisk forstås i forhold til dette. Det er i forhold til dette den samiske skolen skal og kan ha sin funksjon og betydning. Det er i forhold til denne dynamikken den samiske skolen skal finne sin pedagogiske plattform og bidra til at den enkelte samiske elev får styrket sin samiske identitet. Denne konteksten er det primære grunnlaget for å formalisere, utvikle og tilpasse en samisk skole, og det er i forhold til dette ferdighetene, holdningene, normene og verdiene også skal ha sin funksjon.</p>
    <p>TR A D I S J O N S K U N N S K A P,  L O K A L</p>
    <p>K U N N S K A P O G S K O L E K U N N S K A P</p>
    <p>Tradisjonskunnskap, lokalkunnskap og skolekunnskap kan sies å ha ulik form, begrunnelse, motivasjon og forutsetninger. Følgelig må både metode, struktur og organisering bli ulike. Formell utdanning er et krav innenfor, eller en inngangsbillett til, svært mange av de nye serviceyrkene, eller om en vil, tjenestefunksjonene i de samiske samfunnene. Kombinasjonen halvlært og selvlært uten formell utdanning gir ingen sikker framtid for samisk ungdom. På den annen side er behov for å mestre ulike kulturelle kompetanser. Formell utdanning er viktig i et moderne samisk samfunn. Men for å opprettholde det samiske samfunnet må vi bygge samiske samfunnsinstitusjoner. Næring og kultur er i samisk sammenheng nært knyttet. I mange tilfeller har skifte i økonomisk grunnlag samsvart med skifte av kulturell identitet, og tradisjonskunnsskap har mistet sin verdi og gått tapt i dette skiftet. Kulturell reproduksjon må nå mer også knyttes til moderne formelle institusjoner for å motvirke dette. Dette betyr etablering av samisk kompetanse på nye samfunnsområder med samtidig bruk av universell kompetanse. Kunnskapsbehovet og kunnskapsforutsetningene må derfor forstås relatert til en sammenheng. Den kulturelle prosessen med kontinuitet, endringer og nyvinninger foregår som samtidige fenomener. Den enkelte vil stadig måtte forholde seg til fenomenene stabilitet og forandring. Samfunnsendring stiller krav til omstilling. Dette gjelder både for institusjoner med ansvar for samfunnssektorer og for enkeltmennesket. Skal uformell kompetanse kunne bli en betydningsfull og vesentlig del av formell utdanning, må den underlegges en prosess og gis tid og rom i et system for å utvikle dette. Det vil altså være av betydning for en samisk grunnskole å få knyttet dette til en åpen lærplanprosess. Der hvor næringene, eller det økonomiske systemet, før var dominerende i kontinuitets- og endringsprosessen, vil de samiske samfunnene i stadig større grad både ha behov for, og samtidig være avhengig av, samfunnsinstitusjoner tilpasset for dette formålet. Disse samfunnsinstitusjonene må gis tid, ressurser og rom for å kunne bli likeverdige deltakere i prosessen. Det finnes eksempler på samisk kunnskap som eget skolefag, som deler av skolefag, eller som deler av vitenskapelig disiplinkunnskap. Mange av disse fagene eller fagområdene er samtidig representert i dagliglivets praksis. Men de vil framstå i ulik form som skolefag eller som fenomener knyttet til yrkeslivet.</p>
    <p>SK O L E N S F U N K S J O N</p>
    <p>Sentrale og iøynefallende spørsmål vedrørende skolens funksjon blir hva man trenger av kunnskap om seg selv og om andre for å greie seg i en moderne verden i endring. Hvilken praktisk og akademisk kompetanse trenger vi for den generelle dannelse, så vel som for vår framtidige yrkesrolle? Hvilke kunnskaper trenger de samiske samfunn for å utvikle, bevare og styrke et samisk samfunnsliv?</p>
    <p>Det lar seg ikke gjøre å enkelt svare på disse spørsmålene i full bredde. Mye vil avhenge av hva den enkelte vil synes er verdifullt og interessant. De enkelte nivå i skoleverket må her spille en ulik rolle. Et viktig skille går mellom den rolle grunnskolen kan ha, først og fremst allmennutdanning, og den rollen det videregående skoleverket eller universitets- og høgskolesystemet skal ha, nemlig en yrkes- eller profesjonsspesialisering. I denne sammenheng rettes søkelyset mot grunnskolen.  Ethvert samfunn etablerer, som innledningsvis nevnt, utdanning for å dekke gapet mellom det eksisterende kunnskapsnivået og et antatt eller erfart behov for samfunnets fortsatte eksistens. Dette fenomenet deles av så vel de enkleste som de mest kompliserte samfunn, av så vel de mest tradisjonelle som de mest moderne. De samiske samfunnene, i skjæringspunktet mellom det enkle og det sammensatte, det tradisjonelle og det moderne, samisk og norsk, mellom utkant og periferi må på mange måter håndtere et mangfold av dimensjoner samtidig. Det tradisjonelle kunnskapsgrunnlaget har vært og er fortsatt sterkt knyttet til primærnæringene. Det er med dette kunnskapsgrunnlaget de samiske samfunn skal videreutvikle ny kunnskap som er forenlig med ny erfaring tilegnet gjennom endring og kombinert med universell kunnskap.</p>
    <p>KU LT U R E L L T I L H Ø R I G H E T</p>
    <p>O G I D E N T I T E T S O M U T F O R D R I N G</p>
    <p>I flere sammenhenger er det beskrevet hvordan folks erfaring og oppfatning av etnisk, kulturell og sosial tilhørighet varierer. Med et slikt utgangspunkt kan vi, for bedre å forestille oss en skoles funksjon, møte utfordringen ved å danne oss forestillinger om funksjonen både på individ og på gruppenivå. Vi opplever stadig, både med oss selv og andre, at kartet ikke alltid stemmer med terrenget. Vi kan bli frustrert over at våre egne forestillinger om det å være same, eller det å være same og samtidig norsk statsborger, ikke alltid, og ubetinget, deles av andre. Vår egen erfaring og forståelse, og vårt eget bilde av å være same farges av de strukturer, opplevelser, verdier og normer vi gjennomgår, tilegner oss og tilskrives. Andres oppfattelse av, og erfaringer med seg selv vil være annerledes, samtidig som vi gjensidig trolig oppfatter hverandre forskjellig. Det vi har lært av våre erfaringer, er med på å danne vår forståelse av vår kultur. Hver enkelt av oss bærer på forestillinger og erfaringer om atferd, verdier og normer for den etniske gruppen vi tilhører. Vår kulturelle identitet avledes av, på samme tid som den påvirker, både den symbolske og den praktiske betydningen det ovenstående har for oss. Dette gjelder for en gruppe så vel som for den enkelte. Vi er preget av og vil selv bidra til å prege dette, på samme måte som andre er preget av sine erfaringer. Å oppleve at ens bakgrunn blir akseptert og fremmet på et grunnlag likeverdig med andres, er et bidrag til en god personlighetsutvikling. For samiske elever blir dette tilsvarende viktig. Å bli avskåret fra et kulturfellesskap en søker til og har historisk tilhørighet knyttet til, er både eksistensielt og demokratisk problematisk. Dette gjelder både innenfor egen gruppe, og det gjelder mellom grupper.</p>
    <p>SK O L E N S A N S VA R</p>
    <p>Skolen skal være et sted for alle. Med dette som utgangspunkt skal den styrke og videreutvikle barns og unges oppfatning av tilhørighet og forvaltning av denne. Dette må oppfylles for å sikre kontinuitet og for å fange opp endringer som skolen skal videreføre. For mange samiske barn og unge vil barnehagen og skolen være det eneste stedet de institusjonelt vil ha rett til å få positiv aksept for, og lære mer om, sin bakgrunn og sin samtid. Det inkluderende perspektivet blir viktig å ivareta. I et definert fleretnisk samfunn som Norge skal samene ha en naturlig, så vel som en likeverdig, rett til både kollektivt som individuelt å definere og opprettholde distinkte identiteter. Skolesystemet har til oppgave å styrke denne muligheten gjennom likeverdige tiltak. I et fleretnisk samfunn der det skal være likeverd mellom gruppene, er hovedmålet at den enkelte gruppe på et likeverdig grunnlag skal kunne opprettholde sitt språk, sin kultur og sitt samfunnsliv på den måten og i den grad dets medlemmer ønsker det. Den enkeltes oppfatning av, og rett til dette må defineres gjensidig, men fleksibelt i forhold til et gruppemedlemsskap. Skolen skal som en offentlig institusjon bidra til å ivareta dette. Det finnes ingen enkel løsning på denne utfordringen, ettersom den henger sammen med folks verdioppfatning, bevissthetsnivå omkring dette, sosiale sammenhenger og folks evne til å tilpasse seg hverandre. Skolens funksjon og tiltak må relateres til flere nivåer av kulturbegrepet. På samfunnsnivået er det relativt enkelt å forestille seg hva skolen skal bidra med. I stort vil dette bli å forstå som tiltak som styrker og fremmer felleselementene i samisk kultur og samfunnsliv – språk, historie, kunnskap om egen kultur og eget samfunn, sentrale verdier, normer og holdninger. Dette blir nedfelt i læreplandokumenter på alle nivåer, fra generell del til læreplaner for fag. For enkelteleven vil det kjente og erfarte være det utgangspunkt skolen skal starte med og så bidra til å utvikle videre.</p>
    <p>EL E V E N E S E R FA R I N G E R</p>
    <p>Siden den enkeltes erfaring er unik, vil barn og unge med ulik kulturell og språklig bakgrunn bringe med seg ulike måter å lære på, med andre ord inneha en ulik læringsstil. Det er imidlertid en fare for å generalisere. Atferdsmønstre er ikke likt fordelt i en gitt kultur; jo mer differensierte de sosiale, økonomiske og kulturelle forholdene er, desto større kan vi forvente at forskjellene er. Elevene bringer med seg ulike erfaringer hva gjelder kunnskap, kommunikativ erfaring, vaner og læringsstrategier. Slik har den enkelte et sett av forutsetninger som skolen skal videreutvikle. Skolens ansvar blir å møte elevene med ulike muligheter til å organisere kunnskap, kunnskapsstrukturer, lærings- og arbeidsformer og måter å kommunisere på. Men skolen må også lære eleven å aktivt bruke dette ved selv å gå foran som et godt eksempel. Læreren, og skolen, må tilegne seg viten om hvordan kunnskap er organisert og strukturert i lokalsamfunnet, på de ulike livsområder som sosialt liv, i arbeidslivet, i offentlig tjenesteyting. De ulike arenaene bygger på og nytter ulike kunnskapsformer, og de har sine tradisjoner som alle har betydning for elevens erfaringer og framtid. De samme variasjonene vil gjøre seg gjeldende når det gjelder språk og kommunikasjon.</p>
    <p>KO N S E K V E N S E R F O R O P P L Æ R I N G E N</p>
    <p>Skolen bør ha et oppdatert datagrunnlag om lokalsamfunnets sosiale organisering og endringer. Lokalsamfunnets egenskaper ved de sosiale enhetene i lokalmiljøet bør kartlegges aktivt, gjerne i samarbeid med elevene. Dette bør innbefatte både en forståelse av ulike fenomener, og den praksis og opplevelse som utspilles i disse og knytter den enkelte elev til dette. Med sosiale enheter forstås her tradisjonelle institusjoner som familie, arbeidsfellesskap av ulik art, andre typer sosiale fellesskap som naboskap, grend, boplass, men også moderne institusjoner som fritidsklubb, idrettsgruppe m.v. Det vil si alt som medvirker i barnets sosialisering og som har betydning. Skolen kan ikke i sin ytterste konsekvens kopiere dette, men den kan knytte sin virksomhet til de grunnleggende verdiene ved dette systemet, for bedre å forstå det enkelte barn og de kollektive forutsetninger, normer og verdier. Det kunnskapsgrunnlaget som skolen, læreren og barna samler inn og systematiserer, er en samling av kunnskaper og forståelse som blir unik både i utvalg og tid, og viktig for mange sammenhenger i skolen. Det er imidlertid en del grunnleggende trekk ved den lokale sosiale organiseringen som har betydning. Her kan nevnes lokalsamfunnets størrelse, de sosiale enhetenes størrelse, alderssammensetning og kjønnsroller. Hvis skolen organiserer sin virksomhet uavhengig av og uten hensyn til disse forholdene, har skolen mindre mulighet til å fylle sin funksjon. Læringsform og læringsstil, arbeidsformer, samværsformer og undervisningsformer må tilpasses hverandre. I en slik sammenheng må skolen bidra som brobygger mellom det tradisjonelle og nye utfordringer, mellom det lokale og det universelle, mellom det individuelle og fellesskapet. Men her som i andre sammenhenger er det behov for fleksible og varierte løsninger. Skolen bør imidlertid analysere både lokalsamfunnet og sin egen virksomhet, og ha en løpende faglig dialog om dette. Skolen skal i sin organisering og praksis forebygge stereotypier og etnosentriske holdninger. Skolen skal også fange opp endringer som kan inntreffe, og den kan styrke sin legitimitet nettopp ved å være forberedt på endringer. De samiske samfunnene har endret seg radikalt både kulturelt, sosialt, økonomisk og teknologisk. Dette gjelder også graden og arten av integrering i det norske samfunnet. Skolen på sin side har endret seg lite i sin organisering og praksis.</p>
    <p>ET I N K L U D E R E N D E F E L L E S S K A P</p>
    <p>Ideen bak likeverdighet og en samisk skole er å skape et inkluderende fellesskap. I dette ligger det blant annet hvordan vi skal forebygge etnosentriske holdninger, lære å forstå hverandres kulturelle bakgrunn og akseptere likeverd. Dette krever blant annet forståelse og aksept og ressurser til at mange og ulike tilnærmingsmåter kan tas i bruk, så vel materielt som pedagogisk. Det er ikke enkelt eller lett å skulle være minoritet i marginale sammenhenger og samtidig være åpen og inkluderende hvis normen for majoriteten er etnosentrisk og lite inkluderende. Dette gjelder selvfølgelig både som samisk minoritet i en generell norsk sammenheng og som norsk minoritet i en gitt samisk majoritets-sammenheng. Enkelttiltak og enkeltskoler vil ikke alene være tilstrekkelig for utviklingen av et inkluderende fellesskap. På den annen side vil tiltak bare ha teoretisk effekt dersom skolen lokalt ikke tar utfordringen aktivt og gjør noe med den. Det påhviler skolen et stort ansvar for å gjennomføre dette systematisk, og ansvaret for dette tilligger også myndighetsforvaltningen og de som prioriteter og tildeler ressursene. På systemnivå må det legges til rette for en materiell og ressurssmessig likestilling men også skjevdeling der oppgavene som skal løses, tilsier dette. Historiske skjevheter må også rettes opp, det vil si at nivået på læremidler, lærerdekning m.v. må være tilnærmet stabilisert og stabilt for å oppnå systematiserte endringer og forbedringer. I den pedagogiske virkelighet eksisterer det to vidt forskjellige forhold. Endringer i praksis oppnås best når det blir en viss grad av samsvar mellom pålagte oppgaver og rammene og klimaet for å løse dette. På skolenivå må det i samsvar med dette utvikles en felles forståelsesramme og tolkning av hva inkluderende skal bety lokalt – både etnisk, kulturelt, sosialt og organisatorisk. Et inkluderende fellesskap vil være et godt og aktivt virkemiddel for å motarbeide etnosentriske holdninger og rasisme dersom det arbeides systematisk. Det har både som utgangspunkt og mål et flerkulturelt samfunn, et flerkulturelt perspektiv og en flerkulturell undervisning. Det kan ikke isoleres til enkeltbegivenheter og prosedyrer, men omfatter alle fag, organisering og samhandling. Målsettingene er å omgås likeverdig de ulike kulturer og rasemessige forskjeller både lokalt, regionalt, nasjonalt og internasjonalt. Men som tiltak hvor den enkelte kan bidra, starter det med de aller nærmeste forhold – på klassenivå – hvor den enkelte har størst muligheter til å medvirke til positive endringer. Den enkelte elev, foreldre og lærere har behov for å finne virkemidler for å motarbeide etnisk diskriminering. Muligheten for alle til å medvirke til i å fatte beslutninger, sensitivitet og oppmerksomhet omkring og hensyntagen til andres synspunkter er blant de grunnleggende demokratiske prinsippene for godt og fruktbart samarbeid. Men det er ikke tilstrekkelig å akseptere ulikheter på et romantisert grunnlag. Det må også føre til praktiske endringer av forhold som hindrer at forskjeller blir oppfattet som reelle verdier. Det kan starte med tilsynelatende små, men likevel grunnleggende symboler for flerkulturelle verdier på klasse- og skolenivå. Vi kan tenke oss tiltak på flere nivåer både i klasse- og skolesammenheng. Både tiltak som har signaleffekt, tiltak som involverer den enkeltes handling, og tiltak som gjelder innholdet i opplæringen. Vi kan starte med at klassen og skolen i samarbeid med foreldrene drøfter seg fram til et omforenet opplegg om det fysiske miljøet. Utvalget av læremidler og lærebøker, leker, bilder, utsmykning, seremonier, alt vi vektlegger i den fysiske utformingen av skolemiljøet, er blant forhold det er viktig å ha gjennomtenkte løsninger for, og som har signaleffekt. Dette er første skritt, men problemet er vel ofte at det stopper der. Tiltak som omfatter samhandling og som involverer den enkeltes handling – så som regler for bruk av språk, språklige virkemidler og mål for samhandling – hører også med til dette nivået. Det krever bevisst forarbeid, planlegging og debatt med de involverte partene. Dette må innbefatte både motivasjon, bevisstgjøring og skisser til løsninger for tiltak, slik at en reelt kan vurdere det positive i endringene. Det neste skrittet er en bevisst gjennomgang av målene for og innholdet i undervisningen i det enkelte fag. Kunnskap om ulike kulturer og ulike samfunn må videre struktureres og organiseres gjennom temadager eller temauker, og det endelige målet må være en bevisst integrering i alle fag, i arbeidsformer og undervisningsformer. Dette er samtidig veien mot globalisering og internasjonalisering. Samiske elever vil ha mulighet til å positivt erfare at deres kultur og samfunn har egenverdi, men at også fellesskapet med andre kulturer er viktig og en del av framtiden. Denne erfaringen må brukes til å styrke tverrkulturelt samhold og forståelse. De skisserte prinsippene bør samordnes med at elevene selv får erfare forskjeller og likheter gjennom tilrettelagte rollespill med ulike deltakere. Kulturforståelse, tverrkulturell forståelse og tverrkulturell kommunikasjon må ikke bare forstås som en teoretisk og tematisk tilnærming, men organiseres i praktiske oppgaver hvor elevene gjennomgår strukturerte kommunikasjonsøvelser i realistiske sammenhenger.</p>
    <p>ET N O S E N T R I S M E O G R A S I S M E</p>
    <p>Som allerede nevnt er det en sammenheng mellom kulturforståelse, kommunikasjon og hvordan den enkelte forstår og opplever seg selv og andre. Både fra den hjemlige arenaen og fra verdenssamfunnet opplever vi daglig ulike uttrykk for og ulike grader av etnosentriske holdninger og rasistiske uttrykk. Det er viktig for skolen å formulere, fastsette og bekjentgjøre sin holdning til etniske fordommer, etnosentrisme, og rasistiske holdninger, uttrykk og trakassering. Dette hører med til utviklingen av skolens pedagogiske plattform, men er også en direkte veileder for hvordan de enkelte parter skal forhold seg i slike spørsmål. Skolene må også innføre dette i og for den daglige praksis, på samme måte som skolen organiserer fysiske arbeidsordninger, velferdstilsyn og omgangsordninger. De voksnes omgangsform og omgangstone oppfattes som eksemplifiserende av elevene. Det påligger derfor de voksne, både i skolesamfunnet og i hjemmet, å aktivt bidra til positive holdninger. De som utfører en profesjonell rolle i og for skolen, har i egenskap av sin rolle en forpliktelse til å være et positivt forbilde og forebygge etnosentrisme og rasisme. Ved siden av den systematiske og forebyggende faglige tilnærmingen til dette bør skolen ha en del enkle, men prioriterte prosedyrer. Disse må selvfølgelig drøftes og følges opp på gruppe – og klassenivå med en felles forståelse av aktuelle reaksjonsformer. Flerkulturell undervisning og flerkulturell læring er både et mål og et virkemiddel i seg selv til å motarbeide etnosentrisme og rasisme. Det er viktig for en samisk skole å bidra til at elever fra ulike kulturer lærer å omgås hverandre med respekt for den enkeltes egenart. Det er mange måter en kan lære om hverandres kultur på, men hovedprinsippet er at om en positiv endring i holdninger skal finne sted, må den enkelte gjennomgå konkrete erfaringer i et systematisert pedagogisk opplegg. Men vi må ikke tro at konflikter er til å unngå hverken i samfunnet generelt eller i skolesammenheng. Det er derfor viktig på skolenivå å bli enige om hvordan man skal forholde seg til forskjellige typer av etnosentriske holdninger.</p>
    <p>OR G A N I S E R I N G AV O P P L Æ R I N G E N</p>
    <p>I enkelte geografiske områder vil det være aktuelt å organisere lærestoffet i temadager – uker for alle eller for utvalgte grupper. I andre områder må det tilrettelegges for en helhetlig integrering i alt lærestoff. Selv om det er satt en ramme for innhold, organisering og arbeidsmåter, er det en forutsetning at det skal være rom for lokale prioriteringer, tilvalg og konkretiseringer. Det kan omfatte perspektiver på hvordan lærestoffet skal organiseres på de enkelte trinn, hvordan innholdsmessige elementer skal vektlegges for å sikre at opplæringen har relevans for den enkelte elev og at den ivaretar lokalkulturen. For samiske elever har en forsøkt å finne en balanse mellom flere ulike forhold, for eksempel mellom skolens tradisjonelle kunnskapssyn og et kulturelt og aktuelt samfunnsmessig kunnskapssyn, mellom sentralt fastsatt fellesstoff og lokale prioriteringer, mellom tradisjon, kontinuitet og endring. Den pedagogiske praksis bør reflektere verdigrunnlaget for det videre arbeidet på de forskjellige nivåene fagene og klassetrinnene for samarbeid med hjemmet, med lokalsamfunnet, for bruk av lokale ressurser og ressurspersoner i undervisningen, for organisering av kultur -og samfunnsrelaterte aktiviteter. Et slikt arbeid må nødvendigvis ta noe tid, ettersom det må gjøres i samarbeid med foreldre og elever og på en slik måte at alle føler at de kan bidra med noe verdifullt i samsvar med forutsetninger og ressurser. Det må utarbeides nærmere planer for læringsaktivitetene på de tre hovedtrinnene og for hvert årstrinn. Her planlegges samordning mellom trinn og år for gjennomgående lærestoff og for avgrensing av lærestoff, for tverrfaglige planer, for felles aktiviteter til fremme av mål for læring og sosialisering, for samarbeid med lokalsamfunnet, for bruk av lokale ressurser, for integrering mellom tradisjonskunnskap og skolekunnskap m.v. Det er viktig at en planlegger en syklus for aktiviteter som gir elevene mulighet for læring ved erfaringer fra ulike aktiviteter både teoretisk og praktisk. Det er også viktig å finne en faglig progresjon for dette, og et samspill mellom ulike fag og tverrfaglige aktiviteter. Dette inngår i grunnlaget for den enkelte klasses aktuelle læreplan og lærerens plan for undervisningen. Den enkelte skole bør finne fram til en arbeidsform for dette planleggingsarbeidet som samsvarer med behov og forutsetninger. Det er imidlertid viktig å ivareta helhet og kontinuitet for læringsarbeidet, sammenheng mellom lærestoff og tilfanget av arbeidsmåter, sammenheng mellom fag, integrering, sammenheng mellom klassetrinn og hovedtrinn.</p>
    <p>SA M A R B E I D M E D L O K A L S A M F U N N E T</p>
    <p>Innholdet i Det samiske læreplanverket er valgt ut og vektlagt med utgangspunkt i at det skal være et samarbeid mellom skolen og lokalmiljøet om læringsaktivitetene. Det er et sentralt hovedprinsipp at det skal være en høy grad av lokal tilpasning av lærestoffet. Planleggingen av dette må sees i sammenheng med det øvrige planleggingsarbeidet. Det er elevenes læring som skal danne bakgrunnen for planleggingen. I forbindelse med de trinnvise planene legges rammer for læringsaktivtetene. Når det gjelder beskrivelse av aktiviteter og ressurspersoner, bør planleggingen alltid utføres i samarbeid med foreldrerepresentanten. Det er viktig at læreren eller planleggingsgruppen for den aktuelle skolen planlegger lærestoffet slik at det gir kunnskaper og opplevelser som fremmer tilknytningen til lokalsamfunnet, samtidig som det forbereder for og er et ledd i en videre læring. Det er lettere for alle parter å delta i et samarbeid dersom en har definert lærestoff for de enkelte trinn og fag der det er naturlig, og viktig, å bruke lokale ressurser i undervisningen.</p>
    <p>RE S S U R S K A R T L E G G I N G</p>
    <p>En kan eksempelvis lage en ressursbok om aktiviteter, forhold og kunnskap som er viktige i lokalsamfunnet. Tilknytningspunktene blir både lokale behov, læreplanene for fag og eventuelle kommunale satsingsområder. Ressursboka kan gjerne organiseres i tid – det vil si i fortid, samtid og framtid. Beskrivelser av kultur, sosiale forhold, sosial organisering, arbeid, næringsveier og kommunikasjon kan inngå som elementer i dette. Ved å lage en beskrivelse som rommer tidsdimensjonen i hovedtrekk, får en både med det som er stabilt, det som har endret seg, og det som er utviklet. Ved å lage seg bilder om framtiden kan man knytte nåtid og ny utvikling sammen med roller som de enkelte elever kan tenkes å fatte interesse for i et framtidig lokalsamfunn. Ressursboka kan videre inneholde en romdimensjon – det vil si det nære, bygda/lokalsamfunnet, kommunen, regionen, nasjonen og internasjonalt. Dette koples sammen med tidsdimensjonen til et mer sammensatt bilde der lokalsamfunnet er et element i en større sammenheng. Progresjonen i dette er at tid og rom skal være nært på de laveste klassetrinn, med aktiviteter tilpasset aldersgruppene. Samtidig legges det vekt på at læring skjer gjennom integrasjon av det som knytter eleven til lokalsamfunnet – det som er observert, opplevd og verdsatt –og skolefagenes innhold. Med økende alder, med økende faglig differensiering, men også med økende kompleksitet blir skolefagene viktige for å forstå og forholde seg til samtid og framtid i perspektiv av utfordring for den enkelte, men også for lokalsamfunnet, regionen og internasjonale forhold. Forhold som er viktige for den enkelte, men også for lokalsamfunnet, blir dermed et hovedanliggende for det neste skrittet – å kartlegge lokale ressurser. Foreldre, eldre, ressurspersoner fra arbeid og yrke, fra kultur og handel som kan bidra med kunnskaper og ferdigheter, blir kartlagt i forhold til læringsaktiviteter på ulike nivå og i ulike fag. En lager seg også visse rammer for hva som er optimale forhold for de enkelte aktiviteter basert på aktivitetenes og ressursenes egenart. Kan aktiviteten best finne sted på skolen eller ute i naturen, på en arbeidsplass eller i et hjemmemiljø? Hva er en aktuell størrelse på den gruppen som kan delta? Må alle gjøre det samme til samme tid? Tenk tilbake på de ulike bildene som er nevnt innledningsvis. De peker i en viss grad mot hovedutfordringene. Er klasserommet og den beskrevne gruppestørrelsen egnet som en vellykket ramme omkring fortellertradisjonen? Hvilken sammenheng bør det være mellom læringsaktivitet og kontekst? Hvordan forbereder vi opplegget sammen med dem som skal delta?</p>
    <p>
      <span type="quote">« EN G A N G E R N O K,  K O N K L U D E RT E D E N E L D R E»</span>
    </p>
    <p>Det er knyttet forholdsvis lite opplevelse og innlevelse til dette eksempelet, og samarbeidet er typisk <span type="quote">«skolsk»</span>. Her er skoletradisjonen dominerende og tradisjonskunnskap middelet. Samisk fortellertradisjon har stor verdi både sosialt og kunnskapsmessig, og vi ønsker oss ulike sider ved fortellertradisjonen integrert i skolen i samarbeid med lokale ressurspersoner. Vi kan forholde oss til samisk fortellertradisjon på mange måter, men lager oss et eksempel ut fra egen erfaring. Vi tar som utgangspunkt at muntlig fortellertradisjon inngår som et isolert tema i et fag og organisert som et emne i en vanlig klasseromssituasjon. Det er lagt inn i årsplanen for klassetrinnet som resultat av andre læreres planlegging for tre år siden, og det er avsatt fem timer til temaet. Rammen er en tidligere utarbeidet fagplan for samisk som førstespråk, en treårsplan og en årsplan. Av noen tidligere lærere er det dessuten blitt laget en begrenset temaplan med beskrivelse av mål, begrunnelse, metode, innhold og evaluering. For å spare litt penger på skolebudsjettet har rektor bestemt at siden andrespråksgruppen i samisk på det samme klassetrinnet også har dette temaet på sin årsplan, så skal klassene integreres. Også den norsktalende klassen på samme trinn som har samisk språk og kultur, blir integrert. Vi forutsetter at dette er en hektisk, men normal skolehverdag der lærerne må innpasse temaet i forhold til en rekke forskjellige faktorer – den fysiske, med begrenset tid til forarbeid og planlegging, begrensede valg når det gjelder klasserom, begrensede ressurser til forhåndskontakt og drøfting med impliserte parter, den faglige faktoren, med mangel på passende lærebøker, få av dem hvis de finnes. Lærerne kan også ha begrenset kjennskap til stoffet, det kan være en norsk lærer, eller en ung samisk lærer fra et sosialt miljø der denne tradisjonen ikke er levende. En samlet klasse er forutsatt å lytte til at en eldre person forteller. Etterpå skal elevene rapportere sine oppfatninger og tolkninger, muntlig eller skriftlig, individuelt eller i gruppe. Elevene, en relativt stor klasse med samiske elever fra ulike sosiale miljøer og med noen norske elever innimellom, er kjent for å være urolig og vanskelig å håndtere. Læreren skal fortløpende forsøke å oversette til norsk. Det er vinter. De fleste har boblejakkene på seg. En gruppe, bestående av både gutter og jenter, har jakker med scooteremblemer av ulike slag, og caps som utstråler interesse for motorsport. Andre har langrennsdresser på seg, med utstyrsfabrikantenes emblemer. En tredje gruppe igjen, jenter, er ytterst moderne kledt, de er tydeligvis opptatt av å pynte seg etter beste evne. Den eldre kvinnen som er invitert til å fortelle, kommer i kofte, og er lavmælt. Det er vanskelig å få klassen til å falle til ro, men etter litt om og men starter fortellingsstunden, om Gullgåsa, om Eahparaš, om Stallo som sprakk. Alle sjangrene er representert. Noen elever småprater henslengt over pultene, noen gutter plystrer, kikker ut av vinduet og dagdrømmer om hestekrefter og cross; noen har med seg et dataspill som sender ut høyfrekvente lyder. En gruppe jenter deler øyensynlig innholdet i en pudderdåse og kniser høylydt på grunn av et eller annet. Læreren forsøker å hysje på klassen – med begrenset resultat. Den eldre som er invitert, opplever elevene som en urolig masse, og fortellingene blir deretter. Det er håpløst å nå fram med noe budskap. De elevene som er motivert for innlevelse i fortellingen, blir forstyrret av andre. Fortelleren blir avbrutt av tolken og mister stadig tråden. Timen ender i kaos for alle parter. Læreren forsøker etter beste evne å takke for samarbeidet og haster deretter videre til neste time med en annen klasse. Etterarbeidet, rapporteringen, skal foregå uken etter, når vedkommende lærer igjen har sin enkelttime i klassen. Tilsvarende gjelder for de andre lærerne.</p>
    <p>
      <span type="quote">« DE T TA R  5 0  Å R F Ø R S P O R E N E E R G J E N G R O D D,  S A E N V I S M A N N»</span>
    </p>
    <p>Dette eksempelet er et omskrevet eksempel fra virkeligheten. Vi forestiller oss at det er viktig å oppleve naturen, og å lære å verne om den både ut fra tradisjon og med tilgjengelige hjelpemidler. I eksempelet er tradisjonskunnskap, samarbeid med foreldre og lokalsamfunn integrert, men hva blir det dominerende? Vi forestiller oss at vi flytter et helt ungdomstrinn med 200 elever for noen skoledager ut på fjellet for å lære om å overleve ute i naturen. Til dette trengs transportmidler, sanitærutstyr, lavvoer, kokeutstyr mv. Det inngår som tema i årsplanen for 8. klasse, men det er hensiktsmessig å få alle ut på én gang så en kan frigjøre noen av lærerne og administrasjonen til å gå på kurs. Noen ildsjeler blant lærerne er drivkrefter i planleggingen og bruker mye av sin fritid til dette. Det blir oppnevnt foreldregrupper og klassekontakter for planlegging og hjelp under oppholdet. Planleggingen foregår med tilnærmet militær presisjon. Karavaner av biler starter ut til en leirplass der det på forhånd er fraktet ut utedo med kjemikalieklosett, vanncontainere, søppeldunker, bygd utegrill og satt opp en del lavvoer. Etter hvert kommer det flere lavvoer til. Elevene er organisert i læregrupper og arbeidsgrupper, og det er laget dagsedler og ordensregler. Maten er en blanding av tradisjonelle samiske retter og varme pølser og hamburgere. Alle bidrar med noe. Det er konkurranser, lassokasting, orientering med og uten kompass, opplæring i å lage bål, ballspill av ulike slag. Og det er selvfølgelig en stadig strøm av interesserte foreldre, TV-team og radio på besøk. Det er også fritid for elevene, litt flørting bak noen steiner, kortspill til høylydt diskomusikk i mange lavvoer. Lite søvn, ja vel, men du verden så morsomt for elevene. Dette var jo nesten som å være på tur sammen med foreldrene, men heldigvis uten deres tilsyn. Dagen etter avreise fra leirstedet ligger vidda atter øde og forlatt, med ti bålplasser, nedtråkket og utslitt mosedekke, bilspor. Det gror vel til igjen.</p>
    <p>
      <span type="quote">« VI S K A P E R T R A D I S J O N I D E T F L E R K U LT U R E L L E  NO R G E»</span>
    </p>
    <p>Vi forestiller oss en stor byskole, en blanding av arbeiderklasse og middelklasse. Et kulturelt homogent samfunn, men med store flerkulturelle visjoner. Et åpent samfunn for alle. Likeverd er det bærende fundamentet. Der hvor skolen ikke har en samisk tradisjon, lager vi oss en. Det er en hverdag i februar for skolen, tidlig morgen, det er mørkt ute. Et tusentall elever strømmer inn fra ulike transportmidler, eller de kommer gående. Skolepatruljer med oransje refleksvester loser elevene over gangfelter. Eksosen ligger tykk i gatene. Fra utsiden av skolebygget ser vi at det er satt opp to lys i vinduskarmen i ett av klasserommene. Mellom disse står et enslig samisk flagg. Vi er invitert inn til en liten gruppe samiske elever som har samisk som andrespråk. De fleste elevene er barn av førstegenerasjons innflyttede samer. Deres foreldre har flyttet til byen, for der er det mulighet til å få jobb, eller de studerer. Det gjelder feiringen av den samiske nasjonaldagen. Læreren har invitert oss på besøk for å fortelle om samekvinnen Elsa Laula Renberg, som ledet det første store organiserte samemøtet. Noen av foreldrene er til stede kledt i kofte; det er også læreren, og jeg. På veien opp trappa merket jeg en del nysgjerrige blikk fra forbipasserende elever, og høylytte uttrykk som ikke egner seg på trykk. Rektor var også invitert, men tar meg så vidt i handa, og med et unnvikende blikk unnskylder han seg med at dessverre, skolesjefen har innkalt til et møte. Klasserommet er pyntet med flagg og tegninger som barna har laget, små dikt på samisk har fått rammer med ornamenter, det er innredet en koselig lesekrok med barnelitteratur på samisk, med et tradisjonelt samisk vevet teppe, reinskinn og tradisjonell nisteskreppe. Et lite rom, ja vel, men det har fått sine symboler på plass, tenker vi. Vi synger første vers av Samefolkets sang. Til Isak Sabas tekst, akkompagnert av læreren på gitar, synger barna og de voksne med innlevelse og energi. Ute fra gangen høylydt støy og latter: <span type="quote">«Høre dokker, dem joike, ho-ho, kanskje han Magga kommer! For k-a-a-nskje kommer Magga…t-i-i-l middag her i dag…»</span> synger de til tonene fra en umiskjennelig Knudsen og Ludvigsen-melodi. Læreren skynder seg å lukke døren skikkelig, tydelig preget av episoden. En del av barna veksler blikk, engstelige, noen voksne også, med ergerlige ansiktsuttrykk, men så er det tilbake til sangen igjen for alle. Så er det diktlesning og nye sanger. Barna har dramatisert det første samemøtet. Det fremføres med forsiktighet, men med tydelig stolthet. Det er ulik grad av språkbeherskelse, ja vel, men alle forstår, og alle har fått en rolle. Jeg forteller historien bak det første samemøtet, litt om den politiske utviklingen, om nye nasjonale symboler, Sametinget, samelov, sameflagget. Så er det tid for goikebiergu, spihkkeluossa, gahkku og gusavuodja, brus og kaffe. Det dufter deilig – kjøttet er mørt, laksen fast og fin og passe salt, og smøret nydelig. Praten går mellom de voksne: Om hverdagsproblemer, om tema på neste foreldremøte for klassen. Om problemene med å få skoleskyss mellom skolene til samiskundervisningen. Læreren forteller om sine erfaringer, alene som samisklærer i en middelstor norsk by, om problemer med å motivere administrasjonen til å ta skikkelig ansvar. Det er ikke ofte de har mulighet til å møtes på en hverdag. Barna leker, blar i bøker og snakker sammen i små grupper. Noen foreldre har minstebarna med; de kroer seg på fanget til far eller mor, eller blir forsiktig båret rundt av en eldre søster. Noen har fått fri fra arbeidet, andre betaler selv vikar eller har byttet vakt. Foreldrene har selv spleiset på mat, fra ulike regioner merker vi oss. Det går både på flere samiske dialekter, og norsk. Nistesekken er innholdsrik. Tilfredsheten er stor. Vi blir alle mette og føler oss så uendelig mye rikere. Før vi alle dra hver til vårt, sier læreren til elevene at i neste ukes samisktimer, om tre dager, skal vi være på den andre skolen. Klassen flytter rundt mellom ulike skoler, og bortsett fra samisktimene er elevene i sin vanlige klasse på sin vanlige skole. Et lite sted å være, men et sted å møtes. Farvel. Báhcet dearvan. Mana dearvan. Barna har lært. Vi forlater gruppen – mette i magen, men med vemod i sinn.</p>
    <p>
      <span type="quote">« AR B E I D,  R Å VA R E R,  S Y M B O L I K K,  T R A D I S J O N E L L K O S T O G D U O D J I»</span>
    </p>
    <p>Igjen en tenkt situasjon, denne gangen i et sørsamisk område. Her er det samarbeid på alle nivå, mellom skole og hjemmemiljø, mellom skole og arbeidsliv, og tradisjonskunnskap og skolekunnskap glir over i hverandre. Det er reinskilling, høstslakt. Barna er kommet hjem fra internatskolen, noen fra bygdeskolen og noen til og med fra en byskole. Nå er det samlingstid for familie og slekt. Noen lærere har fått bli med, og noen skolebøker er blitt med på lasset. En velutstyrt campingvogn blir et klasserom for en tid. Grytidlig om morgenen, før det lysner, drar alle ut. Det gjelder å få reinen inn i gjerdet, så det blir en lang arbeidsdag. Alle har fått sin rolle, fra de største og eldste til de minste og yngste. De er delt inn i arbeidslag slik det passer best for familien, fra de eldste sammen med de yngste, og de sterkeste og raskeste gjør tungarbeidet. Barna observerer og prøver. For hver gjentakelse blir ferdighetene større, og også oppgavene vokser i omfang etter hvert. Med få ord, men med mye smil, latter og gestikulering ser barna bestefar partere reinskrotten elegant, med få håndgrep. Han treffer akkurat der han skal mellom muskler og ledd. Intet går til spille. En og annen historie fortelles. Symbolikk. Dette betyr dårlig vær. Dette kan bli en hard vinter. Reinskinnet flås av skrotten med kyndighet. Barna deltar. Fram med kjøttgryta, ahkka – <span type="quote">«no ska det kokes»</span>. Kjøtt legges til side for senere røyking. Bestemor forteller om hvert kjøttstykke, som har sin historie, sin verdi eller sitt tabu. Om senene: hvordan de tørkes, splittes og tvinnes. Hun tar fram eksempler. Her, ser du sammenhengen? Ja, ja, det nikkes gjenkjennende fra barnebarn. Det er stor fortrolighet mellom generasjonene. Stedsnavn, samlingsplasser, oldefar, slektninger på svensk side. Her plasseres alt i en sammenheng. Historiene fortsetter, i halvmørket, det mytiske, det mystiske, og i røyken fra grua i goahtie er alle sansene i bruk: lytting, observasjon av bevegelser, tenkning omkring symbolikk. Lukt, smak, fingerfølelse. Ta her, kjenn på dette. Her er nålehuset, se på ringene her, på saksen, kniven. Og her, dette føles annerledes. Ikke sant? Jo – jo. Nikk. Smil og latter. Alle er i godlune. Barna forstår bestemors signaler. Et øyekast, et lite, nesten ubetydelig nikk, taushet. Alt har sin betydning. Bestefar har tatt seg en blund. Fram med kaffen. Pass nå på, litt salt i kjelen. Så litt sukker i kaffen. Litt lettrøkt tørrkjøtt i koppen. Det danner seg små fettperler på overflaten av kaffen. Varmt, men godt. Samtale om bygging av goahtie, hver del sitt navn, sin betydning i reisverket, alt har sin bestemte plass og betydning. Litt mer om slekta. Om reindriften. Om gamle dager. Det er ettermiddag, og alle samles til måltid. Det samtales om dyra, egenskaper, vekt, kondisjon, utseende. I morgen er det ny arbeidsdag. I campingvogna er det rigget til skolestue. Nå er det matematikk. Barna har veid og målt hele dagen. De regner ut gjennomsnittlig slaktevekt. Hva er verdien, mon tro? Momsen, hva med den? Temperatur morgen, midt på dagen og om kvelden. Lage statistikk. Fra et reise-TV kan man følge værvarslene. Høytrykk i morgen, fullmåne i natt. Fram med almanakken, hva var det bestefar sa? Regne på månefasene, jo, det bli bra vær. Motivasjonen er det ikke noe å si på. Skolen varer til langt utpå kvelden. Det blir lange gjesp mot slutten. Så er det natt.</p>
    <p>
      <span type="quote">« SK O L E N,  F J O R D F I S K E T O G B Y G D E U T V I K L I N G»</span>
    </p>
    <p>Vi tenker oss en liten, isolert samebygd i et typisk fjordområde. Et livskraftig lokalsamfunn er inne i en ressurskrise, men har ideer og pågangsmot. Her tenker vi oss læring som et eneste stort laboratorium, og skolen er i bruk for lokalsamfunnets beste. Dette er et tradisjonelt samisk bosetningsområde, men en av de mange <span type="quote">«samiske øyer»</span> i et område som ellers er befolket av nordmenn. Alle er i slekt. Inntektskildene er få. Fjordfiske og sauehold for de fleste. Tre av fire lærere er samiske, språket holdes nok litt i hevd. Her er slektshistorien vevet inn i lokalsamfunnets utvikling, hver milepæl i utviklingen har sine bautasteiner: brygga, båtene, nybrottet, telegraflinja – satt opp på dugnad siden Televerket ikke ville. Lysstolpene for veistubben. Leskuret på brygga for dem som venter på lokalbåten i høststormen. Ingen forretning, ikke noe postkontor, alt kan foregå fra lokalbåten. Skolen, som den eneste, er likevel en moderne institusjon, men den brukes aktivt av bygdefolket til møtevirksomhet, til ettermiddagsskole for voksne, eller til foreningsaktivitet for voksne og klubb for barna. Men nå er fjorden tom. I hjemmene går praten. <span type="quote">«De’ e bærre auaren igjen, tro katti den e borte»</span>. Silda slo feil. Her må noe gjøres. Og fra skolen i en liten samebygd sender elevene brev, på samisk og norsk, til fylkesordføreren. De får svar. Her skal noe skje. Bygda skal ikke på auksjon. Det finnes noe som kalles bygdeutviklingsmidler. Bygda har rike tradisjoner innenfor håndverk. Det lages kontrakt. Her skal læres og arbeides. Det skal veksles om oppgavene. Skolesjef og utdanningsdirektør godkjenner opplegget. Barna er med hele tiden. Lille Per og fylkesordføreren er likemenn, fylkesordføreren forteller i all fortrolighet at han er femte generasjons same. Nå blir sløyden til verksted. Gymnastikksalen blir karde- og vevstue, lærerværelset blir kontor for bygdeutvikling. Skole og arbeid går side om side, det samme gjør voksne og barn. Læring for elevene skjer i samarbeid med vekslende voksne. En av lærerne, han norske, er en kløpper på skrivemaskinen, så han blir sekretær. Årsplanen får en helt annen dimensjon. Her blir lagt inn produksjonsfaktorer, tilskuddsordninger med forfallsdatoer i skjønn orden sammen med datoen for Samefolkets dag. Historie for mellomtrinnet i høst før regnet setter inn, blir i år å gå opp til gammetuftene i Dalvvadas og tegne et kart over området. Det skal bli natursti rundt historiske minnesmerker. Gammelonkel er sløydlærer, her går det i bein og horn. Tante og bestemor står for kardingen, men jentene, og også guttene, får hver sin tørn. Det tegnes og det regnes. Det leses og det arbeides. Kjemitimene får en annen mening. Her kommer far med helt presis terminologi om kjemiske fenomener på samisk. At de fantes! Når fisk råtner – det er jo organisk kjemi. Vi blander inn litt uorganisk kjemi, nå blir det fart på tenkningen. At det går an! Regninga går på gammelmåten, i snes og gross, for alle fatter dette så mye lettere. Så lett å måle i goartil. Alle vet jo at 4 goartil blir en meter, og når kofteermet måles i goartil og passer akkurat, hvorfor bry oss med en skarve centimeter? Tradisjonen er nyttig og effektiv.</p>
  </body>
</document>
