<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Sámi oahppoplánat - sámi skuvla</title><genre code="facta"/><author><person firstname="Jan Henry" lastname="Keskitalo" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><place>http://www.skolenettet.no/nyUpload/Samisk læringsnett/Dokumenter/Sámi oahppoplánat - sámi skuvla.pdf</place><publChannel><publication><publisher>Sámi oahpahusráđđi</publisher></publication></publChannel><collection>Čálusráidu O97 sámi oktavuođas</collection><wordcount>7543</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>Sámi_oahppoplánat___sámi_skuvla.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sami_oahppaplanat_sami_skuvla.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.1 $; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>FORORD</p>
<p>Dette er det første temaheftet som gis ut i enegen skriftserie i tilknytning til Det samiske læ-replanverket for den 10-årige grunnskolen. I skrift-serien inngår temahefter av ulik karakter medvekt på drøfting, veiledning, informasjon og ideerknyttet til realiseringen av L97 Samisk. Tema-heftene vil rette seg mot ulike utfordringer somden samiske skolen står overfor. Heftene utar-beides og produseres av Samisk utdanningsråd isamarbeid med Kirke-, utdannings- og forsknings-departementet. De vil bli distribuert av Samiskutdanningsråd og gjøres tilgjengelige på Samiskutdanningsråd’s hjemmeside på internett.</p>
<p>Temaheftene retter seg i hovedsak mot kom-munene i forvaltningsområdet for samisk språk,men vil også ha relevans for kommuner/skolerutenfor forvaltningsområdet som gir tilbud omopplæring i samisk. Enkelte hefter vil kunne an-vendes av kommuner og skoler som ønsker in-formasjon om ulike sider ved Det samiske lære-planverket, eller som ønsker å ta i bruk veiled-ningsmateriell utformet til L97 Samisk i reali-seringen av de samiske stolpene i L97.</p>
<p>Jan Henry Keskitalo, for tiden stipendiat oghøgskolelektor i pedagogikk ved Samisk høg-skole har skrevet utkast til dette temaheftet.</p>
<p>Heftet tar opp en del problemstillinger knyt-tet til skolens funksjon. To typer tekster nyttestil dette formålet. Fortellingene eksemplifisererved hjelp av en del tenkte situasjoner de utfor-dringene skolen står overfor. Den forklarendeteksten kommenterer disse utfordringene.</p>
<p>Som kilder har han benyttet faglige arbeidersom har konsentrert seg om utviklingen av sko-len for samiske elever. Her kan blant annet nev-nes Frank Darnell og Anton Hoëm: «Taken to</p>
<p>Extremes» (Scandinavian University Press 1996),</p>
<p>Asle Høgmo: <span type="quote">«Norsk skole – samisk virkelig-het»</span> (Gyldendal 1989), Asle Høgmo, Karl Jan</p>
<p>Solstad og Tom Tiller: <span type="quote">«Skolen og den lokaleutfordring»</span>(Universitetet i Tromsø 1981) og SUFUR:<span type="quote">«Kunnskap og kompetanse i Sápmi»</span>, red. Asta</p>
<p>Balto (Davvi Girji o.s. 1996)</p>
<p>Disse bøkene anbefales for den interesserteleser. De tar opp til drøfting og eksemplifiseringen rekke forhold som har betydning for utvik-lingen av skolen for samiske elever.</p>
<p>ET SAMISK LÆREPLANVERK – EN SAMISK SKOLE?</p>
<p>I N N L E D N I N G</p>
<p>Høsten 1997 ble Det samiske læreplanverket gjortgjeldende i forvaltnings-området for samisk språk.</p>
<p>Som det framgår av forordet, er det samiske læ-replanverket et forpliktende styringsdokumentfor opplæringen. Planlegging og gjennomføringav opplæringen på den enkelte skole skal skjeinnenfor rammen av planverket.</p>
<p>En sentral utfordring for det lokale arbeidetmed læreplanverket er å bidra til å skape godsammenheng mellom det sentralt fastsatte og detlokalt utformede innholdet i opplæringen. Lo-kale tilvalg og konkretiseringer skal bidra til åutfylle og utdype det sentralt fastsatte innholdetog levendegjøre og tilpasse det til elevenes erfa-ringer og forutsetninger. Men skolen må ogsåbidra til å binde sammen det som er felles fordet samiske samfunnet.</p>
<p>En sentral funksjon for en samisk skole er åbidra til å bevare, videreutvikle og styrke sa-misk språk, kultur og samfunnsliv. Dette er ensamfunnsfunksjon som skolen som institusjonsammen med mange andre institusjoner tilleg-ges. Skolen vil ikke alene kunne ha ansvar fordette, men dens bidrag vil være helt vesentlig.</p>
<p>Som det framgår av planverket skal opplæ-ringen som helhet bidra til en styrking av sa-misk identitet og kultur. Selv om denne funksjo-nen i utgangspunktet kan oppfattes som rent peda-gogisk, må den relateres til samfunnet. Skolenkan ikke drive sin virksomhet isolert fra sam-funnet. Dersom samfunnet på sin side ikke verds-etter samisk språk og kultur ved å tilskrive deten egenverdi både lokalt og nasjonalt, vil utdan-ning til og i dette være vanskelig. Da vil det blivanskelig å nå de overordnede mål for skolen.</p>
<p>S KO L E N O G L O K A L S A M F U N N E T</p>
<p>Et viktig utgangspunkt for skolens virksomhet iog i forhold til de samiske samfunnene, er at denskal være en integrert del av lokalsamfunnet.</p>
<p>Ved det kan den i større grad oppnå et interesse-og verdifellesskap. Felles interesser og verdierer et nøkkelbegrep. Graden av interesse- og ver-difelleskap er avgjørende for i hvilken grad ogmed hvilken kvalitet skolen oppfyller sin funk-sjon. Det er også andre forhold som påvirkergrad av interesse og verdifellesskapet innad i desamiske samfunnene. Enkelte vil gjøre sine valgut fra overordnet interesse. interessebehov. Dis-se kan av andre oppfattes som tilsynelatende ver-divalg, men oppfattes ikke av den enkelte somdette. Når skolens ulike nivåer skal forholde segtil verdi- og interessespørsmål i sin planleggingog sin daglige virksomhet, blir dette et flersidigforhold. Det skal relateres til politiske målset-tinger, til forhold knyttet til samfunnsutviklin-gen, og til den enkelte elev.</p>
<p>S A M F U N N S E N D R I N G</p>
<p>Samfunnsendring kan karakteriseres ut fra deendringene som skjer i de ulike sektorene av sam-funnet. Endringene foregår hurtigst innenfor tek-nologi, langsomst på den kulturelle sektoren. En-dring har alltid pågått, men samfunnet stilles over-for stadig hurtigere og stadig mer gjennomgri-pende endringer. Endring i ulik takt forårsakerspenninger som kan sies å være noe av kreftenebak samfunnsdynamikken. De nevnte forhold gjel-der samfunn generelt. For det enkelte individ ogdet enkelte samiske lokalsamfunn kan dette an-ta ulik karakter. Ikke bare endres ulike sektorer iulik takt, men også de samiske lokalsamfunn-ene endres i ulik takt, noe som kan skape spen-ninger innenfor det samiske samfunnet. Dettegjelder både forhold innenfor det samiske sam-funnet samlet så vel som i forhold til de om-kringliggende samfunn og storsamfunnet.</p>
<p>S A M I S K S KO L E</p>
<p>Enkeltindividet vil på ulik måte og i ulik gradvære bevisst sin samiske tilhørighet og sitt med-lemskap i storsamfunnet. Samisk skole må teo-retisk og praktisk forstås i forhold til dette. Deter i forhold til dette den samiske skolen skal ogkan ha sin funksjon og betydning. Det er i for-hold til denne dynamikken den samiske skolenskal finne sin pedagogiske plattform og bidra tilat den enkelte samiske elev får styrket sin sa-miske identitet. Denne konteksten er det primæ-re grunnlaget for å formalisere, utvikle og til-passe en samisk skole, og det er i forhold tildette ferdighetene, holdningene, normene og ver-diene også skal ha sin funksjon.</p>
<p>T R A D I S J O N S K U N N S K A P , L O K A L -</p>
<p>K U N N S K A P</p>
<p>O G S KO L E K U N N S K A P</p>
<p>Tradisjonskunnskap, lokalkunnskap og skole-kunnskap kan sies å ha ulik form, begrunnelse,motivasjon og forutsetninger. Følgelig må bådemetode, struktur og organisering bli ulike. For-mell utdanning er et krav innenfor, eller en inn-gangsbillett til, svært mange av de nye service-yrkene, eller om en vil, tjenestefunksjonene i desamiske samfunnene. Kombinasjonen halvlærtog selvlært uten formell utdanning gir ingen sik-ker framtid for samisk ungdom. På den annenside er behov for å mestre ulike kulturelle kom-petanser. Formell utdanning er viktig i et mo-derne samisk samfunn. Men for å opprettholdedet samiske samfunnet må vi bygge samiskesamfunnsinstitusjoner. Næring og kultur er i sa-misk sammenheng nært knyttet. I mange tilfel-ler har skifte i økonomisk grunnlag samsvartmed skifte av kulturell identitet, og tradi-sjonskunnsskap har mistet sin verdi og gått tapti dette skiftet. Kulturell reproduksjon må nå merogså knyttes til moderne formelle institusjonerfor å motvirke dette. Dette betyr etablering avsamisk kompetanse på nye samfunnsområder medsamtidig bruk av universell kompetanse. Kun-nskapsbehovet og kunnskapsforutsetningene måderfor forstås relatert til en sammenheng. Denkulturelle prosessen med kontinuitet, endringerog nyvinninger foregår som samtidige fenome-ner. Den enkelte vil stadig måtte forholde seg tilfenomenene stabilitet og forandring. Samfunns-endring stiller krav til omstilling. Dette gjelderbåde for institusjoner med ansvar for samfunns-sektorer og for enkeltmennesket.</p>
<p>Skal uformell kompetanse kunne bli en be-tydningsfull og vesentlig del av formell utdan-ning, må den underlegges en prosess og gis tidog rom i et system for å utvikle dette. Det vilaltså være av betydning for en samisk grunn-skole å få knyttet dette til en åpen lærplanpro-sess. Der hvor næringene, eller det økonomiskesystemet, før var dominerende i kontinuitets- ogendringsprosessen, vil de samiske samfunnene istadig større grad både ha behov for, og samti-dig være avhengig av, samfunnsinstitusjoner til-passet for dette formålet. Disse samfunnsinsti-tusjonene må gis tid, ressurser og rom for å kun-ne bli likeverdige deltakere i prosessen.</p>
<p>Det finnes eksempler på samisk kunnskap someget skolefag, som deler av skolefag, eller somdeler av vitenskapelig disiplinkunnskap. Mangeav disse fagene eller fagområdene er samtidigrepresentert i dagliglivets praksis. Men de vilframstå i ulik form som skolefag eller som feno-mener knyttet til yrkeslivet.</p>
<p>S KO L E N S F U N K S J O N</p>
<p>Sentrale og iøynefallende spørsmål vedrørendeskolens funksjon blir hva man trenger av kunn-skap om seg selv og om andre for å greie seg i enmoderne verden i endring. Hvilken praktisk ogakademisk kompetanse trenger vi for den gene-relle dannelse, så vel som for vår framtidige yr-kesrolle? Hvilke kunnskaper trenger de samiskesamfunn for å utvikle, bevare og styrke et sa-misk samfunnsliv?</p>
<p>Det lar seg ikke gjøre å enkelt svare på dissespørsmålene i full bredde. Mye vil avhenge avhva den enkelte vil synes er verdifullt og inter-essant. De enkelte nivå i skoleverket må her spilleen ulik rolle. Et viktig skille går mellom denrolle grunnskolen kan ha, først og fremst all-mennutdanning, og den rollen det videregåendeskoleverket eller universitets- og høgskolesys-temet skal ha, nemlig en yrkes- eller profesjons-spesialisering. I denne sammenheng rettes sø-kelyset mot grunnskolen.</p>
<p>Ethvert samfunn etablerer, som innledningsvisnevnt, utdanning for å dekke gapet mellom deteksisterende kunnskapsnivået og et antatt ellererfart behov for samfunnets fortsatte eksistens.</p>
<p>Dette fenomenet deles av så vel de enkleste somde mest kompliserte samfunn, av så vel de mesttradisjonelle som de mest moderne. De samiskesamfunnene, i skjæringspunktet mellom det en-kle og det sammensatte, det tradisjonelle og detmoderne, samisk og norsk, mellom utkant ogperiferi må på mange måter håndtere et mang-fold av dimensjoner samtidig. Det tradisjonellekunnskapsgrunnlaget har vært og er fortsatt sterktknyttet til primærnæringene. Det er med dettekunnskapsgrunnlaget de samiske samfunn skalvidereutvikle ny kunnskap som er forenlig medny erfaring tilegnet gjennom endring og kombi-nert med universell kunnskap.</p>
<p>K U LT U R E L L T I L H Ø R I G H E T</p>
<p>O G</p>
<p>I D E N T I T E T S O M U T F O R D R I N G</p>
<p>I flere sammenhenger er det beskrevet hvordanfolks erfaring og oppfatning av etnisk, kulturellog sosial tilhørighet varierer. Med et slikt ut-gangspunkt kan vi, for bedre å forestille oss enskoles funksjon, møte utfordringen ved å danneoss forestillinger om funksjonen både på indi-vid og på gruppenivå. Vi opplever stadig, bådemed oss selv og andre, at kartet ikke alltid stem-mer med terrenget. Vi kan bli frustrert over atvåre egne forestillinger om det å være same, el-ler det å være same og samtidig norsk statsbor-ger, ikke alltid, og ubetinget, deles av andre. Våregen erfaring og forståelse, og vårt eget bilde avå være same farges av de strukturer, opplevel-ser, verdier og normer vi gjennomgår, tilegneross og tilskrives. Andres oppfattelse av, og erfa-ringer med seg selv vil være annerledes, samti-dig som vi gjensidig trolig oppfatter hverandreforskjellig. Det vi har lært av våre erfaringer, ermed på å danne vår forståelse av vår kultur. Hverenkelt av oss bærer på forestillinger og erfarin-ger om atferd, verdier og normer for den etniskegruppen vi tilhører. Vår kulturelle identitet avle-des av, på samme tid som den påvirker, både densymbolske og den praktiske betydningen det oven-stående har for oss. Dette gjelder for en gruppeså vel som for den enkelte. Vi er preget av og vilselv bidra til å prege dette, på samme måte somandre er preget av sine erfaringer. Å oppleve atens bakgrunn blir akseptert og fremmet på etgrunnlag likeverdig med andres, er et bidrag tilen god personlighetsutvikling.</p>
<p>For samiske elever blir dette tilsvarende vik-tig. Å bli avskåret fra et kulturfellesskap en sø-ker til og har historisk tilhørighet knyttet til, erbåde eksistensielt og demokratisk problematisk.</p>
<p>Dette gjelder både innenfor egen gruppe, og detgjelder mellom grupper.</p>
<p>S KO L E N S A N S VA R</p>
<p>Skolen skal være et sted for alle. Med dette somutgangspunkt skal den styrke og videreutviklebarns og unges oppfatning av tilhørighet og for-valtning av denne. Dette må oppfylles for å si-kre kontinuitet og for å fange opp endringer somskolen skal videreføre. For mange samiske barnog unge vil barnehagen og skolen være det enestestedet de institusjonelt vil ha rett til å få positivaksept for, og lære mer om, sin bakgrunn og sinsamtid.</p>
<p>Det inkluderende perspektivet blir viktig åivareta. I et definert fleretnisk samfunn som Norgeskal samene ha en naturlig, så vel som en like-verdig, rett til både kollektivt som individuelt ådefinere og opprettholde distinkte identiteter. Sko-lesystemet har til oppgave å styrke denne mu-ligheten gjennom likeverdige tiltak. I et fler-etnisk samfunn der det skal være likeverd mel-lom gruppene, er hovedmålet at den enkelte gruppepå et likeverdig grunnlag skal kunne oppretthol-de sitt språk, sin kultur og sitt samfunnsliv påden måten og i den grad dets medlemmer øn-sker det. Den enkeltes oppfatning av, og rett tildette må defineres gjensidig, men fleksibelt i for-hold til et gruppemedlemsskap. Skolen skal somen offentlig institusjon bidra til å ivareta dette.</p>
<p>Det finnes ingen enkel løsning på denne ut-fordringen, ettersom den henger sammen medfolks verdioppfatning, bevissthetsnivå omkringdette, sosiale sammenhenger og folks evne til åtilpasse seg hverandre. Skolens funksjon og til-tak må relateres til flere nivåer av kulturbegre-pet. På samfunnsnivået er det relativt enkelt åforestille seg hva skolen skal bidra med. I stortvil dette bli å forstå som tiltak som styrker ogfremmer felleselementene i samisk kultur og sam-funnsliv – språk, historie, kunnskap om egen kulturog eget samfunn, sentrale verdier, normer og hold-ninger. Dette blir nedfelt i læreplandokumenterpå alle nivåer, fra generell del til læreplaner forfag. For enkelteleven vil det kjente og erfartevære det utgangspunkt skolen skal starte medog så bidra til å utvikle videre.</p>
<p>E L E V E N E S E R FA R I N G E R</p>
<p>Siden den enkeltes erfaring er unik, vil barn ogunge med ulik kulturell og språklig bakgrunnbringe med seg ulike måter å lære på, med andreord inneha en ulik læringsstil. Det er imidlertiden fare for å generalisere. Atferdsmønstre er ikkelikt fordelt i en gitt kultur; jo mer differensiertede sosiale, økonomiske og kulturelle forholdeneer, desto større kan vi forvente at forskjellene er.</p>
<p>Elevene bringer med seg ulike erfaringer hvagjelder kunnskap, kommunikativ erfaring, va-ner og læringsstrategier. Slik har den enkelte etsett av forutsetninger som skolen skal videreut-vikle. Skolens ansvar blir å møte elevene medulike muligheter til å organisere kunnskap, kunn-skapsstrukturer, lærings- og arbeidsformer og må-ter å kommunisere på. Men skolen må også læreeleven å aktivt bruke dette ved selv å gå foransom et godt eksempel. Læreren, og skolen, måtilegne seg viten om hvordan kunnskap er orga-nisert og strukturert i lokalsamfunnet, på de uli-ke livsområder som sosialt liv, i arbeidslivet, ioffentlig tjenesteyting. De ulike arenaene byg-ger på og nytter ulike kunnskapsformer, og dehar sine tradisjoner som alle har betydning forelevens erfaringer og framtid. De samme varia-sjonene vil gjøre seg gjeldende når det gjelderspråk og kommunikasjon.</p>
<p>K O N S E K V E N S E R F O R O P P L Æ R I N G E N</p>
<p>Skolen bør ha et oppdatert datagrunnlag om lo-kalsamfunnets sosiale organisering og endrin-ger. Lokalsamfunnets egenskaper ved de sosialeenhetene i lokalmiljøet bør kartlegges aktivt, gjer-ne i samarbeid med elevene. Dette bør innbefat-te både en forståelse av ulike fenomener, og denpraksis og opplevelse som utspilles i disse ogknytter den enkelte elev til dette. Med sosialeenheter forstås her tradisjonelle institusjoner somfamilie, arbeidsfellesskap av ulik art, andre ty-per sosiale fellesskap som naboskap, grend, bo-plass, men også moderne institusjoner som fri-tidsklubb, idrettsgruppe m.v. Det vil si alt sommedvirker i barnets sosialisering og som har be-tydning. Skolen kan ikke i sin ytterste konse-kvens kopiere dette, men den kan knytte sin virk-somhet til de grunnleggende verdiene ved dettesystemet, for bedre å forstå det enkelte barn ogde kollektive forutsetninger, normer og verdier.</p>
<p>Det kunnskapsgrunnlaget som skolen, lærerenog barna samler inn og systematiserer, er en sam-ling av kunnskaper og forståelse som blir unikbåde i utvalg og tid, og viktig for mange sam-menhenger i skolen. Det er imidlertid en del grunn-leggende trekk ved den lokale sosiale organise-ringen som har betydning. Her kan nevnes lo-kalsamfunnets størrelse, de sosiale enhetenes stør-relse, alderssammensetning og kjønnsroller. Hvisskolen organiserer sin virksomhet uavhengig avog uten hensyn til disse forholdene, har skolenmindre mulighet til å fylle sin funksjon.</p>
<p>Læringsform og læringsstil, arbeidsformer,samværsformer og undervisningsformer må til-passes hverandre. I en slik sammenheng må skolenbidra som brobygger mellom det tradisjonelleog nye utfordringer, mellom det lokale og detuniverselle, mellom det individuelle og felles-skapet. Men her som i andre sammenhenger erdet behov for fleksible og varierte løsninger. Skolenbør imidlertid analysere både lokalsamfunnet ogsin egen virksomhet, og ha en løpende fagligdialog om dette. Skolen skal i sin organiseringog praksis forebygge stereotypier og etnosen-triske holdninger. Skolen skal også fange oppendringer som kan inntreffe, og den kan styrkesin legitimitet nettopp ved å være forberedt påendringer.</p>
<p>De samiske samfunnene har endret seg radi-kalt både kulturelt, sosialt, økonomisk og tek-nologisk. Dette gjelder også graden og arten avintegrering i det norske samfunnet. Skolen påsin side har endret seg lite i sin organisering ogpraksis.</p>
<p>E T I N K L U D E R E N D E F E L L E S S K A P</p>
<p>Ideen bak likeverdighet og en samisk skole er åskape et inkluderende fellesskap. I dette liggerdet blant annet hvordan vi skal forebygge etno-sentriske holdninger, lære å forstå hverandreskulturelle bakgrunn og akseptere likeverd. Dettekrever blant annet forståelse og aksept og res-surser til at mange og ulike tilnærmingsmå-ter kan tas i bruk, så vel materielt som pedago-gisk.</p>
<p>Det er ikke enkelt eller lett å skulle være mi-noritet i marginale sammenhenger og samtidigvære åpen og inkluderende hvis normen for majo-riteten er etnosentrisk og lite inkluderende. Det-te gjelder selvfølgelig både som samisk minori-tet i en generell norsk sammenheng og som norskminoritet i en gitt samisk majoritets-sammen-heng. Enkelttiltak og enkeltskoler vil ikke alenevære tilstrekkelig for utviklingen av et inkluder-ende fellesskap. På den annen side vil tiltak bareha teoretisk effekt dersom skolen lokalt ikke tarutfordringen aktivt og gjør noe med den. Detpåhviler skolen et stort ansvar for å gjennomfø-re dette systematisk, og ansvaret for dette tillig-ger også myndighetsforvaltningen og de som pri-oriteter og tildeler ressursene.</p>
<p>På systemnivå må det legges til rette for enmateriell og ressurssmessig likestilling men og-så skjevdeling der oppgavene som skal løses,tilsier dette.</p>
<p>Historiske skjevheter må også rettes opp, detvil si at nivået på læremidler, lærerdekning m.v.må være tilnærmet stabilisert og stabilt for å oppnåsystematiserte endringer og forbedringer.</p>
<p>I den pedagogiske virkelighet eksisterer detto vidt forskjellige forhold. Endringer i praksisoppnås best når det blir en viss grad av samsvarmellom pålagte oppgaver og rammene og kli-maet for å løse dette.</p>
<p>På skolenivå må det i samsvar med dette ut-vikles en felles forståelsesramme og tolkning avhva inkluderende skal bety lokalt – både etnisk,kulturelt, sosialt og organisatorisk.</p>
<p>Et inkluderende fellesskap vil være et godtog aktivt virkemiddel for å motarbeide etnosen-triske holdninger og rasisme dersom det arbei-des systematisk. Det har både som utgangspunktog mål et flerkulturelt samfunn, et flerkultureltperspektiv og en flerkulturell undervisning. Detkan ikke isoleres til enkeltbegivenheter og pro-sedyrer, men omfatter alle fag, organisering ogsamhandling. Målsettingene er å omgås likever-dig de ulike kulturer og rasemessige forskjellerbåde lokalt, regionalt, nasjonalt og internasjo-nalt. Men som tiltak hvor den enkelte kan bidra,starter det med de aller nærmeste forhold – påklassenivå – hvor den enkelte har størst mulig-heter til å medvirke til positive endringer.</p>
<p>Den enkelte elev, foreldre og lærere har be-hov for å finne virkemidler for å motarbeide et-nisk diskriminering. Muligheten for alle til å med-virke til i å fatte beslutninger, sensitivitet og opp-merksomhet omkring og hensyntagen til andressynspunkter er blant de grunnleggende demo-kratiske prinsippene for godt og fruktbart sam-arbeid. Men det er ikke tilstrekkelig å akseptereulikheter på et romantisert grunnlag. Det må ogsåføre til praktiske endringer av forhold som hin-drer at forskjeller blir oppfattet som reelle ver-dier. Det kan starte med tilsynelatende små, menlikevel grunnleggende symboler for flerkultu-relle verdier på klasse- og skolenivå. Vi kan ten-ke oss tiltak på flere nivåer både i klasse- ogskolesammenheng. Både tiltak som har signal-effekt, tiltak som involverer den enkeltes hand-ling, og tiltak som gjelder innholdet i opplærin-gen.</p>
<p>Vi kan starte med at klassen og skolen i sam-arbeid med foreldrene drøfter seg fram til et om-forenet opplegg om det fysiske miljøet. Utval-get av læremidler og lærebøker, leker, bilder, ut-smykning, seremonier, alt vi vektlegger i denfysiske utformingen av skolemiljøet, er blant for-hold det er viktig å ha gjennomtenkte løsningerfor, og som har signaleffekt. Dette er første skritt,men problemet er vel ofte at det stopper der.</p>
<p>Tiltak som omfatter samhandling og som invol-verer den enkeltes handling – så som regler forbruk av språk, språklige virkemidler og mål forsamhandling – hører også med til dette nivået.</p>
<p>Det krever bevisst forarbeid, planlegging og de-batt med de involverte partene. Dette må innbe-fatte både motivasjon, bevisstgjøring og skissertil løsninger for tiltak, slik at en reelt kan vurde-re det positive i endringene. Det neste skrittet eren bevisst gjennomgang av målene for og inn-holdet i undervisningen i det enkelte fag.</p>
<p>Kunnskap om ulike kulturer og ulike sam-funn må videre struktureres og organiseres gjen-nom temadager eller temauker, og det endeligemålet må være en bevisst integrering i alle fag, iarbeidsformer og undervisningsformer. Dette ersamtidig veien mot globalisering og internasjo-nalisering. Samiske elever vil ha mulighet til åpositivt erfare at deres kultur og samfunn haregenverdi, men at også fellesskapet med andrekulturer er viktig og en del av framtiden. Denneerfaringen må brukes til å styrke tverrkultureltsamhold og forståelse. De skisserte prinsippenebør samordnes med at elevene selv får erfareforskjeller og likheter gjennom tilrettelagte rol-lespill med ulike deltakere. Kulturforståelse, tverr-kulturell forståelse og tverrkulturell kommuni-kasjon må ikke bare forstås som en teoretisk ogtematisk tilnærming, men organiseres i praktis-ke oppgaver hvor elevene gjennomgår struktu-rerte kommunikasjonsøvelser i realistiske sam-menhenger.</p>
<p>E T N O S E N T R I S M E O G R A S I S M E</p>
<p>Som allerede nevnt er det en sammenheng mel-lom kulturforståelse, kommunikasjon og hvor-dan den enkelte forstår og opplever seg selv ogandre. Både fra den hjemlige arenaen og fra ver-denssamfunnet opplever vi daglig ulike uttrykkfor og ulike grader av etnosentriske holdningerog rasistiske uttrykk.</p>
<p>Det er viktig for skolen å formulere, fastsetteog bekjentgjøre sin holdning til etniske fordom-mer, etnosentrisme, og rasistiske holdninger, ut-trykk og trakassering. Dette hører med til utvik-lingen av skolens pedagogiske plattform, mener også en direkte veileder for hvordan de enkel-te parter skal forhold seg i slike spørsmål. Sko-lene må også innføre dette i og for den dagligepraksis, på samme måte som skolen organisererfysiske arbeidsordninger, velferdstilsyn og om-gangsordninger. De voksnes omgangsform ogomgangstone oppfattes som eksemplifiserendeav elevene. Det påligger derfor de voksne, bådei skolesamfunnet og i hjemmet, å aktivt bidra tilpositive holdninger. De som utfører en profesjo-nell rolle i og for skolen, har i egenskap av sinrolle en forpliktelse til å være et positivt forbil-de og forebygge etnosentrisme og rasisme. Vedsiden av den systematiske og forebyggende fag-lige tilnærmingen til dette bør skolen ha en delenkle, men prioriterte prosedyrer. Disse må selv-følgelig drøftes og følges opp på gruppe – ogklassenivå med en felles forståelse av aktuellereaksjonsformer.</p>
<p>Flerkulturell undervisning og flerkulturell læ-ring er både et mål og et virkemiddel i seg selvtil å motarbeide etnosentrisme og rasisme. Deter viktig for en samisk skole å bidra til at eleverfra ulike kulturer lærer å omgås hverandre medrespekt for den enkeltes egenart.</p>
<p>Det er mange måter en kan lære om hveran-dres kultur på, men hovedprinsippet er at om enpositiv endring i holdninger skal finne sted, måden enkelte gjennomgå konkrete erfaringer i etsystematisert pedagogisk opplegg. Men vi måikke tro at konflikter er til å unngå hverken isamfunnet generelt eller i skolesammenheng. Deter derfor viktig på skolenivå å bli enige om hvordanman skal forholde seg til forskjellige typer avetnosentriske holdninger.</p>
<p>O R G A N I S E R I N G AV O P P L Æ R I N G E N</p>
<p>I enkelte geografiske områder vil det være aktu-elt å organisere lærestoffet i temadager – ukerfor alle eller for utvalgte grupper. I andre områ-der må det tilrettelegges for en helhetlig inte-grering i alt lærestoff. Selv om det er satt enramme for innhold, organisering og arbeidsmå-ter, er det en forutsetning at det skal være romfor lokale prioriteringer, tilvalg og konkretise-ringer. Det kan omfatte perspektiver på hvordanlærestoffet skal organiseres på de enkelte trinn,hvordan innholdsmessige elementer skal vekt-legges for å sikre at opplæringen har relevansfor den enkelte elev og at den ivaretar lokalkul-turen.</p>
<p>For samiske elever har en forsøkt å finne enbalanse mellom flere ulike forhold, for eksem-pel mellom skolens tradisjonelle kunnskapssynog et kulturelt og aktuelt samfunnsmessig kunn-skapssyn, mellom sentralt fastsatt fellesstoff oglokale prioriteringer, mellom tradisjon, kontinuitetog endring.</p>
<p>Den pedagogiske praksis bør reflektere ver-digrunnlaget for det videre arbeidet på de for-skjellige nivåene fagene og klassetrinnene forsamarbeid med hjemmet, med lokalsamfunnet,for bruk av lokale ressurser og ressurspersoneri undervisningen, for organisering av kultur -ogsamfunnsrelaterte aktiviteter. Et slikt arbeid månødvendigvis ta noe tid, ettersom det må gjøresi samarbeid med foreldre og elever og på enslik måte at alle føler at de kan bidra med noeverdifullt i samsvar med forutsetninger og res-surser.</p>
<p>Det må utarbeides nærmere planer for læ-ringsaktivitetene på de tre hovedtrinnene og forhvert årstrinn. Her planlegges samordning mel-lom trinn og år for gjennomgående lærestoff ogfor avgrensing av lærestoff, for tverrfaglige pla-ner, for felles aktiviteter til fremme av mål forlæring og sosialisering, for samarbeid med lo-kalsamfunnet, for bruk av lokale ressurser, forintegrering mellom tradisjonskunnskap og sko-lekunnskap m.v.</p>
<p>Det er viktig at en planlegger en syklus foraktiviteter som gir elevene mulighet for læringved erfaringer fra ulike aktiviteter både teore-tisk og praktisk. Det er også viktig å finne enfaglig progresjon for dette, og et samspill mel-lom ulike fag og tverrfaglige aktiviteter. Detteinngår i grunnlaget for den enkelte klasses aktu-elle læreplan og lærerens plan for undervisnin-gen. Den enkelte skole bør finne fram til en ar-beidsform for dette planleggingsarbeidet som sam-svarer med behov og forutsetninger. Det er imid-lertid viktig å ivareta helhet og kontinuitet forlæringsarbeidet, sammenheng mellom lærestoffog tilfanget av arbeidsmåter, sammenheng mel-lom fag, integrering, sammenheng mellom klas-setrinn og hovedtrinn.</p>
<p>S A M A R B E I D M E D L O K A L S A M F U N N E T</p>
<p>Innholdet i Det samiske læreplanverket er valgtut og vektlagt med utgangspunkt i at det skalvære et samarbeid mellom skolen og lokalmil-jøet om læringsaktivitetene. Det er et sentralthovedprinsipp at det skal være en høy grad avlokal tilpasning av lærestoffet. Planleggingen avdette må sees i sammenheng med det øvrige plan-leggingsarbeidet. Det er elevenes læring som skaldanne bakgrunnen for planleggingen. I forbin-delse med de trinnvise planene legges rammerfor læringsaktivtetene. Når det gjelder beskri-velse av aktiviteter og ressurspersoner, bør plan-leggingen alltid utføres i samarbeid med forel-drerepresentanten. Det er viktig at læreren ellerplanleggingsgruppen for den aktuelle skolen plan-legger lærestoffet slik at det gir kunnskaper ogopplevelser som fremmer tilknytningen til lo-kalsamfunnet, samtidig som det forbereder forog er et ledd i en videre læring. Det er lettere foralle parter å delta i et samarbeid dersom en hardefinert lærestoff for de enkelte trinn og fag derdet er naturlig, og viktig, å bruke lokale ressur-ser i undervisningen.</p>
<p>R E S S U R S K A RT L E G G I N G</p>
<p>En kan eksempelvis lage en ressursbok om akti-viteter, forhold og kunnskap som er viktige ilokalsamfunnet. Tilknytningspunktene blir bå-de lokale behov, læreplanene for fag og eventu-elle kommunale satsingsområder. Ressursbokakan gjerne organiseres i tid – det vil si i fortid,samtid og framtid. Beskrivelser av kultur, sosia-le forhold, sosial organisering, arbeid, nærings-veier og kommunikasjon kan inngå som elementeri dette. Ved å lage en beskrivelse som rommertidsdimensjonen i hovedtrekk, får en både meddet som er stabilt, det som har endret seg, og detsom er utviklet. Ved å lage seg bilder om framti-den kan man knytte nåtid og ny utvikling sammenmed roller som de enkelte elever kan tenkes åfatte interesse for i et framtidig lokalsamfunn.</p>
<p>Ressursboka kan videre inneholde en romdimen-sjon – det vil si det nære, bygda/lokalsamfun-net, kommunen, regionen, nasjonen og interna-sjonalt. Dette koples sammen med tidsdimen-sjonen til et mer sammensatt bilde der lokal-samfunnet er et element i en større sammen-heng. Progresjonen i dette er at tid og rom skalvære nært på de laveste klassetrinn, med aktivi-teter tilpasset aldersgruppene. Samtidig leggesdet vekt på at læring skjer gjennom integrasjonav det som knytter eleven til lokalsamfunnet –det som er observert, opplevd og verdsatt –ogskolefagenes innhold. Med økende alder, medøkende faglig differensiering, men også med øken-de kompleksitet blir skolefagene viktige for åforstå og forholde seg til samtid og framtid iperspektiv av utfordring for den enkelte, menogså for lokalsamfunnet, regionen og interna-sjonale forhold. Forhold som er viktige for denenkelte, men også for lokalsamfunnet, blir der-med et hovedanliggende for det neste skrittet – åkartlegge lokale ressurser. Foreldre, eldre, res-surspersoner fra arbeid og yrke, fra kultur oghandel som kan bidra med kunnskaper og fer-digheter, blir kartlagt i forhold til læringsaktivi-teter på ulike nivå og i ulike fag. En lager segogså visse rammer for hva som er optimale for-hold for de enkelte aktiviteter basert på aktivi-tetenes og ressursenes egenart. Kan aktivitetenbest finne sted på skolen eller ute i naturen, påen arbeidsplass eller i et hjemmemiljø? Hva eren aktuell størrelse på den gruppen som kan delta?</p>
<p>Må alle gjøre det samme til samme tid? Tenktilbake på de ulike bildene som er nevnt innled-ningsvis. De peker i en viss grad mot hovedut-fordringene. Er klasserommet og den beskrevnegruppestørrelsen egnet som en vellykket rammeomkring fortellertradisjonen? Hvilken sammen-heng bør det være mellom læringsaktivitet ogkontekst? Hvordan forbereder vi opplegget sam-men med dem som skal delta?<span type="quote">« E N G A N G E R N O K , KO N K L U D E RT E D E N E L D R E »</span></p>
<p>Det er knyttet forholdsvis lite opplevelse og innlevelse til dette eksempelet, og samarbeidet er typisk <span type="quote">«skolsk»</span>. Her erskoletradisjonen dominerende og tradisjonskunnskap middelet.</p>
<p>Samisk fortellertradisjon har stor verdi både sosialt og kunnskapsmessig, og vi ønsker oss ulike sider ved fortel-lertradisjonen integrert i skolen i samarbeid med lokale ressurspersoner.</p>
<p>Vi kan forholde oss til samisk fortellertradisjon på mange måter, men lager oss et eksempel ut fra egen erfaring. Vitar som utgangspunkt at muntlig fortellertradisjon inngår som et isolert tema i et fag og organisert som et emne i envanlig klasseromssituasjon. Det er lagt inn i årsplanen for klassetrinnet som resultat av andre læreres planlegging fortre år siden, og det er avsatt fem timer til temaet.</p>
<p>Rammen er en tidligere utarbeidet fagplan for samisk som førstespråk, en treårsplan og en årsplan. Av noentidligere lærere er det dessuten blitt laget en begrenset temaplan med beskrivelse av mål, begrunnelse, metode, inn-hold og evaluering. For å spare litt penger på skolebudsjettet har rektor bestemt at siden andrespråksgruppen i samiskpå det samme klassetrinnet også har dette temaet på sin årsplan, så skal klassene integreres. Også den norsktalendeklassen på samme trinn som har samisk språk og kultur, blir integrert. Vi forutsetter at dette er en hektisk, men normalskolehverdag der lærerne må innpasse temaet i forhold til en rekke forskjellige faktorer – den fysiske, med begrensettid til forarbeid og planlegging, begrensede valg når det gjelder klasserom, begrensede ressurser til forhåndskontaktog drøfting med impliserte parter, den faglige faktoren, med mangel på passende lærebøker, få av dem hvis de finnes.</p>
<p>Lærerne kan også ha begrenset kjennskap til stoffet, det kan være en norsk lærer, eller en ung samisk lærer fra etsosialt miljø der denne tradisjonen ikke er levende.</p>
<p>En samlet klasse er forutsatt å lytte til at en eldre person forteller. Etterpå skal elevene rapportere sine oppfatnin-ger og tolkninger, muntlig eller skriftlig, individuelt eller i gruppe. Elevene, en relativt stor klasse med samiske eleverfra ulike sosiale miljøer og med noen norske elever innimellom, er kjent for å være urolig og vanskelig å håndtere.</p>
<p>Læreren skal fortløpende forsøke å oversette til norsk.</p>
<p>Det er vinter. De fleste har boblejakkene på seg. En gruppe, bestående av både gutter og jenter, har jakker medscooteremblemer av ulike slag, og caps som utstråler interesse for motorsport. Andre har langrennsdresser på seg,med utstyrsfabrikantenes emblemer. En tredje gruppe igjen, jenter, er ytterst moderne kledt, de er tydeligvis opptattav å pynte seg etter beste evne. Den eldre kvinnen som er invitert til å fortelle, kommer i kofte, og er lavmælt. Det ervanskelig å få klassen til å falle til ro, men etter litt om og men starter fortellingsstunden, om Gullgåsa, om Eahparaš,om Stallo som sprakk. Alle sjangrene er representert. Noen elever småprater henslengt over pultene, noen gutterplystrer, kikker ut av vinduet og dagdrømmer om hestekrefter og cross; noen har med seg et dataspill som sender uthøyfrekvente lyder. En gruppe jenter deler øyensynlig innholdet i en pudderdåse og kniser høylydt på grunn av et ellerannet. Læreren forsøker å hysje på klassen – med begrenset resultat. Den eldre som er invitert, opplever elevene somen urolig masse, og fortellingene blir deretter. Det er håpløst å nå fram med noe budskap. De elevene som er motivertfor innlevelse i fortellingen, blir forstyrret av andre. Fortelleren blir avbrutt av tolken og mister stadig tråden. Timenender i kaos for alle parter. Læreren forsøker etter beste evne å takke for samarbeidet og haster deretter videre til nestetime med en annen klasse. Etterarbeidet, rapporteringen, skal foregå uken etter, når vedkommende lærer igjen har sinenkelttime i klassen. Tilsvarende gjelder for de andre lærerne.<span type="quote">« D E T TA R 5 0 Å R F Ø R S P O R E N E E R G J E N G R O D D , S A E N V I S M A N N »</span></p>
<p>Dette eksempelet er et omskrevet eksempel fra virkeligheten. Vi forestiller oss at det er viktig å oppleve naturen, og ålære å verne om den både ut fra tradisjon og med tilgjengelige hjelpemidler. I eksempelet er tradisjonskunnskap,samarbeid med foreldre og lokalsamfunn integrert, men hva blir det dominerende?</p>
<p>Vi forestiller oss at vi flytter et helt ungdomstrinn med 200 elever for noen skoledager ut på fjellet for å lære om åoverleve ute i naturen. Til dette trengs transportmidler, sanitærutstyr, lavvoer, kokeutstyr mv. Det inngår som tema iårsplanen for 8. klasse, men det er hensiktsmessig å få alle ut på én gang så en kan frigjøre noen av lærerne ogadministrasjonen til å gå på kurs.</p>
<p>Noen ildsjeler blant lærerne er drivkrefter i planleggingen og bruker mye av sin fritid til dette. Det blir oppnevntforeldregrupper og klassekontakter for planlegging og hjelp under oppholdet. Planleggingen foregår med tilnærmetmilitær presisjon. Karavaner av biler starter ut til en leirplass der det på forhånd er fraktet ut utedo med kjemikalieklo-sett, vanncontainere, søppeldunker, bygd utegrill og satt opp en del lavvoer. Etter hvert kommer det flere lavvoer til.</p>
<p>Elevene er organisert i læregrupper og arbeidsgrupper, og det er laget dagsedler og ordensregler. Maten er en blandingav tradisjonelle samiske retter og varme pølser og hamburgere. Alle bidrar med noe. Det er konkurranser, lassokas-ting, orientering med og uten kompass, opplæring i å lage bål, ballspill av ulike slag. Og det er selvfølgelig en stadigstrøm av interesserte foreldre, TV-team og radio på besøk. Det er også fritid for elevene, litt flørting bak noen steiner,kortspill til høylydt diskomusikk i mange lavvoer. Lite søvn, ja vel, men du verden så morsomt for elevene. Dette varjo nesten som å være på tur sammen med foreldrene, men heldigvis uten deres tilsyn. Dagen etter avreise fra leirstedetligger vidda atter øde og forlatt, med ti bålplasser, nedtråkket og utslitt mosedekke, bilspor. Det gror vel til igjen.<span type="quote">« V I S K A P E R T R A D I S J O N I D E T F L E R K U LT U R E L L E N O R G E »</span></p>
<p>Vi forestiller oss en stor byskole, en blanding av arbeiderklasse og middelklasse. Et kulturelt homogent samfunn, menmed store flerkulturelle visjoner. Et åpent samfunn for alle. Likeverd er det bærende fundamentet. Der hvor skolenikke har en samisk tradisjon, lager vi oss en.</p>
<p>Det er en hverdag i februar for skolen, tidlig morgen, det er mørkt ute. Et tusentall elever strømmer inn fra uliketransportmidler, eller de kommer gående. Skolepatruljer med oransje refleksvester loser elevene over gangfelter.</p>
<p>Eksosen ligger tykk i gatene. Fra utsiden av skolebygget ser vi at det er satt opp to lys i vinduskarmen i ett avklasserommene. Mellom disse står et enslig samisk flagg. Vi er invitert inn til en liten gruppe samiske elever som harsamisk som andrespråk. De fleste elevene er barn av førstegenerasjons innflyttede samer. Deres foreldre har flyttet tilbyen, for der er det mulighet til å få jobb, eller de studerer. Det gjelder feiringen av den samiske nasjonaldagen.</p>
<p>Læreren har invitert oss på besøk for å fortelle om samekvinnen Elsa Laula Renberg, som ledet det første storeorganiserte samemøtet. Noen av foreldrene er til stede kledt i kofte; det er også læreren, og jeg. På veien opp trappamerket jeg en del nysgjerrige blikk fra forbipasserende elever, og høylytte uttrykk som ikke egner seg på trykk. Rektorvar også invitert, men tar meg så vidt i handa, og med et unnvikende blikk unnskylder han seg med at dessverre,skolesjefen har innkalt til et møte. Klasserommet er pyntet med flagg og tegninger som barna har laget, små dikt påsamisk har fått rammer med ornamenter, det er innredet en koselig lesekrok med barnelitteratur på samisk, med ettradisjonelt samisk vevet teppe, reinskinn og tradisjonell nisteskreppe. Et lite rom, ja vel, men det har fått sine symbo-ler på plass, tenker vi. Vi synger første vers av Samefolkets sang. Til Isak Sabas tekst, akkompagnert av læreren pågitar, synger barna og de voksne med innlevelse og energi. Ute fra gangen høylydt støy og latter: <span type="quote">«Høre dokker, demjoike, ho-ho, kanskje han Magga kommer! For k-a-a-nskje kommer Magga…t-i-i-l middag her i dag…»</span> synger de tiltonene fra en umiskjennelig Knudsen og Ludvigsen-melodi. Læreren skynder seg å lukke døren skikkelig, tydeligpreget av episoden. En del av barna veksler blikk, engstelige, noen voksne også, med ergerlige ansiktsuttrykk, men såer det tilbake til sangen igjen for alle. Så er det diktlesning og nye sanger. Barna har dramatisert det første samemøtet.</p>
<p>Det fremføres med forsiktighet, men med tydelig stolthet. Det er ulik grad av språkbeherskelse, ja vel, men alleforstår, og alle har fått en rolle. Jeg forteller historien bak det første samemøtet, litt om den politiske utviklingen, omnye nasjonale symboler, Sametinget, samelov, sameflagget. Så er det tid for goikebiergu, spihkkeluossa, gahkku oggusavuodja, brus og kaffe. Det dufter deilig – kjøttet er mørt, laksen fast og fin og passe salt, og smøret nydelig. Pratengår mellom de voksne: Om hverdagsproblemer, om tema på neste foreldremøte for klassen. Om problemene med å fåskoleskyss mellom skolene til samiskundervisningen. Læreren forteller om sine erfaringer, alene som samisklærer ien middelstor norsk by, om problemer med å motivere administrasjonen til å ta skikkelig ansvar. Det er ikke ofte dehar mulighet til å møtes på en hverdag. Barna leker, blar i bøker og snakker sammen i små grupper. Noen foreldre harminstebarna med; de kroer seg på fanget til far eller mor, eller blir forsiktig båret rundt av en eldre søster. Noen har fåttfri fra arbeidet, andre betaler selv vikar eller har byttet vakt. Foreldrene har selv spleiset på mat, fra ulike regionermerker vi oss. Det går både på flere samiske dialekter, og norsk. Nistesekken er innholdsrik. Tilfredsheten er stor. Viblir alle mette og føler oss så uendelig mye rikere. Før vi alle dra hver til vårt, sier læreren til elevene at i neste ukessamisktimer, om tre dager, skal vi være på den andre skolen. Klassen flytter rundt mellom ulike skoler, og bortsett frasamisktimene er elevene i sin vanlige klasse på sin vanlige skole. Et lite sted å være, men et sted å møtes. Farvel.</p>
<p>Báhcet dearvan. Mana dearvan. Barna har lært. Vi forlater gruppen – mette i magen, men med vemod i sinn.<span type="quote">« A R B E I D , R Å VA R E R , S Y M B O L I K K , T R A D I S J O N E L L KO S T O G D U O D J I »</span></p>
<p>Igjen en tenkt situasjon, denne gangen i et sørsamisk område. Her er det samarbeid på alle nivå, mellom skole oghjemmemiljø, mellom skole og arbeidsliv, og tradisjonskunnskap og skolekunnskap glir over i hverandre.</p>
<p>Det er reinskilling, høstslakt. Barna er kommet hjem fra internatskolen, noen fra bygdeskolen og noen til og medfra en byskole. Nå er det samlingstid for familie og slekt. Noen lærere har fått bli med, og noen skolebøker er blitt medpå lasset. En velutstyrt campingvogn blir et klasserom for en tid.</p>
<p>Grytidlig om morgenen, før det lysner, drar alle ut. Det gjelder å få reinen inn i gjerdet, så det blir en langarbeidsdag. Alle har fått sin rolle, fra de største og eldste til de minste og yngste. De er delt inn i arbeidslag slik detpasser best for familien, fra de eldste sammen med de yngste, og de sterkeste og raskeste gjør tungarbeidet. Barnaobserverer og prøver. For hver gjentakelse blir ferdighetene større, og også oppgavene vokser i omfang etter hvert.</p>
<p>Med få ord, men med mye smil, latter og gestikulering ser barna bestefar partere reinskrotten elegant, med få hånd-grep. Han treffer akkurat der han skal mellom muskler og ledd. Intet går til spille. En og annen historie fortelles.</p>
<p>Symbolikk. Dette betyr dårlig vær. Dette kan bli en hard vinter. Reinskinnet flås av skrotten med kyndighet. Barnadeltar. Fram med kjøttgryta, ahkka – <span type="quote">«no ska det kokes»</span>. Kjøtt legges til side for senere røyking. Bestemor fortellerom hvert kjøttstykke, som har sin historie, sin verdi eller sitt tabu. Om senene: hvordan de tørkes, splittes og tvinnes.</p>
<p>Hun tar fram eksempler. Her, ser du sammenhengen? Ja, ja, det nikkes gjenkjennende fra barnebarn. Det er storfortrolighet mellom generasjonene. Stedsnavn, samlingsplasser, oldefar, slektninger på svensk side. Her plasseres alti en sammenheng. Historiene fortsetter, i halvmørket, det mytiske, det mystiske, og i røyken fra grua i goahtie er allesansene i bruk: lytting, observasjon av bevegelser, tenkning omkring symbolikk. Lukt, smak, fingerfølelse. Ta her,kjenn på dette. Her er nålehuset, se på ringene her, på saksen, kniven. Og her, dette føles annerledes. Ikke sant? Jo –jo. Nikk. Smil og latter. Alle er i godlune. Barna forstår bestemors signaler. Et øyekast, et lite, nesten ubetydelig nikk,taushet. Alt har sin betydning. Bestefar har tatt seg en blund. Fram med kaffen. Pass nå på, litt salt i kjelen. Så littsukker i kaffen. Litt lettrøkt tørrkjøtt i koppen. Det danner seg små fettperler på overflaten av kaffen. Varmt, men godt.</p>
<p>Samtale om bygging av goahtie, hver del sitt navn, sin betydning i reisverket, alt har sin bestemte plass og betydning.</p>
<p>Litt mer om slekta. Om reindriften. Om gamle dager. Det er ettermiddag, og alle samles til måltid. Det samtales omdyra, egenskaper, vekt, kondisjon, utseende. I morgen er det ny arbeidsdag. I campingvogna er det rigget til skolestue.</p>
<p>Nå er det matematikk. Barna har veid og målt hele dagen. De regner ut gjennomsnittlig slaktevekt. Hva er verdien,mon tro? Momsen, hva med den? Temperatur morgen, midt på dagen og om kvelden. Lage statistikk. Fra et reise-TVkan man følge værvarslene. Høytrykk i morgen, fullmåne i natt. Fram med almanakken, hva var det bestefar sa?</p>
<p>Regne på månefasene, jo, det bli bra vær. Motivasjonen er det ikke noe å si på. Skolen varer til langt utpå kvelden. Detblir lange gjesp mot slutten. Så er det natt.<span type="quote">« S KO L E N , F J O R D F I S K E T O G B Y G D E U T V I K L I N G »</span></p>
<p>Vi tenker oss en liten, isolert samebygd i et typisk fjordområde. Et livskraftig lokalsamfunn er inne i en ressurskrise,men har ideer og pågangsmot. Her tenker vi oss læring som et eneste stort laboratorium, og skolen er i bruk forlokalsamfunnets beste.</p>
<p>Dette er et tradisjonelt samisk bosetningsområde, men en av de mange <span type="quote">«samiske øyer»</span> i et område som ellers erbefolket av nordmenn. Alle er i slekt. Inntektskildene er få. Fjordfiske og sauehold for de fleste. Tre av fire lærere ersamiske, språket holdes nok litt i hevd. Her er slektshistorien vevet inn i lokalsamfunnets utvikling, hver milepæl iutviklingen har sine bautasteiner: brygga, båtene, nybrottet, telegraflinja – satt opp på dugnad siden Televerket ikkeville. Lysstolpene for veistubben. Leskuret på brygga for dem som venter på lokalbåten i høststormen. Ingen forret-ning, ikke noe postkontor, alt kan foregå fra lokalbåten. Skolen, som den eneste, er likevel en moderne institusjon,men den brukes aktivt av bygdefolket til møtevirksomhet, til ettermiddagsskole for voksne, eller til foreningsaktivitetfor voksne og klubb for barna. Men nå er fjorden tom. I hjemmene går praten. <span type="quote">«De’ e bærre auaren igjen, tro katti dene borte»</span>. Silda slo feil. Her må noe gjøres. Og fra skolen i en liten samebygd sender elevene brev, på samisk og norsk,til fylkesordføreren. De får svar. Her skal noe skje. Bygda skal ikke på auksjon. Det finnes noe som kalles bygdeutvi-klingsmidler. Bygda har rike tradisjoner innenfor håndverk. Det lages kontrakt. Her skal læres og arbeides. Det skalveksles om oppgavene. Skolesjef og utdanningsdirektør godkjenner opplegget. Barna er med hele tiden. Lille Per ogfylkesordføreren er likemenn, fylkesordføreren forteller i all fortrolighet at han er femte generasjons same. Nå blirsløyden til verksted. Gymnastikksalen blir karde- og vevstue, lærerværelset blir kontor for bygdeutvikling. Skole ogarbeid går side om side, det samme gjør voksne og barn. Læring for elevene skjer i samarbeid med vekslende voksne.</p>
<p>En av lærerne, han norske, er en kløpper på skrivemaskinen, så han blir sekretær. Årsplanen får en helt annen dimen-sjon. Her blir lagt inn produksjonsfaktorer, tilskuddsordninger med forfallsdatoer i skjønn orden sammen med datoenfor Samefolkets dag. Historie for mellomtrinnet i høst før regnet setter inn, blir i år å gå opp til gammetuftene i</p>
<p>Dalvvadas og tegne et kart over området. Det skal bli natursti rundt historiske minnesmerker. Gammelonkel er sløyd-lærer, her går det i bein og horn. Tante og bestemor står for kardingen, men jentene, og også guttene, får hver sin tørn.</p>
<p>Det tegnes og det regnes. Det leses og det arbeides. Kjemitimene får en annen mening. Her kommer far med heltpresis terminologi om kjemiske fenomener på samisk. At de fantes! Når fisk råtner – det er jo organisk kjemi. Viblander inn litt uorganisk kjemi, nå blir det fart på tenkningen. At det går an! Regninga går på gammelmåten, i snes oggross, for alle fatter dette så mye lettere. Så lett å måle i goartil. Alle vet jo at 4 goartil blir en meter, og når kofteermetmåles i goartil og passer akkurat, hvorfor bry oss med en skarve centimeter? Tradisjonen er nyttig og effektiv.</p>
</body></document>
