<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title> 
VEDTAK OM TVANGSBEHANDLING MED MEDIKAMENTER UTEN EGET SAMTYKKE
</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>543</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.6 $; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">VEDTAK OM BEHANDLING MED MEDIKAMENTER UTEN EGET SAMTYKKE </em></p>
<p><em type="bold">Til: </em></p>
<p><em type="bold">Navn:…………………………………………. F.Dato:…………………………………… </em></p>
<p>I henhold til forskrift om begrenset adgang til tvangsbehandling i det psykiske helsevern, underrettes De om at undertegnede dags dato har truffet vedtak om tvangsbehandling med legemidler.</p>
<p>Vedtaket er fattet etter personlig undersøkelse i løpet av de siste 48 timer, og er truffet på følgende grunnlag:</p>
<list><p type="listitem">Du er under tvungen omsorg i medhold av psykisk helsevernloven, jfr. §3-1.</p>
</list><list><p type="listitem">* 	Du har ikke samtykket i å ta legemidler som er nødvendig for behandlingen. Andre typer</p>
</list><p>behandling har vært vurdert og vist seg åpenbart nytteløse. Undersøkelsestiden forut for dette</p>
<p>vedtaket har vært minimum tre døgn.</p>
<list><p type="listitem">Det er åpenbart at samtykke ikke vil bli gitt.</p>
</list><list><p type="listitem">Behandlingen gjennomføres fordi den med stor sannsynlighet kan føre til</p>
</list><list><p type="listitem">Vesentlig bedring eller helbredelse eller</p>
<p type="listitem">At de unngår en vesentlig forverring i tilstanden i nærmeste fremtid.</p>
</list><p>Følgende preparat(er) vil bli benyttet:</p>
<p>Medisineringen vil skje på følgende måte:</p>
<p>* Behandling kan tidligst iverksettes 48 timer etter at vedtaket er meddelt deg.</p>
<p>Denne medisineringen vil starte dato:……………………….. og er planlagt å vare i</p>
<p>…………Uker/måneder, dvs. til og med dato:………………………………………</p>
<list><p type="listitem">Behandlingen vil bli iverksatt umiddelbart og er planlagt å vare i ………Uker/måneder dvs. til og</p>
</list><p>med dato: ………………………………….. . Begrunnelse for dette vedtaket er følgende tungt veiende behandlingsmessige grunner: ________________________________________________</p>
<p><em type="bold">____________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ </em></p>
<p>Det vedtak som er fattet kan påklages til Fylkeslegen i Troms, Postboks 927, 9001 Tromsø.</p>
<p>Klage som fremsettes innen 48 timer etter at De er underrettet om vedtaket har oppsettende virkning, dvs. medisinering blir ikke satt i verk før Fylkeslegen har behandlet klagen. Klage senere enn dette har ikke oppsettende virkning.</p>
<p>Klagen kan fremsettes skriftlig eller muntlig overfor behandlende lege eller øvrig personale på den posten De er innlagt.</p>
<p>Sted:……………………………….. Dato:……………………………………</p>
<p>Faglig ansvarlig:……………………………… Behandlende lege:……………………………………</p>
<p><em type="bold">MEARRÁDUS DÁLKKODIT DÁLKASIIGUIN IEHČAN MIEHTAMA VUOSTÁ </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Geasa: </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Namma:…………………… </em><em type="bold">……………………. R.beaivi:…………………………………… </em></p>
<p xml:lang="sme">Láhkaásahusaid vuođul mat ráddjejit bákkolaš vugiid geavaheami psyhkalaš divššus, dáinna lágiin dutnje dieđihit ahte vuolilčálli odne lea mearridan bákkus dálkkodit dálkasiiguin.</p>
<p xml:lang="sme">Mearrádus lea dahkkojuvvon persovnnalaš iskkademiid vuođul mat čađahuvvojedje maŋimus 48 diimmu áiggis, ja mearrádusa sivat leat ná:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="sme">Don leat bákkolaš divššus psyhkalaš divššu lága vuođul, vrd. §3-1.</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="sme">* 	Don it leat miehtan váldit dálkasiid mat leat dárbbašlaččat dálkkodeapmái. Earalágan dálkkodanvuogit leat árvvoštallojuvvon ja neaktán leat ávkkeheamit. Iskkadanáigi ovdal dán mearrádusa lea leamaš unnimustá golbma jándora.</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="sme">Čielggas lea ahte divššohas ii mieđa.</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="sme">Dikšu čađahuvvo dainnago jáhkehahtti lea ahte dat</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="sme">ollu buorida dahje áibbas buorida dahje</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">ahte dávda ii bahán lagamus áiggi.</p>
</list><p xml:lang="sme">Čuovvovaš dálkasa (dálkasiid) šaddat geavahit:</p>
<p xml:lang="sme">Dálkkodeapmi šaddá leat ná:</p>
<p xml:lang="sme">* Dikšu sáhttá álgit áramustá 48 diimmu maŋŋágo mearrádus lea addojuvvon dutnje diehttevassii.</p>
<p xml:lang="sme">Dálkkodeapmi álgá dán namahuvvon beaivvi:…………………….. ja dat lea plánejuvvon bistit …………vahku/mánu, namalassii čuovvovaš beaivvi lohppii:………………………………………</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="sme">Dikšu álggahuvvo dakkaviđe ja lea plánejuvvon bistit  ………vahku/mánu, namalassii čuovvovaš beaivvi lohppii: ………………………………….. . Sivva dán mearrádussii leat čuovvovaš dikšui gullevaš dehálaš sivat: ________________________________________________</p>
</list><p><em type="bold">___________________________________________________________________________________________________________________________________________________ </em><em type="bold">_________________ </em></p>
<p xml:lang="sme">Dán mearrádusa lea vejolaš váidalit Romssa fylkkadoaktárii, Poastastobe 927, 9001 Romsa.</p>
<p xml:lang="sme">Váidalus maid don ovddidat 48 diimmu siste dan rájis go ožžot dán dieđu, maŋida dálkkodeami, namalassii ahte dálkkodeapmi ii sáhte álgit ovdalgo Fylkkadoavttir lea meannudan du váidalusa. Jos váidalat maŋŋágo mearreáigi lea nohkan, de dat váidalus ii maŋit divššu čađaheami.</p>
<p xml:lang="sme">Váidalusa lea vejolaš ovddidit čálalaččat dahje njálmmálaččat divššodeaddji doaktárii dahje eará bargái guhte lea dain seaŋgalanjain mas don leat divššus.</p>
<p xml:lang="sme">Báiki:……………………………….. Beaivi:……………………………………</p>
<p xml:lang="sme">Fágalaš ovddasvástideaddji:…………………………Divššodeaddji doavttir:………………………</p>
<p>Skjema nr 5</p>
<p>4. april 2002</p>
<p><em type="italic">Nordsamisk </em></p>
</body></document>