<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>OSKO</title>
    <genre code="bible"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Samisk Kirkeråd</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>217</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer+apertium@mm.st"/>
    <origFileName>http://www.osko.no/index.php?kat_id=1&amp;art_id=165</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="index.php_kat_id=1_art_id=165.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="index.php_kat_id=1_art_id=165.html"/>
    <parallel_text xml:lang="smj" location="index.php_kat_id=1_art_id=165.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 104145 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Dine tanker</p>
    <p type="title">Hvordan kjenne oss igjen i kirka?</p>
    <p>Et av målene med kirkekunst er å gjøre Evangeliet synlig og en påminnelse på hva kristendommen handler om. Kirken skal også være inkluderende og gjenkjennelig for de som søker kirken og dens budskap. Bruken av uttrykksformer og symboler kan gi en opplevelse av tilhørighet. Det er flere og flere menigheter som har begynt å ta samiske uttrykksformer og symboler med i gudstjenesten. Dette for at vi samer skal kjenne oss igjen i kirka. Gudstjeneste har mange ulike uttrykksformer som for eksempel språk, musikk, liturgisk språksymbol og kroppsspråk. Utforming av kirkebygg og religiøse steder påvirkes ofte av lokale skikker, i valg av materialer, form og uttrykk, kunstnerisk utsmykking og plassering av gjenstander til bruk i for eksempel gudstjenesten.</p>
    <p>I utendørsgudstjenester i det sørsamiske området er det vanlig at båassjoe ved ildstedet blir gærhkoebåassjoe / kor området under gudstjenesten. Den sørsamiske presten har også tatt i bruk samisk duedtie /formspråk /design i de liturgiske plaggene.</p>
    <p>Hvordan ønsker du at det skal være for at du skal kjenne deg igjen i kirka? Nå har du muligheten til å mene om hvordan du vil forme din egen gudstjeneste eller kirke med samisk innslag. Hva vil du ha med i de forskjellige delene av gudstjenesten?</p>
    <p>Utskriftsvennlig versjon</p>
    <p type="title">kommentarer(0):</p>
    <p type="title">Skriv en kommentar:</p>
    <p>Navn:</p>
    <p>epost:</p>
    <p>Kommentar:</p>
  </body>
</document>
