<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Trosopplæring på samisk</title><genre code="bible"/><author><unknown/></author><wordcount>317</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer+apertium@mm.st"/><origFileName>http://www.abc-company.no/osku/bm/tips.html</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="tips.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="tips.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="tips.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 104790 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Tips for bruk:</p>
<p><em type="italic">Logg inn </em>For å komme videre trenger du ikke å logge inn. Denne funksjonen er for spesielle grupper. </p>
<p><em type="italic">Hva trenger du? </em>Nettstedet er basert på Flash. Du trenger Adobe Flash Player 9 eller nyere versjon. Dette programmet får du gratis. Last ned programmet her </p>
<p><em type="italic">Språkvalg? </em>osko.no - norsk osku.no - davvi jahkko.no - julev jaahkoe.no - Åarjel </p>
<p><em type="italic">Hvordan gå fram? </em>Ved å klikke på lavvo, bål, vann, jord, kirke eller sol kommer du til materialet. For å komme tilbake til forsiden klikker du på tilbakeknappen, øverst på venstre side. Sidenummer og antall sider på hvert tema vises øverst på siden. For å komme fram og tilbake på sidene klikker du på pilene foran eller bak tallene. Med bildene i venstre marg går du til undertema og spill. </p>
<p><em type="italic">Salme </em>Nettstedet har salmer som du kan synge og ta opp, og høre på deg selv. Det er ikke mulig å laste ned sangene. For å ta opp din stemme klikk på <span type="quote">“syng”</span> knappen. </p>
<p>For å lytte på deg selv klikker du på <span type="quote">“Lytt deg selv”</span> knappen.</p>
<p><em type="italic">Oppgave </em>Nettstedet har mange forskjellige oppgaver. Noen oppgaver er selvrettende. Andre oppgaver skriver du fritt som kan skrives ut eller sendes til nettpedagogen. Nettpedagogen registrerer de innsendte oppgavene. Når du har svart på alle oppgavene får tilsendt en premie i posten. </p>
<p><em type="italic">Samtale </em>Nettstedet har mange samtaleoppgaver. Du kan snakke med hvem du vil, både voksne og barn. Du lærer ved å snakke. </p>
<p><em type="italic">Popup-blokkering </em>Dersom du har Win XP service pack 2, vil du trenge å slå av popup-blokkering for at lagring av resultater mm. skal fungere. Start Internet Explorer og gå til: Verktøy - Popup-blokkering - Innstillinger for Popup-blokkering. </p>
<p><em type="italic">Feilmelding om ActiveX-kontroll </em>Dersom du har Win XP (service pack 2) får du kanskje opp en feilmelding om installering av ActiveX-kontroll. Da installerer du dette ved å klikke på ActiveX-kontroll. </p>
<p>Om oss</p>
<p>Til Forsiden</p>
<p>Skriv inn eskuvla her:</p>
<p>Logg-inn navn:</p>
<p>Passord:</p>
</body></document>
