<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>4926</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Jahkedieđáhus_2021_SáMOS nob.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="jahkediedahus_2021_samos_sme.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Årsmelding 2021 </em></p>
<p><em type="italic">Sámos-samiske barn i nye samfunnsrom - prosjekt </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Hovefordmål </em></p>
<p>Hovedmålet til SáMOS er: I samiske barnehager skal samisk filosofi være grunnlaget i innholdet. Samiske verdier, naturfilosofi, språk, kultur, ledelse, og tradisjonell kunnskap skal bære det pedagogiske arbeidet.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">ÁRRAN (Prosjektledergruppen) </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Den totale planen </em></p>
<p>I løpet av året har SáMOS fulgt den opprinngelige planen og samlet tiltak som bringer utviklingen i en annen retning enn hovedformålet. Det er for eksempel å utrede prinsippene for samisk barnehagepedagogikk, definisjon av sterke språkmodeller, kompetansehevingsplan frem og å arbeide paralelt med å utvikle pilotbarnehager og veiledningsplaner, samtidig som undervisning og forskning foregår.</p>
<p>Sammendrag av utfordringene SáMOS skal løse:</p>
<list><p type="listitem">Å redegjøre for hva samisk barnehagepedagogikk og didaktikk er</p>
<p type="listitem">Å starte arbeidet i samiske barnehager som jobber i henhold til samisk pedagogikk</p>
<p type="listitem">Å få samisk pedagogikk offentlig godkjent som et eget fagomåde innen pedagogikk.</p>
<p type="listitem">Å utvikle studier og kompetanseløft som styrker den samiske barnehagepedagogikken</p>
<p type="listitem">Å igangsette forskning som redegjør og bekrefter samisk barnehagepedagogikk.</p>
<p type="listitem">Å få ferdigstilt definisjoner på sterke språkmodeller</p>
<p type="listitem">Å ferdigstille samisk barnehagepedagogisk håndbok som kan være grunnlag for samisk rammeplan</p>
<p type="listitem">Forme og utvikle en varig arbeidsmetode for SáMOS som Sametinget kan bruke, som viderefører samisk verdigrunnlag, tradisjonell kunnskap og kultur.</p>
</list><p><em type="italic">SáMOS prosjektrapport for del av prosjektperioden, 01.04.2018 - 31.03.2021 </em></p>
<p>SáMOS prosjektrapport for del av prosjektperioden, for perioden 01.04.2018 - 31.03.2021 kommer alle tiltak og resultater bli vurdert i forhold til formålet for hver del. Sokkit og tidsplan følger også med prosjektplanen som vedlegg. Det er også den 10.05.21 utarbeidet et fire siders sammendrag av SáMOS prosjektrapport for del av perioden</p>
<p><em type="italic">Ledelse/styringsgruppe </em></p>
<p>Ledelse/styringsgrupper for henholdsvis Hjertespråk og SáMOS ble etbablert februar 2021.Gruppen består av direktørene i avdelignene i BOA,GIE, EDK og VUOR.I tillegg kommer prosjektledere for de nevnte sakene. Ledelsen har sammen med prosektledelsen jobbet for å finne egnede arbeidsmetoder for å organisering og ledelse av prosjektene og for å si hvilke roller og ansvarsområder man skal inneha.</p>
<p>SáMOS har fra starten hatt utfordringer fordi det har manglet en klar idé om hvordan prosjektets situasjon skal være i Sametingets organisasjonsstruktur og har jobbet med det. Prosjektets rolle skal være å finne nye veier, utfordre fastlåste arbeidsmetoder og å gå i forveien for de delene som senere skal implementeres i hovedorganisasjonen. Arbeidet, som nå gjøres i i stryingsgruppa for Váibmogiella og ledergruppa i SáMOS, er et godt og viktig arbeid for å avklare rollene. Mer om organiseringa og arbeidsmetodene til SáMOS avklares lengre ned.</p>
<p><em type="italic">Organiserina og arbeidsmetodene til SáMOS </em></p>
<p>Prosjektet SáMOS har særegne arbeidsmetoder og særegne former for arbeidsstrukturer, som har sitt utspring fra samisk verdigrunnlag. Det er dekoloniseringsmetoder og metoder for å ta tilbake det samiske, som er under utprøving i dette prosjektet. SáMOS er bevisste på at kolonisering påvirker og at når man tar i bruk dekoloniseringsmetoder, så kan mennesker i lokalmiljøet bli usikre på hvordan man forholder seg til det og hvordan man skal agere. Forskning på dekolonisering rundt i verden bekrefter dette.</p>
<p>Utgangspunktet for arbeidet er også Searvelatnja, som er et rom for læring og kommunikasjon hvor alle er velkomne. (Sara, Mikkel Nils 2004) I Searvelatnja gjennomføres utviklingsprosesser med samiske metoder, som innebærer drøfting og veiledning med alle deltagere. Searvelatnja knyter sammen samisk kunnskap, viten og verdier med naturen og mennesket for framtidig læring og utvikling.</p>
<p>Prinsippet er å vise at samisk utvklingsarbeid kan man på best måte utvikle når man har de samme grunnverdiene og arbeidsmetodene innen ledelse- og utvikling, som for eksempel det man ønsker å utviklenår det er i tråd med samisk kultur og tradisjonell kunnskap.</p>
<p xml:lang="nno">I prosjektets periode rapport skrives det sånn:</p>
<p><span type="quote">FormålÅ opprettholde og utvikle prosjektets hovedmål i tråd med samiske
grunnverdier og filosofi Det er utgangspunktet i prosjektets ledelse,
planlegging, forvaltning, oppfølging, og rapportering og også i forhold
til de ansattes, økonomi og ressurser.Virksomhet og resultat:Samisk tenkemåteProsjektgruppen Árran har fra starten av jobbet med å utvikle nye
arbeidsmåter som er i samsvar med samisk tenkemåte, der samiske verdier,
dekolonisering og selvstyre skal være fundamentet.SáMOS har allerede på forhånd visst at det innledningsvis kommer til
å bli vanskelig å oppnå forståelse for at det er mulig å dekolonisere
arbeidsmetoder og organisasjonsform. Urfolksforskere som Rauna
Kuokkanen, fra Sápmi, Linda Tuhiway Smith og Graham Hingaroa Smith, fra
Aotearoa (New Zealand) bekrefter i forskningen deres at kolonisering har
hatt store konsekvenser for urfolks selvfølelse og at vi ikke har tro på
at vi kan ha egne organisasjonsformer og arbeidsmetoder, som har
utgangspunkt i vår egen kultur og eget verdigrunnlag. De bekrefter også
at det tar tid å dekolonisere og komme seg bort fra mainstream
tankegangen og normene.Organisering av SáMOSSáMOS er organisert med en struktur som en samisk goahti (gamme),s
hvor man har benevnelser og tiltak. Árran (ildstedet) er stedet hvor
planlegging foregår og beslutninger tas for gjennomføring av SáMOS. I
Loaidu, plassene på hver sin side av ildstedet, gjennomføres oppgavene.
De kan igjen ha egne Soggi (plassen innerst ved veggen), arbeidsgrupper
og tiltak. Hver Loaidu har målsetninger og gjennomføringsplaner,
finansiering og tidsplan.Rapportering av tiltak og følger Sametingets regler og rutiner. SáMOS
har kontinuerlig rapportert til ledergruppen og sametingsrådet gjennom
situasjonsnotater, rådets beretning og årsberetninger. Både planlegging
og gjennomføring skjer hele tiden i nært samråd med direktøren ved
BOA.Organisasjonen og strukturen til SáMOS har hele tiden fungert godt
for dem som har arbeidet med prosjektet og med samarbeidspartneren
Samisk Høgskole. SáMOS har forståelse for at ikke alle aksepterer og
verdsetter utvikling som har sitt utgangspunkt i Samisk tenkemåte, selv
om man er same. Dekolonisering og samifisering tar tid og vi må bruke
den tiden det tar og ha tro på at situasjonen blir bedre i forhold til
det.</span></p>
<p>Alledere 30. mars har opplæringsavdelingen vedtatt hvilken rolle SáMOS har og hvilket ansvar prosjektet og prosjektlederen har. Her nevnes det også hvilken styrings- og rapporteringsmetode SáMOS har innenfor BOA.</p>
<p><span type="quote">mars 2020Prosjektleder i SáMOS - rolle og ansvarBakgrunnProsjektleder i SáMOS tilkjennes ansvar og tilganger i strukturen og
saksbehandlersystemene i Sametinget, som er i henhold til prosjektleders
rolle og ansvar. Dette skal gjelde fra dags dato og i den tiden SáMOS
prosjektet er i virksomhet, til våren 2023. Dette for å gi prosjektet
forutsigbarhet og stabilitet, som er hensiktsmessige og nødvendige
rammebetingelser for prosjektets utvikling.Det har vært en prosess mellom prosjektleder og avdelingsdirektør med
mål om å identifisere rollen og anvarsområde for prosjektleder. Dette må
følges videre opp ved å gi diverse tilganger i saksbehandlingssystemet,
tidbank og økonomisystemet. Dette siste er har prosjektleder Ol-Johan
Sikku allerede. Hans rolle må videre implementeres i rutinene for
informasjonsflyt og strukturen i avdelingen. Det innebærer å avklare
hvilke type informasjon skal prosjektleder ta del i, og videre å avklare
prosjektets/prosjektleders rolle i MG-seksjonen, de andre seksjonene og
BOA-ledergruppa.Prosjektets rolleProsjektet er en egen enhet i BOA (Bajásšaddan ja oahpahus ossodat),
og er ikke underlagt noen av seksjonene. Strukturen i BOA består av
avdelingsdirektør, tre seksjoner: MG (mánáidgárde juogus), VO
(vuođđooahpahus juogus) og AOD (alit oahpahus ja dutkan juogus), og
prosjektet SáMOS (Sámi mánát ođđa searvelanjain).
Prosjektet skal ha faglig samarbeid, først og fremst med MG, men også
med AOD og VO der dette er naturlig. Prosjektleder har myndighet til å
etterspørre og etablerer et slikt samarbeid med de andre
seksjonslederne.Prosjektleders rolleProsjektleder har faglig og økonomisk lederansvar for prosjektet.Prosjektleder er direkte underlagt avdelingsdirektøren. Begrunnelsen
for dette er å hindre forsinkelser i prosessene og at beslutninger kan
tas hurtig, ved at man unngår flere ledd.Prosjektleder rapporterer til ledergruppen og sametingsrådet.
Nærmeste leder er avdelingsdirektør.Prosjektleder har myndighet til å bestemme økonomien i prosjektet.
Tilgang til dette er allerede gitt.Prosjektleder har ikke personaloppfølging, men skal ha myndighet til
å bestemme over arbeidstiden - dvs overtid, fleks, avspasering,
permisjon etc. - av ressurser som er tilgjengelig for prosjektet.Prosjektleder inkluderes i BOA lederstruktur. Det innebærer at
prosjektleder får all informasjon som de øvrige lederne i BOA får, med
unntak av informasjon om personalet. Prosjektleder deltar på ledermøter,
med unntak av når personalsaker drøftes.Brev og dokumenter som sendes ut i regi av prosjektet, skal
godkjennes og signeres av prosjektleder. Når prosjektleder skriver brev,
sendes disse til avdelingsdirektøren til godkjenning. Det innebærer at
prosjektleder skal ha tilgang til dette i saksbehandlingssystemet. Når
saksbehandlere skriver et brev/ invitasjon etc., for SáMOS, skal denne
legges inn under enheten SáMOS. Vanligvis legges brev inn under de ulike
seksjonene, - SáMOS skal ha en lignende enhet i
saksbehandlersystemet.</span></p>
<p><em type="italic">Evaluering av SáMOS </em></p>
<p>Etter at SáMOS i juni la ut evalueringsarbeidet av SáMOS på anbud, ble selskapet Pricewater House Cooper, Pwc, godkjent til å evaluere prosjektet. Gjennomføring av evalueringsarbeidet ble startet i oktober. Evalueringens arbeidsinstruks lyder slik:</p>
<p><span type="quote">Avtalen punkt 1.1 Avtalens omfangdeEvalueringen skal ut fra samisk kulturelle normer belyse kritiske
måloppnåelser og andre spørsmål rundt dette, og om det er
forbedringsforslag til SáMOS sitt interne arbeid som støtter opp rundt
samisk tenkning og arbeidsmetode, og om hvordan Sametingets
administrasjon og andre organisasjoner kan forbedre arbeidet både i det
samiske og norske samfunnet.Leverandøren skal lage en evalueringssrapport på to deler som gir
svar på disse spørsmålene:</span></p>
<list><p type="listitem">Den første delene skal behandle resultatene fra prosjektets begynnelse til mars 2021, med grunnlag i deltidsrapporten for SáMOS prosjektet (21.04.2021). Den første rapporten skal være ferdig til 31.01.2022.</p>
<p type="listitem">Andre del skal følge SáMOS prosjektet fra april 2021 til prosjektets slutt. Sluttrapporten og resultatet/funnene skal være klar til 15.01.2023 dersom prosjektet ikke utvides.</p>
<p type="listitem">Hvis SáMOS-prosjekttiden forlenges utover 2023, vil evalueringsarbeidet også utvides.</p>
</list><p><span type="quote">Sluttrapporten og resultatet/funnene skal da være klar til
15.09.2023.Skal krav:Leverandøren skal svare på følgede
spørsmål/problemstillinger:</span></p>
<list><p type="listitem">Hvordan har SáMOS gjennomført oppgaven og hvordan har de nådd resultatene ut i fra delmålene i hver loaidu, og hvordan har prosjektet flyttet seg generelt mot hovedmålet?</p>
<p type="listitem">Hvordan har SáMOS lyktes med å få forståelse og interesse for prosjektets hovedmål; <em type="italic">avklare og få anerkjennelse for samisk barnehagepedagogikk og sterke språkmodeller </em>? </p>
</list><list><p type="listitem">Internt i Sametinget</p>
<p type="listitem">I forhold til samiske barnehager</p>
<p type="listitem">I det samiske samfunnet</p>
<p type="listitem">I det norske samfunnet</p>
</list><list><p type="listitem">Hvordan har SáMOS lyktes med å forme prosjektets struktur med samisk innfallsvinkel og arbeide i henhold til samiske kulturelle verdier i prosjektets gjennomføring?</p>
</list><list><p type="listitem">Internt i SáMOS</p>
<p type="listitem">Innenfor Sametingets organisasjons struktur</p>
<p type="listitem">I forhold til samiske barnehager</p>
<p type="listitem">I forhold til det samiske samfunnet</p>
<p type="listitem">I forhold til det norske samfunnet</p>
</list><list><p type="listitem">Hvordan har SáMOS lyktes med å få forståelse og behov for samifisering/dekolonisering i utviklingen av samisk barnehage?</p>
</list><list><p type="listitem">Internt i Sametinget</p>
<p type="listitem">I det samiske samfunnet</p>
<p type="listitem">I samiske barnehager</p>
</list><p><span type="quote">Ønsker til utførelsen av oppdraget (bør krav):</span></p>
<list><p type="listitem">Hvordan har utviklingsarbeidet til SáMOS påvirket barnehagesektorens status i samfunnet?</p>
</list><list><p type="listitem">Internt i Sametinget</p>
<p type="listitem">I det samiske smafunnet</p>
<p type="listitem">I samiske barnehager</p>
</list><p><em type="italic">Hvordan Corona har påvirket: </em></p>
<p><em type="italic">Coronasituasjonen har medført en del problemer i 2021 og vært til hinder for arbeidet i SáMOS. Man har sett seg nødt til endre mye og utsette en stor del av gjennomføringen av planlagte tiltak: </em></p>
<list><p type="listitem">Samisk Opplæringskonferanse, som ble utsatt to ganger, ble endelig gjennomført 5.-7. oktober 2021. Konferansen var et samarbeid mellom SáMOS og Samisk Høgskole.</p>
<p type="listitem">Pilotbarnehageordningen som del av samisk pedagogisk utvikling skulle ha hatt oppstart tidlig høst 2020. SJEKK Oppstarten ble utsatt og kom i gang i januar 2021.</p>
<p type="listitem">Kompetanseløftet i Pilotbarnehagene skulle ha blitt startet opp i 2020, men måtte utsettes og oppstart var i februar 2021.</p>
<p type="listitem">Forskning innen samisk pedagogikk og språk i forbindelse med pilotbarnehagene, ble framskjøvet fra høst 2020 til mars 2021.</p>
<p type="listitem">Nasjonale og regionale barnehagekonferanser kunne ikke bli arrangert.</p>
<p type="listitem">Lokale treff mellom barnehager, kommuner, fylker og andre instanser lot seg ikke gjennomføre fysisk.</p>
<p type="listitem">Den ekstraordinære situasjonen i samfunnet våren 2021 førte til at SáMOS ikke kunne arrangere fysiske treff i forbindelse med foreldrekurs. Kursene ble gjennomført digitalt via teams. Det viste seg at digitale møter ikke passet så godt til å løfte kompetansen, der interaksjon mellom deltagere hadde vært viktig for samtaler og kommunikasjon. Den digitale metoden førte også til at deltagerne ble anonyme i større møter og det ble vanskelig å få i gang samtaler som ellers faller naturlig når man møtes. SáMOS er dermed usikker på om kompetansehevingen lyktes som planlagt. På grunnlag av det har SáMOS bestemt at man skal arrangere treffene fysisk med hver av pilotbarnehagenes foreldregrupper. Les mer om Loaidu 8,9 Kompetanseløft for foreldre</p>
<p type="listitem">Begge utviklingsprosessene som Samisk Høgskole gjennomfører, opplæring og forskning, har blitt utsatt og det betyr at de avsluttes først i desember 2022.</p>
</list><p>Det innebærer at den viktige delen av SáMOS, pilotbarnehagene, som mye av utviklingsarbeidet er knyttet til, også er tilknyttet til samme periode. Etter det gjenstår det for SáMOS å samle kunnskapen man har opparbeidet i en håndbok og å implementere det i andre samiske barnehager. En av oppgavene er å vurdere metoder og hvilke deler av SáMOS sitt virke som til slutt skal implementeres som faste oppgaver.</p>
<p>Følgene er at hele SáMOS prosjektets gjennomføring og ferdigstillelse er forsinket. Sluttdato for prosjektet er 31. mars 2023 i henhold til den opprinnelige planen. SáMOS prosjektet har tre hoveddeler: Pilotbarnehageopplæringen som Samisk Høgskole står for, forskning av samisk barnehagepedagogikk som blir gjennomført ved Samisk Høgskole og utviklingsarbeid som blir utført av SáMOS.</p>
<p>Det betyr at prosjektet ikke kommer til å makte å gjennomføre og ferdigstille konklusjoner og å gjennomføre implementering av prosjektet ved Sametinget, barnehager eller andre relevante deler av samfunnet, hvis prosjektet blir avsluttes den 31. mars 2023, som ligger i den opprinnelige planen. Det må man da gjøres i BOA og gjennom barnehagene seksjonens faste oppgaver.</p>
<p>Denne saken er også blitt tatt opp og blitt diskutert i SáMOS' ledergruppe, der det ble bestemt at i forbindelse med budsjettarbeidet for 2023 så skal man vurdere å forlenge SáMOS prosjektperioden til desember 2023.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">SAMARBEIDSPARTNERE OG INFORMASJON </em></p>
<p><em type="italic">Samarbeid med Samisk Høgskole </em></p>
<p>SáMOS og Samisk Høgskole har hatt en grunnavtale fra 2019 som har vært hatt en sterk forankring for samarbeidet på mange plan. I dag skjer samarbeidet i praksis både på det daglige og den organisatoriske nivået.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Indigenous Pedagogy in Teacher Education (IPED) </em></p>
<p>SáMOS har vært deltaker i en seminarrekke som ble gjennomført i 2021, hvor deltakerne var samiske forskere innen pedagogikk og språk ved alle universitet i det samiske området.</p>
<p xml:lang="eng"><span type="quote" xml:lang="eng">The workshop is part of project Indigenous
Pedagogy in Teacher Education (IPED), funded by Academy
of Finland NOS-HS workshop grant. The project aims to review and
identify the Sámi and Indigenous pedagogy research needs for northern
teacher education contexts and to support new research areas'
development. The series of workshops concentrates on indigenous
knowledge, models, methods and content within formal or non-formal
educational systems and focuses on the loss of Indigenous culture. The
workshops serve both educational and informative purposes.</span></p>
<p>Det første seminaret var 16-17. november i Oslo hvor Ol-Johán Sikku holdt et innlegg om arbeidet med opplæring og forskning som Sametinget befatter seg med under bolken Present challenges in Sámi education. Det andre seminaret var 15.-16. mars 2021 hvor det ble diskutert hvordan samisk barnehagepedagogikk skal godkjennes og hvordan samisk barnehagelærerstudier skal utvikles helhetlig i med utgangspunkt i det. Tredje seminar er 16.-17.b. august</p>
<p><em type="italic">Barnehager mot 2030 </em></p>
<p>Den norske regjeringen har påbegynt et strategisk kvalitetsutviklingsarbeid <em type="italic">Barnehager mot 2030. </em></p>
<p>SáMOS og barnehageseksjonen deltok for å sikre at kvaliteten til samiske barnehager blir ivaretatt og at det blir gjort på grunnlag av samiske verdier. Det er avholdt tre seminarer der grunnen for strategidokumentet ble lagt. Under oppstartsseminaret den 5. mars deltok rådsmedlem Mikkel Eskil Mikkelsen. Han la til grunn det samiske samfunnets mål og behov som grunnlag for Sametingets deltagelse i denne prosessen. I det andre seminaret 24. mars hadde man lagt av tid til SáMOS for å presentere utviklingsarbeidet som er på gang i Sametinget. 27. april ble det tredje og det siste seminaret avholdt der man oppsummerte og hvor grunnlaget for regjeringens videre arbeidet ble lagt.</p>
<p>Sametinget har også kommet med en egen skriftlig uttalelse til Kunnskapsdepartementet den 29. mars 2021, hvor man har sett på innhold, kompetanse, kvalitet, styring, organisering og kunnskapsbehov.</p>
<p>24. juni ble det gjennomført en konsultasjon med Kunnskapsdepartementet hvor tema var de samiske barnehagenes kompetanseheving og kvalitet, og hvor barnehageseksjonen og SáMOS deltok.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">INNHENTING AV KUNNSKAP (Loaidu 2) </em></p>
<p><em type="italic">Opplæringskonferansen 5.-7.oktotber 2021 </em></p>
<p>Opplæringskonferansen, som var et samarbeid mellom SáMOS og Samisk Høgskole, ble gjennomført 5.-7.oktober. Konferansen hadde blitt utsatt to ganger på grunn av Korona, men nå var det mulig å gjennomføre det fysisk. Det var også mulig å følge med digitalt på enkelte deler av konferansen. Hovedtemaet var den pedagogiske filosofien til urfolk i barnehagen, skole og i høyere utdanning. Det var forelesere fra hele Sápmi, men også fra urfolksområder i Kanada og Aoreatea (New Zealand).</p>
<p>Konferansen ble innledet av Sametingets president Aili Keskitalo og rektor ved Samisk Høgskole, Laila Susanne Vars.</p>
<p>SáMOS presenterte konklusjoner fra arbeidet med samiske pedagogiske prinsipper, som var et resultat av to workshops. Til sammen deltok det 30 personer, forskere, pedagoger, og barnehagestudenter.</p>
<p>Den andre delen av SáMOS's program var presentasjon av definisjonsarbeidet av sterke språkmodeller, som også vekte mye interesse blant flere titalls deltagere ved seminaret.</p>
<p>Den tredje delen av SáMOS's og barnehageseksjonens program var å offentliggjøre to kortfilmer om samiske barns rettigheter. Det ble presentert av Sametingspresident Aili Keskitalo. Målgruppen var foreldre og barnehageeiere.</p>
<p>SáMOS og Samisk Høgskole har på grunnlag av samarbeidsavtalen arrangert opplæringskonferansen i oktober 2021. Evalueringen etter konferansen viste at gjennomføringen gikk greit og det kom også fram at det var et stort behov for å møtes etter alle Korona restriksjonene, og at det var nærmere hundre deltagere fysisk og digitalt. Etter mange positive tilbakemeldinger var også konklusjonen at samarbeidet burde videreføres, og at man burde foreslå for både Sametinget og Samisk Høgskole å arrangere opplæringskonferanse i 2023, om det er mulighet og ønske for å få til felles opplæringskonferanse hvert andre år.</p>
<p><em type="italic">Samisk barnehagehistorie </em></p>
<p>SáMOS har samlet inn materiale om samisk barnehagehistorie fra hele Sápmi. Det er gjort arbeid i både Norge, Sverige, Finland og på russisk del av Sápmi. Neste skritt er å samle inn materialet til ett felles dokument og lage informasjon som egner seg til publisering enten på nett eller i bokform.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">BARNEHAGEUTVIKLING </em></p>
<p><em type="italic">Prinispper innenfor Samisk pedagogikk </em></p>
<p>I år det blitt lagt ned mye arbeid i å utrede og å klarlegge rent pedagogisk, hvilke prinsipper som finnes i samisk barnehagepedagogikk. Utgangspunkt for dette er f.eks. samisk ledelse, kulturforståelse, naturforståelse, verdigrunnlag, tradisjonell kunnskap, språk og dekolonisering. Metoden man har brukt er innsamling av kunnskap fra tidligere forskning og andre kilder, og å forme det pedagogisk som en grunnstruktur (cakkit) som følger byggestrukturen til en goahti, for å illustrerere hovedprinsippene. Etter at man ar laget grunnstrukturen legger man på hovedelementene (válddahagat) i bygget. Dette arbeidet ble også lagt fram under Opplæringskonferansen i oktober i to workshops, hvor deltagerne kunne komme med innspill til utforming og innhold. Det var et godt skritt framover.</p>
<p>Det er også en del av arbeidet med pilotbarnehagene, der det gis opplæring, der det prøves ut, der man har veiledning, og der det forskes sånn at resultatet blir så bra som overhodet mulig.</p>
<p><em type="italic">Pilotbarnehageprosjektet </em></p>
<p>Kompetanseløftet i Pilotbarnehagene skulle ha blitt startet opp i 2020, men måtte utsettes på grunn av Koronapandemien og oppstart var i februar 2021. Da var det også oppstart av et eget kompetanseløft som Samisk Høgskole står for.</p>
<p xml:lang="dan">Pilotbarnehagen er:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="sma">Suaja maanagierte i Snåsa</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Álttá siida AS, i Alta</p>
<p type="listitem" xml:lang="smj">Vuonak Mánáåroj (tidligere Árran mánájgárdde) på Drag</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Badjemánáid beaiveruoktu AS, I Kárášjohka</p>
</list><p>19.01.21 ble avtalen mellom Sametinget/SáMOS og pilotbarnehagene godkjent mellom lederne og eierne. I avtalen kommer blir det beskrevet hvordan hele pilotbarnehagearbeidet skal gjennomføres. Her kommer det også fram at forskningsdelen skal opprette egne avtaler etter hvert som det blir klart hva man behøver å forske på.</p>
<p>Ledelsen i SáMOS avgjorde også i mai 2021 å innlemme ytterligere fire barnehager i Pilotbarnehageprosjektet. Årsaken til det var å få alle utviklingsbehov dekket for å sikre best mulig resultat for fremtiden. Det er også bedre bruk av midler å prioritere kompetanseplanlegging for alle samiske barnehager i 2021 og gjennomføring i 2022. Koronasituasjonen har også ført til at mange store oppgaver har blitt utsatt.</p>
<p><em type="italic">Gjennomføring av pilotbarnehageprosjektet </em></p>
<p>I pilotbarnehage konseptet utprøver og utvikler man samisk pedagogikk og språkutvikling, der utgangspunktet er tradisjonelle samiske verdier og kunnskap. Arbeidet utføres i henhold til innholdet i Pilotbarnehageplanen datert 09.12.20.</p>
<p>Utviklingsarbeidet i pilotbarnehagene består av tre deler:</p>
<list><p type="listitem">Utviklingsarbeid ved SáMOS.</p>
<p type="listitem">Opplæring ved Samisk Høgskole</p>
<p type="listitem">Forskning innen barnehagepedagogikk ved Samisk Høgskole, språkforskningen er under planlegging med Samisk Høgskole</p>
</list><p>Målet er å avklare og forme samisk pedagogikk og sterk språklig innsats ved samiske barnehager, og få samisk pedagogikk offentlig godkjent som en egen faggren innen fagfeltet pedagogikk.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Utviklingsarbeid ved Sámos </em></p>
<list><p type="listitem">Utvikling fremover <list><p type="listitem" xml:lang="nno">Utvikling framover</p>
<p type="listitem">Veilede barnehager ved å f.eks. å fordype seg i pedagogisk, språklig og praktisk utvikling</p>
<p type="listitem">Å møte hver av pilotbarnehagene for å samtale om barnehagenes utviklingstiltak, både pedagogisk og praktisk</p>
</list></p>
<p type="listitem">Å avklare samisk pedagogikk og språkutvikling, samt sterke språkmodeller <list><p type="listitem">i henhold til pedagogiske prinsipper.</p>
<p type="listitem">Det arbeidet som gjøres fra grunnen av, skal utvikles til en pedagogisk håndbok.</p>
</list></p>
<p type="listitem">Arbeidet med å strukturere Paralelle tiltak som støtter den pedagogiske utviklingen, f eks <list><p type="listitem">Samisk barnehagehistorie</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">Foreldrekurs</p>
<p type="listitem">Samarbeidstiltak, informasjon og utviklingsarbeid innen både det samiske og det norske samfunnet,</p>
</list></p>
</list><p>SáMOS har utnevnt en egen koordinator som skal organisere møter og gjennomføring. Samisk Høgskole har også utnevnt en egen koordinator til Pilotbarnehageopplæringen.</p>
<p><em type="italic">Finansiering av pilotbarnehagene </em>Sametinget/SáMOS finansierer utgiftene til Pilotbarnehageprosjektet og Pilotbarnehageopplæringen, som Samisk Høgskole står for Barnehagene får datautstyr til utlån, som de kan bruke under prosjektperioden. Det gjøres en avtale om bruk av utstyret. Pilotbarnehagene har anledning til å søke om støtte til merutgifter fra støtteordningen "Prosjekter og utviklingsarbeid i barnehagene": </p>
<list><p type="listitem">Støtten skal dekke merutgiftene som barnehagen har i forbindelse med utviklingen i barnehagene.</p>
<p type="listitem">Merutgifter kan være:</p>
</list><list><p type="listitem">Kompetanseheving og utdanningsmateriell knyttet til det.</p>
<p type="listitem">Lønn til vikarer i forbindelse med gjennomføring av tiltak knyttet til Pilotbarnehagen.</p>
<p type="listitem">Lønn knyttet til utviklingsarbeidet, som kan påføre økt tid til planlegging og rapportering.</p>
<p type="listitem">Reiser og opphold i forbindelse med kurs tilknyttet til pilotbarnehagen.</p>
</list><list><p type="listitem">Det innvilges ikke støtte til vedlikehold, uspesifiserte utgifter og utgifter som er knyttet til den daglige driften, til sosiale utgifter, investeringer og klare utskiftinger.</p>
</list><p xml:lang="vep"><em type="italic">KOMPETANSE UTVIKLING (Loaidu 4) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Pilotbarnehageopplæring </em></p>
<p>I januar i 2021 hadde Pilotbarnehageprosjektet og Pilotbarnehageopplæringen, som Samisk Høgskole står for, oppstart. Studentene har mulighet til å ta studiepoeng eller å gjennomføre kurs i kompetanseheving. Pilotbarnehageopplæringen gjennomføres over to år i henhold til egen studieplan (PED606). Studentene er i to grupper: Pedagoger og assistenter. Annenhver måned samles de til et todagers kurs. Mellom kursene får de arbeidsoppgaver og utviklingsutfordringer. På grunn av Korona situasjonen er opplæring gjennomført i sin helhet over nett, unntatt 16.-17 mars da man hadde første samling for studentene ved Diehtosiida. Da deltok også rådsmedlem Mikkel Eskil Mikkelsen og rektor ved Samisk Høgskole Laila Susanne Vars.</p>
<p>Evaluering av gjennomføringa av opplæringa har vist at det har vært vanskelig å samle alle til Guovdageaidnu (Kautokeino) sånn at alle er tilstede under hele opplæringa. Årsaken til det er at det har vært vanskelig å finne vikarer for å klare å gjennomføre kursene og at både ansatte, barn og foreldre kan være syke samtidig. Dette har ført til at Samisk Høgskole og SáMOS har kommet frem til at man må være mer fleksibel under gjennomføring av opplæringen. F.eks. kan man gjennomføre opplæringen ved pilotbarnehagene og at man ha tilleggsopplæring f.eks. på kveldene og at man har tilleggsforelesninger, som oppsummerer det som har vært tema ved hovedkurset.</p>
<p>Fordi det ikke har vært mulig å finansiere Pilotbarnehagene med Rekomb midler, så har Sametinget/SáMOS bevilget 1, 3 millioner i direktetilskudd til det første året av pilotbarnehageopplæringen som Samisk Høgskole gjennomfører 2021-2022. Budsjettbehov for 2022 er også blitt vurdert, og er fremmet i forbindelse med arbeidet med budsjettet.</p>
<p><em type="italic">Samisk pedagogisk forskning </em></p>
<p>I slutten av 2020 la Sametinget et forskningsprosjekt innen barnehagepedagogikk ut på anbud. Forskningsprosjektet skal gjennomføres i tilknytning til pilotbarnehageprosjektet. I februar 2021 ble det klart at Samisk Høgskole hadde vunnet anbudet og fått mulighet til å gjennomføre forskningen tilknyttet pilotbarnehageprosjektet. Det er bevilget to millioner gjennom Sametings/Sámos budsjettet. Arbeidet med å planlegge og organisere gjøres paralelt med SáMOS' utviklingsarbeidet og opplæring. Gjennomføringsplanen for forskningen ble påbegynt i mars 2021 og har kommet i gang med i tilknytning til pilotbarnehagene i høst.</p>
<p>Forskningen skal belyse, forklare og definere samisk pedagogikk og didaktikk i den samiske barnehagen. Pedagogikk og didaktikk tar utgangspunkt i den samiske kulturen og språket, og skal styrke det samiske barnets rett til eget språk og kultur. Forskningen er med på å definere og sikre at det samiske innholdet og utgangspunktet i samiske barnehager blir av varig art og at det lever og føres videre i alle samiske barnehager og institusjoner.</p>
<p>SáMOShar valgt prosjektleder Ol-Johán Sikku til prosjektgruppen, som også består av leder for forskningen, Marikajsa Laiti, andre forskere og ledere for ulike goahtier ved Sámi Allaskuvla. Målet er å ha oppsyn med utviklingen og resultatene av forskningen.</p>
<p>Anne Jannok Eira er også valgt som medlem til den felles gruppen. I gruppen har vi også Anne Ingebjørg Eriksen og Erika Saarivaara, som står for selve opplæringa. Marikajsa Laiti representerer forskere, og det kan også være andre forskere ved behov. Arbeidsgruppen dekker de daglige fellesoppgavene, planlegging of gjennomføring.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Språkforskning </em></p>
<p>Samarbeidet mellom SáMOS og Samisk Høgskole har resultert i at Samisk Høgskole høsten 2020 utlyste en stipendiat hvor Pilotbarnehageprosjektet er prioritert. Samisk Høgskole fant ikke passende kandidat for denne stillingen. SáMOS og Samisk Høgskole har kommet fram til og planlagt å løse oppgaven med språkforskning på en annen måte.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">PEDAGOGISK MATERIELL </em></p>
<p>Sametinget endret reglene for tilskuddsordningen for pedagogisk materiell i 2020 slik at også forlag kan søke om støtte for å utvikle pedagogisk materiell for barnehagelærere. En viktig oppgave som er gjennomført i år, etter støtte fra Sametinget, er at Čálliidlágádus har revidert Ástá Mitkija Baltos lærebok om samisk pedagogikk. Etter planen skal den publiseres i 2022.</p>
<p>SáMOS' bok med tittelelen "Unna olbmožiid dihtii" har hvert år blitt gitt vederlagsfritt til samiske barnehager og barnehagelærerstudenter ved Samisk Høgskole. I år er den også blitt gitt til barnehagelærerstudenter ved Nord Universitet, fordi de har samisk innhold i opplæringen. I tillegg er det blitt solgt 29 eksemplarer av boken.</p>
<p>I år er det utdelt 110 Sámos poser til Samiske barnehager. Sámos posen inneholder:</p>
<p>Guksi, buff, refleksvest, tallerken, vannflaske, sangbok og Sámos brosjyre. Sámos' logo er på alle produkter.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">STERKE SPRÅKMODELLER </em></p>
<p><em type="italic">Definisjon av sterke språkmodeller </em></p>
<p>SáMOSog barnehageseksjonen har utarbeidet en oppgave hvor arbeidet besto av å lage en definisjon på hva sterke språkmodeller er fra barnehagen til videregående opplæring. Grunnlaget for arbeidet var professor emeritus Jon Todals notat som omhandlet sterke språkmodeller.</p>
<p>I mars 2021 ble det opprettet en egen giellasoggi som fikk i oppgave å utarbeide denne definisjonen. Dette arbeidet er hører til hele BOA avdelingen. Deltagere er Språkprofessor ved Samisk Høgskole Annika Pasanen, språkforsker Inga Lill Sigga Mikkelsen, leder ved Lohkanguovddáš Berit Anne Bals Baal og fra SáMOS Anne Marge Pæiviø, som sekretær og barnehagepedagog. Perioden varte til november 2021, da giellasoggi framførte resultatet av arbeidet. På grunnlag av resultatene av dette arbeidet skal det gjøres en tiltaks- og gjennomføringsplan.</p>
<p><em type="italic">Veiledning til foreldre, eiere og myndigheter </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">SáMOS' foreldre og eierkurs </em></p>
<p>SáMOS satt i gang en kursrekke for foreldre og eiere i pilotbarnehagen våren 2021. Målet var å få ut informasjon og kunnskap om hvilken utvikling som gjennomføres i barnehagene. Informasjon om SáMOS prosjektet hadde foreldrene kun fått gjennom barnehagen. SáMOS begynte derfor å planlegge digitale informasjonskurs for foreldre og eiere. Spørsmål som: "Hva er samisk barnehage?","Hva er SáMOS og PED606 opplæring" og "Hva kan jeg som forelder eller barnehageeier gjøre for det samiske barnet?" er grunnlag for dette kurset.</p>
<p>Det er planlagt at kurset skal bestå av fire deler. De tre første delene er digitale møter via Teams våren 2021 og det fjerde kurset var fysisk oppmøte på høsten som gjennomføres i samarbeid med Samisk Høgskole. Anne-Marge Päiviö og Carina Sarri har ledet disse kursene.</p>
<p xml:lang="deu">Kurs 1- Webinar</p>
<p>Program: Barnets rett til eget språk og egen kultur, Fra fornorskning til samisk utvikling, Trenger samiske barn samiske barnehager? Innleggene var ved Ol-Johan Sikku og Anne Ingebjørg Eriksen.</p>
<p xml:lang="deu">Kurs 2- Webinar</p>
<p>Program: SáMOS, PED606 opplæring og forskning i samisk barnehagepedagogikk. Innleggene var ved Ol-Johan Sikku, Anne Ingebjørg Eriksen og Marikaisa Laiti.</p>
<p xml:lang="deu">Kurs 3- Webinar</p>
<p xml:lang="nno">Program: Bruk og utvikling av samisk språk i barnehagen. Innlegg ved Annika Pasanen, Berit Anne Bals Baal og Erika Sarivaara.</p>
<p>Kur 4- Møte med hver enkel pilotbarnehage i samarbeid med Samisk Høgskole.</p>
<p>Program: Å konkretisere samisk barnehagepedagogikk, hva det er, hva det kan være i dag. Utdype seg i utvalgte tema som f.eks. Samfunnsrom og kulturforståelse</p>
<p>Deltagernes evaluering av kursrekken viste at det var vanskelig å få det til å fungere så godt som det hadde vært nødvendig. Vi skulle ha offentliggjort det bedre og man skulle ha presentert det som en egen del av pilotbarnehageprosjekt deltagelsen. Korona situasjonen påvirket selvsagt også til at man gjennomførte det på den måten som man gjorde. Vi skulle ha hat egne innlegg for hver pilotbarnehage, og dermed også klart å samle flere deltagere. SJEKK</p>
<p>Det faglige innholdet var godt, men webinartiden kunne med fordel ha vært kortere, og tidspunktet var akkurat da barna hadde lunsj og hvile. Tolkingen fungerte ikke godt og det var derfor vanskelig å følge med.</p>
<p>De behøves grundigere veiledning på det tekniske, spesielt på hvordan tolkeappen og Teams fungerer, og noen syntes det var vanskelig å videresende e-poster til foreldrene. Tilbakemeldingen var også at innholdet var for generelt, de ønsker mer spesifikk kunnskap tilpasset hver Pilotbarnehage. Det ble også etterspurt digitale innlegg, som man kan se når det høver seg. Enkelte syntes også det var vanskelig å følge med på kurset fordi powerpoint presentasjonen kun var på nordsamisk.</p>
<p>Ut fra de erfaringene, og også fra pilotbarnehageopplæringen, har SáMOS og Samisk Høgskole bestemt at når det er mulig å reise, da må man sette inn ressurser for gjennomføre treff i pilotbarnehagene både med foreldre, eiere og i forbindelse med pilotbarnehageopplæring og veiledning. Senhøsten 2021 er det i tillegg blitt gjennomført foreldretreff i pilotbarnehagene.</p>
</body></document>
