<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title> 
Eavttuhus áššái ● Forslag til sak                               Nr:___ /___
</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>3093</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>NKF 211208_Forslag_Sametingets_budsjett_2021_vers_kl_1501_-2 no.doc</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="nk_211208_forslag_sametingets_budsjett_2021_vers_kl_1501_-1_sam.doc"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sametingets budsjett 2022 inkl langtidsbudsjett</p>
<p>(Erstatter rådets forslag)</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Innhold </em></p>
<p><em type="bold">1 </em><em type="bold">. </em><em type="bold">Innledning </em></p>
<p>Sametingets budsjett bygger på de økonomiske rammene regjeringen foreslår bevilget til Sametinget i regjeringens proposisjon til statsbudsjett (Prop. 1 S) for det aktuelle budsjettåret (se kap. 3.2 Økonomiske virkemidler).</p>
<p>Endringer i regjeringens forslag til statsbudsjett som følge av behandling og vedtak i Stortinget, innarbeides først ved revidering av Sametingets budsjett påfølgende vår.</p>
<p><em type="bold">2 </em><em type="bold">. </em><em type="bold">Rammer og prinsipper </em></p>
<p>Sametinget ønsker et budsjett med fokus på at det samiske samfunn skal få størst mulig effekt av de begrensede økonomiske virkemidlene som gis. De økonomiske virkemidlene skal forvaltes effektivt, og med det mål å utvikle samisk kultur, næring og samfunnsliv på en best mulig måte.</p>
<p>Sametinget erkjenner at samfunnet er i stor endring, og dermed er også det samiske samfunn i stor endring. Alle distrikter avfolkes i et tempo som gir grunn til bekymring, og beregninger viser at befolkningen i nord vil være mer enn halvert i løpet av noen tiår. Dermed vil også den samiske kulturen svekkes kraftig, spesielt i de områdene hvor den allerede står svakt. Selv om det er mange ubesatte stillinger i nord</p>
<p>Budsjettet bygger på prinsippet om at samiske kjerneområder og sjøsamiske områder skal ha en spesiell fokus i utviklingen av samisk kultur og næringer. Med samiske kjerneområder menes områder hvor samisk kultur og språk fortsatt står sterkt, og områder hvor fornorskningen har visket vekk store deler av språket.</p>
<p>Som utgangspunkt for budsjettet, ligger det at avtalte og innarbeidede ordninger videreføres for 2022, men at en dreining i budsjettert retning starter umiddelbart.</p>
<p>Sametinget utarbeider også et langtidsbudsjett, for å vise retning for de påfølgende tre årene.</p>
<p>Tabell:</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Tema </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">ST-R 2022 </em></p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold">Budsj 2021 </em></p>
<p><em type="bold">Avvik 21-20 </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">NKF 2022 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">2023 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">2024 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">2025 </em></p>
<p>Språk</p>
<p xml:lang="koi">113111</p>
<p xml:lang="koi">112 551</p>
<p xml:lang="koi">560</p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">114 000 </em></p>
<p xml:lang="koi">117 300</p>
<p xml:lang="koi">119 000</p>
<p xml:lang="koi">120 000</p>
<p>Kunnskap og skole</p>
<p xml:lang="koi">62023</p>
<p xml:lang="koi">61 404</p>
<p xml:lang="koi">619</p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">62 000 </em></p>
<p xml:lang="koi">64 000</p>
<p xml:lang="koi">65 000</p>
<p xml:lang="koi">67 000</p>
<p xml:lang="nno">Kysten og folket</p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">10 000 </em></p>
<p xml:lang="koi">15 000</p>
<p xml:lang="koi">15 000</p>
<p xml:lang="koi">20 000</p>
<p>Utmarksbruk for alle</p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">1 500 </em></p>
<p xml:lang="koi">5 000</p>
<p xml:lang="koi">8 000</p>
<p xml:lang="koi">10 000</p>
<p xml:lang="nno">Miljø og klima</p>
<p xml:lang="koi">3583</p>
<p xml:lang="koi">3 375</p>
<p xml:lang="koi">208</p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">3 600 </em></p>
<p xml:lang="koi">3 600</p>
<p xml:lang="koi">3 700</p>
<p xml:lang="koi">3 700</p>
<p xml:lang="dan">Næringer</p>
<p xml:lang="koi">38203</p>
<p xml:lang="koi">34 904</p>
<p xml:lang="koi">3 299</p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">54 000 </em></p>
<p xml:lang="koi">62 741</p>
<p xml:lang="koi">69 056</p>
<p xml:lang="koi">72 407</p>
<p>Kultur og kulturminnevern</p>
<p xml:lang="koi">161189</p>
<p xml:lang="koi">145 396</p>
<p xml:lang="koi">15 793</p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">161 649 </em></p>
<p xml:lang="koi">156 000</p>
<p xml:lang="koi">158 000</p>
<p xml:lang="koi">170 000</p>
<p xml:lang="koi">10</p>
<p>Nordområdene og samarbeidsavtaler: steds og regionutvikling</p>
<p xml:lang="koi">5564</p>
<p xml:lang="koi">9 064</p>
<p xml:lang="koi">-3 500</p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">5 500 </em></p>
<p xml:lang="koi">11 300</p>
<p xml:lang="koi">16 000</p>
<p xml:lang="koi">20 000</p>
<p xml:lang="koi">11</p>
<p>Helse og sosial og åndelighet</p>
<p xml:lang="koi">2809</p>
<p xml:lang="koi">2 985</p>
<p xml:lang="koi">-176</p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">3 000 </em></p>
<p xml:lang="koi">3 200</p>
<p xml:lang="koi">3 300</p>
<p xml:lang="koi">3 400</p>
<p xml:lang="koi">12</p>
<p>Internasjonalt samarbeid, likeverd og likestilling</p>
<p xml:lang="koi">2740</p>
<p xml:lang="koi">2 517</p>
<p xml:lang="koi">223</p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">2 500 </em></p>
<p xml:lang="koi">3 000</p>
<p xml:lang="koi">3 000</p>
<p xml:lang="koi">3 000</p>
<p>Samarbeidsavtaler (lagt under kap 10)</p>
<p xml:lang="koi">2 000</p>
<p xml:lang="koi">-2 000</p>
<p xml:lang="koi">13</p>
<p>Andre tiltak</p>
<p xml:lang="koi">12116</p>
<p xml:lang="koi">16 595</p>
<p xml:lang="koi">-4 479</p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">12 000 </em></p>
<p xml:lang="koi">12 000</p>
<p xml:lang="koi">12 000</p>
<p xml:lang="koi">12 000</p>
<p><em type="bold">Sum økonmiske virkemidler </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">401 338 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">390 791 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">10 547 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">429 749 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">453 141 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">472 056 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">501 507 </em></p>
<p xml:lang="koi">14</p>
<p>Drift politisk nivå</p>
<p xml:lang="koi">33 512</p>
<p xml:lang="koi">30090</p>
<p xml:lang="koi">3 422</p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">28 000 </em></p>
<p xml:lang="koi">29 000</p>
<p xml:lang="koi">30 000</p>
<p xml:lang="koi">30 000</p>
<p xml:lang="koi">14</p>
<p>Drift administrasjon</p>
<p xml:lang="koi">144 899</p>
<p xml:lang="koi">139301</p>
<p xml:lang="koi">5 598</p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">122 000 </em></p>
<p xml:lang="koi">115 000</p>
<p xml:lang="koi">113 000</p>
<p xml:lang="koi">102 000</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Totalt budsjett </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">579 749 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">560 182 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">19 567 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">579 749 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">597 141 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">615 056 </em></p>
<p xml:lang="koi"><em type="bold">633 507 </em></p>
<p><em type="bold">3 </em><em type="bold">. </em><em type="bold">Språk </em></p>
<p>Samisk språk skal ses og høres i alle områder det har eksistert. Sametinget ønsker en fortsatt stor satsing på samisk språk, ut fra de rammer Sametinget har. Det viktigste språkarbeidet må komme i regi av staten, med midler til samiskopplæring i barnehage, alle nivåer på skole, og med økt satsing på lærerutdanning. Samtidig erkjenner Sametinget at det vil, uansett satsing, være for lite utdannet fagpersonell til å serve hele landet på samisk. Det må dermed prioriteres fremover de satsinger som gir språket et løft i prioriterte områder. Samtidig er det en realitet at for mange samer har norsk vært hjemmespråket i generasjoner. Disse trenger andre virkemidler for å lære seg språket. Norskspråklige samer skal også ivaretas med gode språktilbud, med et utgangspunkt at man har like mye verdi, uansett om man snakker det samiske språk eller ikke.</p>
<p>Lule- og sørsamisk er alvorlig truede språk og må ha særskilte tiltak for å være bærekraftig i fremtiden, i tillegg må det settes inn ressurser på å revitalisere pitesamisk og skoltesamisk. Likeverd i språkpolitikken betyr at områder der språket står svakt prioriteres og løftes opp, og at de ulike samiske språkene behandles ulikt for å oppnå likeverdighet, samtidig er samiske språks utvikling er avhengig av sterke samiske språkmiljø. Det er derfor viktig å beholde disse miljøene.</p>
<p xml:lang="swe">Effektmål:</p>
<p>Samisk språk skal ses og høres både i nord-, sørsamisk-, og lulesamisk område.</p>
<p><em type="bold">4 </em><em type="bold">. </em><em type="bold">Kunns </em><em type="bold">kap og skole </em></p>
<p>Skole og utdanning er et essensielt virkemiddel for å utvikle de samiske samfunnene, samisk språk og kultur. Samfunnets kunnskap om samenes historie, eksistens og mangfold er viktig for å bygge et samfunn med anerkjennelse og respekt mellom folk og folkegrupper.</p>
<p>Kunnskap om samer og samiske forhold i norsk skole samt kunnskap om egen historie i samiske skoler gir samfunnet som helhet større mulighet til å utvikle et samfunn med forståelse og respekt for hverandre, og må være viktig satsingsområde.</p>
<p>Læremidler skal utvikles og være tilpasset nye læreplaner, der man kan skal Sametinget prioritere oversettelser av norske læremidler. Samiske barn har behov for å følge med i utviklingen og arbeidet med å utvikle digitale læremidler på og i samiske språk intensiveres.</p>
<p>Sametinget skal utvikle ulike samiske barnehagetilbud som både ivaretar ulik språklig og kulturell bakgrunn. Det samiske barnehagetilbudet skal også inneholde natur- og kulturkunnskap, også for de norskspråklige barnehagebarna. Barnehagene er den første språklige og kulturelle innlæringsarenaen og vil være en rekrutteringsarena for samisk kompetanse i og utenfor samiske samfunn.</p>
<p>Mål:</p>
<p>Samiske barn uansett hjemmespråk, skal ha samme mulighet til å lære om sin egen historie og kultur.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">5. Kysten og folket </em></p>
<p>Fisken, kysten og fjorden har gitt arbeidsplasser og levedyktige samfunn i generasjoner. Dette må styrkes og utvikles.</p>
<p>Bygdene i distrikter er viktig for opprettholdelse både av den sjøsamiske og fastboende samers kultur, og det gode samspillet mellom de ulike kulturer i nord. Det er gjerne her man ser samiske tradisjonelle næringer og levemåte utfolde seg.</p>
<p>Sametinget vil intensivere sitt arbeid for å få sjøsamenes rett til fiskeressursene stadfestet og vil jobbe for bedre infrastruktur og samferdsel til og ved kysten. Sjøsamiske nettverk og institusjoner skal etableres og bygges. Kyst-samlingspunkter basert på flerkulturell samhold og samarbeid skal støttes fra Sametinget.</p>
<p>Sametinget vil starte arbeidet med å etablere et kystsamisk hus som har fokus på både kystkulturen og næringsveier ved kysten, samt fylle rollen som en ressurs for småskalaprodusenter og etableringer av kombinasjonsnæringer. Større grad av videreforedling av kystens ressurser skal støttes og prioriteres.</p>
<p>Laksefiske i sjø og elv er viktige kulturbærere og det skal jobbes for at dette fisket skal ha forrang når reguleringer gjøres.</p>
<p>Sametinget</p>
<p>Mål: Levende bærekraftige kystsamfunn.</p>
<p><em type="bold">6 </em><em type="bold">. Utmarksbruk for alle </em></p>
<p>Nærhet til naturen har alltid vært og skal være livsgrunnlaget vårt. Havet, fjorden, skogen og fjellet er viktig del av identiteten og grunnlaget for næring og kultur i nord. Vår naturnærhet og -bruk må anerkjennes som viktig del av vår kulturarv, og videreføres inn i fremtiden. Naturressursene skal danne grunnlaget for arbeidsplasser, kultur og verdensbilde, nå og i fremtiden. Likeverdighet mellom kulturer og næringer, er et bærende prinsipp. Gjennom generasjoners bruk har vi også vernet naturen, og bærekraftig bruk har gitt beste form for vern, også inn i vår moderne tid.</p>
<p>Sametinget har utmarksbruk som nytt eget satsingsområde - gjennom en sterk utmarksbruk tar man vare på naturen, ivaretar et samisk levesett og holder vedlikeholde den viktige naturkunnskapen.</p>
<p>En sterk utmarksbruk i nord bidrar til forsterket identitet, mer naturglede og som er grunnlaget for videre næring i utmarka.</p>
<p>Sametinget vil satse på infrastrukturtiltak som sikrer tilgang til viktige utmarksområder og igangsette tiltak og prosjekter som bidrar til ivaretakelse av tradisjonell utmarksbruk i en moderne tid. Sametinget vil også arbeide for at rammebetingelser som begrenser og hemmer bærekraftig utmarksbruk endres, eksempelvis garnrestriksjoner og motorferdselloven.</p>
<p>Mål: Levende utmarksbruk som gir økt næringsatsning, rik høstingskultur og bolyst.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">7. Miljø </em><em type="bold">og </em><em type="bold">klima </em></p>
<p>Klima og miljø vil påvirke våre daglig liv, samtidig skal klimatiltakene ikke ramme de som har bidratt minst til disse.</p>
<p>Sametinget vil jobbe for en rettferdig klimapolitikk og miljøtiltak som ikke går på bekostning av samiske bygder og deres utvikling. Samtidig skal det skapes verdiskapning i sirkulærøkonomien, blant annet ved at vi selv tar vare på eget avfall og gjenvinner den til fordel for lokalsamfunnene, eksempelvis energigjenvinningsanlegg ved avfallsanlegg.</p>
<p>Mål: Rettferdig klima og miljøtiltak der FNs bærekraftsmål ivaretas</p>
<p><em type="bold">8 </em><em type="bold">. Næring og arbeidsplasser i hele nord. </em></p>
<p>Arbeidsplasser er bærebjelken i ethvert samfunn, og nordområdene har utviklet seg til å bli en råvareeksportør for andre regioner nasjonalt og globalt. Vi har sett at landsdelen i stadig mindre grad har blitt tilgodesett med de arbeidsplassene verdiskapningen kunne bidratt til. Når vi i tillegg opplever et nasjonalt lovverk som i stadig større grad legger begrensninger på den næringsutvikling som kunne funnet sted, har dette bidratt til at landsdelen er preget av fraflytting og kompetanseflukt. Samiske, norske og kvenske lokalsamfunn står nå i fare for å komme i en situasjon der det ikke er mulig å tilby befolkningen basale behov for offentlige tjenester, noe som bidrar til å akselerere den negative utviklingen.</p>
<p>Sametinget anerkjenner at samiske distrikt og områder er avhengig av å kunne tilby innbyggerne attraktive arbeidsplasser. Uten et arbeidsmarked vil den negative befolkningsutviklingen fortsette og tappe samiske distrikter og bygder for både samiskspråklig og kulturell kompetanse. Det vil være i fremtiden være viktig å ha et variert næringsliv der samer ønsker å bo og leve. Sametinget vil ikke på prinsipielt grunnlag si nei til næringsutvikling og industri, men sikre prosesser der man er tidlig med i planer og har reell medbestemmelse på både etableringer og avkastninger til lokalsamfunnene.</p>
<p>Sametinget vil i sterkere grad ha fokus på sjøsamiske næringsveier og bidra til å etablere kystsamisk kompetansesenter som bidrar med hjelp til etableringer. Sametinget vil også jobbe for en avbyråkratisering for de små næringslivsutøverne.</p>
<p>Mål: Levende samiske bygder med mangfoldig kultur og variert næringsliv i hele landet.</p>
<p><em type="bold">Natur- og kulturnæringer </em></p>
<p>Naturressursene har sikret bosetting gjennom alle tider, og gitt et naturlig fortrinn som fortsatt må være bærebjelken for utviklingen samisk, kvensk og norsk kultur. Ressursene er i distriktene, og rettferdig fordeling og prinsipp om goder til de som avgir ressurser, vil bygge landet. Med fremtidsrettet næringsutvikling, god infrastruktur og trygge arbeidsplasser skal nordområdene bli den beste utgaven av seg selv. Reell medbestemmelse og samarbeid i alle beslutningsprosesser gir eierskap til samisk, kvensk og norsk utvikling i nord.</p>
<p>Naturnæringer omfatter næringer som landbruk, skogbruk, utmarksnæring inkludert reindrift, fjordfiske, innlandsfiske, sanking og all naturbasert næring i utmarka. Den største trusselen mot samisk språk og kultur er avfolkning og forgubbing av distriktene. Det er behov for etableringer av nye næringer i tillegg til å utvikle de tradisjonelle. Vi vil vurdere samfunnsnytten opp mot ulempene slike etableringer medfører.</p>
<p>Sametinget vil i sterkere grad ha fokus på sjøsamiske næringsveier og bidra til å etablere kompetansesenter for utmarksbruk- og næring, som bidrar med hjelp til næringsetableringer og moderne utmarkskompetanse. Sametinget vil også jobbe for en avbyråkratisering for de små næringslivsutøverne, og lovendringer som hindrer bærekraftig utmarksbruk i nord.</p>
<p><em type="bold">Sterkt moderne samisk næringsliv </em></p>
<p>De samiske samfunnenes levedyktighet er avhengig av en bærekraftig næringsutvikling. Fremtidig næringsutvikling skal være basert på nytenkning og modernisering, med bolyst, økonomi, sosiale forhold og bærekraft som bærende elementer. De digitale mulighetene skal utnyttes til fordel for samisk bygder og næringsliv. Sametinget vil fremover satse på kompetanseheving, innovasjon og teknologi lokalisert i samiske områder. Samiske næringshager og klynger med kompetansemiljø skal etableres rundt omkring i samiske områder, og gjerne gjennom et sterkt og godt samarbeid med andre offentlige instanser og lokalt næringsliv. Samarbeidsavtaler skal tas i aktivt bruk for å få til nysatsninger i samiske distrikt</p>
<p><em type="bold">Industri og samfunnsansvar </em></p>
<p>Naturressurser i nord skal gi grunnlag for lokal verdiskapning, arbeidsplasser, lokal makt, bosetning og bolyst. Gjennom samarbeid med industri og myndigheter stilles krav om miljø, lokalt eierskap og medvirkning skal industri bidra til attraktive bo- og arbeidsplassområder.</p>
<p>Sametinget vil ikke være prinsipielt i mot etableringer av industri i områder som er viktig for samisk bosetning, men vil alltid stille krav nullutslipp og avkastingning til lokalsamfunnene ved slike etableringer. All etablering av industrivirksomhet i samiske områder skal forpliktes til samfunnskontrakt der deres ansvar for miljø og lokalsamfunnet klargjøres og synliggjøres.</p>
<p>Sametinget vil alltid vurdere samfunnsnyttet opp mot ulemper ved slike etableringer.</p>
<p><em type="bold">9 </em><em type="bold">. </em><em type="bold">Samisk kultur </em><em type="bold">og kulturutvikling </em></p>
<p>Samisk kultur og kulturelle utrykk er en viktig identitetsfaktor for samene. Samisk kultur og uttrykk utvikler seg i sin samtid gjennom private, frivillige, offentlige og institusjonelle initiativ. Samisk kultur og uttrykk er ofte både sted- og tidsbunden, og er et uttrykk for lokale samiske forhold i sin samtid og fortid.</p>
<p>Sametinget vil skape rammer som sikrer kulturell utvikling både hos de samiske institusjonene og i den samiske frivillige sektoren. Det samiske sivile samfunnet er motoren i utvikling av samisk kultur for å nå ut med kunnskap om samisk kultur og språk. Det skal satses på medier og plattformer som når den oppvoksende generasjonen og som gir samisk kultur en naturlig plass i den norske kulturarven.</p>
<p>Mål: En levende og sterk samisk kultur over hele landet, og en være en anerkjent del av Norges kulturarv.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">10 </em><em type="bold">. </em><em type="bold">Nordområdene: steds- og regionutvikling </em></p>
<p>Vi skal sikre at lokalbefolkningen har samme trygghet for sitt leveområde, sine arbeidsplasser, kultur og natur, som andre i Norge. Samfunnet skal utvikles for å styrke tilstedeværelsen, og sikre og trygge samfunnslivet i nord. Samisk, kvensk og norsk kultur og tilstedeværelse hører til i nord, og alle tre skal anerkjennes og respekteres. Det skal legges til rette for at kulturene kan leve side om side også i fremtiden.</p>
<p>Barn og unge er vår felles fremtid, og vi skal bygge nord for fremtidige generasjoner. Å gi ungdom og unge voksne muligheter til utdanning og attraktive arbeids- og boområder i nord vil øke vår bærekraft, både kulturelt og økonomisk i et generasjonsperspektiv.</p>
<p>Samfunnskontrakten om at naturressursene skal komme innbyggerne til gode, skal ligge til grunn gjennom arbeidsplasser og ringvirkninger i nord.</p>
<p>Den negative befolkningsutviklingen i nord er ikke bare en utfordring for den nordligste landsdelen. Det er en like stor utfordring for samiske distrikt og bærekraften for levende samisk språk og kultur. Sametinget skal invitere de nordligste fylkeskommunene til samarbeid og samhandling for gjennomføre en slagkraftig nærings- og bosetningsstrategi for nordområdene.</p>
<p>Sametinget vil bidra til utstrakt samarbeid og samhandling med ulike nivåer og organer nettopp for å sikre bosetning og gode liv i nord.</p>
<p>Mål:</p>
<p>Nordområdene skal gi gode levekår, bolyst, arbeidsplasser og befolkningsvekst, som vil bidra til styrket sikkerhetspolitikk i nord.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">11 </em><em type="bold">. Helse </em><em type="bold">, </em><em type="bold">s </em><em type="bold">osial </em><em type="bold">og åndelighet </em></p>
<p>Åndelige verdier er viktig del av samisk, både innen helse, pleie og omsorg - og også som del av vår levemåte og verdensbilde. I tillegg har vi fortsatt en natur- og åndelig nærhet innenfor mange samiske områder. Kristendommen, og spesielt læstadianismen, står også sterkt, og mennesker har generelt et nært forhold til sin tro. Tanken om at kropp og sjel henger sammen er sterkt rotfestet på i de samiske samfunnene.</p>
<p>Sametinget vil jobbe for et likeverdig helse- og sosialtilbud til samer. Dette tilbudet skal ta utgangspunkt i brukerens språklig og kulturelle bakgrunn. I tillegg vil Sametinget kompetanseutvikling på komplementære og tradisjonelle behandlingsformer, som et tillegg til konvensjonell medisin. Det skal skapes mer åpenhet rundt den åndelige. Samisk tradisjonelle hjelpemetoder som healing og <span type="quote" xml:lang="dan">«lesning»</span> skal aksepteres som del av vår levemåte og det psykososiale helsetilbud.</p>
<p>Mål: Gode og likeverdige helsetjenester til samer, hvor også den åndelige dimensjonen er integrert.</p>
<p><em type="bold">12 </em><em type="bold">. Internasjonalt arbeid, likeverd og likestilling </em></p>
<p>Målet er full likestilling og likeverd både på Sametinget og i samfunnet forøvrig. Spesielt den sjøsamiske kulturen er lite anerkjent, lider av fornorskningsprosessen og at det samiske samfunn i dag ikke har samme aksept for sjøsamer, blant annet fordi de i hovedsak har norsk som morsmål. Mye av det samme ser vi med fastboendes utmarksbruk.</p>
<p>Samer og kvener har levd side om side, og har ofte sterke slektsbånd og har påvirket hverandres kulturer over generasjoner. Sametinget vil jobbe for økt samisk-kvensk samarbeid der det er naturlig, for tar vi vare på kvensk kultur, tar vi også vare på samisk kultur.</p>
<p>Mål:</p>
<p>Gjennom samarbeid over grensene i Norden vil Sametinget skape allianser for hele nordområdet og på den måten gi hele nordområdet større kraft og gjennomslagskraft.</p>
<p><em type="bold">13. Andre tiltak </em></p>
<p>Det samiske samfunn står i en særstilling i Norge ved at man er i et stort mindretall. Det er dermed behov for tiltak for å sikre samisk demokrati og medbestemmelse i samfunnslivet.</p>
<p>Mål:</p>
<p>Politisk arbeid og robuste organisasjoner skal sikre samers demokratiske medbestemmelse i sivilsamfunnet og på politisk nivå.</p>
<p><em type="bold">14 </em><em type="bold">. </em><em type="bold">Politisk og administrativt nivå </em></p>
<p>Sametinget ledes av en politisk ledelse og har egen administrasjon. For å gjennomføre politikk er politikere og administrasjon gjensidig avhengig av hverandre. Men det må være en balanse mellom det Sametinget bevilger ut til det samiske sivile samfunnet og det Sametinget bruker på egen administrativ og politisk virksomhet. Sametinget er avhengig av tillat hos eget folk og i samfunnet for øvrig.</p>
<p>Det er derfor viktig at det samiske demokratiet utvikles, effektivseres og moderniseres i takt med eget folk og at Sametinget har god kontakt med de samiske samfunn.</p>
<p>Hovedmål:</p>
<p>Et effektivt og moderne samisk demokrati med tillit hos folket, og et Sameting med god kontakt med det. samiske samfunn.</p>
<p><em type="bold">Delmål: </em></p>
<p xml:lang="swe">- Effektivisering av det adminstrative nivå.</p>
<p>- Effektivisering av det politiske nivå. Styrking av demokratiske prosesser, med spesiell fokus på opposisjonens muligheter til å fremme saker i plenum.</p>
<p>- Gjeninnføring av Tilskuddstyret, som fordeler søkerbaserte tilskudd til næring- og kulturtiltak.</p>
<list><p type="listitem">Politisk og administrativt nivå effektiviseres, og skal over en fireårsperiode reduseres fra en andel på 31%, til en andel på maks 21% av budsjettet.</p>
<p type="listitem">Komite og plenum gjennomføres samme uke. Daglige pauser under komite og plenum reduseres fra 4 timer timer til 1,5 timer.</p>
<p type="listitem">Det avholdes digitale møter der hensiktsmessig og det ikke går utover kvaliteten, som skal gi innsparinger både økonomisk og ved mindre reisevirksomhet.</p>
</list><p xml:lang="nno"><em type="bold">15 </em><em type="bold">. </em><em type="bold">Langtidsbudsjett </em><em type="bold">2023-2025 </em></p>
<p>Sametinget presenterer også et langtidsbudsjett. Langtidsbudsjettet bygges på en antakelse om at man får samme tilordning fra staten som tidligere. Samtidig er målet til enhver tid å redusere avviket mellom budsjettbehov og reelt budsjett. Dette vil ikke komme til uttrykk i langtidsbudsjettet.</p>
<p>Langtidsbudsjettet vil vise hvilken retning Sametinget ønsker for de nærmeste årene, og hvor man vil stå budsjettmessig om fire år.</p>
<p>Mål:</p>
<p>Et sterkt og effektivt sameting med tillit hos folket, og med en nærings- og arbeidspolitikk som gir lys i husan og et levende samisk samfunn.</p>
<p>Det er tatt høyde for en lønns- og prisvekst pr år på ca 3%.</p>
<p>Satsinger for perioden er kysten og folket, utmarksbruk, nordområdene; steds- og regionsutvikling inkludert næringsutvikling.</p>
</body></document>
