<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>321</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>PRM_-_Giellavahkku_2021 nob.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="prm_-_giellavahkku_2021_sme.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>PRM: Støtte til arrangementer i forbindelse med Samisk språkuke</p>
<p><em type="italic">Sametingsrådet støtter ulike prosjekt i forbindelse med </em><em type="italic">S </em><em type="italic">amisk språkuke med nesten nesten 894 000 krone </em><em type="italic">r </em><em type="italic">. </em></p>
<p>Samisk Språkuke 2021 nærmer seg. I uke 43, fra 25 til 31. oktober, så markerer vi Samisk språkuke sammen i hele landet. Den uka blir det både digitale og og lokale arrangementer og tiltak.</p>
<p>Samisk Språkuke er en felles satsing for å synliggjøre samiske språk, og er et samarbeid mellom de samiske parlamentene i Finland, Sverige og Norge.Samiske språksentre er i full gang med å planlegge lokale program for språkuka.</p>
<p>I forbindelse med årets språkuke har Sametingsrådet gitt tilsang til 30 søknader, til sammen nærmere 894.000 kroner.</p>
<p>- Jeg er veldig glad for at vi har mottatt så mange søknader i forbindelse med Samisk Språkuke. Det er gledelig at det er så stor interesse for å arrangere språkuka, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen.</p>
<p>Det er blitt mottat flest søknader fra Finnmark. For eksempel har det kommet flere søknader fra Tana kommune. En av søkerne er Kildesli Sjøsamiske Naturhus, som skal arrangere duodjikurs hvor de bruker fiskeskinn. Nesseby Kommune skal invitere samiskspråklige til salmesangmed artisten Ánnámáret og ønsker ungdom velkommen som publikum. I Snåsa skal Montesorri skolen å arrangere kurs hvor de skal lage belter. Fra Sør-Norge har det blitt søkt om midler til å synliggjøre samiske språk og kultur i forbindelse med språkuka. Det er blant annet bevilget midler til Ålgård skole i Gjesdal kommune, og Undheim skole i Time kommune.</p>
<p>Sametingsrådet er fornøyde med at det blir så mange ulike arrangement under årets pråkuke.</p>
<p>I år åpnes Språkuka i tromsø med et offisielt arrangement den 24, oktober. beaivvi. Gáisi språksenter strømmer den offisielle åpningen direkte fra nettsiden www.gaisi.org  . Følg gjerne språkukas Facebook side ” <em type="italic">Giellavahkku / </em><em type="italic">Gïelevåhkoe </em><em type="italic">/ Giellavahkko / </em><em type="italic">Samisk </em><em type="italic">språkuke </em>”og instagram siden ” <em type="italic">giellavahkku </em>”. </p>
<p><em type="italic">Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen er tilgjengelig for interju, tel. +47 917 42 161, </em><em type="italic">mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no </em></p>
</body></document>
