<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1392</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>regelverk stipend No.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="regelverk_stipend_sam.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="sme">Ávjovárgeaidnu 50</p>
<p xml:lang="sme">9730 Karasjok/Kárášjohka</p>
<p xml:lang="nno">Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p xml:lang="sme">samediggi@samediggi.no</p>
<p xml:lang="sme">www.samediggi.no</p>
<p><em type="italic">Regelverk for søkerbasert tilskudd 2022 </em></p>
<p><em type="italic">Stipend for høyere utdanning - lærerutdanninger </em></p>
<p>Norsk</p>
<p type="title" xml:lang="fra">Contents</p>
<p>1.1 Mål og prioriteringer til tilskuddsordningen 3</p>
<p>1.1.1 Mål for tilskuddsordningen 3</p>
<p>1.1.2 Prioriteringer 3</p>
<p>1.1.3 Kriterier for måloppnåelse 3</p>
<p>1.2 Søknadens form og innhold 3</p>
<p>1.2.1 Tilskuddsmottaker / Hvem kan søke 3</p>
<p>1.2.2 Søknadsfrist 4</p>
<p xml:lang="nno">1.2.3 Krav til søknaden 4</p>
<p>1.2.4 Vilkår til søker 4</p>
<p>1.3 Beregningsregler og definisjoner 4</p>
<p>1.3.1 Beregningsregler 4</p>
<p>1.3.2 Definisjoner 5</p>
<p>1.4 Søknadsbehandling 5</p>
<p>1.4.1 Søknadsbehandling 5</p>
<p>1.4.2 Vilkår til stipendmottaker 5</p>
<p>1.4.3 Frist for avleggelse av eksamen 5</p>
<p>1.4.4 Endringer i forutsetninger for stipendet 5</p>
<p xml:lang="dan">1.4.5 Utbetalingsvilkår 5</p>
<p xml:lang="eng">1.5 Rapportering 6</p>
<p>1.5.1 Rapportering og kontroll 6</p>
<p>1.5.2 Kontroll og oppfølging 6</p>
<p>1.5.3 Tilbakebetaling og annullering av stipend 6</p>
<p type="title">1.1 Mål og prioriteringer til tilskuddsordningen</p>
<p type="title">1.1.1 Mål for tilskuddsordningen</p>
<list><p type="listitem">Flere barnehage- og grunnskolelærere med samisk språk- og kulturkompetanse.</p>
</list><p type="title">1.1.2 Prioriteringer</p>
<p xml:lang="fra">Prioritet 1:</p>
<list><p type="listitem">Samisk barnehagelærerutdanning</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Ordinær barnehagelærerutdanning med samisk profil</p>
<p type="listitem">Samisk grunnskolelærerutdanning 1-7 og 5-10</p>
<p type="listitem">Ordinær grunnskolelærerutdanning 1-7 med samisk i fagkretsen som gir undervisningskompetanse i samisk som førstespråk, minimum 30 studiepoeng</p>
<p type="listitem">Ordinær grunnskolelærerutdanning 5-10 med samisk i fagkretsen som gir undervisningskompetanse i samisk som førstespråk, minimum 60 studiepoeng</p>
<p type="listitem">Ordinær grunnskolelærerutdanning 1-7 og 5-10 med samisk i fagkretsen som gir undervisningskompetanse i samisk som andrespråk, minimum 60 studiepoeng</p>
</list><p xml:lang="fra">Prioritet 2:</p>
<list><p type="listitem">Ordinær barnehagelærerutdanning for studenter med standpunktkarakter/eksamen i samisk som første- eller andrespråk fra videregående opplæring eller tilsvarende nivå</p>
<p type="listitem">Lektorutdanning 8-13 for studenter med standpunktkarakter/eksamen i samisk som førstespråk fra videregående opplæring eller tilsvarende nivå</p>
<p type="listitem">Faglærerutdanninger for studenter med standpunktkarakter/eksamen i samisk som førstespråk fra videregående opplæring eller tilsvarende nivå</p>
<p type="listitem">Praktisk- pedagogiske utdanninger for studenter med standpunktkarakter/eksamen i samisk som førstespråk fra videregående opplæring eller tilsvarende nivå</p>
</list><p type="title">1.1.3 Kriterier for måloppnåelse</p>
<list><p type="listitem">Stipendmottaker har avlagt eksamen i henhold til tildelte stipend</p>
</list><p type="title">1.2 Søknadens form og innhold</p>
<p type="title">1.2.1 Tilskuddsmottaker / Hvem kan søke</p>
<list><p type="listitem">Studenter i samisk barnehage- og grunnskolelærerutdanning og praktisk-pedagogisk utdanning ved Sámi allaskuvla</p>
<p type="listitem">Studenter i sør- og lulesamisk grunnskolelærerutdanning ved Nord universitet</p>
<p type="listitem">Studenter i arbeidsplassbasert barnehagelærerutdanning med samisk profil ved Nord universitet</p>
<p type="listitem">Studenter i ordinær grunnskolelærerutdanning 1-7 med samisk i fagkretsen som gir undervisningskompetanse i samisk som førstespråk, minimum 30 studiepoeng</p>
<p type="listitem">Studenter i ordinær grunnskolelærerutdanning 5-10 med samisk i fagkretsen som gir undervisningskompetanse i samisk som førstespråk, minimum 60 studiepoeng</p>
<p type="listitem">Studenter i ordinær grunnskolelærerutdanning 1-7 og 5-10 med samisk i fagkretsen som gir undervisningskompetanse i samisk som andrespråk, minimum 60 studiepoeng</p>
<p type="listitem">Studenter ved høgskoler og universitet i Norge som er folkeregistrert i Norge, og som kan dokumentere avlagt eksamen eller standpunktkarakter i:</p>
</list><list><p type="listitem">samisk som 1. eller 2. språk fra videregående opplæring, eller tilsvarende nivå for ordinær barnehagelærerutdanning</p>
<p type="listitem">samisk som 1. språk fra videregående opplæring, eller tilsvarende nivå for lektorutdanning 8-13, faglærerutdanning og praktisk- pedagogisk utdanning</p>
</list><p type="title">1.2.2 Søknadsfrist</p>
<list><p type="listitem">Søknadsfrist for studier i vårsemesteret er 1. februar.</p>
<p type="listitem">Søknadsfrist for studier i høstsemesteret er 1. oktober.</p>
</list><p>Søknader sendt etter disse datoene realitetsbehandles ikke.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">1.2.3 Krav til søknaden</p>
<list><p type="listitem">Sametingets tilskuddsportal skal brukes for å sende inn søknad.</p>
<p type="listitem">Søknader som ikke oppfyller kriteriene for å kunne søke vil bli avvist.</p>
</list><p type="title">1.2.4 Vilkår til søker</p>
<list><p type="listitem">Søker skal legge ved søknaden følgende dokumentasjon: <list><p type="listitem">Universitet elle høyskole skal i samlet dokument bekrefte følgende som er aktuelt for omsøkte stipend:</p>
</list></p>
</list><p><span type="quote">o Studie og antall studiepoengo Bekreftelse på at samisk er en del av fagkretsen i
grunnskolelærerutdanningeno Bekreftelse på betalt semesteravgifto Bekreftelse på avlagt eksamen for tidligere tildelt stipend</span></p>
<list><p type="listitem">Søkere til arbeidsplassbasert barnehagelærerutdanning med samisk profil, skal dokumentere ansettelsesforhold i minst 25% stilling i samisk barnehage eller samisk avdeling i ordinær barnehage, eller avlagt eksamen eller standpunktkarakter i samisk som 1. eller 2. språk fra videregående opplæring eller tilsvarende nivå</p>
<p type="listitem">Søker skal dokumentere avlagt eksamen eller standpunktkarakter i samisk som 1. eller 2. språk fra videregående opplæring, eller tilsvarende nivå. Dette gjelder for søkere til ordinær barnehagelærerutdanning.</p>
<p type="listitem">Søker skal dokumentere avlagt eksamen eller standpunktkarakter i samisk som 1. språk fra videregående opplæring, eller tilsvarende nivå. Dette gjelder for søkere til lektorutdanning, faglærerutdanning og praktisk- pedagogiskutdanning.</p>
</list><list><p type="listitem">Søker som ikke er folkeregistrert i Norge og student i prioriterte studier ved Sámi allaskuvla eller Nord universitet, må levere følgende dokumentasjon før stipend kan tildeles; passnummer, navn og adresse for vedkommendes bank, IBAN-nummer og Swift.</p>
<p type="listitem">Søker som ikke er folkeregistrert i Norge, må selv ta kontakt med Sametinget for utlevering av særskilt søknadsskjema. Søknadsskjemaet skal leveres via e-post innen søknadsfristen. Søknaden skal være underskrevet av søker og scannet eller avfotografert.</p>
<p type="listitem">Det ytes ikke stipend innenfor samme fag på samme nivå mer enn en gang.</p>
<p type="listitem">Det ytes stipend for studier på minimum 10 studiepoeng pr. semester</p>
<p type="listitem">Det ytes stipend for maksimum 30 studiepoeng pr. semester</p>
</list><p type="title">1.3 Beregningsregler og definisjoner</p>
<p type="title">1.3.1 Beregningsregler</p>
<p type="title" xml:lang="dan">1.3.1.1 Beregningsregler I - prioritet 1</p>
<p>Samisk barnehagelærerutdanning</p>
<p>Samisk grunnskolelærerutdanning 1-7 og 5-10</p>
<p>Ordinær grunnskolelærerutdanning 1-7 med samisk i fagkretsen som gir undervisningskompetanse i samisk som førstespråk, minimum 30 studiepoeng</p>
<p>Ordinær grunnskolelærerutdanning 5-10 med samisk i fagkretsen som gir undervisningskompetanse i samisk som førstespråk, minimum 60 studiepoeng</p>
<p>Ordinær grunnskolelærerutdanning 1-7 og 5-10 med samisk i fagkretsen som gir undervisningskompetanse i samisk andrespråk, minimum 60 studiepoeng</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Minimum 30 studiepoeng pr semester kr 25 000</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Mellom 15 og 29 studiepoeng pr semester kr 10 000</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Mellom 10 og 14 studiepoeng pr semester kr 5 000</p>
</list><p type="title" xml:lang="dan">1.3.1.2 Bergningsregler II - prioritet 2</p>
<p xml:lang="nno">Ordinær barnehagelærerutdanning</p>
<p xml:lang="nno">Lektorutdanning 8-13</p>
<p xml:lang="isl">Faglærerutdanning</p>
<p>Praktisk-pedagogisk utdanning</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Minimum 30 studiepoeng pr semester kr 10 000</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Mellom 15 og 29 studiepoeng pr semester kr 5 000</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Mellom 10 og 14 studiepoeng pr semester kr 3 000</p>
</list><p type="title" xml:lang="dan">1.3.1.3 Beregningsregler III - prioritet 1</p>
<p xml:lang="nno">Barnehagelærerutdanning – arbeidsplassbasert med samisk profil – deltid</p>
<list><p type="listitem">Kr 18 500 pr semester for studenter som følger studieprogresjonen i studiet, 8 semestre over 4 studieår</p>
</list><p type="title">1.3.2 Definisjoner</p>
<p>Det er to semestre i et studieår, vår- og høstsemesteret</p>
<p type="title">1.4 Søknadsbehandling</p>
<p type="title">1.4.1 Søknadsbehandling</p>
<list><p type="listitem">Søknader som ikke oppfyller kriteriene for å kunne søke vil bli avvist.</p>
<p type="listitem">Søknader blir behandlet fortløpende og innen tre måneder fra vi har mottatt søknaden.</p>
<p type="listitem">Sametinget kan spørre etter mer dokumentasjon eller innkalle til en avklaringssamtale.</p>
<p type="listitem">Manglende dokumentasjon av avlagt eksamen for tidligere innvilget stipend, medfører avslag.</p>
</list><p type="title">1.4.2 Vilkår til stipendmottaker</p>
<list><p type="listitem">Stipendmottaker skal avlegge eksamen for det antall studiepoeng det er tildelt stipend for.</p>
<p type="listitem">Eksamen skal avlegges i det semesteret stipendet er tildelt.</p>
</list><p type="title">1.4.3 Frist for avleggelse av eksamen</p>
<list><p type="listitem">Eksamen for studier det er tildelt stipend for, skal avlegges i det semesteret stipendet er tildelt.</p>
<p type="listitem">Når særlige grunner foreligger, kan stipendmottaker skriftlig søke om utsatt frist for avleggelse av eksamen. Søknaden skal begrunnes, og sendes Sametinget før eksamensdato som framkommer i søknaden.</p>
</list><p type="title">1.4.4 Endringer i forutsetninger for stipendet</p>
<list><p type="listitem">Etter at tilsagn om stipend foreligger, plikter stipendmottakeren av eget tiltak å gi melding om eventuelle endringer i forutsetningene for stipendet.</p>
</list><p type="title" xml:lang="dan">1.4.5 Utbetalingsvilkår</p>
<list><p type="listitem">Utbetaling av stipendet i sin helhet skjer når vedtaket er gjort.</p>
<p type="listitem">Dersom søker tidligere har fått innvilget stipend/tilskudd fra Sametinget og vilkårene for stipend/tilskudd er misligholdt, vil det kunne medføre stans i utbetalinger inntil misligholdet er opphørt. For øvrig gjelder reglene i Lov om foreldelse av fordringer (foreldelsesloven).</p>
</list><p type="title" xml:lang="eng">1.5 Rapportering</p>
<p type="title">1.5.1 Rapportering og kontroll</p>
<list><p type="listitem">Det skal leveres dokumentasjon for gjennomført eksamen for vårsemesteret innen 1. oktober i budsjettåret.</p>
<p type="listitem">Det skal leveres dokumentasjon for gjennomført eksamen for høstsemesteret innen 1. februar påfølgende budsjettår.</p>
</list><p type="title">1.5.2 Kontroll og oppfølging</p>
<list><p type="listitem">Sametinget kan iverksette kontroll med at midlene nyttes etter forutsetningene, jf. bevilgningsreglementet § 10 annet ledd og riksrevisjonsloven § 12 tredje ledd.</p>
<p type="listitem">Sametinget kan kontrollere at stipendmottaker har avlagt eksamen og kreve stipendet tilbakebetalt i sin helhet dersom dette ikke er tilfelle.</p>
<p type="listitem">Sametinget kan be om ytterlige opplysninger som søker er pliktet til å gi. Dette gjelder opplysninger som skal brukes i statistikk og annen rapportering.</p>
</list><p type="title">1.5.3 Tilbakebetaling og annullering av stipend</p>
<list><p type="listitem">Sametinget krever tilbakebetaling av for mye utbetalt stipend.</p>
<p type="listitem">Sametinget kan trekke tilbake tilsagn om stipend, holde tilbake stipend eller kreve tilbakebetaling av utbetalte stipend dersom: <list><p type="listitem">Stipendmottakeren har brutt opplysningsplikten.</p>
<p type="listitem">Stipendet ikke blir benyttet i henhold til formålet med tildeling og vilkårene fastsatt i tilskuddsbrevet.</p>
<p type="listitem">Stipendmottaker har brutt bestemmelsene i dette regelverket.</p>
</list></p>
<p type="listitem">Dersom mottaker ikke betaler tilbake i slike tilfeller, kan Sametinget iverksette rettslige skritt for å få utbetalt tilgodehavende. Dersom tilbakebetaling ikke skjer innen den frist som blir gitt, kan det kreves forsinkelsesrenter i tillegg, jf. lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling mv.</p>
</list></body></document>
