<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>252</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Spor_1._oktober nob.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="spor_1.oktober_sme.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nno"><em type="italic">Åpning av </em><em type="italic">utstillinga </em><em type="italic">« </em><em type="italic">S </em><em type="italic">jøsamiske s </em><em type="italic">por </em><em type="italic">» </em><em type="italic">2. oktober 2021 </em></p>
<p>Henrik Olsen, medlem i Sametingsrådet</p>
<p>Kjære alle sammen,</p>
<p>Gjennom skulptur og bilder invitere Christin Løkke oss inn i minnene om sin oppvekst i Nord. Oksfjordhavn i Nordreisa, Tromsø og Vesterålen nevnes i presentasjonen.</p>
<p>Vi har etter hvert fått opp og fram en rekke kunstnere med røtter i Nord-Troms. Flere av disse lar seg inspirere av historia og av kulturarven, både den synlige og usynlige. Den materiell og den immaterielle. Christin Løkke føyer seg inn i rekka med sine spennende bidrag.</p>
<p>Spor et en sterk historie om en kultur som har mistet alt. Christin Løkke ser ut til å gå på oppdagelsesferd i sin egen oppvekst. Da ho vokste opp drev bestemora drev jorda og bestefaren var fisker. De opplevde trange kår, hard fornorskning og en tvangsevakuering der både eiendeler og kultur og tradisjoner gikk tapt. Christin Løkkes røffe skulpturer og kontrastfylte bilder tar oss med på en spennende reise i tid og rom. Vi aner både sorg og stolthet.</p>
<p>Christin Løkke har bakgrunn fra lærerutdanning og kunstfag, og tar nå mastergrad i design, kunst og håndverk. Løkke har stilt ut ved flere kunstforeninger og i 2020 ved Statens kunstutstilling, Høstutstillingen med verket <span type="quote">«rodd fiske»</span>.</p>
<p>Samisk kunst og samiske kunstnere er i vinden for tida. Det utstilles både på nasjonale og internasjonale arenaer, og priser hentes inn. Vi ønsker lykke til med utstillinga og vegen videre.</p>
<p xml:lang="nno">Og med dette går vi opp nye spor i det vi åpner utstillinga <span type="quote">«sjøsamiske spor»</span>!</p>
</body></document>
