<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>3053</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Tilleggsoversetting budsjett 2022 - 02.11.21.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="tilleggsoversetting_budsjett_2022_samegillii.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Urfolk har, i utøvelsen av sin rett til selvbestemmelse, rett til autonomi eller selvstyre i saker som angår deres indre og lokale anliggender, samt til ordninger for finansiering av sine autonome funksjoner.</p>
<p>I henhold til regjeringens forslag er noe av bevilgningene øremerket.</p>
<p>Kr 7 300 000 til dekning av økning i husleie ved Saemien Sijte - sørsamisk museum og kultursenter i 2022.</p>
<p xml:lang="nno">Kr 6 000 000 til oppfølging av Meld.</p>
<p>37 (2020-2021) Samisk språk kultur og samfunnsliv – Næringsgrunnlag for levende samiske lokalsamfunn.</p>
<p>Kr 2 040 000 til arbeidet med å få på plass en avtale mellom Norge, Tyskland og Sametinget for samarbeid og kompetanseoverføring om samiske gjenstander i tyske museer foreslås videreført i 2022.</p>
<p>Kr 3 500 000 som ble bevilget i forbindelse med Sametingsvalget i 2021 er ikke trukket tilbake.</p>
<p>Reduksjonen på kr 6 000 000 fra Klima- og miljødepartementet er knyttet til arbeidet med bygningsvern.</p>
<p>Sametinget skal fortsatt få midler til arbeidet men dette må gjøres etter søknad til Riksantikvaren.</p>
<p>Prisveksten i statsbudsjettets utgifter anslås til 2,4 % i 2022.</p>
<p>For Sametinget blir det derfor en underkompensasjon på kr 6 240 000 millioner kroner når vi ser bort fra bevilgningskuttet gjort fra Klima- og miljødepartementet.</p>
<p>Sametingets direktør får fullmakt til å gjøre omdisponeringer mellom de administrative postene i budsjettet.</p>
<p>Sametinget ønsker i større grad å involvere mottakere av direkte tilskudd i utviklingen av det samiske funnet. I 2022 vil Sametinget derfor se på muligheten til å bruke oppdragsdokumenter i dialogen med mottakere av direkte tilskudd.</p>
<p>Forutsetningen er at overskuddet brukes på tiltak i tråd med målet for den enkelte tilskuddsordningen.</p>
<p>Dette unntaket gjelder ikke aktivitetstilskudd til kommuner og fylkeskommuner.</p>
<p>Disse midlene tildeles til Sametinget etter søknad.</p>
<p>Kunstneravtalen omfatter omforente tiltak innenfor kunstområdet, som gjennomføres innenfor de økonomiske rammene som partene er blitt enige om.</p>
<p>Grunnloven § 108 er en overordnet rettsregel som retter seg mot statens myndigheter og pålegger den norske stat en plikt til å legge forholdene til rette for at samene selv kan sikre og utvikle sitt språk, sin kultur og sitt samfunnsliv.</p>
<p>Grunnloven § 108 gir en resultatforpliktelse for en fortsatt levedyktig samisk kultur og begrenser statens handlefrihet både i lovgivningsprosesser og i forvaltning.</p>
<p>Som en følge av Grunnloven § 108 er myndighetene forpliktet til å legge avgjørende eller stor vekt på hensynet til samiske kultur ved avgjørelser som angår samene.</p>
<p>FNs erklæring om urfolks rettigheter fra 2007 er et uttrykk for minstestandardene i urfolksretten.</p>
<p>Erklæringen stadfester at urfolk har rett til selvbestemmelse, og i kraft av denne retten bestemmer urfolk selv sin politiske stilling, og rett til å fritt fremme sin økonomiske, sosiale og kulturelle utvikling. Urfolk har, i utøvelsen av sin rett til selvbestemmelse, rett til autonomi eller selvstyre i saker som angår deres indre og lokale anliggender, samt til ordninger for finansiering av sine autonome funksjoner.</p>
<p xml:lang="olo">konsultasjonsloven</p>
<p>ILO-konvensjonen nr. 169 om urfolk og stammefolk i selvstendige stater er et sentralt folkerettsinstrument i urfolksretten. Konvensjonen omhandler landrettigheter, arbeidsvilkår, yrkesopplæring, helse og utdanning. Konsultasjoner og deltakelse utgjør en viktig del av konvensjonen.</p>
<p>Loven er en implementering av FNs erklæring om urfolks rettigheter art. 19 og ILO konvensjon 169 art. 6, og formålet er å konsultere i god tro og i den hensikt å oppnå enighet mellom partene.</p>
<p>I 2021 ble lov om endring i sameloven mv. (konsultasjoner) vedtatt.</p>
<p>Endringen medfører endring i § 1-1 formål med loven og et nytt kapittel i sameloven, kapittel 4 konsultasjoner.</p>
<p>Konsultasjonene omfatter ulike sakstyper, slik som lover, forskrifter, enkeltvedtak, retningslinjer, tiltak og beslutninger (f.eks.</p>
<p>Loven skal ivareta samers rett til frie og forhåndsinformerte samtykke i alle saker som angår oss, og er ment å bidra til oppfyllelse av statens folkerettslige forpliktelser til konsultasjon med samene.</p>
<p>Sametinget har etterlyst en mekanisme for å overvåke om konsultasjonsforpliktelsene ivaretas.</p>
<p>Et av Sametingets hovedmål er å styrke og utvikle de samiske språkene i fremtiden.</p>
<p>Det må legges til rette for bruk av samisk på alle samfunnsarenaer og det må etableres gode rammevilkår som sikrer dette.</p>
<p>Strategidokumentet Giellalokten ble vedtatt av Sametingets plenum i desember 2018.</p>
<p>Sametingets språkavdeling har i tillegg ansvaret for den samiske stedsnavntjenesten som forvalter samiske stedsnavn etter lov om stedsnavn.</p>
<p>Sametinget er stednavnstjeneste for samisk stedsnavn.</p>
<p>Offentlige instanser i forvaltningsområdet for samisk språk skal følge samelovens kapittel 3, og betjene sine brukere på samisk, både muntlig og skriftlig.</p>
<p>Dette bidrar til at samisk brukes aktivt på ulike samfunnsområder i disse kommunene og fylkeskommunene.</p>
<p>En slik bok er utarbeidet for lulesamisk. I 2022 vil Sametinget sette i gang arbeidet med å utarbeide rettskrivingsbok i sørsamisk.</p>
<p>Sametinget anser det som nødvendig å opprettholde et nordisk språksamarbeid som felles fundament for bevaring, styrking og utvikling av samiske språk.</p>
<p>Sámi Giellagáldu etableres som et permanent felles fagorgan i samiske språkspørsmål tilknyttet Sametinget i Norge fra 2022.</p>
<p>Sametinget ønsker på sikt å se på muligheten for å gi språksentrene spesifikke oppdrag.</p>
<p>De samiske språksentrene er Sametingets viktigste samarbeidsaktører i arbeidet med å løfte språket, og i gjennomføringen av Sámi giellavahkku. Sametinget gir derfor kr 50 000 i ekstra tilskudd til hvert språksenter for gjennomføring av Sámi giellavahkku i 2022.</p>
<p>I tillegg gir Sametinget i 2022 et tilskudd på kr 100 000 til Gielem nastedh, Snåsa, for planlegging og gjennomføring av Sámi giellavahkkus hovedarrangement i 2022.</p>
<p>De samiske språksentrene Gielearenie, Gïelem nastedh og Aajege fikk i 2021 en ettårig økning på kr 150 000 hver i forbindelse med dokumentering og innsamling av samiske stedsnavn.</p>
<p>Denne bevilgningen videreføres for 2022, da arbeidet ikke er ferdigstilt.</p>
<p>Det er viktig at språksentrene i dokumentasjonsarbeid søker samarbeid med andre institusjoner som også arbeider med dokumentasjon av kulturminner og tradisjonell kunnskap, som for eksempel museer. Dette er et tiltak som er knyttet opp mot oppfølgingen av Hjertespråket.</p>
<p>Målet med treffet er å utveksle erfaringer og ideer, kompetansedeling samt videreutvikling av språksentrene.</p>
<p>Språkinteresserte synliggjør og øker bruken av samisk språk under Sámi giellavahkku.</p>
<p>Samiske språktiltak med spesielt fokus på læring av språk, ord og begreper som hører til samisk tradisjonell kunnskap som gjennomføres i forbindelse med Sámi giellavahkku.</p>
<p>Oversette Bibeltekster til sør- og lulesamisk</p>
<p>Samiskspråklige digitale arenaer for barn og unge, som for eksempel e-sport og sosiale medier.</p>
<p>Videregående elever har samisk i fagkretsen på videregående skole.</p>
<p>At samiske språk synes i samfunnet vil ha stor betydning for den samiske befolkningen, både de som har samisk som morsmål og de som ønsker å lære seg samiske språk.</p>
<p>Samiske språk synes og høres lokalt, regionalt og nasjonalt under Sámi giellavahkku.</p>
<p>Synliggjøring av samiske språk er en sentral del av Giellalokten, og vi ser behovet for å involvere og samarbeide med ulike aktører i arbeidet for at samiske språk skal synes i samfunnet.</p>
<p>Sametinget tar initiativ til årlig markering av samiske språk gjennom Sámi giellavahkku. Vi vil oppfordre og invitere næringslivet og lokale og offentlige aktører til å bidra til synliggjøring av de samiske språkene i forbindelse med Sámi giellavahkku. I arbeidet vil vi også søke samarbeid med unge samiskspråklige som produserer samisk digitalt innhold.</p>
<p>Samelovens kapittel 3 er under revidering og det er ventet endringer i forvaltningsområdet for samisk språk. Det skal etter planen behandles i Stortinget i løpet av 2022. Som en følge av endringer i sameloven, er det naturlig at det utarbeides en ny tilskuddsmodell for tospråklighetstilskudd til kommuner og fylkeskommuner i samisk språkområde.</p>
<p>Ny tilskuddsordning som er tilpasset de ulike språksituasjonene i kommunene i forvaltningsområdet for samisk språk er etablert innen 2023.</p>
<p>Samelovens kapittel 3 er under revidering, og skal etter planen behandles i Stortinget i løpet av 2022.</p>
<p>Som en følge av endringer i sameloven, er det naturlig at det utarbeides en ny tilskuddsmodell for tospråklighetstilskudd til kommuner og fylkeskommuner i samisk språkområde.</p>
<p>I arbeidet med ny tilskuddsmodell er det behov for utredninger og ulike beregningsgrunnlag.</p>
<p>Prosjektet vil i hovedsak gå ut på å utarbeide forslag til tilskuddsmodell.</p>
<p>Utarbeidelse av tiltaksplan for de ulike språkene</p>
<p>Utredningene av språksituasjonen for ume-, pite- og skoltesamisk legger frem ulike forslag til tiltak for styrking av språkene.</p>
<p>Arbeidet i 2022 vil i hovedsak bestå av oppfølging av rapportene gjennom utarbeidelse av tiltaksplaner for de ulike språkene, samt møter med de ulike språkområdene.</p>
<p>Oppfølging av utviklingsprogrammer for sør - og lulesamisk språk.</p>
<p>Sámi giellavahkku (samisk språkuke) er en del av Giellalokten. Oppslutningen vokser fra år til år, og Sametinget ønsker å videreføre tiltaket som bidrar til å løfte frem og synliggjøre samisk språk.</p>
<p>Utarbeide utviklingsprogrammer for sørsamisk språk og lulesamisk språk.</p>
<p>Arbeidet med utarbeidelse av utviklingsprogrammer for sør- og lulesamisk startet opp i 2021.</p>
<p>Arbeidet videreføres i 2022, og det forventes at utviklingsprogrammene legges frem for Sametingets plenum i løpet av 2022.</p>
<p>Utgifter knyttet til oppfølgingen er en del av det administrative budsjettet.</p>
<p>Oppfølging av arbeidet med utredning om samisk språkombud</p>
<p>Opprettelse av samisk språkombud.</p>
<p>Tiltaket er startet i 2021.</p>
<p>Utredning av samisk språkombud vil foreligge i løpet av 2022.</p>
<p>Rapporten skal danne grunnlag for det videre arbeidet med opprettelse av et samisk språkombud.</p>
<p>Utgifter knyttet til oppfølgingen er en del av det administrative budsjettet.</p>
<p>Mangel på samisk språkkompetanse er en stor utfordring på alle samfunnsområder.</p>
<p>En helhetlig satsning på rekruttering av samiskspråklig personell, og tilbud om opplæring i samisk for studenter og fagfolk vil være helt nødvendig for å dekke fremtidige behov i samfunnet.</p>
<p>Rekrutteringsstrategier</p>
<p>Øke antall søkere med samisk språk- og kulturkompetanse til barnehage- og lærerutdanning.</p>
<p xml:lang="dan">særlig er det stor mangel på lærere og barnehageansatte.</p>
<p>I 2021 ble det utarbeidet en rapport av PwC <span type="quote">«Sametingets rekrutteringsstrategier for det samiske samfunnet»</span>.</p>
<p>Dette tiltaket er et oppfølgings tiltak fra denne rapporten.</p>
<p>Direktetilskuddet skal gå til strategisk arbeid for å få elever med samisk i fagkretsen til å søke på barnehage- og lærerutdanning.</p>
<p>Målet på sikt er å rekruttere studenter til lærer - og barnehagelærerutdanning.</p>
<p>Det settes av kr 350 000 til Samisk videregående skole og Reindriftsskole i direkte tilskudd i 2022.</p>
<p>Et behov som stadig fremheves er behovene for nettverk mellom institusjonene i områdene, koordineringsfunksjon mellom institusjoner og faglig rådgiving.</p>
<p>Sametinget overtok fra 2018 forvaltningsansvaret som til da hadde vært tildelt sør- lule og markasamiske språktiltak av Fylkesmannen i Nordland.</p>
<p>For å styrke arbeidet med rekruttering i sør- og lulesamisk område har Sametinget opprettet to nye stillinger som skal jobbe med dette.</p>
<p>Stillingene er plassert på Snåsa og på Drag.</p>
<p>Disse stillingene finansieres over administrasjonsbudsjettet i 2022.</p>
<p>Sametinget avsetter midler til språk- og opplæringskonferanser som bidrar til opprettelse av nettverk for språkarbeidere og pedagoger og bidra til koordinering av språktiltak.</p>
<p xml:lang="nno">Grenseoverskridende barnehage og skolesamarbeid</p>
<p>Den felles nordiske arbeidsgruppen som har hatt i oppdrag å utarbeide en rapport om grenseoverskridende opplærings samarbeid har ferdigstilt sin rapport, <span type="quote" xml:lang="sme">“Oktasaš árvovuođđu ja bajit doaibmaprinsihpat bajásgeassimii ja oahpahussii miehta Sámi”</span>.</p>
<p>Oppfølgning i 2022 er beskrevet under kapittel 5.11.5 Grenseoverskridende samisk opplæring, læremidler - prosjekt.</p>
<p>Bygge opp et samisk navnefaglig arkiv som gjør navnematerialet lett tilgjengelig.</p>
<p>Det er initiert et samarbeid med Samisk Arkiv for å se på muligheten for å få bygge opp et samisk navnefaglig arkiv.</p>
<p>I 2022 vil arbeidet følges opp administrativt, og det settes ikke av egne midler til dette i 2022.</p>
<p>Sametinget har reell myndighet innen samiske barnehager og barnehager med samiske barn gjennom lov og forskrifter, og gjennom konsultasjoner.</p>
<p>Sametingets myndighet innen barnehage har betydning for hvordan denne sektoren ivaretar det samiske samfunnets behov for utvikling i og rammene rundt samiske barnehager og barnehager med samiske barn.</p>
<p>For å styrke det samiske innholdet i samiske barnehager og andre barnehager med samiske barn vil Sametinget i 2022 fortsette sitt arbeid gjennom dialog og konsultasjoner med aktuelle aktører, og ha spesielt fokus på oppfølging av NOU 2016: 18 Hjertespråket, implementering av rammeplan for barnehagens innhold og oppgaver (2017), arbeid med kompetanseutvikling, arbeidet med kvalitet i barnehager mot 2030 og foreldreperspektivet.</p>
<p>Pilotbarnehagene skal arbeide med utprøving og videreutvikling av kompetanse knyttet til samisk kultur, tradisjonell kunnskap og samisk språk teoretisk og praktisk i barnehagen der samiske verdier og bruk av sterke språkmodeller er utgangspunktet. Pilotbarnehagene skal få faglig støtte og veiledning gjennom hele utviklingsprosessen.</p>
<p>som også går ut på å utvikle kompetansehevingstilbud innenfor samisk barnehagepedagogikk.</p>
<p>Problemstillingen for evalueringen var: “Hvordan bidrar tilskuddsordningene for barnehager til måloppnåelsen om at samiske barn blir samiskspråklige, og hvordan kan ordningen endres eller styrkes for å få høyere måloppnåelse?» Evalueringen peker på fire hovedutfordringer med tilskuddsordningen:</p>
<p>Utvikling av pilotbarnehagene i prosjektet SáMOS.</p>
<p>Sametinget har en intensjon om å følge opp prosjektet <span type="quote" xml:lang="sme">«Rájáhis sámi oahpahus 2019»</span> og <span type="quote" xml:lang="sme">«Oktasaš árvovuođđu ja bajit doaibmaprinsihpat bajásgeassimii ja oahpahussii miehtá Sámi 2021»</span>. I dette samarbeidet er det utviklet en fellessamisk verdi- og prinsipperklæring som angir standard for samiske barn og unges rettigheter til barnehagetilbud og opplæring, hvor samiske verdier, naturfilosofi, språk, kultur, lederskap og tradisjonskunnskap er bærende elementer i det pedagogiske arbeidet.</p>
<p>Sametinget er bekymret for klimakrisen som også det samiske samfunn er berørt av.</p>
<p>Det er viktig at klimatiltak som omfatter Sápmi tar utgangspunkt i naturgrunnlaget for samisk kultur, samisk tradisjonskunnskap og samenes selvbestemmelsesrett.</p>
<p>Sametinget forutsetter at samisk bruk knyttet til reindrift, jordbruk, fiske og høsting fra utmark vektlegges ved forvaltning av nye verneområder, i kommunal planbehandling og ved konsesjoner til energianlegg, gruvevirksomhet og akvakultur med mer.</p>
<p>Lovfesting av konsultasjonsplikten</p>
<p>Det er særlig reiseliv, serveringsbransjen, duodjinæringen og kreative næringer som har hatt de største utfordringene.</p>
<p>Trøndelag er valgt til Europeisk Matregion 2022.</p>
<p>Dette kan gi muligheter for å vise frem sørsamisk matkultur og løfte sørsamiske matprodusenter i Trøndelag og bidra til å bygge merkevaren samisk mat.</p>
<p>Sametinget har derfor økt rammene for variert næringsliv, herunder økt støtte til Sápmi næringshage, samisk reiseliv og kreative næringer, samt til Interreg for å styrke samarbeidet mellom aktører i hele Sápmi. Det er videre satt av midler til en egen strategi for attraktive lokalsamfunn og til oppfølging av reindriftslovutvalget.</p>
<p>Det politiske arbeidet innen næringsutvikling er også styrket ved at det er satt av midler til en ekstra politisk rådgiver.</p>
<p>Det er viktig at de medlemmene som Sametinget oppnevner i de regionale rovviltnemndene har et enhetlig kunnskapsgrunnlag om samiske næringer og rovviltforvaltningens betydning av dette.</p>
<p>Det skal derfor arrangeres et rovviltseminar for de nyoppnevnte medlemmene og varamedlemmene i rovviltnemdene.</p>
<p>Tiltak og prosjekter som styrker virksomheter som er særlig hardt rammet av koronapandemien.</p>
<p>Delstrategi for samisk reiseliv og klyngeprogram for samiske reiselivsbedrifter</p>
<p>Flere samiske reiselivsaktører som leverer produkter basert på den samiske kulturen.</p>
<p>Samiske lokalsamfunn er attraktive både for bosetting og for næringsliv</p>
<p>Dette vil finne sted de neste årene også.</p>
<p>Synliggjøring av samisk musikk</p>
<p>Etablering av en samisk klynge av designbedrifter</p>
<p>Merkevareordning for samisk design</p>
<p>Det settes av kr 1 700 000 til prosjektene innen kreative næringer i 2022.</p>
<p>Dette er et samarbeid som gir gevinst for alle parter.</p>
<p>For 2022 ble det ikke oppnådd enighet mellom partene.</p>
<p>Prosedyren når det ikke oppnås enighet, jfr. samarbeidsavtalens §8, er at Sametingsrådet på eget grunnlag fremmer et økonomisk grunnlag for Samisk Kunstnerråd som da blir behandlet av Sametingets plenum for den kommende avtaleperioden, jfr. samarbeidsavtalens § 12.</p>
<p>For 2022 er rammen på kr 9 092 000 som tilsvarer lønns- og prisvekst for 2022,</p>
<p>Fondet har som mål å øke internasjonal kunstnerisk og kultursamarbeid med andre sirkumpolare urfolk. Fondet er etablert under ISFI.</p>
<p>Sametinget setter i gang et arbeid med utviklingen av en samisk kunst- og kunstmuseumspolitikk.</p>
<p>For å imøtekomme økt husleie ved innflytting i det nye bygget, styrker Sametinget bevilgningen til museet med kr 7 300 000 for 2022.</p>
<p>Sametinget har bedt RiddoDuottarMuseat stå for dette arbeidet. Av den grunn videreføres økningen i 2021 budsjettet på kr 500 000 som er øremerket dette arbeidet.</p>
<p>Bevilgningen i 2022 er økt med kr 150 000 i forbindelse med økte kostnader til større lokaler til Sametingets kunstsamling.</p>
<p>Dette arbeidet ble i 2021 støttet med en bevilgningsøkning på kr 250 000.</p>
<p>Samisk museumslag har i 2022 fått økt bevilgningen med kr 2 040 000 til samarbeid og kompetanseoverføring om samiske gjenstander i tyske museer.</p>
<p>De 5 kulturhusene som også har museum flyttes til museumskapitlet: RDM, Tana og Varanger, Árran, Saemien Sijte, Várdobáiki.</p>
<p>Prosesser og prosjekter knyttet til tilbakeføring av Bååstede gjenstander.</p>
<p>Prosjektet bygger på samarbeid med bibliotek og helsestasjoner.</p>
<p>Tiltaket ble i 2021 styrket med kr 400 000 som en del av oppfølgingen av Hjertespråket.</p>
<p>Det er to seksjoner i avdeling for kulturminner, areal og miljø (KAB) som arbeider med kulturminnevern:</p>
<p>Seksjon for kulturminner, 10 fast ansatte.</p>
<p>Seksjon for bygningsvern, skjøtsel og kulturlandskap, 4 fast ansatte og 2 prosjektstillinger.</p>
<p>Hovedoppgavene til seksjon for kulturminner samt seksjon for bygningsvern, skjøtsel og kulturlandskap er forvaltning, formidling og dokumentasjon av samiske kulturminner, samisk bygningsarv og fartøyvern.</p>
<p>Videreutvikle Ceavccageađgi/Mortensnes som kulturminneområde.</p>
<p>Bevare og utvikle de tilrettelagte samiske kulturminnene.</p>
<p>Utvikle digitale formidlingsmetoder for samiske kulturminner.</p>
<p xml:lang="deu">Samehets</p>
<p>Økt verdiskaping i Sápmi og økt samarbeid over landegrensene i Sápmi.</p>
<p>Sametinget ønsker å kunne bidra med en støtteordning slik at samiske aktører på norsk side har en større mulighet for egenfinansiering til sine prosjekter.</p>
<p>Dette skal bidra til at det for denne Interreg-perioden blir gjennomført flere samiske Interreg prosjekter på norsk side.</p>
<p>Prosjekter innenfor de fire innsatsområdene i Interreg Aurora.</p>
<p>Sametingets politiske sekretariat ble opprettet i oktober som et ledd i å sikre enhetlig oppfølging av politiske vedtak.</p>
<p>Det politiske sekretariatet skal tilrettelegge, kontrollere og vedlikeholde av saksflyten mellom ulike fagavdelinger og mellom de administrative og politiske enheter.</p>
<p>Målet er å styrke den politiske sekretariatsfunksjonen for Sametingsrådet og øvrig politisk ledelse og er et ledd i å organisere en enhetlig sekretariatfunksjon for møtevirksomheten i Sametinget.</p>
<p>Målet er å styrke den politiske sekretariatsfunksjonen for Sametingsrådet og øvrig politisk ledelse og er et ledd i å organisere en enhetlig sekretariatfunksjon for møtevirksomheten i Sametinget.</p>
<p>Sametingets politiske sekretariat har som ansvar og oppgave å ivareta den parlamentariske virksomheten på Sametinget, herunder å saksbehandle for møtelederskapet og planlegging av plenums- og komitémøter.</p>
<p>I tillegg har staben ansvar for forvaltning av arkiv, forvaltning av Sametingets valgmanntall, ansvaret for planleggingen og gjennomføringen av sametingsvalg og åpningen av nytt Sameting, saksbehandlingen av klagesaker som sametingsrådet oversender til Sametingets klagenemnd for tilskuddssaker samt saksbehandlings- og sekretæroppgaver for Sametingets kontrollutvalg.</p>
<p>Sametingets politiske sekretariat har 16 fast ansatte.</p>
<p>Sametinget vil igangsette en helhetlig gjennomgang og evaluering av den tekniske gjennomføringen av sametingsvalget 2021, hvor det blant annet har vært rapportert om utfordringer med å få oppdaterte valgmanntall og resultater fra valgmyndighetene.</p>
<p>Sametingsvalget er et nasjonalt valg og bør bli behandlet på lik linje med stortingsvalget.</p>
<p>Ny arbeidsorden tilpasset dagens Sameting.</p>
<p>Det settes ned et utvalg for å foreta en helhetlig revidering av Sametingets arbeidsorden.</p>
<p>Utvalget skal foreslå endringer i Sametingets forretningsorden, og kan også foreslå endringer i Sametingets grunnregler.</p>
<p>Utvalget skal gjøre kjent sine anbefalinger overfor sametingets representanter innen utgangen av 2023.</p>
<p>Anbefalingen vil danne grunnlag for en plenumssak fremmet av plenumsledelsen før utgangen av sametingsperioden.</p>
</body></document>
