<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1002</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Tilleggsoversetting 07.11.21 No.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="tilleggsoversetting_07.11.21_sam.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Den totale budsjettrammen til Sametinget er økt med 2,9 % sammenlignet med Sametingets 2021 budsjett. Når øremerkingene er trukket fra har Sametinget fått en kompensasjon for prisstigningen på 8,66 millioner kroner. Dette utgjør en økning på 1,6 %. Solberg-regjeringen har lagt 2,4 % prisøkning til grunn for statsbudsjettet som igjen betyr at Sametinget ikke har fått full kompensasjon for prisstigning.</p>
<p>Sametinget har hatt en forventning til at den nye budsjettordningen vil sikre at samiske formål prioriteres, og at Sametinget får handlingsrom til å selv prioritere økonomiske virkemidler mellom ulike tiltak. Det er imidlertid positivt at bevilgningen som er gitt til oppfølgingen av Meld. St. 37 (2020-2021) Samisk språk kultur og samfunnsliv – Næringsgrunnlag for levende samiske lokalsamfunn ikke har føringer på tiltaksnivå. Det er allikevel utfordrende at Sametinget ikke selv kan velge hvilke satsinger som skal prioritertes i det samiske samfunnet. Dette undergraver Sametingets mandat som et folkevalgt parlament. Sametinget ønsker at det settes i gang en budsjettkommisjon som kan gi Sametinget og det samiske samfunnet mer forutsigbare budsjettrammer og budsjettutvikling på sikt.</p>
<p>Årets største satsing er knyttet til oppfølgingen av Meld. St. 37 (2020-2021) Samisk språk kultur og samfunnsliv – Næringsgrunnlag for levende samiske lokalsamfunn. Her er det satt av 5,9 millioner kroner til dette arbeidet. 4,3 millioner kroner er satt inn gjennom styrking av virkemiddelordningene og de pågående prosjektene på næringskapittelet, 0,5 millioner kroner på etablering av tilskuddsordning for Interreg under Samarbeidsavtaler og 1 million kroner til politisk oppfølging. I tillegg består en stor del av Sametingets budsjett av økonomiske virkemidler som bevilges videre til samiske institusjoner og organisasjoner, i tillegg til søkerbaserte ordninger som bidrar til å styrke både samisk næringsliv og kulturliv. Sametinget er derfor en viktig bidragsyter i til opprettholdelse av sysselsetting både i privat og offentlig sektor gjennom sine virkemiddelordninger.</p>
<p>Saemien Sijte har fått en økning på 7,3 millioner kroner som skal gå til å dekke den husleien i det nye bygget. Samiske kulturbygg trenger verdige lokaler og Sametinget ønsker at flere samiske kulturbygg blir realisert. Det er derfor gledelig at regjeringen følger opp utbyggingen av Sámi Našunálateáhter Beaivváš og Sametinget følger også i 2022 opp opptrappingsplanen for å styrke teateret til nytt bygg står ferdig.</p>
<p>Gïelelutnjeme - Giellalåpptim – Giellalokten, Sametingets språkstrategi, har som mål å skape et solid løft for de samiske språkene i hele samfunnet. Stormen språksenter og Hattfjelldal språksenter er to nye språksentre som fra med 2022 er en del av Sametingets direkte tilskudd for samiske språksentre. I tillegg så videreføres arbeidet med samiske stedsnavn gjennom ekstra tilskudd til de sørsamiske språksentrene.</p>
<p>Det samiske samfunnet har et stort behov for flere digitaliseringstiltak og digitale satsinger. Utviklingen av et digitalt tilbud på de samiske språkene er ikke et ansvar Sametinget har alene, men et felles ansvar på tvers av sektorer. Samiske barn og unge trenger samiske læremidler, som følge av nye læreplaner og fagfornyelse. Behovet for samiske digitale læremidler er stort. Regjeringen har i forslaget til statsbudsjett for 2022 foreslått å videreføre bevilgning til digitale læremidler på samisk. Sametinget har fulgt dette opp med å sette av midler til digitale læremidler i sitt eget budsjett. Foreløpig er denne bevilgningen en midlertidig bevilgning, men Sametinget mener at digitaliseringsarbeidet knyttet til samiske læremidler er et behov som er vedvarende. Derfor må denne bevilgningen bli en del av Sametingets permanente budsjettramme.</p>
<p>og driftskostnader under kapittel 4 til Plenum på til sammen kr 19 148 000.</p>
<p xml:lang="dan">Erklæringen skal videre...</p>
<p>Det skal etter planen behandles i Stortinget i løpet av 2022.</p>
<p>Sametinget overtok fra 2018 forvaltningsansvaret som til da hadde vært tildelt sør- lule og markasamiske språktiltak av Fylkesmannen i Nordland.</p>
<p>Det finnes nettverk for sørsamiske og lulesamiske språkarbeidere og pedagoger.</p>
<p>Som ledd i arbeidet med realisering av nytt bygg, har Sametinget signalisert opptrapping av driftstilskuddet til teatret.</p>
<p>For 2022 bevilges kr 500 000 som en del av oppbyggingen av teaterets kapasitetsbehov knyttet til nytt teaterbygg.</p>
<p>Lønns- og personalkostnader var i 2021 under kapittelet Administrativt nivå.</p>
<p>Lønns- og personalkostnader for fagavdelingene er i 2022 flyttet til de enkelte fagkapitlene.</p>
<p>Sametingsrådet, SUPU og Sametingets eldreråd var i 2021 under kapittelet Politisk nivå.</p>
<p xml:lang="swe">Faste driftskostnader</p>
<p>Husleie, renhold, vaktmester, strøm, renovasjon, vann og avløp</p>
<p>Service- og lisensavtaler it, bredbånd og øvrige leieavtaler</p>
<p>Reparasjon og vedlikehold egne og leide bygninger</p>
<p>Øvrige variable driftskostnader</p>
<p xml:lang="nno">Tiltaket var prosjekt i 2021.</p>
<p>Kr 1 700 000 er flyttet til administrativt nivå.</p>
<p>Nettverk for samiskopplæring var i 2021 under innsatsområdet Læringsmiljø og skoleutvikling.</p>
<p>Nettverk for samiskopplæring er i 2022 flyttet til innsatsområdet Samisk innhold i skolen.</p>
<p>Kr 500 000 øremerkes opptrappingsplan.</p>
<p>Kr 150 000 øremerkes til husleie for kunstmagasin.</p>
<p>Samisk litteratursenter var i 2021 en del av tilskuddsordningen Tilskudd til utvikling og fremming av samisk litteratur.</p>
<p>Over Riksantikvarens budsjett har det vært øremerket inntil 6 mill. kroner til styrking av arbeidet med bevaring av automatisk fredete, samiske bygninger innenfor tilskuddsordningen for fredete kulturminner i privat eie på kap. 1429, post 71.</p>
<p>Øremerkingen innenfor posten til automatisk fredete, samiske bygninger foreslås ikke videreført i 2022.</p>
<p>Automatisk fredete samiske bygninger inngår fortsatt i målgruppen for tilskuddsordningen.</p>
<p>Kr 750 000 er flyttet tilbake til oppfølging av Hjertespråket på administrativt nivå.</p>
<p>Kr 750 000 er flyttet tilbake fra tilskudd til prosjektstøtte til samisk litteratur.</p>
<p>Kr 750 000 er flyttet tilbake til oppfølging av Hjertespråket på administrativt nivå.</p>
<p>Kr 750 000 er flyttet tilbake fra tilskudd til prosjektstøtte til samisk litteratur.</p>
<p>Kr 7 300 000 øremerkes husleiekostnader på grunn av nytt museumsbygg.</p>
<p>Samisk litteratursenter er flyttet til Formidling av samisk litteratur - direkte tilskudd.</p>
<p>Kr 1 700 000 er flyttet fra særskilt rekrutteringstiltak sør og lulesamisk - prosjekt.</p>
<p>Kr 350 000 er flyttet fra Samiske stedsnavntjenester - prosjekt.</p>
<p>Posten er økt med kr 650 000, til styrking av arbeidet med sametingsvalget.</p>
<p>Språkprosjekter er i 2022 flyttet til de søkerbaserte ordningene Dokumenteringstiltak, Språkutviklingstiltak og Samiske språktiltak i lule-, sør- og markasamisk område.</p>
<p>Tilskudd til primærnæringer er i 2022 flyttet til de søkerbaserte ordningene Marine næringer, Jordbruk, hagebruk og skogbruk, Tilskudd til reindrift og Kombinasjons- og utmarksnæring.</p>
<p>Dette utgjør til sammen 13,3 millioner kroner, når man ser bort fra bevilgningen fra Klima- og miljødepartementet.</p>
</body></document>
