<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">sp1993-4.pdf.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMEDIGGI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SÅMEDIGGE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SAEMIEDIGKIE SAMETlNGET</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>MØTEBOK 4/93 • VEDTAKSDEL</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ČOAHKKINGIRJI 4/93 - MEARRÁDUSAT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SIDE: 1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>siidu 1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>23. november 1993 kl. 09.00-12.00 og kl. 15.00 - 18.15 24. november 1993 kl. 09.00-12.00 og kl. 15.00 -18.15 25. november 1993 kl. 09.00-12.00 og kl. 13.15 -14.15</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigi: skábmamánu 23. b. 1993 dii. 0900 - 1200 ja 1500 - 1815 skábmamánu 24. b. 1993 dii. 0900 - 1200 ja 1500 - 1815 skábmamánu 25. b. 1993 dii. 0900 - 1200 ja 1315 - 1415</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saksliste: SAK</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášielistu: Á ! !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>33/93 KONSTITUERING AV SAMLINGEN.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I 33/93 COAHKKIMA VUOĐĐUDEAPMI Á ! !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>34/93 SAMETINGSRÅDETS BERETNING OM VIRKSOMHETEN, HERUNDER REFERATSAKER.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I 34/93 SÁMEDIGGERÁĐI DIEaÁHUS DOAIMMAS BIRRA, DÁS MAIDDÁI REFERÁHTAÁ ! !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAK</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>IT Á ! !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>35/93 KUNNGJØRING AV NYE SAKER</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I 35/93 OĐĐA Á ! ! IID DIEalHEAPMI Á ! !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>36/93 NOU 1992:15 KOMMUNE- OG FYLKESINNDELINGEN I ET NORGE I FORANDRING - HØRING</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I 36/93 NAČ 1992:15 GIELDDAID JA FYLKAGIELDDAID JUOHKIN NUPPÁSTUVVINORGGAS-GULASKUDDAN Á!!137 93 / SÁMI LAHTTOVUOHTA DAVVIRIIKKAID RÁĐIS Á ! !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>38/93 SAMARBEID MELLOM DE SAMISKE FOLKEVALGTE ORGAN</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I 38/93 SÁMI ÁLBMOTVÁLWEN ORGANAID GASKASA ! OVTTASBARGU Á ! !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAK</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I 39/93</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>39/93 NOU 1993:18 - LOVGIVNING OM MENNESKERETTIGHETER - HØRING</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NAČ 1993: 18 - LÁHKA OLMMO ! VUOIGATVU09AID HARRÁIGU LAS KU DDAN</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAK</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>A ! !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>40/93 FREMTIDIG SAMISK AVISSTRUKTUR</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I 40/93 BOAHTTEVA ! SÁMI AIVIISASTRUKTUVRA A ! !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>41/93 LETING ETTER, OG UTVINNING AV MINERALSKE RESSURSER I SAMISK OMRÅDER</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I 41/93 MINERÁLA RESURSSAID OHCAN JA ROGGAN SÁMI GUOVLLUIN A ! !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>42/93 SAMETINGETS BUDSJETT FOR 1994 - FORDELING</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I 42/93 SÁMEDIKKI BU ! EAHTTA 1994 vARAS-JUOHKIN A ! !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>43/93 GODTGJØRELSER TIL SAMETINGETS REPRESENTANTER OG UNDERLIGGENDE RÅD</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I 43/93 BUHTADUSAT SÁMEDIKKI ÁlRASIIDDA JA VUOLLÁSA ! RÁDIID LAHTUIDE A ! !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>44/93 FORSLAG TIL NY LOV OM BARNEHAGER - HØRING</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I 44/93 099 A MÁNAIDGÁRDELÁHKA EVTTOHUS - GULASKUDDAN A ! !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>45/93 SAMISK KULTURMINNEVERN - OVERTAKELSE OG RETNINGSLINJER</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I 45/93 KULTURMUITOGAHTTEN - SIRDIN JA NJUOLGGADUSAT Á ! !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>IT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMEDIGGI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMEDIGGE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>MØTEBOK 4/93 - VEDTAKSDEL</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ČOAHKKINGIRJI 4/93 - MEARRÁDUSAT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SIDE: 2</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>siidu 2</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets president Ole Henrik Magga orienterte om rådets virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideanta Ole Henrik Magga čilgii ráđi doaimmaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådets beretning ble tatt til orientering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádi čilgehus váldojuwui diehtun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følgende spørsmål ble fremmet og besvart etter forretningsordens § 26: Spørsmål fra representanten Egil</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovai gaialdagat, ~oahkkinortnega 26. § vuođul, ovddiduvvojedje ja vástiduvvojedje: Airasa Egil</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>om av 15.11.93</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>om gažaldat 15.11.93.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter første plenumssamling i Sametinget i høst, gikk sametingspresidenten ut med til dels oppsiktsvekkende synspunkter i en pressemelding av 08.10. d.å..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš Sámedikki ollesčoahkkima mal) l) á čakčat, buvttii Sámedikki presideanta muhtun muddui imašlaš oainnuid preassadiedáhusas 08.10.93.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der hevdet han blant annet at: -</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oas čuoččuha son earret eará ahte: • • •</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>vår nyvalgte gruppeleder Steinar Pedersen er så usaklig at undertegnede fortsatt burde innehatt det vervet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>min ođđa joavkojodiheaddji Steinar Pedersen lea nu eahpeáššálaš ahte vuolláičállis ain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeiderpartiets gruppe i forrige periode " alltid " har vært meget fornøyd med sametingsrådets arbeid, og at det er merkverdig at vi er bekymret for demokratiet i et organ som i alt vesentlig har rådgivende myndighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>livčče berren leat dát doaibma ovddit áigodaga Bargiidbellodaga joavku lea " álohii " leamaš hirbmat duhtavaš sámediggeráđi bargguin, ja ahte lea imašlaš ahte mii moraštit demokratiija orgánas mas váldoáššis lea ráddeaddi váldi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmål: Mener sametingspresidenten det er riktig å blande seg inn i de andre gruppenes interne anliggende, og spre generelt feilaktige opplysninger om vår gruppes holdning til sametingsrådets arbeid i forrige periode ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldat: Oaiwildago Sámedikki presideanta ahte lea riekta seaguhit iežas eará joavkkuid siskkáldas áššiide, ja oppalaččat gilvit boasttu dieđuid min joavkku miellaguottu ektui sámediggeráđi bargui ovddit áigodagas ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er det grunn til å spørre om sametingspresidenten mener at demokratistandardene er lavere i et rådgivende organ, enn i organer med beslutningsmyndighet ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin lea siwa jearrat oaiwildago Sámedikki presideanta ahte dábálaš demokratiija vuogit lea heajut rádđeaddi orgánas, go orgánain ma in lea mearridanváldi ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>om ved sametingspresident Ole Henrik Magga: Representanten Egil om har stilt tre spørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi vástádus Egil OIU, Sámedikki presideanta Ole Henrik Magga bokte: Áirras Egil om lea diwon golbma gažaldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmålene har sitt utgangspunkt i store overskrifter i Finnmark Dagblad etter Sametingets åpning der " AP (er) bekymret for " samedornkratiet " (FD 8.10.93).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldagat leat vuolgán stuorra bajilčállagiin Finnmark Oagblad nammasaš áviissas mal) l) á Sámedikki rahpama gos " Bargiidbellodat morašta sámedemokratiija " (FO 8.10.93).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har uttrykt forbauselse over at Ap er bekymret fordi vi jo ikke behandlet andre saker enn møteplanen for 1993-94 på denne samling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lea dadjan ahte imaštalan Bargiidbellodaga morašteami daningo mii han eat giedahallan eará áššiid go 1993-94 čoahkkinplána dan dievasčoahkkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så til de spørsmål som er stilt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja dasto gažaldagaide mat leat diwojuwon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Svar på Ollis to første spørsmål er nei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vástádusat Olli guovtti vuosttaš gažaldahkii leat " in ".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begge spørsmål inneholder innbakte påstander.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goappašiid gažaldagain leat mielde čuoččuhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den første påstanden er ikke riktig da jeg ikke har blandet meg inn i andre gruppers indre anliggender, men kommentert AP-gruppens meninger uttrykt ved leder Pedersen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš čuoččuhus ii leat riekta go in leat seaguhan ieŽ8n eará joavkkuid siskkáldas áššiide, muhto buktán mearkkašumiid Bargiidbellodat-joavkku oainnuide maid jođiheaddji Pedersen lea buktán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også den andre påstanden er uriktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái nubbi čuoččuhus lea boastut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>APs gruppe har jevnt over i forrige periode uttrykt tilfredshet med Rådets arbeid og jeg har således ikke spredt " generelt feilaktige påstander " om dette når jeg har uttrykt tilfredshet med APs gruppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiidbellodat-joavku lea ovddit áigodagas oppalohkái dadjan ahte lea duhtavaš ráđi bargguin, ja Mun in leat dasto gilván " oppalaš boastu dieđuid " dán birra go lean dovddahan ahte lean duhtavaš Bargiidbellodat-joavkkuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg gjentar at Egil Olli i forrige periode førte en saklig opposisjonspolitikk og jeg håper han vil forsette på</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun geardduhan ahte Egil om ovddit áigodagas fievrridii áššálaš opposišuvdnapolitihka, ja sávan ahte son joatkkášii seamma áššálaš vugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki demokratiija ii áitojuwo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMEDIGGI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SÅMEDIGGE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SAEMIEDIGKIE SAMETlNGET</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>MØTEBOK 4/93 - VEDTAKS DEL</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>COAHKKINGIRJI 4/93 - MEARRÁDUSAT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SIDE: 3</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>siidu 3</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ellers må jeg bemerke at frimodige ytringer må være også meg tillatt i pressen på lik linje med andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui ferten mearkkašit ahte maiddái Munge seamma láhkái go earát ferten pressii beassat buktit duostilis cealkámušaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg viser til at Steinar Pedersen i Finnmark Dagblad i denne sak har kommet til orde både med store førstesideoverskrifter og senere innlegg på kommentarplass under rubrikken " debatt ", mens min ytring kun ble tatt inn som leserinnlegg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čujuhan dasa ahte Steinar Pedersen lea FD:as dán áššis ožžon sáni saji stuorra wosttašsiido-bajilčállagiiguin, ja mar) r) á bihtáin kommentára-sajis " debatt " vuolde, go tas mu cealkámuš dušše váldui lohkiidbihttán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når redaksjonen åpenbart tar parti for motparten, skal man ikke forsøke seg i en avis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go redakšuvdna ná čielgasit bealušta nuppi beali, de ii ábut áviissas geahččalit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En så ulik og urettferdig behandling i en tidligere AP-avis gjorde at jeg ikke gikk videre i debatten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár eahperehálaš vuohki ovdalis Bargiidbellodat-áviissas dagahii ahte in vuolgán viidáseappot digaštallamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>APs synspunkter er vel kommet til uttrykk i denne sak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiidbellodat oainnut leat várra boahtán oidnosii dán áššis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behovet for å ta opp saken som forhåndsanmeldt spørsmål i plenum synes meg derfor ikke å være stor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin ii oro mu mielas nu stuorra dárbu ovddidit ášši ovddalgihtii diedihuvvon gažaldahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmål fra representanten Eilif O. Larsen av 15.11.93 Jeg har hørt rykter om at Sametinget har igangsatt et utredningsarbeid om fiskerispørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Airasa Eilif O. Larsena gažaldat 15.11.93. Lea beaggán ahte Sámediggi lea johtuibidjan čielggadusbarggu guolástusáššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ber om å få belyst dette nærmere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun bivddán dasa čilgehusa lagabuidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvilket mandat har dette arbeidet fått ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár mandáhta lea dán barggus ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan er dette arbeidet organisert ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo lea dát bargu organiserejuvvon ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets svar til Eilif O. Larsen ved sametingspresident Ole Henrik Magga: I høringsuttalelsen om strukturmeldingen (St.meld. nr. 58 (1991-92) tok Sametinget til ordet for som uttalt målsetting å kunne forvalte naturressursene i samiske nærområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi vástádus Eilif O. Larsenii, Sámedikki presideantta Ole Henrik Magga bokte: Gulaskuddancealkámušas, strukturdiedáhussii (Sd. dieid. nr. (1991-92) namuhii Sámediggi celkojuvvon mihttomearrin beassat hálddašit luondduresurssaid sámi lagašguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gikk i denne sammenheng inn for opprettelse aven samisk fiskerisone i NordreNordland, Troms og Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áiggui dan oktavuođas bargat dan ala ahte ásahuwo sámi guolástusbiire DavviNorlanddas, Tromssas ja Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig ba Sametinget om at det burde nedsettes et " adhoc " utvalg for å vurdere samiske interesser i fiskerisammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás bivddii Sámediggi ahte berrešii bidjat " adhoc " lávdegotti árvvoštallat sámi beroštumiid guolástusáššiid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter den tid er det nedsatt et samepolitisk fiskeriutvalg (Gregussen-utvalget) som arbeider nettopp med sjøsamiske fiskeriinteresser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áiggi mar) r) il lea nammaduvvon sámepolitihkalaš guolástuslávdegoddi (Gregussen-utvalget) mii bargá jura justa mearrasámiid guolástusberoštumiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre har NSR i brev av januar 1993 bedt Samisk næringsråd om at det avsettes midler til utarbeidelse aven handlingsplan for gjennomføring av samisk fiskerisone.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto lea NSR reivvestis oddajagimánus 1993 bivdán Sámi ealáhusráđi bidjat sierra ruđaid dan várás ahte ráhkadit doaibmaplána sámi guolástusbiirre ášši čadaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med bakgrunn i NSR ' s henvendelse vedtok Samisk næringsråd i mai 1993, sak 130/93, å iverksette et prosjektarbeid med nettopp å konkretisere nærmere et opplegg for en egen samisk fiskerisone.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NSR oktawodaváldima vuođul mearridii Sámi ealáhusráddi miessemánus 1993, ášši 130/93 johtuibidjat prošeaktabarggu jura justa konkretiseret lagabuidda sierra sámi guolástusbiirre piána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltaket ble også forut for vedtaket drøftet med medlemmer i sametingsrådet i april 1993, og er senere drøftet med Sametingets ledelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibma guorahallui ovdal mearrádusa maiddái sámediggeráđi lahtuiguin cuor) ománus 1993, ja mar) r) á guorahallui Sámedikki jodiheaddjiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble fra Samisk næringsråds side vurdert som viktig å iverksette dette prosjektet også for å kunne bistå Sametingets medlemmer i det arbeidet som utføres i Gregussen-utvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ealáhusráđi bealis árvvoštallui deatálažžan johtuibidjat dán prošeavtta maiddái danin vai sáhttit veahkehit Sámedikki lahtuid dán barggus mii dahkkojuvvo Gregussen-Iávdegottis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble av Samisk næringsråd vedtatt å avsette fondsmidler; kr. 450 000, til prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ealáhusráddi mearridii bidjat sierra foandda ruđaid; 450 000 kruvnnu dán prošektii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til å forestå fremdriften og det daglige arbeid, er Einar Storslett engasjert som prosjekt-leder for ett år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Einar Storslett lea biddjojuvvon prošeaktajodiheaddjin jođihit doaimma ja beaivválaš barggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig ble Kåfjord kommune forespurt å påta seg arbeidsgiveransvaret for prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás jerrojuvwi Gáivuona suohkanis váldágo badjelasas prošeavtta bargoaddiovddasvástádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter avtale mellom Samisk næringsråd og Kåfjord kommune, utfører Storslett nå sitt arbeid med kontorsted i Kåfjord rådhus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ealáhusráđi ja Gáivuona suohkana gaskasaš soahpamuša mielde bargá Storslett dál Gáivuona ráddeviesus gos sus lea kantursadji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er i tillegg oppnevnt en egen referansegruppe for prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin lea nammaduvvon sierra reteránsajoavku prošektii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse er: Leif Halonen, leder i Samisk næringsråd Ragnhild Sandøy, Tromsø Peter Ørebech, Tromsø Odd Olsen, Revsneshamn Sven-Roald Nystø, Tromsø Det er forutsatt at virksomheten til referansegruppa for prosjektet utføres innenfor rammen av tilsagnet som er gitt til selve prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jovkui gullet: Leif Halonen, Sámi ealáhusráđi jođiheaddji Ragnhild SandlZJY, Tromsa Peter rebech, Tromsa Odd Olsen, Revsneshamn Sven-Roald NystlZJ, Tromsa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har frem til nå vært avholdt to møter i ref. gruppen hvor spesielt folkerettslige og historiske rettigheter til deltakelse i fisket har stått sentralt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán rádjái lea referánsajoavku doallan guokte čoahkkima gos erenoamážit álbmotrievttálaš ja historjjálaš vuoigatvuođat guolástussii oassalastimis leat leamaš guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har gruppen også tatt for seg torskereguleringene for 1994 hvor det er gjort innspill overfor Sametinget i deres arbeid med det samme spørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin lea joavku maiddái bargan 1994 dorskereguleremiiguin mas joavku lea buktán árvalusa Sámediggái go lea bargan dainnaŽ seamma áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmål fra representanten Margaretha Påve Kristiansen av 15.11.93 Ap - gruppa i Sametinget ser det som noe av det aller viktigste i kommende periode at flest mulig samer skriver seg inn i samemanntallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Airasa Margaretha Påve Kristiansena gaža Idat -15;11.93. Sámedikki Bargiidbellodaga joavkku mielas okta buot deatáleamos áššiin boahttevaš áigodagas ahte nu ollu sámit go vejolaš čálihit iežaset sámi jienastuslohkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når vil sametingsrådet legge fram en handlingsplan for å øke oppslutningen om valgmanntallet til sametingsvalget 1997 ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goas áigu sámediggeráddi ovdanbidjat doaibmaplána mainna lasihit válgamanntallii 1997 válggaid oktavuođas ? čáliheami</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets svar til Margaretha Påve Kristiansen ved sametingspresident Ole Henrik Magga: Sametingsrådet ser det som svært viktig at flest mulig samer slutter opp om sametingsvalgene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi vástádus Margaretha Påve Kristiansenii, Sámedikki presideantta Ole Henrik Magga bokte: Sámediggeráddi atná hirbmat deatálažžan ahte nu ollu sámit go vejolaččat do ~ot sámediggeválggaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil derfor være en viktig oppgave fremover å få økt oppslutning om innføringen i samemanntallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin leage deaŧalaš bargu ovddos guvlui ahte oažžut olbmuid čálihit iežaset sámi jienastuslohkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samemanntallet er åpen for innføring hele valgperioden, innføring skjer i den enkeltes bostedskommune eller i Sametinget Sametingsrådet ser på informasjon om Sametinget som en viktig stategi for å øke oppslutningen om samemanntallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi jienastuslohku lea rabas čáliheami várás olles válgaáigodaga, jienastuslohkui sáhttá čálihit gielddas gos orru dahje Sámedikkis. Sámediggeráddi atná diehtojuohkima Sámedikki birra deaŧalaš strategiijan mainna lasihit sámi jienastuslohkui čáliheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet er i ferd med å utvikle informasjonsstrategier for Sametingets egen informasjonsvirksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráddi lea dál ovddideamen diehtojuohkinstrategiijaid Sámedikki iežas diehtojuohkima várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil fremkomme i en helhetlig informasjonsplan med handlingsplan (tiltak).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát boahtá ovdan ollislaš diehtojuohkinplánas mas lea doaibmaplána (doaimmat).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne planen vil nødvendigvis ikkemanntallsførte samer bli en vesentlig målgruppe for Tingets informasjonsvirksomhet Planen er beregnet å være ferdig våren 1994.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán plánas eai dárbbaš justa dat sámit geat eai leat čálihan iežaset jienastuslohkui šaddat váldoáššálaš olahusjoavkun Dikki diehtojuohkindoibmii. Piána lea rehkenaston gárvánit giddat 1994.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foruten dette har hver enkel Sametingsrepresentant en viktig oppgave å være informatør om samemanntallet og Sametinget i lokalsamfunnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán lassin lea deaŧalaš ahte juohke ovttaskas Sámediggeáirras juohká dieđuid sámi jienastuslogu ja Sámedikki birra báikkálaš servodagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets fullmaktskornite har i sin tilrådning om fullmaktene for Sametingsrepresentantene og vararepresentantene på det andre ordentlige Sameting, foreslått at det oppnevnes et utvalg som får i oppgave å vurdere gjennomføringen av valget,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki fápmuduslávdegoddi lea árvalusas nuppi dábálaš Sámedikki áirasiid ja várrelahtuid fápmudusaid hárrái, evttohan ahte nammaduvvo lávdegoddi man bargun lea árvvoštallat válgga čadaheami, ja evttohit dárbbašlaš rievdadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1) Airras Ragnhild Nystad ovddidii čuovvovaš ášši:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMEDIGGI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMEDIGGE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>MØTEBOK 4/93 - VEDTAKSDEL</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ČOAHKKINGIRJI 4/93 - MEARRÁDUSAT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SIDE: 5</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>siidu 5</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følgende nye saker oversendes sametingsrådet for videre behandling: 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái Parlameantaviessu Sámediggi lea sápmelaččaid deháleamos politihkalaš ásahus Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en sentral målsetting at tignets politikk og forvaltning skal styrkes og synliggjøres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddáš ulbmillea ahte dikki politihka ja hálddašeapme galgá nannejuwot ja oidnot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil i framtiden ha langt større ansvar og flere arbeidsoppgaver enn i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis šaddá boahtteáiggis leat stuorát ovddasvástádus ja eambbo doaimmat go dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den forbindelse er det derfor nødvendig at de fysiske arbeidsforholdene for politikere og administrasjon blir tilrettelagt best mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan oktavuođas lea dárbbašlaš lágidit fysihkalaš bargodilálašvuodaid buoremusat politihkkariidda ja hálddahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er videre viktig at Sametinget også er lett tilgjengelig og synlig for publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidáseappot lea deaŧalaš ahte Sámediggi maiddái lea álkit gávdnamis ja oidnomis diehtojuohkima dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil derfor ha behov for en egen bygning med større fysisk plass, hvor både politiske og administrative oppgaver kan løses.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis dárbbaša dan dihtii sierra viessu gos lea stuorát fysihkalaš sadji, gos sihke politihkalaš ja hálddahus barggut sáhttet čovdot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En egen Sametingsbygning har en egenverdi og vil løfte Sametingets status.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sierra Sámedikkeviesus livčče iešárvu ja sáhtášii loktet Sámedikki árwu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Parlamentsbygningen som en fysisk størrelse vil i seg selv også virke styrkende og oppbyggende på samisk identitet og kultur, samt virke symbolsk samlende for samene i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Párlameantaviessu, fysihkalaš sturrodat, sáhttá iešalddis juo nannet sámi iešdovddu ja kultuvrra, ja symbolalaččat nannet sápmelaČČ8id Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne sammenheng er det viktig å merke seg at både samene selv og den øvrige allmenhet vil kunne identifisere Sametinget med parlamentsbygningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán oktavuođas lea deaŧalaš mearkkašit ahte sihke sápmelaČČ8t ja álbmot muđui ge sáhttá identifiseret sámedikki parlameantta viesuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR gruppa ber derfor Sametingsrådet utrede muligheten for å etablere en egen parlamentsbygning for Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NSR-joavku bivdá Sámediggeráđi guorahallat vejolašvuođaid ásahit sierranas parlameantaviesu Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2) Áirras Peder Mathisen ovddidii čuovvovaš áili: BohkangeahčČ8leamit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMEDIGGI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norlánddas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Representanten Peder Mathisen fremmet følgende sak: Prøveboring utenfor Nordland Sametinget er betenkt over at det nå skal igangsettes prøveboring utenfor kysten av Nordland og helt opp til grensen av Troms fylke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea balus dan hárrái go dál álggahuwojit geahČČ8lanbohkamat Norlándda riddoguovlluin ja gitta Tromssa fylkka ráji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det aktuelle området er veldig sårbart der viktige fiskearter, innkludert den norsk-arktiske torskestammen kan bli påført ubotelig skade ved et eventuelt uhell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovlu gos leat jurddašan álgit bohkat lea hirbmat rašši gos leat deaŧalaš guollešlájat, maiddái norgga-arktálaš dorskái sáhttet boahtit buhttetmeahttun vahágat vejolaš lihkohisvuođaid oktawodas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg blir unike fuglestammer utsatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin uhdiduwojit erenoamáš lottit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vi vet er at grensen for letevirksomheten i store områder går under 4 km fra land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan maid diehtit lea ahte ohcandoaimmaid rádji lea ollu sajiin vuollel 4 km eret nannámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med de uante konsekvenser et uhell kan få ved framtidig utvinning kan Sametinget ikke akseptere at olje prioriteres foran fisken og fuglelivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go boahttevaš bohkamiid oktavuođas sáhttet šaddat árvitmeahttun váikkuhusat lihkohisvuođaid geažil, de ii sáhte Sámediggi dohkkehit ahte olju prioriterejuwo guliid ja lottiid ovddabeallái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske bosetningsområder som i flere år har fått store problemer på grunn aven langvarig ressurskrise, må ikke påføres mere og større belastninger med den usikkerhet en framtidig oljeutvinning kan medføre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ássanguovlluin lea leamaš ollu jagiid stuorra váttisvuođat bistevaš resursaheahtedili geažil, eaige dat galgga šat eambbo ja stuorrábot losidahttot dainna maid eahpesihkkaris boahtteáigi, oljogávdnosiid ektui sáhttá dagahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Representanten Peder Mathisen fremmet følgende sak: Mottakssituasjonen for fiskeflåten i de samiske områder. På grunn av flere års krise i torskefiskeriene og dertil strenge reguleringer, er ikke bare fiskeflåten drastisk redusert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3) Áirras Peder Mathisen ovddidii čuovvoval áili: Guliid vuostáiváldindilll sámi guovlluin Dan geažil go dorskebivddus lea ollu jagiid leamaš heahtedilli ja čavga reguleremat, de ii leat dušše guollebivdu mii lea hirbmadit geahppánan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Store deler av kyst og fjordområdene i Nord-Troms og Finnmark, som til daglig går under benevnelsen samiske bosetningsområder, er i dag uten fiskemottak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorra oasit riddo- ja vuotnaguovlluin Dawi-Tromssas ja Finnmárkkus, mat gullet sámi ássanguovlluid namahussii, leat odne guollevuostáiváldinrusttega haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I og med at resurssituasjonen nå har normalisert seg, skaper leveringsvanskene store problemer for sjarkflåten i de samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go resursadilli dállea šaddan dábálažžan, de dagahit vuovdinváttisvuodat stuorra váttisvuodaid sjárkafatnasiidda sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For de eksisterende konvensjonelle fiskemottak skaper også kontrollverkets krav til forbedring, så store økonomiske problemer at mange av disse etterhvert ser seg tvunget til å legge ned virksomheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaš guollevuostáiváldinrusttegiidda mat dál gávdnojit dagahit bearráigeahču gáibádusat buoridit rusttegiid nu stuorra ekonomalaš váttisvuodaid ahte ollugat dáin dađistaga bággehallet heaittihit doaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En konsekvens av dette er at eksistensgrunnlaget i disse områdene drastisk reduseres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boađus dás lea ahte eksisteansavuoddu dáin guovlluin njeadjá issorasat. SÁMEDIGGI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Finnmark er 41 konvensjonelle fiskemottaksanlegg lagt ned siden 1974.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkus leat 41 dábálaš guollevuostáiváldinrusttega heaittihuwon 1974 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ytterligere reduksjoner vil derfor være direkte katastrofalt for sjøsamisk bosetting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos ain eambbo heaittihuwojit, de lea dát njulgestaga katastrofálaš mearrasámiid ássamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser med bekymring på denne utviklingen og er derfor av den oppfatning at skal de samiske fiskeriområder berges fra en avfolking, må statlige midler tilføres næringen for å få igang leveringsmuligheter for fiskeflåten i disse områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaidná baluin dán ovdáneami ja danin lea das dakkár áddejupmi ahte jos sámi guolástusguovlluid galgá sáhttit gádjut ávdimin šaddamis, de fertejit stáhtalaš ruđat biddjot ealáhussii vai sáhttá álggahit guolleoastinrusttegiid dáin guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4. Representanten Per Solli fremmet følgende sak: Arbeiderpartiets Sametingsgruppe foreslår at Sametingsrådet arrangerer et temaseminar angående rovdyr - viltforvaltninga snarest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4) Áirras Per SolU ovddidii čuovvovaš áiii:Bargiidbellodaga Sámediggejoavku evttoha ahte Sámediggeráddi lágida beaiwi guhkkosaš fáddáseminára mii guoská borasspiriide - fuoddohálddašeapmi jođánepmosit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aktuelle seminardeltakere bør være: -</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára berre leat áigeguovdil: • • •</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>politisk ledelse i Miljøvem- og Landbruksdepartementet. ledelsesnivået i de ulike administrative organer som står for den daglige forvaltningen av rovdyr / vilt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Birasgáhtten- ja Eanandoallodepartemeantta politihkalaš jođiheddjiide sierranas hálddahuslaš orgánaid jođiheddjiide geaidda boraspiriid / fuodduid beaiwálaš hálddašeapmi gullá sámi organisašuvnnaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5. Representanten Heaika Skum fremmet følgende sak: Økonomisk tilskudd til det nasjonale distriktskvinnesenteret Sametinget ber Regjeringen snarest stille til rådighet de nødvendige økonomiske ressurser slik at Det nasjonale Distriktskvinnesenteret i Alta kan bli en realitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5) Áirras Heaika Skum ovddidii čuovvovaš ášši: Ekonomálai doarjja náiuvnnalai distriktanissonguovddážii Sámediggi dáhttu Ráđđehusa jođánepmosit bidjat dárbbašlaš ekonomalaš resurssaid geavahussii nu ahte Det nasjonale Distriktskvinnesenteret Álttás šaddá duohtandahkkot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6. Representanten Heaika Skum fremmet følgende sak: Utsett arbeidet med reindriftsloven Sametinget krever at revideringa av reindriftsloven inntil videre stilles i bero.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6) Áirras Heaika Skum ovddidii čuovvovaš ášši: Mal) idit boazodoallolága barggu Sámediggi gáibida ahte boazodoallolága nuppástuhttin bissehuwo doaisttážii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunnen er at Samerettsutvalget ikke er ferdig med sin andre delinnstilling som omhandler retten til land og vann.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duogáš dasa lea go Sámi vuoigatvuođaidlávdegoddi ii leat geargan iežas nuppiin oassečilgehusain mii guoská eana- ja čáhcevuoigatvuodaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er uheldig at reindrifta på en slik måte defineres som den eneste samiske næring som behøver en spesiell rettsbeskyttelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat nu buorre go boazodoallu dán láhkái definerejuwo áidna sámi ealáhussan mii dárbbaša erenoamáš riektisuodjalusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget oppnevner et råd for Indre-Finnmark, som skal foreta en samlet vurdering av situasjonen for alle de samiske næringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi nammada ráđi Sis-Finnmárkku várás, mii galgá ollislaččat árvvoštallat buot sámi ealáhusaid dili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med utvalget er å få lagt fram en felles lov for alle de samiske primærnæringene (reindrift, jordbruk, fiske, duodji og utmarksnæring).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmillávdegottiin lea sáhttit ovdanbidjat oktasaš lága buot sámi vuođđoealáhusaid várás (boazodoallu, eanandoallu, guolástus, duodji ja meahcce-ealáhus).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Representanten Heaika Skum fremmet følgende sak: Valg av medlemmer til Sametingets råd: Virksomhetsperioden for de fire rådene som er underlagt Sametinget skal alltid følge valgperioden for det sittende Sameting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>7) Áirra Heaika Skum ovddidii čuovvovaš ášši: Lahtuid válljen Sámedikki ráđiide Njeallji Sámedikki vuollásaš ráđi doaibmaáigodat galgá álohii leat dat seamma go válgaáigodaga Sámedikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr at det alltid er det nyvalgte Sametinget som velger medlemmer til rådene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša ahte lea álohii ođđa válljejuwon Sámediggi mii vállje lahtuid ráđiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets første plenumsmøte i 1994 foretar valg av nye medlemmer til Samisk Næringsråd, Samisk Språkråd, Samisk Kulturråd og Samisk Kulturminneråd, som besitter sine verv ut valgperioden for dette Sameting. 8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8) Áirras Ásta Vangberg ovddidii čuowovai ášši: Oahppo- ja oahpahusfálaldagaid ovddideami piána mátta-sámi guovlluin Sámediggi berre árvvoštallat bidjat máttasámegiela guovllu várás lávdegotti mii ráhkada viiddis oahppo- ja oahpahusfálaldagaid ovddidanplána máttasámi kultuvrra ja ealáhusa ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette bør være en 5-års utviklingsplan med klare målsettinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát berre leat 5-jagi ovddidanplána mas leat čielga mihttomearit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen av arbeidsoppgavene for en slik gruppe ville f.eks. være å vurdere følgende: -</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár joavkkus sáhtášii leat omd; bargunárvvoštallat dánlágan doaimmaid: • •</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>hvordan er innholdet i undervisningstilbudene som i dag gis i forskjellige fag, f.eks. språk, duodji, kulturhistorie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• • • makkár sisdoallu oahpahusfálaldagain lea odne sierralágan fágain, omd. gielas, duojis, kulturhistorjjás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>hvordan utvikle og utbygge de institusjoner som finnes i dag med tanke på etterutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mo ovddidit ja hukset institušuvnnaid mat gávdnojit od ne joatkkaoahpahusa ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Med institusjoner tenkes det her på Sameskolen i Snåsa, Sameskolen for midt-Norge, Sijte Jamge og Saemien Sijte).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Institušuvnnain dás oaivvilduvvojit Snoasa sámeskuvla, Gaska-Norgga sámeskuvla, Sijte Jamge ja Saemien Sijte).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>vil det være ønskelig å jobbe for en felles sørsamisk folkehøgskole / videregående skole / reindriftsskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid ja eará gažaldagaid berre divaštallat vUđolaččat, nu ahte evttohuvvon, berre boahtit johtui jođánepmosit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SÅMEDIGGI SAMEDIGGE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čielggadusjoavku</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SIDE: 8</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mii lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi i sør-samisk område bor spredt, og bare et enhetlig samarbeid vil gjøre oss sterkere når vi ønsker å jobbe mot felles mål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii máttasámiguovllus ássat biedgguid, ja dušše oktasaš ovttasbargu dahká min gievrrabon go háliidit bargat oktasaš mihttomeari guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9. Representanten Hartvik Hansen fremmet følgende sak: Høring - endring av retningslinjer for tildeling av tospråklighetsmidler Retningslinjer for tildeling av tospråklighetsmidler fastsatt av Sametinget 18. februar 1993 må revurderes og endres da det har vært stor misnøye med disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9) Áirras Hartvik Hansen ovddidii čuovvovaš ášši: Gulaskuddan - guovttegielalaivuodarudaid juohkima njuolggadusaid rievdadus Guovttegielalašvuođa ruđaid njuolggadusaid, mearriduvvon Sámedikkis guovvamánu 18. b. 1993 ferte ođasmahttit ja rievdadit go olbmot eai leat leamaš duhtavaččat daidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>A: Fordelingskriteriene må sendes til høring til berørte kommuner og fylkeskommuner som kommuner inn under forvaltningsområdet for samelovens språkregler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>A: Juohkinkriteriijaid ferte sáddet gulaskuddamii guoskevaš gielddaide ja fylkagielddaide mat gullet sámelága giellanjuolggadusaid hálddašanguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre må disse sendes til høring til samiske organisasjoner m.m..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto galget dat sáddejuvvot gulaskuddamii sámi organisašuvnnaide j.d..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>B: Tildeling av tospråklighetsmidlene må også komme den øvrige samiske befolkning til gode, og ikke bare til de offentlige ansatte i stat og kommuner som i dag får tilbud om opplæring i samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>B: Guovttegielalašvuođa ruđaid juohkin ferte maiddái leat ávkin earáge sámi álbmogii, iige dušše almmolaš bargiide geat barget stáhtas ja gielddain geat odne ožžot fálaldaga oahppat sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10. Representanten Hartvik Hansen fremmet følgende sak: Delegasjon til overenskomst med Finland om fisket i Tanavassdraget I brev fra det kgl. utenriksdepartement av 13. januar 1992 krever Finland forhandlinger om ny overenskomst Sametinget krever minst 2 representanter til forhandlingsdelegasjonen valgt av Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10) Áirras Hartvik Hansen ovddidii čuowovai ášši: Soahpamuisáttagoddi Suomain Deanujoga guolásteami hárrái Reivves Gonagaslaš Olgoriikkadepartemeanttas, odđajagimánu 13. b. 1992 gáibida Suopma šiehtadusaid ođđa soahpamuša hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette må selvfølgelig ikke gå gå bekostning av representanter til delegasjonen for Deanu gielda - Tana kommune, Karasjoga gielda - Karasjok kommune og laksefiskeforeningen i Tanavassdraget Laksebreveierforeningen for Tanavassdraget og Laksefiskeforeningen for Tanavassdraget må bli fullverdige delegasjonsmedlemmer, og ikke som forrige gang bare observatørstatus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dieđusge ii galgga dáhpáhuvvat Deanu ja Kárášjoga gieldda, ja Deanujoga luossabivdosearvvi lahtuid, mat leat sáttagottis, oskálii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SÅMEDIGGI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SÅMEDIGGE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>MØTEBOK 4/93 - VEDTAKSDEL</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ČOAHKKINGIRJI 4/93 - MEARRÁDUSAT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SIDE: 9</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>siidu 8</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeiderpartiets sametingsgruppe mener at tida nå er inne til å ta for seg ytterligere en næringssektor som har hatt stor betydning i samisk kombinasjonsnæringssammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiidbellodaga sámediggejoavku oavvilda ahte áigi lea dálláddan gozihit ain eambbo ealáhussektuvrra mas lea leamaš stuorra mearkkašupmi sámi lotnolasealáhusaid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjelder laksefisket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská luossabivdui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den forbindelse er det aktuelt med både kortsiktige og langsiktige tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán oktavuođas lea áigeguovdil bidjat sihke oanehisáiggi ja guhkesáiggi doaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kortsiktige: Sametinget bør umiddelbart ta opp redskapsbegrensningene innen det tradisjonelle sjølaksefisket med de ansvarlige miljøvernmyndighetene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oanehisáigái: Sámediggi berre dakkavide guorahallat bivdoneaworáddjejumiid árbevirolaš mearraluossabivddus daiguin birasgáhtteneiseválddiiguin geain lea ovddasvástádus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter vår oppfatning er det helt urimelig at sjølaksefiskerne, slik reglene er i dag, må investere i både kilenøter og krokgarn for å drive et fiske hvor lønnsomheta har gått dramatisk nedover de seinere årene, p.g.a. at oppdrettslaksen har pressa prisene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min áddejumi mielde lea áibbas eahpegovttolaš ahte mearraluossabivdit, nu go njuolggadusat leat odne, fertejit oastit sihke kilanuohti ja mohkkefierpmi vai sáhttet guolástit dakko gokko gánnáhahttivuohta lea issorasat njeadjan mar) imaš jagiin, dan geažil go biebmorusttetluossa lea njeaiddihan hattiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kravet Sametinget bør stille, er at fiskerne selv må kunne bestemme om de vil bruke krokgarn eller kilenot gjennom hele sesongen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibádus maid Sámediggi berre bidjat, lea ahte guolásteaddjit ieža fertejit sáhttit mearridit háliiditgo geavahit mohkkefierpmi vai kilanuohti olles sesongga áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forbudet mot krokgarn de to første, og tre siste ukene av sesongen, må derfor bort f.o.m. våren 1994.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mohkkefierpmi gielddus guovtti vuosttamuš, ja golmma mar) imaš váhkus sesongas, galgá danin heaittihuwot 1994 giđa rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Langsiktige: Når det gjelder tiltak av mer langsiktig karakter - for å sette laksefisket på kartet som en viktig materiell bærer av samisk kultur - bør det nedsettes et bredt sammensatt utvalg, med representasjon fra Sametinget, andre folkevalgte organer, departementet, og næringsorganisasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhkesáigái: Mii guoská doaimmaide mat gullet eambbo guhkesáigái - vai luossabivdu biddjojuwo deaŧalaš materiálalaš sámi kultuvrra guoddin - berre bidjat viidásit oktiibiddjojuwon lávdegotti, mas leat lahtut Sámedikkis, eará álbmotválljen orgánain, departemeanttas, ja ealáhusorganisašuvnnain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette utvalget må ha en helhetlig tilnærming til temaet, ta for seg både sjø og elv, og muligens også ta for seg de øvrige anadrome fiskeartene - sjøørret og sjørøye.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lávdegoddi galgá ollislaČČ8t lagadit fáttá, guorahallat sihke meara ja jogaid, ja vejolaččat maiddái guorahallat eará vádjolusguollešlájaid - guvžžá ja vallasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedtrekkene i utvalgets mandat bør være: -</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti mandáhtas berrejit leat dát váldočuoggát: • • •</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å definere de samiske interessene innen laksefisket - herunder klargjøre den plass laksefisket har hatt, og har i kombinasjonsnæringssammenheng i samiske strøk. redegjøre for statens tidligere håndtering av disse interessene ut fra det eksisterende rettsgrunnlag komme med forslag til hvordan laksefisket i fremtiden best kan være med på å sikre det materielle grunnlaget i samiske områder, blant annet angi tiltak for å høyne prisen på villaks.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Defineret sámi beroštumiid luossabivddus - dasa gullá čilget dan makkár sadji luossabivddus lea leamaš, ja lea lotnolasealáhusaid oktavuođas sámi guovlluin čilget dan mo stáhta dáid beroštumiid lea ovdal meannudan dáláš riektivuodu vuođul buktit árvalusa mo luossabivdu boahtteáiggis sáhttá lea mielde sihkkarastimin materiálalaš vuođu sámi guovlluin, earret eará buktit doaimmaid maiguin bajidit villaluosaid hatti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et meget viktig punkt i utvalgets arbeid må også være å foreta en gjennomgang av den praksis staten som grunneier har hatt i Finnmark, når det gjelder sjølaksefiskeplassene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hirbmat deaŧalaš čuokkis lávdegotti barggus ferte leat maiddái guorahallat dan geavahusa mii stáhtas lea leamaš eananeaiggádin Finnmárkkus, mii guoská mearraluossabivdosajiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMEDIGGI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SÅMEDIGGE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAEMlEDIGKIE SAMETINGET</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>MØTEBOK 4/93 • VEDTAKSDEL</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ČOAHKKINGIRJI 4/93 - MEARRÁDUSAT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>36/93</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>siidu 9</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SIDE: 10</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea áibbas čielgasit geahpehan ealáhusvejolašvuodaid ollu sajiin, eaige jur dávis daid prinsihpaide maid guovddášeiseválddit odne bidjet vuođđun iežaset eamiálbmot- ja minoritehtapolitihkalaš doaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NOU 1992:15 KOMMUNE· OG FYLKESINNDELINGEN I ET NORGE I FORANDRING· HØRING</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Á ~~I 36/93 NAČ 1992:15 GIELDDAID JA FYLKAGIELDDAID JUOHKIN</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NUPPÁSTUVVINORGGAS-GULASKUDDAN Áššebáhpirat: • • •</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Brev av 13.08 1992 - Høring Brev av 01.09.1992 fra Kommunaldep. - ettersendeise av liste over høringsinstanser NOU 1992: 15 Kommune og fylkesinndelingen i et Norge i forandring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reive 13.08.92 - Gulaskuddan Reive 01.09.1992 Gieldadepartemeanttas - gulaskuddanásahusaid listtu sádden NAČ 1992: 15 Gielddaid ja fylkagielddaid juohkin nuppástuvvi Norggas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget fattet følgende vedtak: Sametinget ser det som viktig at prinsipielle retningslinjer for den fremtidige kommune og fylkesinndeling blir vurdert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mearrádusa: Sámediggi oaidná dehálažžan ahte prinsihpalaš njuolggadusat boahttevaš gielddaid ja fylkagielddaid juohkimis árvvoštallojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette synes nødvendig ut fra de endringer som har skjedd innen kommunesektoren og i de øvrige samfunnsforhold over lengere tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát orru leamen dárbu daid rievdadusaid vuođul mat leat dáhpáhuvvan gieldasektuvrras ja eará servodatosiin guhkkit áiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sentralt i dette finner en betydelige strukturelle endringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddážis dás gávdnojit mearkkašahtti struktuvrralaš rievdadusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som utredningen viser til, taler den utvikling en har opplevd i løpet av de siste ti-årene for, at en ser nærmere på hvorvidt de geografiske grenser for administrasjonsområdene på kommune- og fylkesplan fungerer tilfredsstillende, både i forhold til befolkningens ønsker og krav, samt ut fra mer overordnede samfunnsmessige mål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nugo čielggadus čájeha, bealušta ovdáneapmi maid leat vásihan mal ') imaš logijagiid geahččat lagabuidda doibmetgo eatnandieđalaš rájit hálddahusguovlluin gielda- ja fylkadásis dohkálaččat, sihke ássiid sávaldagaid ja gáibádusaid ektui, ja eambbo bajitdási servodatlaš mihttomeriid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utredningen åpner for interessante problemstillinger, men Sametinget vil innledningsvis bemerke at det er en generell mangel ved slike utredninger at samiske perspektiver utelates ved fastsettelse av mandat, oppnevning av utvalg og i selve utredningsprosessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadus rahpá miellagiddevaš čuolmmaid, muhto Sámediggi áigu álggos mearkkašit ahte oppalaččat vajálduvvet dákkáraš čielggadusaid oktavuođas sámi oainnut go lávdegottiid mandáhta ja nammadeapmi dáhpáhuvvá, ja ieš čielggadusproseassas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har medført at viktige samiske hensyn er utelatt i denne utredningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea dagahan ahte deaŧalaš sámi beroštumit leat vajálduvvan dán čielggadusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>A finne frem til den mest hensiktsmessige kommune- og fylkesstruktur omfatter selvsagt mer enn bare å endre geografiske grenser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos galgá gávdnat dan eanemus ulbmilaš gielda- ja fylkagieldastruktuvrra de ferte iešalddis dahkat ollu eambbo go dušše rievdadit eatnandieđalaš rájiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her dreier det seg om et meget sammensatt problemkompleks hvor flere prinsipielt viktige hensyn må veies mot hverandre i en vurdering av hvilke funksjoner kommuner og fylkeskommuner skal ha i den samlede offentlige forvaltning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás lea sáhka hirbmat mál ') ggabealálaš váttisvuodas mas ollu prinsihpalaččat deaŧalaš áššiid / beliid ferte vihkkedallat nuppiid vuostá go árvvoštallo makkár doaimmat gielddain ja fylkagielddain galget leat ollislaš almmolaš hálddašeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig med målet om å skape rasjonelle og bærekraftige enheter er det også viktig å legge forholdene til rette for å oppnå forvaltningsenheter som er i stand til å bevare og videreutvikle ideen om lokalt selvstyre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dássálága mihttomeriin ahte hukset rašuvnnalaš ja gánnáhahtti ovttadagaid, lea maiddái deaŧalaš láhčit diliid vai oažžut hálddašanovttadagaid mat sáhttet suodjalit ja ovddidit báikkálaš iešstivrejumi jurdaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener det er nødvendig å sette spørsmålstegn ved utvalgets avgjørende vektlegging på teknisk-økonomiske argumenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda leat deaŧalaš bidjat gažaldatmearkka dasa go lávdegoddi bidjá mearkkašahtti deattu teknihkalaš-ekonomálaš ákkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved vurdering av fremtidige kommune - og fylkesavgrensninger i samiske områder bør også andre samfunnsmessige forhold enn effektivitets- og rasjonaliseringshensyn legges til grunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go árvvoštallojuvvojit boahttevaš gielda- ja fylkagieldarájit sámi guovlluin de berre earáge servodatlaš diliid iige dušse beaktilisvuoda ja ralionaliserema bidjat vuođđun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etnisitet, språk og kultur er faktorer som i denne forbindelsen må tillegges betydelig vekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etnisitehta, giella ja kultuvra lealoasit maidda dán oktavuođas ferte bidjat stuorra deattu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et nødvendig utgangspunkt for vurderingen er at kulturelle og naturgitte forutsetninger varierer såvidt mye fra landsdel til landsdel, at det neppe er mulig å finne· frem til. en homogen ideell kommunestørrelse eller en homogen kommunestruktur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbbašlaš vuolggasadji árvvoštallamii lea dat go kultuvrralaš ja luonddu eavttut leat nu hirbmat sierraláganat iešgudege riikaoasis, ahte lea veadjemeahttun gávdnat ovtta áidna ideálalaš gieldasturrodaga dahje ovtta áidna gieldastruktuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva som vil være den mest tjenlige inndeling må vurderes konkret ut fra forholdene på stedet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan mo livčče eanemus ávkkálaš juohkit, ferte árvvoštallat konkrehta báikkálaš diliid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forslaget til fremtidig inndeling av kommunene med en minimumsstørrelse på 5000, ligger det at det forutsettes at de geografiske forholdene ligger til rette for dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahttevaš gieldajuohkima evttohusas, uhcimus sturrodat 5000, lea eaktun ahte eanandiedálaččat heive nu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inndelingen baseres på funksjonelle regioner, med et naturlig senter i hver kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohkin vuođđuduvvo doaibmevaš regiuvnnaide, gos lea lunddolaš guovddáš juohke gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tinget er derimot i tvil om utvalgets forslag kan nyttes i samme grad i samiske bosettingsområder med mer spredt bosettingsstruktur og lavere befolkningstetthet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi atná boahttevaš gielda- ja fylkagielda juohkima prinsihpalaš njuolggadusaid leat realisttalaš vuođđun guovlluin min riikkas gos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMEDIGGI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMEDIGGE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SAEMIEDIGKIE SAMETlNGET</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>MØTEBOK 4/93 - VEDTAKSDEL</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ČOAHKKINGIRJI 4/93 - MEARRÁDUSAT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SIDE: 11</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>siidu 10</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tradisjonell samisk bosetting er forholdene slik at utvalgets forslag til prinsipielle retningslinjer vanskelig kan nyttes for å nå samfunnsmessige mål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dattetge diggi eahpida sáhtágo lávdegotti evttohusa geavahit seamma láhkái sámi ássanguovlluin gos olbmot ásset eambbo biedgguid eaige oro nu lahkalágaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I samiske områder er avstandene store og antall innbyggere forholdsvis lav, slik at prinsippet om funksjonelle regioner vanskelig kan nyttes som utgangspunkt for gode kommunale løsninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddain ja fylkagielddain gos sámit árbevirolaččat orrot lea dilli nu ahte lávdegotti prinsihpalaš njuolggadus-evttohusa ii leat nu álki geavahit juksan dihte servodatlaš mihttomeriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslagene utredningen fremmer synes dermed å være lite tilpasset og mindre anvendelige som grunnlag for å vurdere situasjonen i de nordligste fylker og fylkeskommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi guovlluin leat guhkes gaskkat ja ássiid lohku uhcci, nu ahte prinsihpa doaibmevaš regiovnna hárrái sáhttá leat váttis geavahit vuolggasadjin buriid gielddalaš čovdosiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er av den oppfatning at det ikke synes å foreligge nok tungtveiende argumenter for kommunesammenslåinger i de nordlige deler av landet. Dette synes heller ikke å gi store effektivitets- og rasjonaliseringsgevinster.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusat maid čielggadus ovddida eai oro danin áktánasat heivehuvvon eaige nu buorit geavahit vuodđun árvvoštallat dili davimus fylkkain ja fylkagielddain; Sámedikki áddejumi mielde eai leat doarvái nana ákkat ovttastahttit gielddaid riikka davimus osiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men tinget ser likevel ikke bort fra at det vil kunne være behov for enkelte grensejusteringer kommunene og fylkene imellom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dattetge dikki mielas sáhttá leat dárbu veaháš divodit gielddaid ja fylkagielddaid gaskasaš rájiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Generelt vil ulike hensyn og argumenter legges til grunn ved vurdering av kommunestørreiser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oppalaččat biddjojit sierralágan beroštumit ja ákkat vuođđun go gielddaid sturrodagat árvvoštallojuwojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Større kommuner tilsier bedre unytteise av stordriftsfordeler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorát gielddat sáhttet buorebut geavahit stuorradoaimma ovdamuniid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom etablering et større territorielt nedslagsfelt, reduserer en faren for uheldige sidevirkninger i form av at problemene eksempelvis transporteres til nabokommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan bokte go ásahuwo stuorát guovlulaš doaibmafealta, geahpeduwo várra oažžut eahpeoiddolaš oalgeváikkuhusaid dainna lágiin ahte váttisvuođat ovdamearkka dihte fievrriduvvojit siidaguoimmi gildii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Større enheter bidrar også til økte planleggingsmuligheter med hensyn til helhetlige løsninger, samt bedre muligheter for innsats innen miljøvern og næringsengasjement.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorát ovttadagat váikkuhit maiddái dasa ahte plánenvejolašvuodat buorránit ollislaš čovdosiid ektui, ja šaddet buoret vejolašvuođat ál ') giruššat birasgáhttemiin ja ealáhusáššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mindre kommuner vil derimot kunne være mer tilpasset lokale preferanser og behov, og vil øke mulighetene for lokalpolitisk deltakelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán oktavuođas lea veara fuomášit dutkanbohtosiid main vuhtto ahte olbmot leat eambbo duhtavaččat go gielddat uhceduwojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnlovens § 11 DA og same loven har medført nye rammebetingelser for arbeidet med samiske spørsmål i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđolága §:a 110 A ja sámeláhka leat buktán ođđa rámmaeavttuid sámi áššiid bargui Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er et redskap som blant annet skal bidra til å styrke samenes politiske stilling og til en rettferdig behandling av det samiske mindretall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea gaskaoapmi mii earret eará galgá váikkuhit dasa ahte sámepolitihkalaš sadji nanosmuwá ja sámi uhccitlohku giedahallo vuoiggalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tinget ser det som viktig at det tas hensyn til samiske interesser i kommuner hvor samene er i klar minoritet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diggi atná dehálažžan ahte sám i beroštumit vuhtiváldojuwojit gielddain gos sápmelaččat leat čielga uhcitlogus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom store enheter kan minoriteten få vanskeligere kår for egen kulturutvikling og politisk interesseartikulering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorát ovttadagaid bokte sáhtášii uhccitlohkui šaddat heajut dilli iežas kultuvrra ovddideami ja politihkalaš beroštupmicealkámušaid dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er også argumentasjon som Sametinget tidligere har lagt til grunn i spørsmålet om fusjonering av kommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat maiddái ákkat maid Sámediggi ovdallea bidjan vuođđun gielddaid ovttastahttima áššis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vurderte forhold omkring kommunesammenslåing i forbindelse med Buvikutvalgets innstilling, NOU 1989: 16 om kommuneinndelingen for byområdene Sarpsborg, Fredrikstad, Arendal, Hamar, og Hammerfest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi árvvoštalai gielddaid ovttastahttima Buviklávdegotti árvalusa oktavuođas, NAČ 1989: 16 gielddaid juohkima birra gávpotguovlluin Sarpsborg, Fredrikstad, Arendal, Hamar ja Hámmárfeasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget frarådet dengang kommunesammenslåing hvor Kvalsund kommune inngår i en storkommune med Hamm ~rfest og Sørøysund.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan háve ii ráwen Sámediggi ovttastahttit gielddaid nu ahte Fálesnuori gielda livčče ovttastahtton stuorragieldan Hammerfeasttain ja Sállannuriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette ut fra kulturelle og geografiske hensyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dahkkui kultuvrralaš ja eatnandieđalaš sivaid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget viste til at Kvalsund er en sjøsamisk kommune hvor næringsstrukturen i stor grad er basert på kombinasjonstilpasning som småbruk og lokalt fiske og at mindre kommuner på en bedre måte ivaretar spesielle særtrekk enn større kommuner er i stand til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čujuhii ahte Fálesnuorri lea mearrasámi gielda gos ealáhusstruktuvra viehka guhkás lea wodduduwon lotnolasheivehallamii nugo smáwadálolaččat ja báikkálaš guollebivdit ja ahte uhcit gielddain lea buoret vejolašvuohta gozihit erenoamáš dovdomearkkaid stuorát gielddaid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget pekte også på mulighetene. som ligger i styrking og videreutvikling av det interkommunale og regionale samarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaiwildii dalle ahte Fálesnuori gielda sáhttá buorebut gozihit ja ovddidit mearrasámi kultuvrra ja ássama go Hámmárfeasta stuorragieldan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En annen side, som etter Sametinget vurdering bør tillegges oppmerksomhet i debatten, er nasjonalstatsgrensenes betydning i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čujuhii maiddái daid vejolašvuodaide mat šattašedje jos gielddaid gaskasaš ja regiuvnnalaš ovttasbargu nannejuwošii ja ovddiduwošii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra samisk hold er det blitt hevdet at riksgrensene skaper et større problem en nåværende kommune- og fylkesgrenser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi anii gielddalaš ovttasbargomálliid ovdáneami ollu sajiin leamen seamma buorrin čoavddusin gielddaid gaskasaš váttisvuodaide go maid gielddaid ovttastahttin lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riksgrensene har over tid medført et unaturlig skille blandt befolkningen og er nærmest en bremsekloss for samisk samarbeid på Nordkalotten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi bealli, masa Sámedikki árvvoštallama mielde berrešii bidjat fuomášumi ságastallamis, lea maid nášuvnnalaš riikkaid rájit mearkkašit sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For Sametinget er det en målsetting å oppnå et større og bredere samisk samarbeid over landegrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid bealis lea čuoččuhuwon ahte riikkaid rájit ráhkadit stuorát váttisvuodaid go dáláš gielda- ja fylkarájit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMEDIGGI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SÅMEDIGGE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>MØTEBOK 4/93 - VEDTAKSDEL</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ČOAHKKINGIRJI 4/93 - MEARRÁDUSAT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SIDE: 12</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>siidu 11</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>spesielt tilstøtende kommuner kunne spille en viktig rolle, noe som skaper en ekstra utfordring for nevnte kommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkarájit leat áiggi mielde dagahan eahpelunddolaš rájiid olbmuid gaskii ja leat measta caggin sámiid ovttasbargui Davvikálohtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om det generelt har falt utenfor utvalgets mandat å evaluere gjeldende funksjonsfordeling mellom staten, fylkeskommunene og kommunene, er det her nødvendig å vurdere Sametingets rolle i henhold til øvrige forvaltningsnivåer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea mihttomearrin oažžut stuorát ja viidát ovttasbarggu sámiid gaskka riikkarájáid rastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I og med opprettelsen av Sametinget er også de institusjonelle rammebetingelsene i tillegg til de strukturelle beltngelsene, endret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkáraš ovttasbarggus sáhtášii erenoamážit gielddain main leat dákkár rájit leat deaŧalaš sadji, juoga mii buktá erenoamáš hástalusa namuhuvvon gielddaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om Sametinget i dag ikke innehar noen klar teritoriell forankring med forvaltningsmyndighet over bestemte geografiske områder på linje med fylkeskommuner og kommuner, vil en eventuell utvidelse av Sametingets myndighetsområde også være av betydning og bidra til endrede rammevilkår for fylkeskommuner og kommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko Sámedikkis odne ii leat makkárge čielga guovlulaš oktavuohta hálddašaneiseválddiiguin dihto eatnandieđalaš guovlluin seamma dásis go fylkagielddain ja gielddain, de sáhttá jos Sámedikki váldesuorgi viiddiduwo maiddái mearkkašit ja rievdadahttit fylkagielddaid ja gielddaid rámmaeavttuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når det gjelder den framtidige organisering av de virksomheter som omtales i utredningen er det svært viktig i framtiden å legge et helhetlig syn på samfunnsutviklingen i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii guoská doaimmaid boahttevaš organiseremii mii namuhuvvo čielggadusas de lea hirbmat deaŧalaš boahtteáiggis ollislaš oainnuin guorahallat servodatovdáneami sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette omfatter ikke bare kriterier for dragning av kommune- og fylkesgrenser og funksjonsfordelingen mellom stat, fylkeskommune og kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oasa eai gula dušše gielda- ja fylkarájáid geassima kriteriat ja stáhta, fylkagielddaid ja gielddaid gaskasaš doaibmajuohkáseapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På sikt er det en rekke tilstøtende spørsmål som det vil være naturlig å ta med i vurderingen i denne sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhkkit áiggi vuollái leat ollu gažaldagat mat bohtet ovdan maid lea lunddolaš váldit mielde árvvoštallamii dán oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siktemålet er å legge forholdene til rette for større samisk selvbestemmelse på områder hvor tinget finner dette maturlig og rimelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearrin lea láhčit dilálašvuođaid dasa vai sámit eambbo besset ieža mearridit surggiin gokko dikki mielas orru lunddolaš ja govttolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil her vise til det arbeid som utføres i Samerettsutvalget vedrørende spørsmål om rettigheter til land og vann.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu dás čujuhit dan bargui maid Sámi vuoigatvuođaidlávdegoddi lea dahkamin áššiin mat gusket eana- ja čáhcevuoigatvuodaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eventuelle forslag om lokale forvaltningsløsninger i samiske områder vil også få konsekvenser for kommunenes virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vejolaš evttohusat báikkálaš hálddašančovdosiid hárrái sámi guovlluin váikkuhit maiddái gielddaid doibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tinget viser også til at det i dag pågår en drøftelse av intemasjonaliserings- og regionaliseringsprosesser i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diggi čujuha ahte odne leat jođu s intemašunaliserema- ja regionaliserema proseassaid guorahallamat Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det arbeid som forestås og planlegges i forbindelse med opprettelsen av Det euroarktiske barentssamarbeid, nordkalottsamarbeidet og spørsmålet om en egen samisk region hører naturlig til dette saksfeltet I tillegg vil Sametinget henlede oppmerksomheten mot spørsmålet om en samekonvensjon, det samiske samarbeidet over landegrensene, spørsmålet om en egen samisk fiskerisone og de erfaringer som er gjort i forbindelse med forsøksordningen med frikommuner i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu mii jodihuwo ja plánejuwo Euroarktálaš barentsovttasbarggu, davvikalohttaovttasbarggu ja sámi regiovnna ásaheami oktavuođas gullet lunddolaččat dán áššesuorgái. Lassin áigu Sámediggi giddet fuomášumi áššiide mat gusket sámekonvenšuvdnii, sámiid ovttasbargui riikkarájáid rastá, sierra sámi guolástusbiirii ja daid vásihusaide mat leat dahkkon friddjagielddaid geahččalan ortnega oktavuođas Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En naturlig fortsettelse av denne vil i samiske områder kunne være å utvikle forsøksordninger der det legges til rette for egne inndelinger i ressursområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán lunddolaš joatkimin sámi guovlluin sáhtášii ovddidit geahččalanortnegiid gos láhččojuvvo nu ahte resursaguovllut juhkkojuvvojit sierraláhkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget viser til at det foreligger et historisk grunnlag for dette i den tradisjonelle inndelingen av de samiske områdene i ulike siidaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čujuha ahte gávdno histo ~álaš vuođđu sámi guovlluid árbevirolaš juohkimii sierralágan siidan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor en utfordring å gi også dette begrepet et framtidsrettet meningsfylt innhold som et framtidig forvaltningsbegrep med utgangspunkt i dagens problemstillinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea hástalussan addit maiddái dán doahpagii dakkár sisdoalu mii čujuha boahtteáigái ja mas lea oaivil boahttevaš hálddašan-doahpagin mas vuolggasadji lea otnáš čuolmmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMEDIGGI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu loahpas čujuhit ahte dáid gažaldagaid ollislaš árvvoštallan sáhttá mielddisbuktit ođđa čovdosiid eatnandieđalaš juohkima, doaibmajuohkima ja hálddašandásiid ektui sámi ássanguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>MØTEBOK 4/93 - VEDTAKSDEL SAK 37/93</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aaal 37/93 SAMI LAHTTOVUOHTA DAWIRIIKKAID RÁĐIS Áiiebáhpirat •</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dokumenter: - SOU 1990: 91 Sameratt och samiskt språk, bilaga 2, sidene 295- 312.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SOU 1990: Sameratt och samiskt sprék, bilaga 2, siiddut 295 - 312</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlemsskapssøknaden legges fram for Sametinget til endelig godkjennelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAK 38/93</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMARBEID MELLOM DE SAMISKE FOLKEVALGTE ORGAN</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SAEMIEDIGKIE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dokumenter: - Innstilling i sak R 108/93</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SAMETINGET ČOAHKKINGIRJI4I 93. MEARRÁDUSAT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget fattet følgende vedtak: Med utgangspunkt i at samene er ett folk, går Sametinget i Norge inn for at det skal utvikles et stadig nærmere samarbeid mellom de tre samiske folkevalgte organ i Norge, Sverige og Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi dagai</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidet skal ha som siktemål å koordinere behandlingen av enkeltspørsmål som angå samer i mer enn ett land og samene som ett folk, å utvikle praktiske samarbeidsformer mellom de samiske folkevalgte organ på alle områder hvor det er naturlig å legge til rette for felles samiske opptreden og felles samisk representasjon i nordiske og internasjonale organer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čuovvovaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å løse disse oppgaver, kan det opprettes egnede samarbeidsorgan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>siidu 12</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAK 39/93</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mearrádusa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NOU 1993:18 - LOVGIVNING OM MENNESKERETTIGHETERHØRING</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu bargat dan ala ahte ohcat sámi lahttovuoda Davviriikkaid rááis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget viser til at utvalgets forslag vil bety en dyptgående reform med hensyn til mennneskerettighetenes stilling i norsk rett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggerááái oažžu fápmudusa hábmet lahttovuodaohcama ovttasrááiid Suoma Sámi Parlameanttain ja Ruoŧa Sámedikkiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samenens og urbefolkningers rettstilling er i denne sammenheng sentral.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahttovuodaohcan biddjojuvvo Sámediggái loahpalaš dohkkeheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utredningen har ikke tatt tilstrekelig hensyn til dette og ut fra Sametingets mening er det en svakhet som må rettes opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Á §§I 38/93 SÁMI ÁLBMOTVÁLLJEN ORGÁNAID GASKASA § ORGANISEREJUWON OVTTASBARGU Áššebáhpirat: • Árvalus áššis R 108/93</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>13 SAMEDIGGI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi dagai</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMEDIGGE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čuovvovaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SIDE: 14</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mearrádusa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne sammenheng vil vi gi full støtte til utvalgsmedlemmenes K. Nandrup Dahl og C. Smiths forslag om innkororasjon av all folkerett Norge er bundet av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan vuođul go sámit lea okta álbmot, áigu Norgga Sámediggi bargat dan ala ahte ovddiduvvo dađistaga lagat ovttasbargu dán golmma sámi álbmotválljen orgána gaskka Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget slutter seg til at forslaget om endring i GrI.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoavdin dihte dáid doaimmaid, sáhttá ásahit heivvolaš ovttasbargo-orgána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 26 ved tillegg av følgende nye tredje ledd: " Folkeret, herunder Traktater at hvilke Norge er bundet, er en Del at norsk rett. "</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Á §§I 39/93 NAČ 1993:18 LÁHKA OLMMO §VUOIGATVUOOAID HÁRRÁIGULASKUDDAN Áššebáhpirat: • •</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer en inkorporasjon av all folkerett, både spesiell og allminnelig folkerett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reive 30.07.93 Justisdepartemeanttas NAČ 1993: 18 Olmmošvuoigatvuodaidláhka Sámediggi dagai</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konsekvensen av dette er at man går over til monistisk system, dvs. at skillet mellom norsk og internasjonal rett fjernes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čujuha ahte olmmošvuoigatvuođaid lávdegoddi lea addán čielggadusa; NAČ 1993: 18 Láhka olmmošvuoigatvuođaid hárrái, mii lea sáddejuvvon gulaskuddamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget anser at dette forslaget er i samsvar med de systemer og utviklingen i de rettsstater det er naturlig å sammenligne seg med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čujuha ahte lávdegotti árvalus sáhttá dagahit ahte olmmošvuoigatvuođaid sadji Norgga rievttis oáasmahtto vuáolaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil også gi de internasjonale konvensjoner den betydning de bør ha når Norge har ratifisert disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát addá maiddái gaskariikkalaš konvenšuvnnaide dan mearkkašumi mii dain berre leat go Norga lea dohkkehan dáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil bety at alle relevante konvensjoner som Norge har og eventuelt kommer til å ratifisere automatisk blir en del av norsk rett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša ahte buot deaŧalaš konvenšuvnnat maid Norga lea ja vejolaččat boahtá dohkkehit, šaddet automáhtalačČ8t oassin Norgga rievttis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dermed behøver man ingen særskilt formell innarbeideisesakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu ii dárbbašge álohii sierra formálalačČ8t ovttastahttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For samene vil dette i første omgang få virkning for ILO konvensjon nr. 169 og FN-konvensjonen om sivile og politiske rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid dáfus váikkuhivčče dát vuosttas vuorus ILO konvenšuvdnii nr. 169 ja ON-konvenšuvdnii siviila ja politihkalaš vuoigatvuođaid hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skulle mindretallets forslag i utvalget ikke få gjennomslag, med opprettholdelsen av det dualistiske systemet som resultatet, mener Sametinget at også ILO konvensjon nr. 169 bør inkorporeres ved lov på samme linje som Den europeiske menneskerettighetskonvensjon, FN-konvensjon om økonomiske, sosiale og kulturelle rettigheter og FNkonvensjon om sivile og politiske rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos lávdegotti uhcitlogu evttohus ii mearriduwo, ja dualistalaš vuogádat bisuhuwo, oaivvilda Sámediggi ahte maiddái ILO konvenšuvnna nr. 169 berre ovttastahttit lága bokte seamma dásis go Eurohpalaš olmmošvuoigatvuođaid konvenšuvnna, ON konvenšuvnna ekonomalaš, sosiálalaš ja kultuvrralaš vuoigatvuođaid hárrái ja ON-konvenšuvnna siviila ja politihkalaš vuoigatvuođaid hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom ILO konvensjon nr. 169 ikke blir inkorporert ved lov vil den i realiteten fremstå mer som et politisk dokument enn et juridisk bindende dokument Selv om det er slik at folkerettslige regler i stor utstrekning blir lagt til grunn av norske domstoler og forvaltningsmyndigheter uten en uttrykkelig innarbeideise så kan man på ingen måte være sikker på at dette alltid vil skje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos ILO konvenšuvdna nr. 169 ii ovttastahtto lága bokte, de šaddá dat duohtavuođas eambbo politihkalaš ášsebábirin go juridihkalačČ8t geatnegahtti áššebábirin. Vaikko lea nu ahte álbmotrievttálaš njuolggadusat viehka guhkás leat biddjon vuođđun Norgga duopmostuoluin ja hálddašaneiseválddiin almmá ahte erenoamážit leat biddjojuvvon lágaide de ii sáhte mange láhkái leat sihkkar ahte álohii ná dáhpáhuvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget viser til at ILO konvensjon nr. 169 - som den eneste globale urbefolkningskonvensjon må betegnes som helt sentral på området for urbefolkningsrettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čujuha ahte ILO konvenšuvdna nr. 169 - áidna máilmmi viidosaš eamiálbmotkonvenšuvdnan - ferte leat áibbas guovddážis suorggis mii guoská eamiálbmotvuoigatvuodaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likeledes som den også er helt sentral for samene i Norge - som fremstår som rettssubjekter i forhold til konvensjonsbestemmelsene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma láhkái go dát lea áibbas guovddážis sámiide Norggas - geat leat čájehuwon leat riektisubjeaktan konvenšuvnnaid mearrádusaid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å være sikker på at norske domstoler og forvaltningsmyndigheter tar hensyn til konvensjonsbestemmelsene er derfor inkorporasjonsbehovet påtrengende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos galgá leat sihkkar ahte Norgga duopmostuolut ja hálddašaneiseválddit vuhtiiváldet konvenšuvnnaid mearrádusaid, de lea áibbas dárbbašlaš ovttastahttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En inkorporasjon vil også ha en betydelig signaleffekt både i forhold til det internasjonale samfunnet og i forhold til den samiske befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttastahttimis livčče maiddái mearkkašupmi signálabeaktun sihke gaskariikkalaš servodaga ektui ja sámi álbmoga ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Signaleffekten i forhold til det internasjonale samfunnet må antas å ha særlig betydning, ved at Norge på den måten kan gi et viktig bidrag til aksepteringsprosessen i forhold til denne konvensjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Signálabeavttus gaskariikkalaš servodaga ektui livčče jáhkkimis erenoamáš mearkkašupmi, dan bokte ahte Norga dán láhkái sáhtášii váikkuhit dán konvenšuvnna dohkkeheami prosessii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En inkorporasjon vil også medføre at konvensjonen blir mer kjent og lettere tilgjengelig for alle aktører, det være seg domstoler, forvaltningsmyndigheter og andre naturlige berørte aktører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttastahttin dagahivčče maiddái ahte konvenšuvdna šattašii eambbo dovddusin ja livčče álkibot olámuttos buot oasálaččaide, omd. duopmostuoluide, hálddašaneiseválddiide ja eará oasálaččaide maidda lunddolačČ8t guoská.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tråd med det positive initiativ myndighetene har vist for at de internasjonale konvensjoner skal innarbeides i norsk lov, bør derfor ILO-konvensjonen også inkorporeres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávistettiin daid positiivvalaš álgagiidda maid eiseválddit leat čájehan ahte gaskariikkalaš konvenšuvnnat galget ovttastahttot Norgga lágaide, berre danin maiddái ILO-konvenšuvdna ovttasta httot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMEDIGGI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SÅMEDIGGE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAEMlEDIGKlE SAMETINGET</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SAEMIEDIGKIE SAMETlNGET</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>MØTEBOK 4/93 - VEDTAKSDEL</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ČOAHKKINGIRJI 4/93 - MEAR ~DUSAT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SIDE: 15</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sUdu 14</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget krever derfor at ILO konvensjon nr. 169 formuleres i et direkte lovvedtak for å være sikker på at den vil bli anvendt av norske domstoler og forvaltningsmyndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi gáibida danin ahte ILO konvenšuvdna nr. 169 hábmejuvvo njuolggo láhkamearrádussii dan dihte vai Norgga duopmostuolut ja hálddašaneaiseválddit dan sihkkarit šaddet geavahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>40/93</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ÁŠŠI 40/93 BOAHTTEVAŠ SÁMI ÁVIISASTRUKTUVRA Áššebáhpirat: • • • • • •</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Brev av 17. juni 1993 fra Kulturdepartementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reive geassemánu 17. b. 1993 Kulturdepartemeanttas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utskrift av møtebok i sak R 70/93 Sametingsrådet Brev av 09.07.93 fra Sametingsrådet til Kulturdepartementet Brev av 09.07.93 fra Kulturdepartementet til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkingirjeoassi, ášši R 70/93 Sámediggeráddi Reive 09.07.93 Sámediggeráđis Kulturdepartementii Reive 09.07.93 Kulturdepartemeanttas Sámediggái Dihto publikašuvnnaid doarjagiid njuolggadusat Sámi publikašuvnnaid ja áviissaid giellaovdáneami doarjaga njuolggadusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retningslinjer for tilskudd til visse publikasjoner Retningslinjer for tilskudd for språkutvikling i samiske publikasjoner og aviser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mearrádusa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget fattet følgende vedtak: Sametinget viser til at media for den samiske befolkning gjennom de siste 15 år har hatt en rivende utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čujuha ahte mediija sámi álbmoga várás lea mal) imaš 15 jagis ovdánan issorasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da forbudet mot samisk i skolene i ble opphevet på 60- tallet var det ingen som kunne forutse den utvikling som har funnet sted.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go sámegiela geavahan gielddus skuvllain heaittihuvvui 60-logus de lea dáhpáhuvvan ovdáneapmi maid oktage ii livčče sáhttán ávaštit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sendingene på samisk i NRK har utviklet seg fra kun noen minutter daglig til dagens modell med over to timers sendetid daglig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat sáddagat NRK:s leat lassánan, álggos ledje dušše moadde minuhta ja dállea guovttediibmosaš sáddenáigi beaivválaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også for det skrevne ord har utviklingen gått fremover..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái sámegillii čállojuvvon teavsttat leat lassánan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utviklingen har imidlertid ikke skjedd med samme tempo på dette området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdáneapmi goittotge ii leat dáhpáhuvvan nu johtilit dán suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er nå ca. 15 år siden den første samiskspråklige avis ble til i nyere tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea sullii 15 jagi dassá go vuosttas sámegielat áviisa ilmmai dán oddasot áiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statusen for samisk språk har siden den gang hatt en rivende utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela árvu lea dan rájes issorasat lassánan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk er lovfestet som likeverdig med norsk i samelovens språkregler og samisk brukes som aldri før i offisiell sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella lea lága bokte ožžon seamma árvvu go dárogielasge lea sámelága giellanjuolggadusaid bokte ja sámegiella geavahuvvo eambbo go goassige ovdal almmolaš oktavuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I løpet av de siste år har det blitt etablert folkevalgte samiske organ i både Norge og Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mal) imaš jagiin leat sihke Norgii ja Ruttii ásahuvvon álbmotválljen sámi orgánat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finland fikk sitt sameparlament for 20 år siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Supmii bođii Sámi Parlameanta 20 jagi dassái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den sammenheng er utbyggingen aven differensiert dagspresse fundamental for en demokratisk utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán oktavuođas lea deaŧalaš hukset sierranahtton beaivválaš preassafálaldagaid demokratálaš ovdáneami várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette bl. annet for å få en fri og uavhengig formidling av de folkevalgte organs virksomhet..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát earret eará dan dihte vai friddja ja čanakeahttá sáhttá juohkit dieđuid álbmotválljen orgánaid doaimmaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har derfor som en av sine mål å sikre en differensiering av den samiske pressen for å sikre en demokratisk utvikling i det samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea Sámedikkis oassin iežas mihttomeriin sihkkarastit sirrejuvvon sámi preassa dan. dihte vai demokratálaš ovdáneapmi sámi servodagas sihkkarasto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiskspråklige tekster, og særlig aviser, har til nå vært en mangelvare i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat čállosat, ja erenoamážit áviissat eai leat dál ollu Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske samfunn har i likhet med det norske behov for pressetilbud på et vidt felt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi servodagas lea seammalágan dárbu go Norgga servodagasge viiddis preassafálaldagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det trengs tilbud for alle grupper innenfor det samiske samfunn, her kan nevnes tilbud for barn, tilbud for unge og tilbud for mer voksne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dárbu oažžut fálaldagaid juohkelágan joavkkuide sámi servodagas, dákko sáhttá namuhit fálaldagaid mánáide, nuoraide ja eambbo ollesolbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette eksisterer i liten grad i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál eai leat áktánasat dákkár fálaldagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En større bredde i tilbudet er både ønskelig og nødvendig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea sihke dárbu ja sávahahtti oažžut stuorát fálaldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor bør man ivareta flest mulige initiativ som fremmer utgivelse av stoff på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin berrešii gozihit eanaš vejolaš álgagiid mat ovddidit sámegielat čállosiid olggosaddima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har også med alfabetisering av befolkningen å gjøre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás lea sáhka maiddái oahpahit olbmuid lohkat ja čállit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har derfor som målsetting at følgene pressetilbud skal etableres: - Samiskspråklige dagsaviser - Samiskspråklige ungdomsmagasin - Samiskspråklige barneblad De samme tilbud bør også utgis på lule- og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea Sámedikkis mihttomearrin ahte čuovvovaš preassafálaldagat ásahuvvojit • • • Sámegielat beaiveáviissat Sámegielat nuoraid magasiinnat Sámegielat mánáidbládit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>15</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid seamma fálaldagaid berrešii almmuhit maiddái julev- ja máttasámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMEDIGGI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMEDIGGE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>MØTEBOK 4193 - VEDTAKS DEL</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ČOAHKKINGIRJI4 93 / - MEARRÁDUSAT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SIDE: 16</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>siidu 15</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske media bør også ta ansvar for hele det samiske folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mediija berre maiddái guoddit ovddasvástádusa oppa sámi álbmogis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk presse bør da ikke ha en for sentralisert struktur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle ii berre sámi preassas leat menddo guovddáštahtton struktuvra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan medføre at nyhetsformidlingen blir ensidig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sáhttá dagahit ahte oddasat šaddet menddo ovttabealálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behovet til de mindre dialektene, lule- og sørsamisk, bør også vektlegges.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Uhcit suopmaniid, julev- ja máttasámegiela dárbbu berre maiddái deattuhit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av den grunn bør en ha en desentralisert struktur over samisk media slik at nyhetsformidlingen griper fatt i spørsmål som angår hele den samiske befolkning og når ut til de dette gjelder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan geažil berrešii leat háddjejuvvon struktuvra sámi mediijain nu ahte oddasiid juohkin fáhte daid gažaldagaid mat gusket oppa sámi álbmogii ja jukset daid geaidda dát guoská.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En samisk presse må være fri og uavhengig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi preassa ferte leat friddja ja čanakeahtes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Imidlertid har ikke det samiske samfunn de samme rammebetingelsene som det norske og f.eks. vil samisk avisdrift sjelden bli bedriftsøkonomisk lønnsomt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi servodagasgoittotge eaileat dat seamma rámmaeavttut go Norgga servodagas ja lea hui hárve ahte sámi áviisadoaibma šaddá fitnodatekonomálaččat gánnáhahttin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Privat kapital vil derfor ikke være tilgjengelig til oppstart av samiske avisbedrifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin ii leat vejolašvuohta oažžut priváhta kapitála sámi áviisafitnodagaid ásaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av den grunn må det offentlige inn med kapital til oppstart og drift av pressebedrifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán geažil ferte almmolašvuohta bidjat kapitála álggaheapmái ja preassafitnodagaid jodiheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfordringen for Sametinget blir å tilpasse finansierings- og driftstilskuddsordningene slik at det ikke etableres monopol eller at enkelte grupperinger får for stor innflytelse over samisk media.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái šaddá hástalussan heivehit ruhtadan- ja jodihandoarjjaortnegiid nu ahte eai ásahuvvo monopolat dahje ahte ovttaskas joavkkut ožžot menddo stuorra váikkuhanfámu sámi mediijain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prinsipielt bør samisk presse være styrt av samene selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prinsihpalaččat berrešedje ieža sápmelaččat stivret sámi preassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk presse trenger særskilte virkemidler for å kunne bestå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi preassa dárbbaša erenoamáš váikkuhangaskaomiid jos galgá ceavzit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På grunn av den skolepolitikk som ble ført er det kun de siste 20 år at den samiske befolkning har hatt anledning til å lære å lese og skrive sitt eget språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlapolitihka geažil mii lea fievrriduvvon de lea dušše mal ') imaš guovttelotjagis ahte sámi álbmot lea ožžon vejolašvuođa oahppat lohkat ja čállit sin iežaset eatnigiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En stor del av den samiske befolkning er dermed analfabeter i sitt eget språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu leage stuorra oassi sámi álbmogis geat eai máhte lohkat eaige čállit iežaset giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette medfører at samisk presse ikke har så stort nedslagsfelt som kunne forventes og samiske publikasjoner vil dermed i løpet av nærmeste fremtid ikke forvente å kunne oppnå så store oppslagstall at driften kan gå med balanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dagaha ahte sámi preassas eai leat nu ollu geavaheaddjit maid sáhtášii vuordit iige sáhte vuordit ahte sámegielat publigašuvnnat lagamus boahtteáiggis jukset nu ollu geavaheddjiid ahte doaimma sáhtášii jođihit dássedeattuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De pressestøtteordninger som i dag eksisterer administreres i dag av Kulturdepartementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne hálddaša Kulturdepartemeanta daid preassadoarjagiid mat gávdnojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå som Sametinget er etablert kan det være naturlig at Sametinget tar ansvar for administrere denne ordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál go Sámediggi lea ásahuvvon de livčče lunddolaš ahte Sámediggi válddášii ovddasvástádusa hálddašit dán ortnega.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ber derfor Kulturdepartementet gjøre framlegg for å øke posten for tilskudd til samiske aviser for å øke bredden i den samiskspråklige pressen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin bivdá Sámediggi Kulturdepartemeantta ovddidit lasihuvvot sámi áviisadoarjaga poastta dan dihte vai sámegielat preassa šaddá viidáseabbon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil også for fremtiden i samarbeid med departementet vurdere hensiktsmessige ordninger slik at Sametinget kan overta posten for dette tilskuddet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu maiddái boahtteáiggis ovttasrádiid departemeanttain árvvoštallat ulbmilaš ortnegiid nu ahte Sámediggi sáhttá váldit badjelasas poastta mii gullá dán doarjagii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inntil disse ordningene er etablert bør de eksisterende samiskspråklige aviser tildeles støtte på samme vilkår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan rádjái go dát ortnegat leat ásahuvvon berrejit dáláš sámegielat áviissat oažžut doarjaga seamma eavttuid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved vurderingen av støtte bør det legges vekt på hvorvidt avisene også bruker lulesamisk og sydsamisk, idet disse hoveddialektene er meget forsømt i avissammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go árvvoštallo doarjja de berre bidjat deattu dasa man viidát áviissat geavahit maiddái julev- ja máttasámegiela, danin go dát váldosuopmanat eai leat áktánasat geavahuvvon áviisaoktavuodas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ordninger for samisk pressestøtte som finnes bør i det vesentligste ta sikte på å støtte opp om samiskspråklig presse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi preassadoarjja ortnegat mat gávdnojit berrejit váldoáššis doarjut sámegielat preassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Imidlertid må det også alltid finnes rom for å opprettholde og videreutvikle en nyhetsformidling på norsk om samiske forhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goittotge ferte leat álohii sadji maiddái doalahit ja ovddidit odasjuohkima dárogillii sámi áššiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>16</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Á $$I 41/93 MINERÁLA RESURSSID OHCAN JA ROGGAN SÁMI GUOVLLUIN Áššebáhpirat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMEDIGGI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMEDIGGE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAEMIEDIGKlE SAMETINGET</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SAEMIEDIGKIE SAMETlNGET</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>MØTEBOK 4/93 - VEDTAKSDEL</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ČOAHKKINGIRJI 4/93 - MEARRÁDUSAT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dokumenter:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• • • • • • • •</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>siidu 16</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Brev av 21.09.93 fra Statskog Finnmark til Sametinget Brev av 16.09.93 fra Statskog Finnmark til kommunene Brev av 03.09.93 fra Simonæs &amp;amp; Musæus til Statskog Finnmark Brev av 03.09.93 fra Simonæs &amp;amp; Musæus til 10 kommuner i Finnmark Erklæring om rett til leting og prøvetaking for Rio Holding Norway AlS m.h.t. forekomster av ikke mutbare mineraler av 23.08.93 Brev av 1. november 1993 fra Rio Holding Norway AlS Brev av 9. november 1993 fra Karasjok kommune til Statsskog SF Brev av 5. november 1993 fra Kautokeino kommune til ulike adressater</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reive 21.09.93 Statskogas Sámediggái Reive 16.09.93 Statskogas gielddaide Reive 03.09.93 Simonæs &amp;amp; Musæusis Statskog:ii Finnmárkkus Reive 03.09.93 Simonæs &amp;amp; Musæusis logi Finnmárkku gildii Duodaštus, Rio Holding Norway A/S vuoigatvuohta ohcat ja roggat muhtekeahtes minerálaid, 23.08.93 Reive 01.11.1993 Rio Holdin Norway a / s:s Reive 09.11.1993 Kárášjoga gielddas Statskog SF-ásahussii Reive 05.11.1993 Guovdageainnu suohkanis, sáddejuwon adreassalisttu mielde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget fattet følgende vedtak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mearrádusa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den senere tid har det vært en økende fokusering på de samiske områders ressursrikdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mal ') imaš áiggiid lea sámi guovlluid resursariggodagaid guorahallan šaddan eambbo ja eambbo guovddážii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom Barentsregionen og andre internasjonale fora fokuseres det på de naturgitte forutsetningene i nordområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barentsguovllu ja eará gaskariikkalaš foraid bokte leat luonddus vižžojuwon eavttut dawiguovlluin šaddan guovddážii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjør det til et potensielt vekstområde med hensyn på økonomisk virksomhet basert på både fornybare og ikke-fornybare ressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dahká guovllu vejolaš ovddidanguovlun go guoská ekonomalaš doaimmaide, huksejuvvon sihke odasmahtti ja odasmahtekeahtes resurssaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne sammenheng er de rike mineralforekomstene fokusert på som svært sentrale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán oktavuođas leat rikkis minerálagávdnosiid atnán áibbas dehálalažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det seneste eksempelet er initiativet fra det multinasjonale storkonsernet Rio Tinto Zinc som gjennom sitt datterselskap Rio Holding Norway AlS (RHN) ønsker å drive diamantleting og eventuell drift i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mal ') imaš ovdanmearka lea dat go mál ') gganášuvnnalaš stuorrakonseamna Rio Tinto Zinc iežas nieidafitnodaga Rio Holding Norway A/S (RHN) bokte háliida ohcat diamánttaid ja vejolaččat doaibmat Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil gjennom dette uttrykke sin prinsippielle holdning til slik virksomhet i lys av de mål tinget selv har etablert for sin virksomhet, men også de nasjonale og internasjonale målsettinger og forpliktelser som er knyttet til samenes rettigheter som urbefolkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu dákko bokte addit diehttevassii iežas prinsihpalaš miellaguottu dánlágan doaimmaide daid mihttomeriid olis maid diggi ieš lea ásahan iežas doaimmaide, muhto maiddái nášuvnnalaš ja gaskariikkalaš mihttomeriid ja geatnegasvuođaid olis mat leat čadnon sámiid vuoigatvuođaide eamiálbmogin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette ligger det klare føringer på hvordan ressursene i de tradisjonelle bosetningsområdene kan og bør forvaltes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás leat čielga njuolggadusat mo árbevirolaš ássanguovlluid resurssaid sáhttá ja berre hálddašit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den enkeltsaken som nå er kommet frem avdekker svikt i sentralmyndighetenes praktisering av egne forpliktelser overfor samene som urbefolkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán eal ') kiláššis mii dál lea boahtán, bohtet albmosii makkár váilevašvuodat leat guovddáš eiseválddiid geavahusas daid geatnegasvuođaid ektui mat dain leat sámiid guovdu eamiálbmogin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig avdekkes forvaltnings-apparatets mangel på kunnskap om det lovverk som er etablert, og de politiske vedtak som er fattet, for å sikre samene medinnflytelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás boahtá albmosii ahte hálddašanapparáhtas váilu diehtu daid lágaid birra mat leat ásahuwon, ja daid politihkalaš mearrádusaid birra mat leat dahkkon, maiguin sihkkarastit sámiide beassat leat mielde váikkuheamen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På møte med de samiske organisasjoner 17. februar 1981 lovet Regjeringen bl.a. følgende:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimis mas sámi organisašuvnnat ledje mielde guowamánu 17. b. 1981 lohpidii Ráđđehus ea.ea. čuowovačča:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil ikke fra Regjeringense side bli tatt initiativ til større inngrep i naturområdene på Finnmarksvidda utover den begrensede utbygging av Altaelva som nå er vedtatt - før Samerettsutvalget har avsluttet sitt arbeid med rettighetsspørsmålene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa bealis ea; vuolggahwvo stuorát meaššumat luondduguovllu; n F; nnmárlcku duoddaris eambbo go maid Álttajohka huksejuvvo, ráddjejumiin mii dálleat mearriduwon ovdalgo Sámi vuoigatvuođa lávdegoddi lea geargan bargguinis vuoigatvuođa gažaldagaid hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Ot.prp. nr. 33 (1986-1987) pkt. 2.3, s. 9) Sametinget har ved flere anledninger uttrykt prinsippielle motforestillinger mot naturinngrep i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmaid mat leat sávahahttit johtalusa ja dánlágan doaimmaid ektui galgá guorahallat sierra ea.ea. sámi organisašuvnnaiguin (Od.prp. nr. 33 (1986-1987) čuokkis 2.3, s. 9).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sak 43/90 Prospektering AlS - søknad om konsesjon for uttak av naturstein - Naranas - uttalelse, sies det blant annet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aššis 43/90 Prospektering A/S - konsešuvnnaohcan roggat luonddugedggiid - Naránaš - cealkámuš, daddjojuvvo earret eará: Sámediggi háliida nannet ahte vuoigatvuohta guvlui mas dás lea sáhka oktan buot guovllu resurssaiguin sihke eatnama alde ja vuolde gu / let sámi álbmogii..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>17</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>•.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMEDIGGI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SÅMEDIGGE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SAEMIEDIGKIE SAM ~TINGET</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>MØTEBOK 4/93 - VEDTAKSDEL</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ČOAHKKINGIRJI4 93 / - MEARRÁDUSAT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SIDE: 18</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čearddalaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne sammenheng er det viktig å gjøre oppmerksom på at Norske myndigheter gjennom ratifiseringen av ILO - konvensjon nr. 169 om urbefolkninger og stammefolk i selvstendige stater, 1989, også tilkjennegir sin støtte til denne oppfatningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>álbmogiid hárrái iešmearrideaddji riikkain, 1989, maiddái dorjon dán oainnu. Konvenšuvnna 14. artihkkalis daddjojuvvo earret eará ahte: Bene dohkkehit dáid álbmogiid oamastan- ja hálddašanvuoigatvuoda eatnamiidda main sii árbevieru mielde ásset....</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konkret berører også konvensjonen den problemstilling som i denne saken er sentral, forholdet til mineraler og ressurser under jorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konkrehta guoskkaha maiddái dát konvenšuvdna dan čuolmma mii dán áššis lea guovddážis, oktavuohta minerálaide ja resurssaide mat leat eatnama vuolde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I de tilfeller der staten beholder eiendomsretten til mineraler, ressurser under jorden eller andre ressurser som finnes i landområdet, skal myndighetene ikke sette i gang eller tillate noen tiltakfor utforslång eller utnytting av slike ressurser i disse folks landområder, før det er opprettet eller tatt i bruk rådføringsordninger med disse folk, for å fastslå om og i hvilken utstrekning deres interesser kan bli skadelidende....</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>15. artihkkalis čuožžu earret eará ahte: Dakkár dáhpáhusain main stáhta váne alccesis oamastanvuoigatvuoda minerála- dahje eatnanvuo / áš riggodagaide dahje vuoigatvuođaid eatnamiid eará luondduriggodagaide, galget ráddehusat ásahit dahje doalahit meannudanvugiid maid mielde dat sáhttet ráddádallat dáid álbmogiiguin oažžun dihte éielggasin goaridago muhtin prográmma, ja man muddui, dáid álbmogiid eallinvejolašvuodaid, ovdalgo biddjojuvvo johtui makkárge dutkan- dahje ávkkastallanprográmma mii guoská dáid á / bmogiid eatnamiidda, dahje addojuvvo lohpi dákkár prográmmii....</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under henvisning til artikkel 15 i konvensjonen uttalte Sametinget i sak 39/92 ILO-rapport over ratifiserte konvensjoner - konvensjon nr. 169 om urbefolkninger av 1989 førstegangsrapport følgende: Art. 15 forutsetter at urbefolkningene har rett til naturressursene innenfor sine landområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čujuhettiin konvenšuvnna 15. artihkkalii celkkii Sámediggi áššis 39/92 ILO-rapporta, dohkkehuwon konvenšuvnnat - konvenšuvdna nr. 169 eamiálbmogiid hárrái 1989:s vuosttas gearddi dieđiheapmi, čuowovačča: Artihkkal 15 eaktuda ahte eamiálbmogiin lea vuoigatvuohta luondduváriide iežaset eananosiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer blant annet rett til fallrettigheter, friske trær, jaktbart vilt, fiske i innsjøer og vassdrag, og blant annet de rettigheter som er tillagt grunneieren i henlwld til bergverkslovgivningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská earret eará vuoigatvuođaide geavahit éáhcegahéahagaid, eallVdearvvas muoraid, fuodduid maid sáhttá bivdit, bivdit guliid jávrriin ja éáhcadagain, ja earret eará daid vuoigatvuođaid mat gullet eananeaiggádiidda bákteruvke / ága olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestemmelsen antas også å omfatte rett til en mer aktiv deltagelse i form av den økonomiske utnyttelsen av eventuelle ressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jáhkkimis mearrádus maiddái sisdoallá vuoigatvuođa eambbo aktiiwa / aééat oažžut ekonomá / aš ávkki vejolaš resurssaid geavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer at samene har rett til avgifter feks. ved at andre utnytter ressurser i samiske områder....</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sisdoallá ahte sámiin lea vuoigatvuohta oažžut divadagaid omd. das go earát geavahit resurssaid sámi guovlluin....</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ILO-konvensjonen pålegger myndighetene å foreta en systematisk gjennomgang av lover, regelverk og administrativ organisering for å verne samenes rettigheter og å garantere at deres integritet blir respektert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ILO-konvenšuvdna geatnegahttá eiseválddiid systemáhtalaččat guorahallat lágaid, njuolggadusaid ja hálddahuslaš organiserema gáhtten dihte sámi vuoigatvuođaid ja dáhkidit ahte sin integritehta doahttaluwo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har ved gjentatte anledninger påpekt forhold som viser at det er svært mye som gjenstår før man kan si at dette er tilfelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea nuppát gearddi čujuhan daid diliid mat čájehit ahte lea ain hirbmat ollu mii váilu ovdalgo sáhttá dadjat ahte dilálašvuohta lea ná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Finnmark har staten påstått seg som eier av i hovedsak all grunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta lea čuoččuhan eaiggáduššat váldoáššis buot eatnamiid Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forvaltningen av denne grunnen ble endret ved at direktoratet for statens skoger ble omorganisert til et statsforetak, Statskog SF.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid eatnamiid hálddašeapmi rievddai go Statens Skog direktoráhta nuppástahttui stáhtafitnodahkan, Statskog SF.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den såkalte statens umatrikulerte grunn i Finnmark er nå registrert og grunnbokhjemmelen overført et annet rettssubjekt, Statskog SF.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu gohčoduvvon stáhta mátrikulerekeahtes eatnamat Finnmárkkus leat dál registrerijuwon ja eanagirjedáhkádus sirdojuwon eará riektisubjektii, Statskog SF.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget uttrykte i sin behandling av omorganiseringen bekymring for at staten på denne måten svekket den politiske styringen med forvaltningen av disse områdene og etablerte en forvaltningsordning der forretningsmessige kriterier ble mer sentrale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi buvttii diehttevassii giedahaladettiinis nuppástuhttima dan balu ahte stáhta dán láhkái geanohuhttá dáid guovlluid hálddašeami politihkalaš stivrejumi ja ásaha hálddahuslaš ortnega mas fitnodatlaš kriteriat leat eambbo guovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tinget er klar over at Statskog SF representert ved jordsalgskontoret i Finnmark er pålagt å følge samme retningslinjer som før omorganiseringen m.h.t. forvaltningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diggi diehtá ahte Statskog SF ovddastuwon Finnmárkku eananvuovdinkantuvrra bokte lea geatnegahtton čuowut seamma njuolggadusaid mat ledje ovdal nuppástuhttima hálddašeami ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skapes imidlertid betydelig usikkerhet m.h.t. hvorvidt organene underlagt Statskog SF i sin daglige virksomhet fatter forvaltningsvedtak som kan påklages, eller om vedtak betraktes som forretningsmessige dispOSisjoner som tilligger foretaket å fatte uten klageadgang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dagaha dattetge hirbmat stuorra eahpesihkkarvuoda ahte dahket go orgánat mat gullet Statskog SF vuollái iažaset beaiwálaš doaimmain hálddašanmearrádusaid maid sáhttá váidalit, vai leatgo mearrádusat fitnodatlaš disposišuvnnat mat gullet fitnodahkii mearridit almmá váidalanvuoigatvuoda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På denne bakgrunn vil Sametinget fortsatt hevde at omorganiseringen av direktoratet for statens skoger til statsforetak har medført en endring av forvaltningsordningen, og er dermed i seg selvet 18</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vuođul áigu Sámediggi ain joatkevaččat čuoččuhit ahte Statens Skoger direktoráhta nuppe láhkái organiseren stáhtafitnodahkan lea rievdadahttán hálddašanortnega, ja nu leage iešalddis rihkkojuvvon dat lohpádusat maid eiseválddit leat addán sámi vuoigatvuođalávdegotti barggu oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMEDIGGI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMEDIGGE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAEMIEDIGKIE SAMETINGET-</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>MØTEBOK 4/93 - VEDTAKSDEL</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ČOAHKKINGIRJI 4193 - MEARRÁDUSAT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SIDE: 19</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>siidu 18</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konkret har søknaden fra RHN om eksklusive leterettigheter etter diamanter og opsjon på eventuelle funn aktualisert svært prinsippielle spørsmål, og avdekket klare svakheter i statlige myndigheters behandling av slike saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konkrehta lea RHN ohcan masa gullet diamánttaid ohcanvuoigatvuodat ja hálddašanlohpi vejolaš gávdnosiidda dahkan áigeguovdilin hirbmat prinsihpalaš gažaldaga, ja buktán albmosii čielga váilevašvuodaid mat leat dan oktavuođas go stáhtalaš eiseválddit meannudit dákkár áššiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener at prinsippene i bergverkslovgivningen vedrørende mutbare mineraler, og forvaltningspraksis vedrørende de ikke-mutbare mineraler, bryter totalt med tradisjonene i samisk kultur og næringsvirksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oavvilda ahte bákteruvkelága prinsihpat mat gusket muhtihahtti (mutbar minerálaide, ja hálddahuslaš geavahus mii guoská muhtakeahtes (ikke-mutbare) minerálaide, rihkkot ollásit sámi kultuvrra ja ealáhusdoaimmaid árbevieruid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette uttrykkes ved at det å finne og eventuelt utvinne drivverdige forekomster av mineraler gjennom alle tider har vært oppfattet som en klar rettighet som går foran andre samfunnsinteresser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát boahtá ovdan das go gánnáhahtti minerálaid gávdnan ja roggan lea leamaš áiggiid čađa áddejuvvon čielga vuoigatvuohtan mii manná meattá buot eará servodatberoštumiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er blant annet etablert norsk rettsoppfatning og forvaltningspraksis at enhver har rett til å lete etter mineraler hvor de måtte ønske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará lea dábálaš riektiáddejupmi ja hálddahuslaš geavahus Norggas ahte juohkehaččas lea vuoigatvuohta ohcat minerálaid gos ieš háliida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I henhold til lovgivningen kan man faktisk ikke stille spørsmålstegn med leterens kvalifikasjoner, eller i praksis avgrense områdene det blir bedt om leterett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lága ektui ii sáhte duodas eahpidit ohcci gelbbolašvuoda, dahje geavahusas ráddjet guovlluid gosa lea ohccojuwon oheanvuoigatvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette illustreres da også i ovenfor nevnte sak der RHN uten høringsrunde har fått leterettighet i omlag 80% av Finnmark fylke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát gowiduwoge dalle bajábealde namuhuvvon áššis mas RHNAl~ " " almmá gulaskuddanvuoru lea ožžon ohcanvuoigatvuođa sullii 80 prosentii Finnmárkku fylkkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er kjent med rutinene ved jordsalgskontoret i Finnmark når det søkes om leterettighet etter ikke-mutbare mineraler der leteavtale normalt gis ved enkel saksbehandling uten høringsrunde i henhold til den frie skjerperetten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi dovdá Finnmárkku eananvuovdinkantuvrra rutiinnaid go ohcco oheanvuoigatvuohta muhtihahtti minerálaide maidda ohcanšiehtadus addojuwo ear) kilis áššemeannudeami bokte almmá gulaskuddanvuoru friddja oheanrievtti (skjerperett mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må imidlertid kunne stilles visse krav til forvaltningsorganene med hensyn på å gi såvidt omfattende rettigheter uten grundigere vurdering som det i ovenforstående sak er gjort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goittotge ferte sáhttit bidjat dihto gáibádusaid hálddahuslaš orgánaide dan ektui ahte addit nu viiddis vuoigatvuođaid almmá vuđolaš guorahallama nugo dán áššis lea dahkkon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette tilfellet kan det også stilles spørsmålstegn ved om man ikke allerede i denne fasen har brutt med intensjonene i ILO-konvensjonens artikkel 15.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán oktavuođas sáhttá maid biddjot gažaldat dasa ahte iigo juo dán dásis leat rihkkojuvvon ILOkonvenšuvnna 15. artihkkala áigumušat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I behandlingen av sentrale saker med avgjørende betydning for bevaringen og utviklingen av egen kultur og samfunnsliv, forutsettes det i sameloven at forvaltningsorgan uoppfordret gir Sametinget anledning til å uttale seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meannudettiin guovddáš áššiid main lea mearkkašahtti mearkkašupmi suodjalit ja ovddidit iežas kultuvrra ja servodateallima, eaktuduwo sámelágas ahte hálddašanorgánat ávžžutkeahttá galget addit Sámediggái vejolašvuođa addit eealkámuša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor svært beklagelig og direkte kritikkverdig at Sametinget har vært nødt til å kreve høringsrett når det nå viser seg at RHN i realiteten også har søkt om håndgivningsavtale, det vil si enerett på leting og opsjon på drift innenfor det samme området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea hirbmat váidalahtti ja njulgestaga moaittehahtti ahte Sámediggi lea ferten gáibidit gulaskuddanvuoigatvuoda go dál čájeha ahte RHN duohtavuođas lea maiddái ohcan doaibmavuoigatvuoda, dát mearkkaša oktovuoigatvuođa ohcat ja hálddašit doaimma dán seamma guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I brev av 21.09.93 hevder Statskog Finnmark at det kreves regelendring dersom Sametinget skal gjøres til høringsinstans i slike saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reiwes 21.09.93 čuoččuha Finnmárkku Statskog ahte ferte rievdadit njuolggadusaid jos Sámediggi galgá šaddat gulaskuddanásahussan dákkáraš áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skulle være unødvendig å forklare norsk lov for et forvaltningsorgan, men ovenstående påstand tyder på at sentrale myndigheter har unnlatt å informere egne organ om innholdet i sameloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galggašii leat dárbbašmeahttun čilget Norgga lága hálddašanorgánii, muhto ovddabealde namuhuvvon čuoččuhus čájeha ahte guovddáš eiseválddit eai leat juohkán dieđuid iežaset orgánaide sámelága sisdoalu birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der er det i § 2.2 en klar henstilling til alle offentlige organer om uoppfordret å gi Sametinget anledning til å uttale seg før de treffer avgjørelse i saker på Sametingets arbeidsområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe lea čielga ávžžuhus buot almmolaš orgánaide ahte ávžžutkeahttá galget addit Sámediggái vejolašvuođa addit eealkámuša ovdalgo dahket mearrádusaid áššiin mat gusket Sámedikki bargosuorgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget forutsetter at Statskog Finnmark ikke oppfatter mineralleting og eventuell drift i 80% av Finnmark fylke som utenfor Sametingets arbeidsområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi eaktuda ahte Finnmárkku Statskog ii ádde minerálaid ohcama ja vejolaš doaimma 80 % Finnmárkku fylkkas gullamin Sámedikki bargosuorggi olggobeallái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil på bakgrunn av det. ovenstående be jordsalgsmyndighetene omgjøre vedtaket om leterett i det området som er beskrevet i erklæringen av 23. august 1993, og krever at foreliggende søknad fra RHN om enerett til leting og utvinning av diamanter avslås.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajábealde namuhuwoma vuođul áigu Sámediggi bivdit eananvuovdineiseválddiid nuppástuhttit mearrádusa ohcanvuoigatvuođa hárrái dan guovllus mii lea daddjojuwon julggáštusas, beaiváduwon borgemánu 23. b. 1993, ja gáibida ahte ohcan mii lea boahtán RHN:as oktovuoigatvuođa hárrái ohcat ja roggat diamánttaid biehttaluwo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget konstaterer et behov for justering av regelverket for behandling av tilsvarende saker med sikte på en ivaretakelse av samiske interesser i tråd med lovgivning, internasjonale konvensjoner og politiske løfter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi čujuha ahte lea dárbu heivehit njuolggadusaid vástevaš áššiid meannudeapmái dainna ulbmilin ahte sáhttá gozihit sámi beroštumiid mat dávistit lágaide, gaskariikkalaš konvenšuvnnaide ja pOlitihkalaš lohpádusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMEDIGGI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SÅMEDIGGE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>MØTEBOK 4/93 - VEDTAKSDEL</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ČOAHKKINGIRJI 4/93 - MEARRÁDUSAT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SIDE: 20</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>siidu 19</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMETINGETS BUDSJETT FOR 1994 - FORDELING Dokumenter: -</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ÁŠŠI 42/93 SÁMEDIKKI BUŠEAHTTA 1994 VÁRÁs - JUOHKIN AŠŠebáhpirat: • •</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>St.prp. nr. 1 (1993-1994) for budsjetterminen 1994-Kommunaldepartement Sak 7/93 Statsbudsjettet for 1994, kap. 503 - tilskudd til samiske formål- problem og stillingsnotat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sd. prp. nr 1 (1993-1994) bušeahtta áigodahkii 1994 - Gieldadepartemeanta Ášši 7/93 Stáhtabušeahtta 1994 várás, kap. 503 - doarjja sámi ulbmiliidda - doaibma- ja virgečálus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget fattet følgende vedtak: Sametingets virksomhetsplan er fra 1993 erstattet med en ren budsjettbehandling der de ulike rammebevilgninger til tiltak er fordelt, samt at det er foretatt en fordeling av midler til hhv politisk- og administrativt arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mearrádusa: 1993 rájes lea Sámedikki doaibmaplána sadjái biddjojuwon seaiva bušeahttameannudeapmi mas sierralágan doaibmabijuid rámmajuolludusat lea juhkkojuvvon, ja ahte ruđat leat juhkkojuvvon politihkalaš- ja hálddahuslaš bargui sierra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordelingen av ressursene under post 01 og 11 vil bli foretatt på første plenumssamling i 1994.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Resurssaid juohkin vuolit poasttas 01 ja 11 dahkkojuwo vuosttas ollesčoahkkimis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordeling av forvaltningsoppgaver Sametinget legger opp til at forvaltningsoppgavene skal fordeles som følger:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddahuslaš doaimmaid juohkáseapmi Sámediggi árvala hálddahuslaš doaimmaid juohkit ná:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kulturråd: Samisk kulturfond Samisk kultursenter Hattfjelldal Tilskudd til samiske kulturorganisasjoner Tilskudd til samiske bams oppvekstvilkår Samisk kultursenter Arran Samisk forlagsdrift</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturráddi: Sámi kulturfoanda Sámi kulturguovddáš Árbordes Doarjja sámi kulturorganisašuvnnaide Doarjja sámi mánáid bajásšaddan eavttuide Sámi kulturguovddáš Árran Sámi lágádusdoaibma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk næringsråd: Samisk utviklingsfond Forsøksprosjekt med næringskombinasjoner Tilskudd til samisk husflid Utdanningsstipend til samisk ungdom</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ealáhusráddi: Sámi ovddidanfoanda Lotnolasealáhusaid geahččalanprošeakta Doarjja sámi duodjái Oahppostipeanda sámi nuoraide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkråd: Tospråklighetsmidler til kommuner og fylkeskommuner i forvaltningsområdet for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaráddi: Guovttegielalašvuođa ruđat gielddaide ja fylkagielddaide sámelága giellanjuolggadusaid hálddašanguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet: Tilskudd til gruppesekretærer i Sametinget Tilskudd til samiske hovedorganisasjoner Det foretas en viss omfordeling av forvaltningsoppgaver tillagt de underliggende råd i 1994.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráddi: Doarjja Sámedikki joavkočálliide Doarjja sámi váldo-organisašuvnnaide Dihto hálddahuslaš doaimmat mat gullet vuollásaš ráđiide rievdaduwojit 1994:5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kulturråd overtar forvaltningen av tilskuddet til samiske forlag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturráddi váldá badjelasas sámi gii ~elágádusaid doa ~aga hálddašeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begrunnelsen er at</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuodustussan lea ahte fágalaš hálddahuslaš ovddasvástádus eará ortnegiidda mat gusket sámi lágádusaid doibmii leat hui lahka čadnon eará doaimmaide mat gullet kulturráddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>20</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kap. 3540 poasta 52 Sámi kulturráddi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMEDIGGI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMEDIGGE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMEDIGGE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SAEMIEDIGKIE SAMETINGET</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>MØTEBOK 4/93 - VEDTAKSDEL</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ČOAHKKINGIRJI 4193 - MEARRÁDUSAT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SIDE: 21</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>siidu 20</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kap. 3540 post 52 Samisk kulturråd I forhold til bevilgningene for 1993 er rammen for de ulike tiltakene som til nå har vært· fordelt via kulturdepartementet økt med kr 701.000,-.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1993 Juolludusaid ektui lea rámma sierralágan doaibmabijuide mat dálleat juhkkojuvvon kulturdepartemeantta bokte lasihuvvon 701.000,- kruvnnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil for 1994 fordele rammen på kr 8.705.000,- som følger:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu 1994 várás juohkit rámma mii lea 8.705.000,- kr čuovvovaččat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1993</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1993</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1994</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1994</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kulturfond Samisk kultursenter Hattfjelldal Tilskudd til samiske kulturorganisasjoner Samisk forlagsdrift Samisk kultursenter Arran</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Sámi Sámi Sámi Sámi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5.144 725 635 1.500</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5.144 725 635 1.500</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5.200 765 740 1.500 500</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5.200 765 740 1.500</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sum</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Supmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>8.004</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8.004</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>8.705 Tiltak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SOO 8.705</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kultursenter Arran i Drag i Tysfjord ferdigstilles i løpet av 1994.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturguovddáš Árran Ájluovttas Divttasvuonas garvána jagi 1994 mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det avsettes inntil kr. 500.000,- i driftsstøtte for andre halvår 1994.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddážii juolluduvvo 500.000,- kruvdnosaš jodihandoarjja nuppi jahkebeallái 1994.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser på etableringen av senteret som et viktig redskap i styrkingen av samisk kultur i området og vil ta initiativ til å få etablert en fast driftstilskuddsordning for samiske kulturhus i løpet av 1994.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rudat galget muhtun muddui mannat kulturguovddáža jodiheapmáL Sámedikki mielas lea guovddáža ásaheapmi dealálaš gaskaoapmin nannet sámi kultuvrra guovllus ja áigu dahkat álgaga vai ásahuvvo bissovaš jodihandoarjjaortnet sámi kulturviesuide jagi 1994 mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet til samiske kulturorganisasjoner styrkes som resultat av de nye retningslinjene for samiske organisasjoner på kap. 3540 post 70. I 1994 vil organisasjoner som tidligere mottok støtte gjennom denne ordningen, men som faller utenom retningslinjene for samiske organisasjoner kunne søke om tilskudd til samiske kulturorganisasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja sámi kulturorganisašuvnnaide nannejuwo dát boahtá sámi organisašuvnnaid ođđa njuolggadusat geažil kap. 3540 poasta 70. 1994:s sáhttet organisašuvnnat mat ovdal ožžo doa ~aga dán ortnega bokte, muhto mat báhcet sámi organisašuvnnaid doarjjanjuolggadusaid olggobeallái ohcat sámi kulturorganisašuvnnaid doa ~aga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kap. 3540 post 70 Tilskudd til andre samiske formål I forhold til statsbudsjettet for 1993 er rammen på post 70 økt med kr 55.000,-.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kap. 3540 poasta 70 Doarjja eará sámi ulbmiliidda 1993 stáhtabušeahta ektui lea rámma poasttas 70 lasihuwon 55.000,- kruvnnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil for budsjettperioden 1994 fordele post 70 som følger:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu 1994 bušeahttaáigodagas juohkit poastta 70 čuovvovaččat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1993</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1993</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1994</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1994</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til samiske organisasjoner Tilskudd til samisk husflid Tilskudd til gruppesekretærer i Sametinget Utdanningsstipend til samisk ungdom Tilskudd til samiske barns oppvekstvilkår</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja sámi organisašuvnnaide Doarjja sámi duodjái Doarjja Sámedikki joavkočálliide Sámi nuoraid oahppostipeanda Doarjja sámi mánáid bajásšaddan eavttuide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.665 4.350 700 700 1.230</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.665 4.350 700 700 1.230</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.700 4.100 850 800 1.250</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.700 4.100 850 800 1.250</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sum</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Supmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9.645</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9.645</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9.700</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9.700</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet til samisk husflid ble i 1992 styrket med kr. 1,5 mill. grunnet etableringen av utviklingssenteret i Guovdageaidnu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja sámi duodjái nannejuvvui 1992:s 1,5 milj. kruvnnuin dan geažil go Guovdageidnui ásahuvvui ovddidanguovddáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For 1994 foreslås det en tilleggsbevilgning på kr. 1,25 mill. da Sametinget ser det som sentralt at utviklingssenteret skal få tid til å stabilisere sin virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát juolludus doalahuwui 1993:s. 1994 várás evttohuvvo 1,25 milj. kruvdnosaš lassijuolludus go Sámediggi atná dehálažžan ahte ovddidanguovddáš beassá geavahit áiggi stádásmahttit iežas doaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet til gruppesekretærer ble i Sametingets problem- og stillingsnotat til statsbudsjettet 1994 foreslått øket med kr. 500000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doaibma- ja virgedárbočállosis 1994 stáhtabušehttii evttohuvvui joavkočálliid doarjja lasihuvvot 500.000,- kruvnnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det foreslås derfor en økning på kr. 150 000 på denne bevilgningen for å styrke gruppene på Sametinget neste år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin evttohuvvo lasihuvvot dátjuolludus 150.000,kruvnnuin nannen dihte joavkkuid Sámedikkis boahtte jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdanningsstipendet til samisk ungdom ble første gang utdelt høsten 1993 med en ramme på kr. 700 000 for skoleåret 1993-1994.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi nuoraid oahppostipeanda juhkkojuwui vuosttas gearddi 1993 čavčča 700.000,kruvdnosaš rámmain skuvlajahkái 1993-1994.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På bakgrunn av den relativt store søkermassen til dette stipendet foreslås rammen økt til kr. 900 000 for skoleåret 1994-1995 med forutsetning om en tilsvarende bevilgning fra Stortinget i 1995. Det tas forbehold om Stortingets endelige behandling av statsbudsjettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan vuođul go ledje hirbmat ollugat geat ohce dan stipeandda, evttohuvvo rámma lasihuvvot 900.000,- kruvdnui skuvlajahkái 19941995 dainna eavttuin ahte Stuorradiggiaddá vástesašjuolludusa 1995:s; Váldit várašumi Stuorradikki loahpalaš stáhtabušeahta meannudeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>43/93 GODTGJØRELSER TIL SAMETINGETS REPRESENTANTER OG UNDERLIGGENDE RAD</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ÁŠŠI 43/93 BUHTADUSAT SÁMEDIKKI ÁIRASIIDDA JA VUOLLÁSAŠ RÁDIIO LAHTUIDE Sámediggi dagai</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget fattet følgende vedtak: 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken om godtgjørelser til Sametingets representanter og underliggende råd utsettes til neste plenumsmøte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki áirasiid ja vuollásaš ráđiid buhtadusášši maf) iduvvo boahtte ollesčoahkkimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet nedsetter en gruppe med representasjon fra Sametingets grupper til å forberede godtgjørelsessaken, herunder også sametingsgruppenes økonomi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráddi nammada joavkku mas leat Sámedikki joavkkuid ovddasteaddjit gárvvistit buhtadusášši, ja maiddái sámedikki joavkkuid ekonomiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>22 SAMEDIGGI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi dagai</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SÅMEDIGGE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čuovvovaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SIDE: 23</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mearrádusa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FORSLAG TIL NY LOV OM BARNEHAGER - HØRING Dokumenter: Brev av 11.08.93 fra Bame- og familiedepartementet vedlagt høringsnotat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid- ja bearašdepartemeantta gulaskuddančállosis, mii guoská ođđa mánáidgárdeláhkii lea positiivvalaš vuoif) ga sámi mánáid mánáidgárdefálaldagaid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor beklagelig at departementet i forslaget til lovtekst avgrenser samiske barns rettigheter til gjeldende i " samiske distrikt ".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea váidalahtti ahte departemeanta láhkaevttohusas ráddje sámi mánáid vuoigatvuođaid guoskat dušše " sámi distrivttaide ".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i sin behandling av sak 4193, Rammeplan for barnehagen - det samiske tillegget, påpekt at samiske barn skal ha en lovfestet individuell rett til et barnehagetilbud bygd på samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea meannudettiinis ášši 4/93, Mánáidgárddi rámmaplána - sámi lasáhus, čujuhan ahte sámi mánáin galgá leat lága mielde individuálalaš vuoigatvuohta mánáidgárdefálaldagaide mat leat huksejuvvon sámi giela ja kultuvrra ala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Regjeringens melding til Stortinget, St. meld. nr. 52 Om norsk samepolitikk, kap. 15.2.1, heter det: Bame- og familiedepartementet arbeider med endringer i barnehageloven og vil foreslå at kommunenes ansvar for at bamehagetilbudet for samiske barn er tilpasset deres språk og kultur, tydeliggjøres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sd. diedáhusas nr. 52 Norgga sámepolitihkka, daddjojuvvo kapihttalis 15.2.1 čuovvovaččat: Mánáid- ja bearašdepartemeanta lea rievdadeamen mánáidgárdelága ja evttoha ahte gielddaid ovddasvástádus, sámi mánáid mánáidgárdefála / daga ektui mii lea heivehuvvon sin gii / lii ja kultuvrii, čilgejuwo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementets forslag lyder som følger (§ 3, 3. ledd): Barnehager for samiske bam i samiske distrikt skal bygge på samisk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeantta evttohus gullo ná (§ 3, 3. lađas): Mánáidgárddit sámi mánáide sámi distrivttain ga / get huksejuvvot sám; giela ja ku / tuvrra ala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SAMETINGET</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementets forslag til § 3, 3. ledd, sikrer sam. iske barn i samiske distrikt retten til et barnehagetilbud tilpasset deres språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeantta evttohus §:ii 3, 3. lađas, sihkkarastá sámi mánáide sámi distrivttain vuoigatvuođa mánáidgárdefálaldahkii mii lea heivehuvvon sin gillii ja kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet bruker grunnskolelovens § 40 a som argument for å begrense retten til et geografisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta geavaha vuođđoskuvlalága §:a 40a ággan ahte ráddjet vuoigatvuođa eatnandieđalaš guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet viser til Sametingets behandling av samisk tillegg til nasjonal rammeplan for barnehagene, der det understrekes at barnehageloven må tilføyes en bestemmelse som sikrer at samiske barn får et barnehagetilbud tilpasset deres språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta čujuha mánáidgárddiid našuvnnalaš rámmaplána sámi lasáhusa meannudeapmái Sámedikkis, mas deattuhuwo ahte mánáidgárdeláhkii ferte lasihit njuolggadusa mii sihkkarastá ahte sámi mánát ožžot mánáidgárdefálaldaga mii lea heivehuvvon sin gillii ja kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet sier derimot i sitt høringsnotat ingenting om Sametingets syn på samiske barns individuelle rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oattetge departemeanta ii daja iežas gulaskuddančállosi maidege makkár oaidnu Sámedikkis lea sámi mánáid individuálalaš vuoigatvuođaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høringsnotatet viser videre til Norges særlige ansvar for egen urbefolkningsgruppe, og nevner ILO-konvensjon 169 og Grunnlovnes § 110 A, som bakgrunn for å foreslå tillegget i § 3 som omhandler samiske barns rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oasto čujuha gulaskuddančálus Norgga erenoamáš ovddasvástádussii iežas eamiálbmotjovkui, ja namuha ILO-konvenšuvnna 169 ja Vuođđolága §:a 110 A, vuođđun evttohit lasáhusa 3. §:ii mas leat sámi mánáid vuoigatvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I høringsnotatets kap. 9.3 Forslag tillovhjemling av samiske barnehager, sies følgende:..., foreslår departementet som tredje ledd i § 3 i ny barnehagelov (om kommunenes ansvar) at barnehager for samiske bam i samiske distrikt skal bygge på samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddančállosis, kap. 9.3, Láhkadáhkádus evttohus sámi mánáidgárddiide, daddjojuvvo čuovvovaččat:..., evttoha departemeanta ođđa mánáidgárdeláhkii goalmmát lađasin, 3. paragráfii (gieldda ovddasvástádusa birra) ahte mánáidgárddit sámi mánáide sámi distrivttain galget huksejuvvot sámi giela ja kultuvrra ala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAEMIEDIGKIE SAMETINGET MØTEBOK 4/93 - VEDTAKSDEL</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma láhkái go vuođđoskuvlalágas guoská dát sámi distrivttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>distriktene tilrettelegger barnehagetilbud for samiske barn som er tilpasset deres språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dattetge dát ii galggašii hehttet ahte gielddat olggobealde sámi distrivttaid láhčet mánáidgárdefálaldaga sámi mánáide mii lea heivehuvvon sin gillii ja kultuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i sak 41/92 Grunnskoleloven § 40 A - forslag til endring, sagt følgende om samiske distrikter. Sametinget kom i sak S 26/90, med en høringsuttalelse til Samelovens språkregler, som blant annet vedrørte § 40 a..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea áššis 41/92, Vuoddoskuvlalága §:a 40a - rievdadus-evttohus, dadjan čuovvovaččat sámi distrivttaid hárrái: Sámediggi buvttii áššis S 26/90, gulaskuddančállosa Sámelága giellanjuolggadusaide, mii earret eará guoskkai §:ii 4 Oa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I saken uttalte Sametinget blant annet; Når det gjelder paragraf 40 a nr. 1 viser Sametinget til at begrepet ·samiske distriktskaper avgrensningsproblemer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aššis celkkii Sámediggi earret eará; Mii guoská paragráfii 40a nr. 1 čujuha Sámediggi ahte doaba " sámi distrikta " dagaha Danin galgá doaba čilgejuwot lagabui lága ásahusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske distrikter omfatter etter Sametingets mening de kommuner innen fylkene Hedemark, Sør-Trøndelag, Nord-Trøndelag, Nordland, Troms og Finnmark, der det; bor samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi distrivttat leat Sámedikki áddejumi mielde dat gielddat Hedemárkkus, LulliTr (lJndelágas Dawi-Tr (lJndelágas Nordlánddas, Tromssas ja Finnmárkkus, gos sámit ásset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Paragraf 40 a nr. 1 ble ikke forandret etter høringsrunden, og det er heller ikke utarbeidet forskrifter som nærmere definerer samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Paragráfa 40a, nr. 1 ii rievdaduwon maf] f] á gulaskuddanvuoru, eaige leat ráhkaduwon ásahusat mat livčče defineren sámi guovlluid lagabui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erfaring viser at § 40 a, slik den er utformet, skaper problemer for gjennomføring av samiskundervisning i deler av det samiske området utenfor forvaltningsområdet for språkloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vásihusat čájehit ahte § 40a, nugo lea hábmejuwon, dagaha váttisvuođaid sámegiela oahpaheami čađaheapmái dain sajiin sámi guovlluin mat leat olggobealde Sámelága giellanjuoiggadusaid hálddašanguovllu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Meningen med Sameloven var ikke at bruken av samisk skulle begrenses til forvaltningsområdet, men tvertimot bidra til å styrke bruken av samisk språk i hele landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámelága ulbmil ii lean ahte sámegiela geavaheapmi galggai ráddjejuwot hálddašanguvlui, muhto baicce nuppe láhkái veahkehit sámegiela geavaheami nannema olles riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En individuell rett til samiskopplæring for barn med samisk bakgrunn må befestes i lovs form.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid mánáid ovttaskaslaš vuoigatvuohta, oažžut sámegiela oahpahusa geain lea sámeduogáš ferte mearriduwot lágain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne retten kan begrunnes i ILO-konvensjon nr. 169 artikkel 26 og 28, samt i FNs konvensjon om barnets rettigheter artikkel 29 pkt. 1 c og 30.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vuoigatvuhtii sáhttit gávdnat vuođu ILOkonvenšuvnnas nr. 169, vuoigatvuođaid birra, artihkal 29, čuoggát 1 c ja 20.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retten til et barnehagetilbud tilpasset samisk språk og kultur må være en individuell rett uavhengig av hvor i landet barnet bor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuohta mánáidgárdefálaldahkii mii lea heivehuvvon sámi gillii ja kultuvrii ferte leat individuálalaš vuoigatvuohta iige leat dan duohken gos riikkas orru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementets forslag i paragraf 3 begrenser denne retten til et avgrenset geografisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeantta evttohus 3. §:ii ráddje dán vuoigatvuođa ráddjejuvvon eatnandieđalaš guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet har ikke definert samiske distrikt, og det er lite trolig at dette vil bli gjort (Jfr. grunnskoleloven).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta ii leat defineren sámi distrivtta, ja uhccán sáhttá jáhkkit ahte dát dahkkojuwo (gč. vuođđoskuvlalága).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er beklagelig at departementet overfører en formulering fra grunnskoleloven ukritisk til sitt lovforslag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea váidalahtti go departemeanta fievrrida hápmehusa kritihka haga vuoddoskuvlalágas iežas láhkaevttohussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erfaringsmessig har dette vist seg å skape store vansker for gjennomføring av tiltak for samiske barn utenfor forvaltningsområdet for Samelovens språkregler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vásihusat leat čájehan ahte dát dagaha stuorra váttisvuodaid doaimaid čadaheapmái sámi mánáide mat leat olggobealde Sámelága giellanjuolggadusaid hálddašanguovllu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et barnehagetilbud som nevnt over, må også gis til ikkesamiske barn i områder der tospråklighet er et uttalt mål i kommunen og samiskopplæring er obligatorisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdefálaldaga mii lea namuhuvvon ovddabealde, ferte maiddái addit mánáide dakkár guovlluin gos guovttegielalašvuohta lea celkojuvvon mihttomearri gielddas ja sámegiela oahpahus lea bákkolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For at norskspråklige barn skal ha mulighet til å utvikle tospråklighet, må det finnes arenaer der de kan høre og praktisere samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos dárogielat mánát galget oažžulvejolašvuoda šaddat guovttegielagin, de fertejit gávdnot sajit gos sámegiela sáhttá gullat ja geavahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagen er en naturlig arena der de fleste av kommunens barn er samlet på dagtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárdi lea lunddolaš sadji oahppat gos eanaš mánát gielddas leat ovttas beaivválaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At en ikke segregerer barn i barnehagen etter språk, vil kunne gi et postivt utslag for det samiske språks status i den enkelte kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mánát eai sirrejuvvo mánáidgárddis giela mielde, de sáhtášii dat váikkuhit positiiwalaččat sámi giela stahtusii iešguđet gielddain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forslaget til lovtekst er det opp til kommunen å avgjøre om det skal gis et tilpasset samisk barnehagetilbud utifra om de definerer seg som et samisk distrikt eller ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkateakstaevttohusa mielde šaddá gieldda duohkái mearridit addojuwogo heivehuvvon sámi mánáidgárdefálaldat dan vuođul definerego gielda ieŽ8s sámi distriktan vai ii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At tilbudet skal være avhengig av politisk skiftende tendenser på lokalt nivå er meget uheldig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hirbmat eahpeoiddolaš jos fálaldat galgá leat báikkálaš dási politihkalaš molsašumiid duohken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets syn vedrørende samiske barns individuelle rettigheter må derfor tas til følge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki oainnu mii guoská sámi mánáid individuálalaš vuoigatvuođaide ferte danin vuhtiiváldit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMEDIGGI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vuođul evttoha Sámediggi lađas:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMEDIGGE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čuovvovaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>MØTEBOK 4/93 - VEDTAKSDEL SIDE: 25</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sátnehámi ođđa mánáidgárdeláhkii, § 3, 3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehager for samiske barn skal bygge på samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddiid sámi mánáid várás galgá hukset sámi giela ja kultuvrra ala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At barnehageloven gir samiske barn rett til et tilpasset tilbud, medfører at rammebetingelsene for samiske barnehager og for barnehager med samiske barn, tilpasses dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mánáidgárdeláhka ad dá sámi mánáide vuoigatvuođa heivehuvvon fálaldagaide, mielddisbuktá ahte rámmaeavttut sámi mánáide ja mánáidgárddiide gos leat sámi mánát heivehuvvojit dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lovutkastet må i § 2 barnehagens innhold, ta hensyn til at det er snakk om en nasjonal rammeplan med et likestilt samisk tillegg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaevttohus ferte 2. paragráfas, mánáidgárddiid sisdoallu, váldit vuhtii dan ahte dás lea sáhka nášuvnnalaš rámmaplána birra mas lea dássálagaid sámi lasáhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I § 11 personalet, må det være en forutsetning at det stilles krav til personale i samiske barnehager om kompetanse i samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>11. paragráfas, bargit, ferte leat eaktun ahte sámi mánáidgárddiid bargiin gáibiduwo sámegiela ja sámi kultuvrra máhttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I barnehager med samiske barn må eventuell manglende kompetanse hos det faste personalet, kompenseres ved at det ansettes f.eks. morsmålstrener.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddiin gos leat sámi mánát ferte jos bissovaš bargiin váilu gelbbolašvuohta, dan buhtadit dan bokte ahte virgái biddjo omd. eatnigiela hárjeheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget foreslår at § 11 personalet, tilføyes følgende tillegg:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi evttoha ahte 11. paragráfii, bargit, lasihuvvo čuovvovaš:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunen bør i størst mulig grad påta seg ansvaret for å skaffe tilstrekkelig kvalifisert personell til samiske barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddat berrejit nu guhkás go lea vejolaš váldit badjelasas ovddasvástádusa háhkat doarvái gelbbolaš olbmuid sámi mánáidgárddiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SIDE: 26 45/93 SAMISK KULTURMINNEVERN - OVERTAKELSE OG RETNINGSLINJER</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Á §§I 45193 SÁMI KULTURMUITOGÁHTTENŽ SIRDIN JA NJUOLGGADUSAT ÁššebáhDiratj • • • • •</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dokumenter: - SU 1:1991 Fremtidig organisering av Samisk kulturminnevern Sametingets utredninger - Utskrift av møtebok Sametinget sak 36/91 Framtidig organisering av samisk kulturminnevern - Sametingets utredning - Utskrift av møtebok Sametinget sak 37/92 Lokalisering av sekretariater for underliggende råd - Brev fra Miljøverndepartementet av 10.nov. 1993, organisering av samisk kulturminnevern - St.meld.nr. 52 (1992-93) Om norsk samepolitikk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SČ: 1:1991 Kulturmuitogáhttema boahttevaš organiseren, Sámedikki čielggadus Čoahkkingirjeoassi, Sámediggi, ášši 36/91 Sámi kulturmuitogáhttema boahttevaš organiseren - Sámedikki čielggadus Čoahkkingirjeoassi, Sámediggi, ášši 37/92 - Vuollásaš ráđiid čállingottiid lokaliseren Reive Birasgáhttendepartemeanttas 10.11.93, Sámi kulturmuitogáhttema organiseren Sd. dieid. nr. 52 (1992-93) Norgga sámepolitihkka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget fattet følgende vedtak: Sametinget ser det som svært viktig at det snarlig foretas avklaring i spørsmålet om overtagelse av samisk kulturminnevern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SAMETINGET</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er av avgjørende betydning for det fremtidige vernearbeid at en permanent ordning snarlig trer i kraft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hirbmat stuorra mearkkašupmi boahttevaš gáhttenbargui ahte bissovaš ortnet boahtá jodánit fápmui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tinget ser nødvendigheten av å frembringe konkrete løsninger samt å iverksette øyeblikkelige tiltak for fremtidig virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diggi atná dárbbašlažžan buktit konkrehta čovdosiid ja johtuibidjat dakkavide doaibmabijuid boahttevaš doibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snarlige løsninger er nødvendig ikke minst av hensyn til de ansatte i virksomheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jodánis čovdosat leat dárbbašlaččat erenoamážit bargiid eklui dán doaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er tilfreds med at Miljøverndepartementet slutter seg til Sametingets vedtak om å opprette Samisk kulturminneråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea duhtavaš go Birasgáhttendepartemeanta guorrasa Sámedikki mearrádussii ahte ásahit Sámi kulturmuitoráđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tinget fremmer følgende retningslinjer for samisk kulturminneråd: RETNINGSLINJER FOR SAMISK KULTURMINNERAD 1. 2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diggi ovddida čuovvovaš njuolggadusaid sámi kulturmuitoráddái: NJUOLGGADUSAT - SÁMI KULTURMUITORAool 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kulturminneråd er et organ for samisk kulturminnevern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturmuitoráddi lea sámi kulturmuitogáhttema orgána 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kulturminneråd skal ha følgende oppgaver: a. å forestå forvaltningen av samisk kulturminnevern b. å være et fagpolitisk råd for Sametinget og andre offentlige organ i samiske kulturminnevernspørsmål. 3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturmuitoráđis galget leat čuovvovaš doaimmat: a. sámi kulturmuitogáhttema hálddašeami jodiheapmi b. leat fágapolitihkalaš ráddi Sámedikki ja eará almmolaš orgánaid várás sámi kulturmuitogáhtten áššiin 3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget oppnevner rådets fem medlemmer. med personlige varamedlemmer for en periOde på fire år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi nammada ráđi vihtta lahtu ja persovnnalaš várrelahtuid njealljejagi áigodahkii háválassii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kulturminneråd utarbeider en årlig rapport til Sametinget om situasjonen for samisk kulturminnevern i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturmuitoráddi ráhkada jahkásaš ráportta Sámediggái sámi kulturmuitogáhttema dili birra Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne oversendes Riksantikvaren og vedlegges Sametingets årlige melding til Kongen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sáddejuvvo Riikkaantikvárii ja biddjojuwo mielddusin Sámedikki jahkediedáhussii mii sáddejuvvo Gonagassii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kulturminneråd utarbeider årlig forslag til bevilgning for samisk kulturminnevern i statsbudsjettet og årlige virksomhetsplaner og fremmer disse overfor Sametinget til behandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturmuitoráddi ráhkada jahkásaš juolludusevttohusa stáhtabušehttii sámi kulturmuitogáhttema várás ja jahkásaš doaibmaplánain ja ovddida dan Sámedikki meannudeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kulturminneråd skal ha en egen administrasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturmuitoráđis galgá leat sierra hálddahus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personalet ved administrasjonen tilsettes av Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiid hálddahussii bidjá Sámediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kulturminneråds utgifter dekkes over statsbudsjettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturmuitoráđi golut gokčojuwojit stáhtabušeahta bokle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil påpeke behovet for betydelige økonomiske midler utover det budsjetterte for Samisk kulturminnevern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu čujuhit ahte lea stuorra dárbu ekonomalaš váriide eambbo go mii lea biddjon Sámi kulturmuitogáhttema bušehttii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En omorganiseringsprosess vil ventelig medføre betydelige ekstrakostnader i forhold til ordinær drift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea vuordimis ahte nuppástuhttinproseassa dagaha mearkkašahtti liigegoluid dábálaš doaimma ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tinget ber Miljøverndepartementet se til at Samisk kulturminnevern innehar nødvendige økonomiske forutsetninger for omstillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diggi bivdá Birasgáhttendepartemeantta fuolahit ahte Sámi kulturmuitogáhttemis leat dárbbašlaš ekonomalaš eavttut nuppástuhttima várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan ikke se at det lar seg gjøre å drive det fremtidige samiske kulturminnevern tilfredsstillende med 8 stillinger slik departementet antyder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki mielas ii meinnestuva jođihit boahttevaš sámi kulturmuitogáhttema dohkálaččat 8 virggiin nugo departemeanta namuha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det bør være en forutsetning at virksomheten bygges ut over flere budsjettår, slik at en oppnår det antall stillinger som Sametinget har skissert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaktun berre leat ahte doaibma huksejuvvo már) gga bušeahttajagi badjel, nu ahte juksat dan virgelogu maid Sámediggi lea evttohan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er sannsynlig at det over tid vil være ytterligere behov for stillingshjemler også ut over Sametingets forslag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea jáhkehahtti ahte áiggi mielde lea dárbu ain eambbo virgedáhkádusaide maiddái eanet go maid Sámediggi lea evttohan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil overta arbeidsgiveransvaret for de ansatte innen Samisk kulturminnevern snarest etter 1. januar 1994.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi váldá badjelasas Sámi kulturmuitogáhttema bargiide bargoaddiovddasvástádusa nu johtilit go vejolaš mal) l) á oááajagimánu 1. b. 1994.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>r,; p~ e ~~rn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkingirji:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    </body>
</tmx>
