<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ffk_7_kvensk_bibliotektjeneste_aili_eriksen_25.01.2019.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FFK/Kvensk bibliotektjeneste Tradisjonsmat fra Nord-Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oversatt til kvensk av Kainun institutti – Kvensk institutt 25.01.2019 / Aili Eriksen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mattradisjoner i Nord-Troms AS, 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tradisjuuniruokkaa Pohjais-Tromssasta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tradisjonsmat fra Nord-Troms Kortreist mat og utnytting av lokale råvarer har kommet til heder og verdighet igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt oon taas alettu kunnoittaat ja arvostaat paikalisruokkaa ja muutoinki ruokkaa joka ei ole reisanu toiselta puolelta mailmaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boka Tradisjonsmat fra Nord-Troms er ny av året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tradisjonsmat fra Nord-Troms eli Tradisjuuniruokka Pohjais-Tromssasta oon tänä vuona uusi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den bygger på et hefte utgitt i 1997 med innsamla oppskrifter fra Kåfjord, Skjervøy, Nordreisa og Kvænangen og er supplert med et kapittel om mattradisjoner i Skibotn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se perustuu häfthiin jonka annethiin ulos vuona 1997 ja jossa oon reseptii Kaivuonosta, Kieruasta, Raisista ja Naavuonosta. Kirjassa oon kans kapitteli Yykeänperän ruokatradisjuuniista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I alt 260 oppskrifter har fått plass, sammen med interessant mathistorie og informasjon om lokale produsenter og tradisjonsformidlere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yhtheensä 260 reseptii oon mahtunu kirjhaan, ja kans interesantti ruokahistooria ja tiettoo niistä, jokka produseerathaan ruokkaa ja informeerathaan ruovasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nord-Troms er et kjerneområde for tre stammers møte mellom finner/kvener, samer og nordmenn, og dette påvirker også mattradisjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pohjais-Tromssa oon kolmen joukon yđinala missä suomalaiset/kväänit, saamelaiset ja norjalaiset kohđatelthiin toinen toista, ja tämä oon kans vaikuttannu ruokatradisjuunhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I kapitlet sies det at finnene måtte legge om kostholdet når de kom til Norge, fordi råvarene og tilgangen på dem var helt annerledes enn de var vant til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kapittelissa sanothaan ette suomalaiset häyđythiin syöđä muunlaissii ruokkii ko het tulthiin Norjhaan, ko ruokatavarat ja se, kuinka niitä saathiin, oli erilaista ko mihin het olthiin harjaintunheet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men brødbakingstradisjonene ble beholdt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta het kuitenki säilytethiin leipätradisjuunit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Brød inngikk i de fleste måltider, ifølge forfatteren var det saltere enn det norske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Isot leipomauunit jokka olthiin tarkoitettu enämen ko yhđele perheele, olthiin tavaliset Raisinvankassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boka utgjør et fint bidrag til nordnorsk mat- og måltidshistorie. Tradisjonsmat fra Nord-Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Leipä syöthiin kohta jokhaisen ateriin kans, kirjoittaajan jälkhiin se oli suolaisempi ko norjalainen leipä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minner fra bestemors hus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muistot ämmin talosta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Thor Robertsen fra Vardø har hatt et langt virke innen fiskeri, forvaltning og politikk i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuorealainen Thor Robertsen oon kauvon ollu työssä fiskussa, valvonassa ja politiikissa Finmarkussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han er også en produktiv forfatter av lokalhistoriske bøker og artikler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän oon kans produktiivinen paikalishistoorioitten ja artikkelitten kirjottaja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sin nyeste bok Vardø mellom himmel og hav skriver han særlig utfyllende om Vardø som fiskerisamfunn, om fiskeriorganisasjoner og barentssamarbeid, men også om dagligliv og om personer som har satt spor etter seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Uuessa kirjassa Vardø mellom himmel og hav hän kirjottaa hyvin tarkasti fiskusamfynnista, fiskuorganisasjuunista ja barentsyhtheistyöstä, mutta kans arkipäivän elämästä ja ihmisistä, kekkä oon jättänheet tärkiän jäljen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Områdets finske historie trekkes fram i kapitlet «Bestemor Sofie og hennes hus i Skallelv», bygd på Robertsens egne barndomsminner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alan suomalaisen histoorian otethaan esile kapittelissa, joka perustuu Robertsenin lapsuuen muisthoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som liten bodde han i lengre perioder hos sin mormor, som var født av finske foreldre i 1887.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lapsena hän asui pitkiä aikoja oman ämmin tykönä, kuka oli syntyny 1887 ja kenen vanhimet olthiin suomalaiset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forfatteren gir et nært og varmt bilde av bestemora og bygdemiljøet i Skallelv i etterkrigstida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kirjottaja antaa likheisen ja lämpimän kuvan ämmistä ja Kallijoen kylämiljööstä soan jälkhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har et fint blikk for detaljer, beskriver bygninger og interiør og gjengir hendelser som har festa seg i minnet hos en liten gutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän kuvvailee hyvin detaljia, rakenuksia ja interiööriä ja muistelee tapahtumista, mikkä oon tarttunheet pienen pojan muisthoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Befolkninga var andre og tredje generasjon finske innvandrere og hadde jordbruk og fiske som levevei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Väki oli toisen tahi kolmanen sukupolven suomalaiset siirtolaiset ja het saathiin toimheentulon maapruukista ja fiskusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>All samtale foregikk på finsk, og arven fra Finland ble holdt i hevd, med finske skikker og søndagsmøter med finsk salmesang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Het puhuthiin keskenänsä suomia, ja suomalaista perintöä piethiin yllä, niin ko suomalaisia tapoja ja sunnuntaikokkouksia jossa laulethiin suomalaisia virsiä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folk var finske i ånden, men bevisste på å oppdra barna til å bli norske samfunnsborgere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Väki oli hengessä suomalainen, mutta het haluthiin kasuttaa lapset Norjan samfynnin kansalaisiksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdannelse ble oppfatta som viktig, og det var politisk bevissthet i miljøet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Koulutusta piethiin tärkiännä, ja miljöössä oli polittinen tietosuus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestemor Sofie var på sin side stillferdig, men med klare meninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sofie-ämmi puolesthaan oli vaitonainen, mutta hänelä oli selkiät mielipitheet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Robertsens portrett av Sofie er svært lesverdig og utgjør et fint tilskudd til historien om norskfinnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Robertsenin portretti Sofiesta oon joukon lukemisarvonen ja fiini lisä norjansuomalaisten histoorihaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han er selv aktiv i organisasjonen Norsk-finsk forbund – Norjalais-suomalainen liitto, og har tidligere redigert boka Den finske arven: en antologi om det finske Finnmark, utgitt av forbundet i 2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän oon itte aktiivinen Norjalais-Suomalaisessa liitossa, ja oon varhemin redigeeranu kirjan Den finske arven: en antologi om den fiske Finnmark, jonka liitto antoi ulos vuona 2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Thor Robertsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Thor Robertsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vardø mellom himmel og hav.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vardø mellom himmel og hav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utgitt av Thor Robertsen i samarbeid med Varangerfjæras venneforening, 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ulosantanu Thor Robertsen yhessä Varenginfieruan ystäväliiton (Varangerfjæras venneforening) kans vuona 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>350 sider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>350 sivvuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kapitlet om Sofie er tidligere publisert som artikkel i Varanger årbok 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kapittelin Sofiesta oon varhemin publiseerattu artikkelina Varenkin vuosikirjassa 2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Agnes Eriksen har gjort et pionerarbeid med Minun kieli – minun aaret [Mitt språk – min skatt], et læreverk i kvensk språk og kultur for grunnskolens klassetrinn 1-7.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Agnes Eriksen oon tehny pioneerityön kirjan Minun kieli – minun aaret kans. Se oon kainun eli kväänin kielen ja kulttuurin oppimateriaali peruskoulun vuosipykäliile 1-7.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå har hun lagd en egen ordbok til lærebøkene, Kainu-ruija-kainu koulusanakirja = Kvensk-norsk-kvensk skoleordbok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt hän oon tehny sanakirjan, mikä kuuluu oppikirjhoin, Kainu–ruija–kainu-koulusanakirja = Kvensk–norsk–kvensk skoleordbok.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den kvensk-norske delen er den mest omfattende og inkluderer bøyingsformer, betydning og eventuelle kommentarer til bruksmåte, mens del to viser norske oppslagsord med kvensk oversettelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ensimäinen osa, kainu–ruija, oon kaikkiin laajin, ko siinä oon suijutushaamut, merkitykset ja mahđoliset kommentaarit kuinka niitä piđethään. Osa kaksi puolesthaan näyttää norjankielissii hakusannoi kainun- eli kvääninkielisen käänöksen kans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forfatteren minner om at ordboka ikke er en erstatning for grammatikken i lærebøkene, og hun henviser til en større nettordbok for den som trenger flere oppslagsmuligheter www.kvenskinstitutt.no/sprak/kvensk-norsk-kvensk-ordbok/.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kirjoittaaja muistuttaa siitä, ette sanakirja ei ole oppikirjoin grammatikin sijhaan, ja hän sannoo, ette oon olemassa isompi nettisanakirja niile, kekkä tarvithaan hakkeet lissää: www.kvenskinstitutt.no/sprak/kvensk-norsk-kvensk-ordbok/.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordboka er først og fremst ment som et hjelpemiddel for skoleelever, men kan også fungere som et oversiktlig første oppslagsverk for den som vil gjøre seg kjent med kvensk ordforråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sanakirjan oon ensistä tarkoitettu apuneuvoksi koulun oppiijoile, mutta se saattaa kans toimiit hakukirjana niile, kekkä haluthaan opastuut kväänin kielen sanarikkhautheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boka kan kjøpes fra Kainun institutti – Kvensk institutt eller lånes på biblioteket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kirjan saatat ostaat Kainun institutista (Kvensk institutt) tahi lainata biblioteekista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Agnes Eriksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Agnes Eriksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kainu-ruija-kainu koulusanakirja = Kvensk-norsk-kvensk skoleordbok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kainu–ruija–kainu-koulusanakirja = Kvensk–norsk–kvensk skoleordbok.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utgitt 2018 av Porsanger kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ulosantanu 2018 Porsangin komuuni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>158 sider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>158 sivvuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fire små spøkelser i ny kvensk barnebok</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nelje pientä kummitusta uuđessa kvääninkielisessä lastenkirjassa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det viktigste i en språklig revitaliseringsprosess er å nå barna, sier språkforskerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se kaikista tärkkein kielen revitaliseerinkiprosessissa oon sauttaat lapset, sanothaan tutkiijat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnelitteratur er en viktig redskap for språktilegning og språkglede, sier bibliotekarer og pedagoger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lasten literattuuri oon tärkkee työkalu, ko lapset otethaan kielen omaksi ja iloithaan siitä, sanothaan biblioteekkarit ja pedagoogit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og alle er enige om at får vi ikke barna med, går språket til grunne!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja kaikki oon sammaa mieltä siitä, ette kieli hävvii jos emmä saa lapsii myötä!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor god grunn til å hilse barneboka Det spøker dag og natt – Päivän ja yön kummitukset velkommen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen tähđen oon hyvä syy sannoot tervettulemaa lastenkirjale Det spøker dag og natt – Päivän ja yön kummitukset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den er skrevet av Oddbjørg Ulstein, illustrert av søsteren Agnes Wilhelmsen og satt opp med kvensk og norsk tekst side om side, med kvensk oversettelse av Merethe Eidstø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oddbjørg Ulstein oon kirjoittannu sen, hänen sisar Agnes Wilhelmsen oon illustreeranu sen ja Merethe Eidstø oon kääntäny sen kvääniksi niin, ette kvääninkielinen ja norjankielinen teksti oon vieritysten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boka inneholder historien om dagspøkelsene Dutte og Nutte som bestemmer seg for å gjøre småstreker mot mennesker som ikke tror på dem. De møter nattspøkelsene Milly og Man, og sammen fortsetter de med spøkeriene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kirjassa oon muistelus siitä, ko päiväkummitukset Dutte ja Nutte päätethään tehđä temppui niile ihmisille, kukka ei usko heiđän pääle. Het kohđatelhaan yökummitukset Millyn ja Manin, jokka kummitelhaan yhđessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortellinga har mye action og humor, og landskapet er nordlig, med fjell og hav, steinguder og steinstøtter, havfrue, nøkk, julenisse, sol, måne og nordlys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muisteluksessa tapattuu paljon ja siinä oon huumorii, ja maisemanna oon pohjaiset vaarat ja meri, kivijumalat, pystökivi, merenneito, vesitrolli, joulunissi, aurinko, kuu ja taivhaanvalkkeet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boka er langt nok til å leses i sekvenser og fungerer sannsynligvis fint som høytlesingsbok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kirja oon nokko pitkä ette sitä saattaa lukkeet usseessa sekvensissä, ja se toimii varmasti hyvin ko lukkee sitä äänheen lapsile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen kapitler ender spennende, andre i rolig godnatt-stemning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muutamat kapittelit oon jännittäävät, toiset oon rauhalisessa, hyvässä yö-stemningissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Illustrasjonene har gode detaljer som underbygger handlinga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuvissa oon hyvät detaljit, jokka tuethaan muistelusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Historien bak boka er spennende i seg selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muistelus kirjan takkaa oon ittessä jännittäävä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forfatteren Oddbjørg og illustratøren Agnes kommer opprinnelig fra Ulstein på Sunnmøre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kirjoittaaja Oddbjørg ja illustratööri Agnes oon Ulsteinista, Sunnmørestä pois.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evakueringa under andre verdenskrig førte de to søstrene sammen med hver sin ektemann fra Børselv i Porsanger, og siden har de blitt boende i nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toisen mailmansođan evakon tähđen kummatki sisaret saathiin miehet, kukka olthiin pois Pyssyjovesta, Porsangista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barne- og ungdomsminner fra en krigssone.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen jälkhiin het oon jäänheet asumhaan pohjaisheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Haakon Wara (f. 1928) fra Skallelv lengst nordøst i Vadsø (tidligere Nord-Varanger) kommune har samla og skrevet ned minner fra andre verdenskrig, egne og andres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Haakon Wara (s. 1928) oon pois Kallijoesta, joka oon Vesisaaren (varhemin Pohjas-Varengin) komuunissa, ulomaisena öystäpohjasessa syrjässä. Wara oon koonu omia ja toisten muistoja toisesta mailmansoasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minnene er nå gitt ut i bokform av Skallelv bygdelag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kallijoen kylälaaki oon nyt tehny näistä muistoista kirjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er blitt et fint og interessant lite skrift der bygda Skallelv er det naturlige sentrum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siitä oon tullu fiini ja interessantti pieni kirjanen, missä Kallijoen kylä oon luonolinen keskipaikka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men boka inneholder også stoff fra Vadsø, der Waras familie av ulike grunner bodde fra 1941, og der han gikk på realskole ved krigens slutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuitenki kirjassa oon kans muisteluksia Vesisaaresta, missä Waran pere eri syistä asui vuoesta 1941, ja missä hän kävi reaalikoulua soan loppuaikana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boka er inndelt i korte kapitler som hvert skildrer en avslutta hendelse, illustrert med så vel historisk som nyere billedmateriale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jokhainen kapitteli kuvvailee lopetetun tapahtuman ja oon illustreerattu niin histoorialisila ko uuemilla kuvamateriaalilla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Wara forteller hverdagslige, dramatiske og triste historier som illustrerer godt at Nord-Varanger var en krigssone.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Wara muistelee arkipäivän dramattisista ja surulisista asioista, mikkä kuvvailevat hyvin, ette Varenki oli soan alla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han skildrer flukt til utmarka, nærhet til partisanvirksomhet, strabasiøs syketransport og et bombeangrep på Skallelv fra allierte styrker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän kuvvaa kunka ihmiset paethiin eri luononpaikkhoin, likheisiä partisaanitoimia, sairhaitten kuljetuksia ja allieeratuitten pommihyökkäyksiä Kallijokheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Angrepet endte tragisk ved at ei ung tenåringsjente ble drept.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hyökkäys loppui traagisesti, ko nuori tyär tapethiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krigstida kunne medføre spennende opplevelser og erfaringer for ungguttene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sota-aika saattoi antaa nuorile pojile jännittäviä kokemuksia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tittelen på boka henspiller på en episode etter krigens slutt da en ungdomsgjeng fra Skallelv samla miner på Komagneset og tente på, noe som resulterte i en særdeles kraftig eksplosjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kirjan titteli tullee yhestä tapahtumasta soan lopussa, ko nuoret Kallijoesta koothiin miinoja Kumaniemennokassa. Sen jälkhiin het sytytethiin miinat, minkä resultaattina oli kova paukku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bygda Skallelv ble i sin tid befolka av finske innvandrere, og bosetting og bebyggelse, stedsnavn og familienavn har et tydelig finsk preg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kallijoen kylän ensimäiset asujat olthiin siirtolaiset Suomesta. Suomalainen vaikutus näkkyy asuma-alassa, paikannimissä ja kans perheitten nimissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Haakon Wara har tidligere gitt ut boka Skallelv i 1939: fakta og minner om de kvenske pionerene (2004), sammen med Leif Biedilæ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Haakon Wara oon Leif Biedilæn kans varhemin antanu ulos kirjan Skallelv i 1939: fakta og minner om de kvenske pionerene (2004).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her forteller han detaljert om bygdeliv og næringsveier og gjør rede for eiendomshistorie og de enkelte familiene som bodde i Skallelv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tässä hän muistelee tarkasti kylän elämästä ja elämänkeinoista, ja kans omasuushistooriasta ja niistä perheistä, jokka asuthiin Kallijoessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utstillingskatalogen Kven connection er et resultat av et toårig gjestekunstprosjekt om minoriteten kvener/norskfinner, gjennomført som samarbeid mellom Vadsø museum – Ruija kvenmuseum, Vadsø kunstforening og Taike – Arts Promotion Centre i Rovaniemi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Näyttelykataloogi Kven connection oon resyltaatti vieraskynstiprosjektista, missä teemana oon kvääni-/norjansuomalainen minoriteetti. Tämä prosjekti oon kestäny kaksi vuotta, ja se oon yhtheistyöprosjekti näitten välilä: Vadsø museum – Ruija kvenmuseum, Vesisaaren kynstiliitto (Vadsø kunstforening) ja Taike – Arts Promotion Centre Rovaniemessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viktige prosjektmål har vært å revitalisere kvensk/norskfinsk kultur gjennom kunst og å vekke allmenhetens interesse for kvensk/norskfinsk kultur og tradisjon gjennom samtidskunst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tärkiät prosjektimoolit oon olheet, ette elästyttää kväänin/norjansuomalaisen kulttuurin kynstin kautta ja herättää ylheisen interessin kväänin/norjansuomalaisheen kulttuurhiin ja tradisjuunhiin nykyaijankynstin avula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I prosjektet har inngått samhandling mellom utvalgte finske og norske kunstnere, i parvis samarbeid i Finnmark fylkeskommunes gjesteatelier i Vadsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Prosjektissa oon valitut suomalaiset ja norjalaiset kynstintekijät, eli kynstnärit, työtelheet yhessä. Het oon työtelheet parittain Finmarkun fylkinkomuunin vierastyöpajassa Vesisaaressa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ti kunstnerne er Maija Liisa Björklund, Asle Lauvland Pettersen, Georgia Munnik, Marsil Andelov Al-Mahamid, Sonja Siltala, Meri Nikula, Pirjo Nykänen, Sanna Korteniemi, Merja Briñón og Katariina Angeria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nämät kymmenen kynstintekijää oon Maija Liisa Björklund, Asle Lauvland Pettersen, Georgia Munnik, Marsil Andelov Al-Mahamid, Sonja Siltala, Meri Nikula, Pirjo Nykänen, Sanna Korteniemi, Merja Briñón ja Katariina Angeria.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet munna ut i ei utstilling som har vært vist i Vadsø og Rovaniemi 2017-2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Työn resylttaattina syntyi näyttely, jonka oon näytetty Vesisaaressa ja Rovaniemessä 2017-2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utstillingskatalogen presenterer kunstnerne og får fint fram deres individuelle tilnærming til kventemaet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Näyttelykataloogissa otethaan esile kynstintekijät ja kans sen, kunka het oon tulheet likemäksi kvääniteemhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har fordypa seg i kvenenes/norskfinnenes historie, dagligliv og materielle vilkår, de stiller spørsmål om språk, identitet og livsfølelse og lager et samla bilde som er mangesidig og uttrykksfullt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Het oon lukenheet syvemälle kväänitten/norjansuomalaisten histoorihaan, arkielämhään ja ainheelishiin ehthoin. Heilä oon kysymyksiä, jokka koskevat kieltä, identiteettiä ja elämäntunnetta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kurator Anastasia Patsey gjør rede for utstillingas konsept, bygd på tredelinga språk-grenser-migrasjon, og professor em.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuraattori Anastasia Patsey tekkee ylheistyksen ajatuksesta, joka oon näyttelyn takana. Sen pohjana oon kolmijakonen kieli-rajat-migrasjuuni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Einar Niemi setter utstillinga inn i en historisk sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Einar Niemi pannee näyttelyn histoorialisheen yhtheytheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Katalogen er gitt ut i Varanger museums skriftserie og er engelskspråklig, med kvenske parallelltitler til de enkelte kunstverkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kataloogin oon ulosannettu Varenkin museumin kirjotussarjassa, ja se oon engelskankielinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statens övergrepp på tornedalingar och meänkielitalande under 1800- og 1900-talet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jokhaisen kynstinteon pörässä oon kans kvääninkielinen nimi. Kven connection: exhibition catalogue.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Svenska Tornedalingars Riksförbund, 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Varenkin museumin kirjoitussarja nr. 6, 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>116 sivvuu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>40 sivua.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søkelys på forsvenskning i Tornedalen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen saapi kans lukia netistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge har fått sin Sannhets- og forsoningskommisjon som skal granske fornorskningspolitikk og urett begått overfor samer, kvener og norskfinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norja oon saanu oman Tottuuskommisjuunin joka aikkoo tutkiit norjalaistamispolitiikkii ja niitä vääryyksii mitä oon tehty saamelaisile, kvääniile ja norjansuomalaisile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Tornedalen er det en bevegelse i gang for å få en lignende kommisjon i Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tornionlaksossa oon olemassa joukko joka työtelee sen etheen ette Ruotthiin kans tullee samanlainen kommisjuuni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På oppdrag fra Svenska Tornedalingars Riksförbund og delfinansiert av Kulturdepartementet har Curt Persson utarbeida forstudien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Curt Persson oon saanu tehtäävän Svenska Tornedalingars Riksförbund:ilta, ette tehđä esitutkimuksen, ja rahat oon osin tulheet kulttuuridepartementilta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statens övergrepp på tornedalingar och meänkielitalande under 1800- og 1900-talet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Statens övergrepp på tornedalingar och meänkielitalande under 1800- og 1900-talet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet har vært å synliggjøre historien om den svenske statens politikk overfor den nasjonale minoriteten tornedalinger og presentere forslag til en strategi for en kommende sannhets- og forsoningskommisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tarkoitus oon ollu tehđä näkkyyväksi histoorian sen ympäri kummoinen Ruottin staatin politikki oon ollu nasjuunaalista minoriteettii, tornionlaksolaissii, kohthaan. Kans aijothaan presenteerata strategiiehđotuksen tulleevalle Tottuuskommisjuunile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnlagsarbeidet til forstudien ble gjort i 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Esitutkimuksen pohjatyön tehthiin vuona 2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innholdet er konsentrert om fire hovedområder: skoleinternat og arbeidsstuer som forsvenskningsredskap, rasebiologiske undersøkelser, statlig organisert flytting av arbeidskraft fra nord på 1970-tallet og møtet mellom Tornedalens kulturarv og det svenske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sisältö oon konsentreerattu neljhään pääalhaan: kouluinternaatti ja työtuvat ruottalaistamisen työkaluna, rotubiologiset tutkimukset, staatilisesti organiseerattu pohjaisen työvoiman siirto 1970-luvula, ja se ko Tornionlakson kulttuuriperintö ja ruottalainen samfynni kohđatelhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I en sammenstilling av historiske fakta, arkivmateriale og personlige beretninger blir konsekvenser av forsvenskninga tydeliggjort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ruottalaistamisen seuraukset tulhaan joukon selkkeiksi ko pannee yhtheen histoorialiset tieđot, arkiivimateriaalit ja personaaliset muistelukset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anonymiserte intervjuer utgjør en stor del av forstudien, og de gjør inntrykk med sin muntlige, fortellende form.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Anomyymiseeratut intervjyit oon iso osa esitutkimusta, ja net tehđhään vaikutelman ko net oon suuliset ja muistelevassa haamussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Intervjupersonene er menn født mellom 1927 og 1951 som alle meldte seg frivillig til intervju.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Informantit oon miehet kekkä oon syntynheet vuossiin 1927 ja 1951 välilä ja kekkä kaikki oon omantahtoisesti tulheet intervjyiile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bare ei kvinne lar sin stemme høre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tyhä yksi vaimo oon antanu oman äänensä kuuluut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun jobba i Arbetsförmedlingen og deltok i praktisk organisering av arbeidsflytting mot sør på 1970-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän työteli Arbetsförmedlingen:issä ja oli myötä praktilisesti ko piti organiseerata ette työvoiman siirettäis etelhään 1970-luvula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forfatteren problematiserer lav kvinneandel i materialet og påpeker at kvinners beretninger må med i neste fase av utredningsarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kirjoittaajan mielestä oon prubleemi ko vaimoin osa tässä materialissa oli niin matala ja hän meinaa ette vaimoin muisteluksetki häyđythään olla myötä esityön tulleevassa osassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som på norsk side er det ulike former for sjølidentifikasjon innad i minoritetsgruppa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin ko Norjan puolelaki, oon minoriteettiroikan sisälä eri kokemuksii siitä kuinka identifiseeraa ittensä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes flere grupperinger og flere benevnelser på minoriteten - tornedaling, lantalaiset, kvän.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oon olemassa usseita joukkoi ja minoriteetin nimmii – tornionlaksolainen, lantalaiset, kvääni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ellers interessant å lese om at staten rekrutterte nøkkelpersoner i den meänkielitalende befolkninga, for eksempel lærere, prester og forstanderinner, til å delta i arbeidet for språklig assimilering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon muutoinki interesantti lukkeet kuinka staatti rekruteeras avvainihmissii meänkielisessä joukossa, esimerkiksi opettaajii, pappii ja emäntiitä työtelemhään kielelisessä assimileeringissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre kan en merke seg at skallemåling utført av Institutet för rasbiologi, for å påvise etnisitet, forekom så seint som i 1951.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Etheenpäin saattaa huomata ette kallonmittaaminen jonka Institutet för rasbiologi teki, oli niin hiljain ko 1951. Mittaukset tehthiin etnisyyđen tođentamista varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myndighetene hadde som mål at tornedalingene skulle bli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Esivalttoin mooli oli ette tornionlaksolaisista tulis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Omkostningene ved dette kommer nå fram.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se kuinka paljon tämä maksoi tullee nyt framile päivännäkhöön.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barn ble utsatt for ydmykelser gjennom språktvang og språkforbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kläppiitä nöyryytethiin kielipakola ja -kielola.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange følte seg som innvandrere i eget land og fikk høre at alt ville gå bra om de retta seg etter myndighetene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Moni tunsi ette oon siirtolainen omassa maassa, ja moni sai kuula ette kaikki menis hyvin jos het tehthiin niin ko esivallat haluthiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statens övergrepp på tornedalingar och meänkielitalande under 1800- og 1900-talet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tästä seurais ette vanhiimet ei opettanheet ommaa äiđinkieltä tulleevalle sukupolvele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
