<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">finnmarksarkivene_02.02.2018.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarksarkivene / Vi er også her!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>MII LEAT NAI DÁS! MEKIN OLEMME TÄÄLLÄ!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arkiv ene fra Norsk-Finsk Forbund og Vadsø norsk-finsk forening utgjør to viktige førstehåndskilder til de eldre og nyere finske innvandrernes historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norjalais-suomalaisen liiton ja Vesisaaren Norja-Suomiseuran arkiivit oon tärkeimät lähtheet sekä vanheman ja uueman suomalaisen maahanmuuton histoorian ympäri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har i årenes løp eksistert to forskjellige lokale finskforeninger i Vadsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vesisaaressa oon vuositten myötä ollu kaksi eri paikalista suomalaista seuraa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den første ble opprettet i 1963, og fungerte som en vennskapsforening med både norsk- og finskspråklige medlemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ensimäisen perustethiin vuona 1963, ja se oli ystävyysseura jossa oli myötä norjan- ja suomenkielisiä jäseniä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den andre ble opprettet i 1980 og skulle først og fremst være nyinnvandrernes egen interesseforening.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toisen perustethiin vuona 1980, ja se oli uusitten maahanmuuttajitten oma seura.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den landsdekkende paraplyorganisasjonen Norsk-Finsk Forbund / Norjalais-suomalainen liitto ble opprettet 1982.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Maantäkkäävän organisasjuunin, Norsk-Finsk Forbund / Norjalais-suomalainen liiton, perustethiin vuona 1982.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artikkelen markerer Finlands 100-årsjubileum og er den første i serien av arkivpresentasjoner om fem utvalgte glemte grupper i prosjektet Vi er også her!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Artikkeli markkeeraa Suomi 100-juhlavuotta, ja se oon ensimäinen arkiivipresentasjuunisarjassa jossa muistelhaan viien unheetetun joukon ympäri prosjektissa Vi er også her!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mii leat nai dás!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mii leat nai dás!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>som er Finnmarksarkivenes prosjekt om bevaring og synliggjøring av verneverdige privatarkiver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä oon Finmarkunarkiivitten prosjekti missä säilytethään ja nostethaan näkyville säilyttämisen arvosia privaattiarkiivia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
