<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">baaaastede-aa-ta-tilbake-historien.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bååstede - å ta tilbake historien / Taler og artikler / Sametingsrådet / Organisasjonsstruktur / Om Sametinget / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bååstede - å ta tilbake historien / Håalemh jïh tjaalegh / Saemiedigkieraerie / Åårganisasjovnestruktuvre / Saemiedigkien bïjre / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk av sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Henrik Olsen, saemiedigkieraerie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I århundrer samlet forskere og misjonærer inn samiske kulturgjenstander.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gellie tjuetiejaepieh dotkijh jïh misjovnæærh saemien kultuvredaeverh tjöönghkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå ønsker norske museer å tilbakeføre halvparten av disse til samiske museer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie nöörjen museumh sijhtieh lehkiem dejstie bååstede sertedh saemien museumidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er umulig så lenge norske myndigheter nekter å finansiere det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij dïhte gåaredh dan guhkiem nöörjen åejvieladtjh nyöjhkoeh dam maeksedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kaller det Bååstede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh dam gohtjebe Bååstede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bååstede er et sørsamisk begrep, som betyr ”tilbake”. 2000 ulike historiske gjenstander i norske samlinger har siden 2012 stått på vent for å tilbakeføres til det samiske samfunnet og samiske museer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2000 joekehts histovrijes daeverh nöörjen våarhkojne leah 2012 raejeste vuertiemisnie orreme juktie bååstede båetedh dan saemien siebriedahkese jïh saemien museumidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norske myndigheter ønsker ikke å finansiere denne prosessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nöörjen åejvieladtjh eah sïjhth daam prosessem maeksedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og så lenge de samiske museene ikke har forsvarlige magasiner, utstillingsmuligheter og nødvendig kompetanse til å forvalte gjenstandene på en forsvarlig måte, må tilbakeføringen utsettes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïh dan guhkiem doh saemien museumh eah eensi magasijnh, vuasahtallemenuepieh jïh daerpies maahtoem utnieh juktie daeveridie eensilaakan reeredh, tjuara bååstedesertieminie vuertedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Museumsreformen på 2000-tallet medførte et økonomisk løft for museene i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Museumereforme 2000-låhkoen aktem ekonomeles lutnjemem vedti dejtie Nöörjen museumidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For de samiske museene har reformen blitt et stort tilbakeskritt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dejtie saemien museumidie daate reforme akte stoerre sïlle bååstede sjïdteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske museene er små og sårbare sammenliknet med det norske museumslandskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh saemien museumh leah smaave jïh prååsehke viertiestamme dejnie nöörjen museume-eatnaminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norske museer har muligheter til å inngå avtaler om sponsing og private donasjoner, og støttes gjerne også gjennom tilskudd fra lokale og regionale myndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nöörjen museumh nuepieh utnieh latjkoeh darjodh ekonomeles dåarjoen jïh privaate donasjovni bïjre, jïh maaje aaj dåarjoem åadtjoeh voenges jïh regijovnaale åejvieladtjijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I praksis er det ingen private eller andre offentlige myndigheter som viser interesse for de samiske museenes rammer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Rïektesisnie ij leah naan privaate jallh jeatjah byögkeles åejvieladtjh mah ïedtjem vuesiehtieh dejtie saemien museumi mieride.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De statlige bevilgningene over Sametingets budsjett er derfor avgjørende for utviklingsmulighetene til de samiske museene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Staaten dåarjoeh Saemiedigkien budsjedten bijjelen leah dan åvteste eevre vihkeles saemien museumi evtiedimmienuepiej gaavhtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bååstede-prosjektet er et resultat av en underskrevet avtale mellom Kulturhistorisk museum, Norsk folkemuseum og Sametinget i 2012. Avtalen omhandler tilbakeføring av samiske kulturhistoriske gjenstander fra Norsk folkemuseum og Kulturhistorisk Museum til seks samiske museer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bååstede-prosjekte akte illedahke aktede jååhkesjamme latjkoste dej museumi gaskem Kulturhistorisk museum jïh Norske folkemuseum jïh Saemiedigkie jaepien 2012. Latjkoe lea bååstedesertemen bïjre saemien kultuvrehistovrijes daeverijstie Norsk folkemuseumistie jïh Kulturhistorisk Museumistie govhte saemien museumidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjenstandene skal tilbake til den kulturen og det folket de hører hjemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daeverh edtjieh bååstede dan kultuvrese jïh dejtie almetjidie gubpede båetieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De utgjør en viktig del av fortellingene om samisk liv, kultur og historie ulike steder i landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah leah akte vihkeles bielie dejstie soptsesijstie saemien jieleden, kultuvren jïh histovrijen bïjre ovmessie bieline laantesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det fåtall gjenstander fra denne tidsepoken som fortsatt er bevarte, er derfor av stor betydning for samene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah gille daeverh daehtie boelhkeste mah annje gååvnesieh leah dan åvteste joekoen vihkeles saemide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bååstede er i utgangspunktet gode nyheter for de samiske museene og det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bååstede lea aalkoelisnie hijven saernieh dejtie saemien museumidie jïh saemien siebriedahkese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men én utfordring gjenstår før repatrieringen av de historiske gjenstandene kan gjennomføres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Men akte haesteme aajmene åvtelen maahta dejtie histovrijes daeveridie bååstede sertedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes ikke penger til gjennomføringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eah beetnegh gååvnesh juktie dam tjïrrehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konservering, lagring og formidling av kulturhistoriske gjenstander er kostbart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konserveradimmie, vöörhkeme jïh bievneme kultuvrehistovrijen daeverijstie leah dovres.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det krever bygninger som oppfyller museumsfaglige krav til magasiner og formidlingslokaler, og det krever økt kompetanse og personale for konservering og forvaltning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåetieh magasijnigujmie jïh bievnemetjiehtjeligujmie mah leah museumefaageles krïevenassi mietie leah daerpies, jïh barkijh tjuerieh lissiehtamme maahtoem utnedh juktie daeveridie konserveradidh jïh reeredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har over flere år bedt norske myndigheter om et økonomisk løft for å få dette til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea gellie jaepieh nöörjen åejvieladtjh birreme akten ekonomeles lutnjemen bïjre juktie dam buektiehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi møtes med argumenter om at det er for kostbart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh argumenth åadtjobe daate fer dovres.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er uheldig dersom det etableres et inntrykk nasjonalt og internasjonalt at myndigheter som i historisk tid tillot konfiskering og ødeleggelse av deler av den samiske kulturen, nå mener at det er for kostbart å levere gjenstandene tilbake til eieren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte goerpe dastegh akte nasjovnaale jïh gaskenasjovnaale vuajnoe tseegkesåvva, åejvieladtjh mah dejbeeli konfiskeradimmiem jïh irhkemem bielijste dehtie saemien kultuvreste luhpiedin, daelie vienhtieh fer dovres daeveridie bååstede deelledh aajhterasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er ingen særnorsk problemstilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij leah daate naan sjïere nöörjen dåeriesmoeretjoelme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbakeføring av kunst-, kulturhistoriske- og arkeologiske gjenstander skjer over store deler av verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bååstedeserteme kåanste-, kultuvrehistovrijes- jïh arkeologeles daeverijstie heannede stoerre bieline veartenistie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I noen tilfeller er det kun snakk om et bergrenset antall gjenstander, mens i andre saker er det store samlinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhti veajkoej ajve akte gaertjiedamme låhkoe daeverijstie, mearan jeatjah aamhtesinie stoerre våarhkoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den mest nærliggende og vellykkede eksempel er tilbakeføringen av ca 35 000 gjenstander fra København til Nuuk på Grønland (1984-2001).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte geetskemes jïh bööremes vuesiehtimmie lea bååstedeserteme medtie 35 000 daeverijstie Københavneste Nuukese Kruanalaantesne (1984-2001).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den danske stat finansierte denne tilbakeføringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daanske staate daam bååstedesertemen maeksieji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske museene er seks i antall, og er spredt fra Kirkenes i nord til Snåsa i sør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Govhte saemien museumh, jïh dah leah Kirkeneseste noerhtene Snåasese åarjene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har få egne gjenstander i samlingene i dag, og museene har uegnede magasiner og utstillingslokaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dej leah vaenie daeverh våarhkojne daelie, jïh museumh eah sjiehteles magasijnh jïh vuasahtallemesijjieh utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hele det norske samfunnet og samiske samfunnet vil tjene på at også den nasjonale samiske kulturarven blir formidlet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Abpe nöörjen siebriedahke jïh saemien siebriedahke sijhtieh aevhkieh åadtjodh jis aaj dïhte nasjovnaale saemien kultuvreaerpie beavneme sjidtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever i grunn- og videregående skole bruker ofte tjenestene som de samiske museene tilbyr fordi de er et godt supplement til den undervisningen de får i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh maadth- jïh jåarhkeskuvlesne daamtaj dïenesjidie nuhtjieh mejtie doh saemien museumh faalehtidh dan åvteste dïhte akte åajvoeh lissiehtasse dan ööhpehtæmman maam skuvlesne åadtjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper at vi om noen få år kan vise allmennheten den flotte samiske kulturarven som har kommet tilbake fra hovedstaden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne gegkestem mijjieh naan gille jaepiej minngelen maehtebe gaajhkide almetjidie dam åajvoeh saemien kultuvreaerpiem vuesiehtidh mij lea bååstede båateme åejviestaareste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det hadde passet spesielt bra nå når vi nærmer oss det samiske 100 års jubileet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lij joekoen hijven sjïehteme gosse mijjieh daelie geatskanibie dam saemien 100-jaepien heevehtimmiem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den 6.februar i 2017 vil vi feire og markere at det er 100 år siden Elsa Laula Renberg samlet samene til det aller første møtet i Trondheim, der målet var å styrke samers rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goevten 6. b. 2017 sïjhtebe heevehtidh jïh mïerhkesjidh daelie 100 jaepieh mænngan Elsa Laula Renberg saemide tjöönghki dan ellen voestes tjåanghkose Tråantesne, gusnie ulmie lij saemiej reaktide nænnoestehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva hadde passet bedre enn å kunne markere at samene endelig har fått muligheten til å forvalte en del av sin egen kulturarv?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mij lij buerebe sjïehteme goh maehtedh mïerhkesjidh saemieh minngemosth leah nuepiem åådtjeme aktem bieliem sijjen kultuvreaerpeste reeredh?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å få dette til er vi avhengig av at norske myndigheter finansierer dette flotte og viktige tiltaket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis edtjebe dam buektiehtidh libie jearohke nöörjen åejvieladtjh daam åajvoeh jïh vihkeles råajvarimmiem maeksieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordi det er vår kultur, og våre gjenstander.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie lea mijjen kultuvre, jïh mijjen daeverh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår fortid, vår framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjen åvtetje aejkie, mijjen båetije aejkie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kaller det Bååstede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh dam gohtjebe Bååstede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
