<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">finnmarkskommisjonen.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarkskommisjonen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Finnmaarhkekommisjovne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utmarksdomstolen for Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Finnmaarhken miehtjiesdajvedåapmestovle</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>16.01.2012 Tvister om rettigheter som oppstår etter at Finnmarkskommisjonen har utredet felt bringes inn for en egen særdomstol, kalt utmarksdomstolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtja ræjhtoeh reaktaj bïjre, mah jijhtieh mænngan Finnmaarhkekommisjovne feelth salkehtamme, akten jïjtse sjïeredåapmestovlese buektedh, man nomme miehtjiesdajvedåapmestovle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utmarksdomstolen oppnevnes av regjeringen etter konsultasjoner med Sametinget, og består av en leder med fire faste medlemmer og to varamedlemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reerenasse Miehtjiesdajvedåapmestovlem nammohte mænngan Saemiedigkine rååresjamme, jïh desnie akte åvtehke njieljie ihkuve lïhtsegigujmie jïh göökte sæjjasadtjigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kartlegging og anerkjennelse av eksisterende rettigheter i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goerehtalleme jïh jååhkesjimmie daaletje reaktijste Finnmaarhkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter finnmarksloven er det opprettet en kommisjon, kalt Finnmarkskommisjonen, som skal utrede eier- og bruksrettigheter til den grunnen Finnmarkseiendommen forvalter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Finnmaarhkelaaken mietie dle aktem kommisjovnem tseegkeme, gohtjeme Finnmaarhkekommisjovne, mij edtja aajhtere-jïh åtnoereaktah salkehtidh dan laantese maam Finnmaarhkeneeke reerie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Virksomheten til Finnmarkskommisjonen er regulert i egen forskrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Finnmaarhkekommisjovnen joekehts barkoeh leah jïjtse mieriedimmesne struvrehtamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
