<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">hvem-kommer-inn-paa-sametinget.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kommer inn på Sametinget?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïeh Saemiedægkan båetieh?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>/ Info / Kampanjeside / Valg og manntall / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>/ Bïevnesh / Kampanjeside / Veeljeme jïh veeljemelåhkoe / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kommer inn på Sametinget?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïeh Saemiedægkan båetieh?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal velges 39 mandater til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtja 39 tjïrkijh veeljedh Saemiedægkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når valglokalene stenger, skal alle stemmer avgitt på forhånd og på valgdagen telles opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse veeljemegåetieh steegkieh, edtja gaajhkh åvtelhbodti steemmah jïh steemmah veeljemebiejjeste ryöknedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgoppgjøret skjer i to omganger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Veeljemejoekedimmie lea göökte aejkieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal først avgjøres hvor mange representantplasser det enkelte parti eller den enkelte liste skal ha i Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voestegh edtja sjæjsjalidh man gellie tjïrkijesijjieh fïereguhte krirrie jallh læstoe edtja utnedh Saemiedigkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deretter må man avgjøre hvilke kandidater fra partiet/listen som skal ha disse plassene (kandidatkåringen).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan mænngan tjuara sjæjsjalidh mah kandidaath krirreste/læstoste mah edtjieh daejtie sijjide utnedh (kandidaateveeljeme).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordeling av mandatene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Joekedimmie mandaatijste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Systemet baserer seg på at representantplassene skal fordeles forholdsmessig mellom partiene/gruppene etter stemmetallet som tilfaller den enkelte valgliste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Öörnege lea naemhtie, edtja tjirkijesijjide joekedidh krirriej/dåehkiej gaskem steemmelåhkoen mietie maam fïereguhte veeljemelæstoe åådtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prinsippet kalles forholdsvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prinsihpe gohtjesåvva forholdveeljeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mandatfordelingen mellom de ulike listene foretas ved hjelp av den samme matematiske metode både ved stortingsvalg, fylkestingsvalg og kommunestyrevalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mandaatejoekedimme dej ovmessie læstoej gaskem dorjesåvva viehkine dehtie seamma matematihken vuekeste, dovne stoerredigkieveeljemasse, fylhkendigkieveeljemasse jïh tjïelteståvroeveeljemasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Metoden kalles St. Laguës modifiserte metode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuekie gohtjesåvva St. Laguës vuekie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den går ut på at den enkelte listes stemmetall først divideres med tallet 1,4 og deretter med tallene 3-5-7-9 osv. Ved disse divisjonene fremkommer en rekke tall, såkalte kvotienter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie fïereguhte læstoen steemmelåhkoe taalline 1,4 juakasåvva, jïh dan mænngan taalligujmie 3-5-7-9 jnv. Daejnie juakadimmine gellie taallh båetieh, maam kvotientine gohtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvotientene ordnes etter størrelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah kvotienth stoeredahken mietie öörnesåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Representantplassene fordeles til de listene som har de største kvotientene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Joekede tjirkijesijjide dejtie læstojde mah dejtie stööremes kvotientide utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det første mandatet går til den listen som har den største kvotienten, mandat nr. to til den som har den nest største kvotienten osv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte voestes mandaate jåhta dan læstose mij dam stööremes kvotientem åtna, mandaate nr. göökte disse mij dan mubpie stööremes kvotientem åtna, jnv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kandidatkåringen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kandidaateveeljeme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når representantplassene er fordelt på listene, skal en foreta kandidatkåringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse tjïrkijesijjide læstojde joekedamme, edtja kandidaateveeljemem darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den foregår på følgende måte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte naemhtie dorjesåvva:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved kandidatkåringen teller man først bare de navn som står som nr. 1 på stemmesedlene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kandidaateveeljemisnie voestegh ajve dejtie nommide ryöknoe mah leah nr. 1 steemmeleahpine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den som får flest stemmer ved denne opptellingen blir valgt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte guhte jeenjemes steemmah åådtje daennie ryöknemisnie veeljesåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deretter telles de som står som nr. 2 på stemmesedlene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan mænngan dejtie ryöknoe mah nr. 2 steemmeleahpine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den kandidaten som får flest stemmer når man legger sammen resultatene fra begge opptellingene og ser bort fra den som allerede er valgt, blir valgt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte kandidaate mij jeenjemes steemmah åådtje, gosse tjåanghkan beaja illedahkide gåabpagihtie ryöknemistie, jïh ij meatan vaeltieh dam mij joe lea veeljeme, veeljesåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik fortsetter man til alle kandidater er valgt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naemhtie gïehtele guktie gaajhkh kandidaath veeljeesovveme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For at velgernes endringer på stemmesedlene skal ha virkning på personvalget, må over halvparten av partiets velgere ha gjort endring ved den samme kandidaten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ihke veeljiji jarkelimmieh steemmeleahpine edtja maam akt jiehtedh persovneveeljemasse, dle bijjelen lehkie krirrien veeljijijstie lea tjoereme jarkelimmieh darjodh dennie seamma kandidaatesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
