<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">laeremidler.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremidler / Opplæring / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learoevierhtieh / Lïerehtimmie / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk tilskudd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ohtsh dåarjoem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremidler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learoevierhtieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets visjon er at det skal finnes læremidler på alle fagområder og i alle fag, på sør-, lule- og nordsamisk for å nå målene i rammeplan for barnehagen og i læreplanverket for Kunnskapsløftet - samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien vuajnoen mietie edtja learoevierhtieh gååvnesidh gaajhkine faagesuerkine jïh gaajhkine faagine, åarjel-, julev- jïh noerhtesaemien gïelesne, jis edtja ulmide jaksedh maanagïerten mieriesoejkesjisnie, jïh learoesoejkesjevierhkesne Maahtoelutnjemasse – saemien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvarlig politiker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Politihkere gïen diedte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bidra til innovativ og effektiv utvikling av samiske læremidler og pedagogisk materiell</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Viehkiehtidh aktine orrestimmeles jïh radtjoes evtiedimmine saemien learoevierhtijste jïh pedagogeles materijelleste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilgjengeliggjøre og gi informasjon om samiske læremidler gjennom samisk læremiddelsentral, Sametingets nettside og søkbar læremiddelportal på nett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaavnoes darjodh jïh bievnedh saemien learoevierhtiej bïjre saemien learoevierhtiejarngen tjïrrh, Saemiedigkien nedtesæjroen tjïrrh jïh learoevierhtiesijjen Aktesne tjïrrh nedtesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget knytter sitt arbeid med læremidler til vedtatte strategier i Sametingets strategiske plan for læremiddelutvikling 2009-2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie sov learoevierhtiebarkoem dejtie nænnoestamme strategijide ektede, Saemiedigkien strategeles soejkesjisnie learoevierhtieevtiedæmman 2009 – 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planen innebærer blant annet at vi skal:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soejkesjisnie tjåådtje mijjieh edtjebe:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvikle nye læremidler på sør-, lule- og nordsamisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Orre learoevierhtieh evtiedidh åarjel-, julev- jïh noerhtesaemien gïelesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversette og tilpasse eksisterende læremidler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daaletje learoevierhtieh jarkoestidh jïh sjïehtedidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeid med aktuelle fagmiljøer for å få utviklet faglitteratur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sjyöhtehke faagebyjresigujmie laavenjostedh juktie faagelidteratuvrem evtiedidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvikle ordinære og/eller digitale læremidler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïejhme jïh/jallh digitaale learoevierhtieh evtiedidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilpasse eksisterende læreverk i sør- og nordsamisk som andrespråk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daaletje learoevierhtieh åarjel- jïh noerhtesaemien mubpiengïeline sjïehtedidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lese inn tekster som lydfiler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaalegh tjoejefijli sïjse lohkedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedsette arbeidsgruppe for valg av matematikkverk for oversetting til sør-, lule- og nordsamisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoedåehkiem nammoehtidh mij edtja matematihkevierhtiem veeljedh maam edtja åarjel-, julev- jïh noerhtesaemien gïelide jarkoestidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversette og tilpasse ved behov verk/temahefter mellom sør-, lule- og nordsamisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daerpiesvoeten mietie learoevierhtieh /teemaheefth åarjel-, julev- jïh noerhtesaemien gïeli gaskem jarkoestidh jïh sjïehtedidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeid med Samisk spesialpedagogisk støtte om kartlegging av behov</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien sjïerepedagogeles dåarjojne laavenjostedh juktie daerpiesvoetide goerehtalledh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeid med fagmiljøer i Statlig spesialpedagogisk støttesystem om utvikling av læremidler, kartleggings og veiledningsmateriell</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faagebyjresigujmie laavenjostedh Staateles sjïerepedagogeles dåarjosne juktie learoevierhtieh, goerehtalleme-, jïh bïhkedimmiematerijellem evtiedidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ovttas.no - Samiske læringsressurser på nett</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ovttas.no - Saemien learoevierhtieh nedtesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har samlet bilder, bøker, filmer, lyd, læringsmateriell og digitale ressurser for å gjøre det lettere for deg å være lærer på samiske skoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh guvvieh, gærjah, filmh, tjoejenassh, lïerehtimmiedeerpegh, tjaalaldahkh, jïh digitaale vierhtieh tjööngkeme guktie aelkebe dutnjien sjædta lohkehtæjjine årrodh saemien skuvline.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets visjon er at det skal finnes læremidler på alle fagområder og i alle fag, på sør-, lule- og nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien vuajnoen mietie edtja learoevierhtieh gååvnesidh gaajhkine faagesuerkine jïh gaajhkine faagine, åarjel-, julev- jïh noerhtesaemien gïelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
