<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">mer-i-stipend-til-hver-elev.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer i stipend til hver elev / Grunnskole og VGS / Opplæring / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stuerebe stipende fïerhten learoehkasse / Maadthskuvle jïh Jåa / Lïerehtimmie / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer i stipend til hver elev</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stuerebe stipende fïerhten learoehkasse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har nå nye regler for tildeling av stipend til elever som har faget samisk i videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie Saemiedigkie orre njoelkedassh åtna stipendejoekedæmman learoehkidie mah faagem saemien jåarhkeskuvlesne utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endringen vil blant annet føre til at det blir mer i stipend til hver elev, uttaler rådsmedlem Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jarkelimmie sæjhta stuerebe stipendem vedtedh fïerhten learoehkasse, raerielïhtsege Silje Karine Muotka jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var under plenum i desember 2013 bred enighet om å øke den totale rammen for stipend fra 2,4 til 3 millioner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stoerretjåanghkosne goeven 2013 seamadin dam ållesth mieriem lissiehtidh stipendese 2,4 mill. kråvnaj raejeste 3 mill. kråvnaj raajan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endringen fører til at hver enkelt elev som søker, og får tildelt stipend i 2014, vil få en økning i forhold til det som ble gitt gjennomsnittlig forrige år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jarkelimmien mænngan fïerhte learohke mij åhtsa jïh stipendem åådtje jaepien 2014, sæjhta aktem lissiehtimmiem åadtjodh viertiestamme dejnie mij gaskemedtien vadtasovvi evteben jaepien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En annen endring er at det blir mer forutsigbarhet i henhold til stipendets størrelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte jeatjah jarkelimmie lea stipenden stoeredahke lea åvtelhbodti daajroes sjïdteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De nye beregningsreglene gir dermed et klart bilde av hvor mye hver elev kan få i stipend, noe det var bred enighet omkring i Sametingets plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah orre aerviedimmienjoelkedassh dan åvteste aktem tjïelke guvviem vedtieh man jïjnjem fïerhte learohke maahta stipendine åadtjodh, jïh man bïjre Saemiedigkien stoerretjåanghkoe seamadi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendenes størrelse er som følger:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stipendi stoeredahkh leah naemhtie:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ytes kr 7 000 til elever som har samisk som førstespråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>7000 kråvnah vadtasuvvieh learoehkidie mej saemien voestesgïeline.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ytes kr 5 000 til elever som har samisk som andrespråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>5000 kråvnah vadtasuvvieh learoehkidie mej saemien mubpiengïeline.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ytes kr 2 500 til elever som har samisk som fremmedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2500 kråvnah vadtasuvvieh learoehkidie mej saemien ammesgïeline.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny søknadsfrist</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Orre ohtsememierie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I det nye regelverket er også søknadsfristen utvidet, fra 15.01.14 til 30.03.14.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dejnie orre njoelkedassine ohtsememierie aaj guhkiedamme, 15.01.14 raejeste 30.03.14 raajan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi ønsket å behandle de innkomne søknadene fortløpende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Mijjieh sïjhtimh ohtsemidie ahkedh gïetedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å utvide søknadsfristen får vi denne muligheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse ohtsememieriem guhkiedibie dellie daam nuepiem åadtjobe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har også tro på at denne endringen vil bli mottatt positivt hos de elevene som ønsker å søke stipend hos Sametinget, forklarer rådsmedlem Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne aaj vïenhtem dah learohkh mah sijhtieh stipendem ohtsedh Saemiedigkeste tuhtjieh daate jarkelimmie lea hijven, raerielïhtsege Muotka buerkeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personer som mottar stipend, må være heltidselever ved et offentlig godkjent lærested i Norge, godkjent for utdanningsstøtte gjennom Statens lånekasse for utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Almetjh mah stipendem åadtjoeh, tjuerieh elliestïjjen learohkh årrodh aktene jååhkesjamme learoesijjesne Nöörjesne, jïh mij jååhkesjimmiem ööhpehtimmiedåarjose åtna Statens lånekasse for utdanningen tjïrrh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personer som er norske statsborgere, eller som har rett til å registrere seg som norsk statsborger og er tilknyttet et offentlig godkjent lærested i Sverige og Finland kan også søke om stipend.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Almetjh mah leah nöörjen staatenårrojh, jallh reaktam utnieh jïjtjemse tjaeledh goh nöörjen staatenårrojh, jïh leah ektiedamme akten jååhkesjamme learoesæjjan Sveerjesne jïh Såevmesne maehtieh aaj stipendem ohtsedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse elevene må sende inn tilleggsinformasjon fra faglærer om hvilket nivå opplæringen tilsvarer iht. Sametingets regelverk;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah learohkh tjuerieh lissiebïevnesem seedtedh faagelohkehtæjjeste mennie daltesisnie lïerehtimmie lea, viertiestamme Saemiedigkien njoelkedassigujmie;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samisk som førstespråk, andrespråk eller fremmedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien voestesgïeline, mubpiengïeline jallh ammesgïeline.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendet gis til personer som tar samisk som førstespråk, andrespråk eller fremmedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stipende vadtasåvva almetjidie mah saemien voestesgïeline, mubpiengïeline jallh ammesgïeline vaeltieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
