<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oensker-kandidater-til-nordisk-samisk-likestillingspris.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ønsker kandidater til Nordisk samisk likestillingspris / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kandidaath vaajtele Noerhtelaanti saemien mïrrestallemebaalhkese / Tjaalegh / Veeljemeboelhken 2009 - 2013 / Våarhkoe / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ønsker kandidater til Nordisk samisk likestillingspris</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kandidaath vaajtele Noerhtelaanti saemien mïrrestallemebaalhkese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjenner du noen som har bidratt til likestilling i samiske samfunn?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne naakenem damth mah viehkiehtamme mïrrestallemem buektiehtidh saemien siebriedahkine?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den eller disse vil Samisk parlamentarisk råd gjerne hedre med Nordisk samisk likestillingspris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien parlamentarihkeles raerie sæjhta maaje dam jallh dejtie earoehtidh Noerhtelaanti saemien mïrrestallemebaalhkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- På vegne av Samisk parlamentarisk råd vil jeg invitere samiske organisasjoner og institusjoner om å komme med forslag på kandidater til prisen, sier president Egil Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Saemien parlamentarihkeles raerien åvteste sïjhtem saemien siebrieh jïh institusjovnh bööredidh raeriestimmiejgujmie båetedh kandidaatide dan baalhkese, presideente Egil Olli jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Å arbeide med likestilling og likeverd mellom kvinner og menn er ofte et langsiktig arbeid som krever både tålmodighet og mot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Mïrrestalleminie jïh seammavyörtegsvoetine barkedh nyjsenæjjaj jïh kaarri gaskem lea daamtaj akte guhkies barkoe mij dovne vissjelesvoetem jïh heartoeh kreava.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor svært viktig å synliggjøre og hedre dette arbeidet, fortsetter Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dannasinie vihkeles dam barkoem våajnoes darjodh jïh dam earoehtidh, Olli vihth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen kan gis til enkeltpersoner, grupper, bedrifter, organisasjoner, lag, skoler eller andre offentlige etater som engasjerer seg i slikt arbeid, eller har gjennomført tiltak som har styrket og fremmet likestilling i praksis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta baalhkam vedtedh aktegsalmetjidie, dåehkide, sïeltide, siebride, tjïertide, skuvlide jallh jeatjah byögkeles etaatide mah leah eadtjohke dagkeres barkosne, jallh mah leah råajvarimmieh tjïrrehtamme mah leah mïrrestallemem eadtjoestamme jïh nænnoesåbpoe dorjeme rïektesisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er andre gangen prisen deles ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate mubpien aejkien baalhka juakasåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For fem år siden gikk prisen til Risten Rauna Magga for hennes arbeid for samisk språk, samiske helsetjenster og arbeid mot rusmisbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vïjhten jaepien gietjeste dle Risten Rauna Magga baalhkam åadtjoeji altese barkoen åvteste saemien gïeline, saemien healsoedïenesjh jïh barkoe geeruveåtnoen vööste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Med denne prisen ønsker Samisk parlamentarisk råd å stimulere til økt innsats i arbeidet med likestilling og likeverd mellom menn og kvinner på tvers av landegrensene i samiske samfunn, sier Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Daejnie baalhkine dle Saemien parlamentarihkeles raerie sæjhta skreejredh stuerebe barkose mïrrestalleminie jïh seammavyörtegsvoetine kaarri jïh nyjsenæjjaj gaskem laanteraasti dåaresth, saemien siebriedahkine, Olli jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er styret for Samisk parlamentarisk råd avgjør hvem som får prisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien parlamentarihkeles raerien ståvroe sjæjsjele gie baalhkam åådtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likestillingsprisen består av et kunstverk og et pengebeløp med en samlet verdi på € 10 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mïrrestallemebaalhka lea akte tjeahpoe jïh beetnegh, tjåanghkan dle aarvoe € 10 000.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen vil bli delt ut under konferansen ”Menns liv i en samisk kontekst” 1. november i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjhta baalhkam vedtedh konferansesne ”Kaarri jielede aktene saemien ektiedimmesne” (Menns liv i en samisk kontekst), gålkoen 1.b. Tromsøsne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fristen for å komme med forslag til kandidater er 3. oktober 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte mierie juktie kandidaatigujmie båetedh lea rïhkeden 3.b. 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslagene sendes Sametinget i Norge:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raeriestimmieh seedtesuvvieh Saemiedægkan Nöörjesne:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller e-post: samediggi@samediggi.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jallh: samediggi@samediggi.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Govlehtallije:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
