<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-ber-om-raskere-avklaring-om-rovdyrfelling.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Ber om raskere avklaring om rovdyrfelling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>PRM: Verkebe vaestiedassen bïjre birrie juvrevuetjemen bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er ikke tilfreds med myndighetenes behandling av fellingstillatelser på rovdyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie ij leah madtjeles åejvieladtji gïetedimmine juvrevuetjemeluhpiedimmmiste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Berit Marie Eira ber myndighetene om å agere raskt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie Berit Marie Eira åejvieladtjide birrie varke vaestiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget registrerer at det også i år har vært store kalvetap forvoldt av ørn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie vïhtesjadta daan jaepien aaj stoerre teehpemh orreme aarhtsi gaavhtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Berit Marie Eira sier at det er for vanskelig å få fellingstillatelse på ørn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie Berit Mari Eira jeahta fer geerve luhpiedimmiem åadtjodh aarhtsem vuetjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg føler at Miljødepartementet ikke tar ørneskadene alvorlig, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>–Manne damtem Byjresedepartemente ij aarhtseskaaride itjmieslaakan vaeltieh, Eira jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et forsøksprosjekt om ørneskader i Troms er ikke satt i gang slik Stortinget har forutsatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte pryöveprosjekte aarhtseskaaraj bïjre Romsesne ij leah aalkeme guktie Stoerredigkie lea tsihkestahteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet skulle omfatte både sauenæringen og reindriftsnæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekte edtji dovne sïrvejielemem jïh båatsoem feerhmedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Problemene med rovdyr øker fra år til år, og nå gjør også bjørn skade i reinflokker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåeriesmoerh juvrigujmie læssanieh jaepeste jaapan, jïh daelie aaj bïerne skaarah dorje krievvine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne uken har to bjørner herjet i en reinflokk i Kautokeino og forårsaket store skader, ifølge reindriftsutøverne i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan våhkoen göökte bïernh stoerre skaarah dorjeme aktene krievvesne Guovdageaidnusne, båatsoesaemiej mietie dajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette tilfellet skjedde skaden dessuten utenfor bjørneområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan aejkien skaara lissien dorjesovvi bïernedajven ålkolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Berit Marie Eira mener at saksbehandlingstiden på å få tillatelse til å felle bjørn er for lang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie Berit Marie Eira veanhta aamhtesegïetedimmietïjje bïernevuetjemeluhpiedimmien bïjre lea fer guhkie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig å få fellingstillatelse i slike saker så fort som mulig for å forhindre større katastrofer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>–Vihkeles vuetjemeluhpiedimmiem dagkerh aamhtesinie åadtjodh dan varke gåarede olles stuerebh skaarah dorjesovvh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget forventer at rovviltmyndighetene tar ut skadedyr straks skaden er skjedd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie veanhtede juvreåejvieladtjh luhpiedimmiem vedtieh skaarajuvrh vuetjedh dan varke skaara lea dorjesovveme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette må også gjelde skader som skjer i sauenæringe, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seammalaakan dej skaaraj bïjre mah sjugniehtuvvieh sïrvejieliemisnie, Eira jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tar mer hensyn til rovdyr enn beitedyr</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juvrh vielie krööhkestieh goh gåatomekreekh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråden sier videre at Sametinget ikke er fornøyd med at Troms og Finnmark er pålagt å ha seks ynglinger av bjørn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie aaj jeahta Saemiedigkie ij leah madtjeles juktie Romsa jïh Finnmaarhke leah stilleme govhte tjovkedåehkieh bïerneste utnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I og med at dette bestandsmålet ikke er nådd så må alle søknader om lisensfelling avgjøres av Miljødirektoratet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>–Dan åvteste ij leah daam veahkam jakseme dellie Byjresedepartemeente tjuara gaajhkh ohtsemh vuetjemen bïjre sjæjsjalidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det forsinker saksbehandlingstida, som igjen rammer både reindriften og sauenæringen, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Destie aamhtesegïetedimmietïjje guhkebe sjædta, mij dovne båatsoem jïh sïrvejïelemem akten nåake tseahkan beaja, Eira jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråden mener at miljømyndighetene tar mer hensyn til rovdyrene enn beitedyrene, og påpeker at det ikke er i samsvar med Stortingets vedtak om at det skal være både beitedyr og rovdyr i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie veanhta byjreseåejvieladtjh juvride vielie krööhkestieh goh gåatomekreekide, jïh tjïerteste daate ij leah akteraeresne Stoerredigkien nænnoestimmine mij jeahta dovne gåatomekreekh jïh juvrh edtjieh Nöörjesne årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I 2015 opplevde vi store tap i saueholdet forårsaket av bjørn, spesielt i Øst-Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>–Jaepien 2015 mijjieh stoerre teehpemh utnimh mejtie bïerne lij dorjeme, joekoen Luvlie-Finnmaarhkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble da ikke gitt tillatelse til å ta ut bjørn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie idtji luhpie vadtasovvh bïernem vuetjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er enda et eksempel på at miljømyndighetene tar større hensyn til rovdyr enn til beitedyr, avslutter Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate aaj vuesehte byjreseåejvieladtjh juvride vielie krööhkestieh goh gåatomekreekide, Eira minngemosth jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju, kontakt sametingsråd Berit Marie Eira, mob. 913 28 626</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gihtjehtimmiem sïjhth, gaskesadth saemiedigkieraeriem, Berit Marie Eira, mob. 913 28 626</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
