<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>31625</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/><multilingual/><origFileName>http://www.skatteetaten.no/upload/PDFer/Rettledninger_2013/RettledningPosteneBM.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="rettledningpostenes.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Har du endringer – lever elektronisk </em></p>
<p><em type="bold">Sjekk alle opplysninger og fradrag i selvangivelsen </em></p>
<p><em type="bold">Ingen endring – ingen levering </em></p>
<p><em type="bold">Leveringsfrist 30. april 2014 </em></p>
<p><em type="bold">Mer informasjon finner du her: </em>skatteetaten.no/starthjelp skatteetaten.no/starthjelp-naering </p>
<p><em type="bold">Informasjon til utenlandske arbeidstakere med opphold i Norge </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Rettledning:</p>
<p type="listitem">Rettledning for utenlandske arbeidstakere og selvstendige næringsdrivende</p>
<p type="listitem">Informasjon:</p>
<p type="listitem">Informasjon til utenlandske arbeidstakere: Selvangivelsen 2013</p>
<p type="listitem">Informasjon til utenlandske arbeidstakere: Pendlerfradrag</p>
<p type="listitem">Informasjon til utenlandske arbeidstakere: Standardfradragskatteetaten.no/ selvangivelse-utenlandsk</p>
<p><em type="bold">Informasjon til personer bosatt i utlandet som mottar pensjon fra Norge </em></p>
<p>Rettledning for personer bosatt i utlandet som mottar pensjon fra Norge Starthjelper, rettledninger og brosjyrer finner du på skatteetaten.no</p>
<p xml:lang="sma"><em type="bold">Samboere </em></p>
<p>Før opp eller fjern samboers fødselsnummer i posten hvis det er endring i din samboer- status. Samboere med felles barn setter kryss i post 1.3.1. Samboere med felles formue/ gjeld setter kryss i post 1.3.2.</p>
<p>Om likning av barn og samboere, se <span type="quote" xml:lang="nno">«Foreldre og barn»</span>, <span type="quote">«Ektefeller, registrerte partnere og meldepliktige samboere»</span> og <span type="quote">«Samboere»</span>.</p>
<p><em type="bold">Andre opplysninger1.5.1 Boligsparing for ungdom </em>Skattefradrag gis på grunnlag av opplysninger fra banken. Hvis det mangler opplysninger må du ta kontakt med banken. </p>
<p>Krever du skattefradrag for innbetalt sparebeløp i et annet EØS-land gjelder det egne regler for dokumentasjon. Les mer om dette på skatteetaten.no. <em type="bold">1.5.2 Lotteri- og tippegevinster mv. </em></p>
<p type="listitem">Gevinster fra følgende spill og trekninger  er skattefrie:</p>
<p type="listitem">spill arrangert av Norsk Tipping AS, f.eks.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Lotto, Viking Lotto, Tipping og Oddsen</p>
<p type="listitem">totalisatorspill omfattet av totalisatorloven (Rikstoto)</p>
<p type="listitem">utlodning etter lotteriloven, bl.a.</p>
<p type="listitem">Quicklotteri og bingospill</p>
<p type="listitem">pengespill og lotterier i et annet EØS-land som tilsvarer spill eller lotterier som lovlig  tilbys i Norge, og som er underlagt  offentlig tilsyn og kontroll i hjemlandet</p>
<p type="listitem">offentlig tilgjengelige tiltak arrangert av massemedier</p>
<p>Er dine skattefrie gevinster i 2013 kr 100 000 eller høyere, må du legge ved bekreftelse fra den eller de som har utlevert gevinsten(e). Her kan du ikke velge leveringsfritak.</p>
<p>Andre gevinster enn de som er nevnt ovenfor, er skattepliktige når verdien av hver enkelt gevinst overstiger kr 10 000 før fradrag for kostnader. Skattepliktig gevinst føres i post 3.1.12. Kostnader (innsats) som er direkte</p>
<p>Innhold: Postene i selvangivelsen 2</p>
<p xml:lang="nno">Temaer 19 Viktige skjemaer 43</p>
<p>Stikkordregister 44 Skattesatser m.m. 47</p>
<p><em type="bold">Uttrykket <span type="quote">«beløpet skal føres i post»</span> </em></p>
<p><em type="bold">Selvangivelse på papir </em>Her betyr det <span type="quote" xml:lang="nno">«å føre i post»</span> at du korrigerer ved å stryke beløpet i en forhåndsutfylt post og fører inn korrekt beløp. Er beløpet ikke forhåndsutfylt fører du inn nummeret på posten, tekst og beløp. Hvis det ikke er en egen post i selvangivelsen for ikke-forhåndsutfylte beløp, fører du beløpet i feltet <span type="quote" xml:lang="dan">«Beløp som ikke er forhåndsutfylt, føres her»</span>. </p>
<p><em type="bold">Elektronisk selvangivelse </em>Her betyr <span type="quote" xml:lang="nno">"å føre i post"</span> at du finner den aktuelle posten i hovedoversikten og korrigerer en forhåndsutfylt post med korrekt beløp eller at du fører inn det beløp som mangler. </p>
<p>Når du leverer selvangivelsen elektronisk finner du alle skjemaene som en integrert del av selvangivelsen under valgt nummer på posten eller under fanen vedlegg. Beløpet blir automatisk overført fra skjemaet/vedlegget til riktig post i selvangivelsen og beløpet i feltet <span type="quote" xml:lang="dan">«Beløp som ikke er forhåndsutfylt, føres her»</span>. <em type="bold">1.31.5 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BOKMÅL/ENGLISH </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">TAX RETURN 2013 </em>Guidelines for foreign employees and self-employed persons <em type="bold">skatteetaten.no </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SELVANGIVELSEN 2013 </em></p>
<p>Rettledning for utenlandske arbeidstakere og selvstendige næringsdrivende</p>
<p><em type="bold">Leveringsfrist 30. april 2014 </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Final date of submission 30. april 2014 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">BOKMÅL </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SELVANGIVELSEN 2013 </em></p>
<p>Starthjelp for næringsdrivende <em type="bold">skatteetaten.no </em></p>
<p><em type="bold">Selvangivelse for næringsdrivende må leveres </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Enkel elektronisk levering </em></p>
<p><em type="bold">Leveringsfrister: 30. april (papir) og31. mai (elektronisk) </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">SELVANGIVELSEN 2013skatteetaten.no </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BOKMÅL/ENGLISH </em></p>
<p>Rettledning for personer bosatt i utlandet som mottar pensjon fra Norge</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">TAX RETURN 2013 </em></p>
<p xml:lang="eng">Guidelines for persons resident abroad who receive pension from Norway</p>
<p><em type="bold">Leveringsfrist: 30. april 2014 </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Final date of submission30. april 2014 </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">SELVANGIVELSEN 2013skatteetaten.no </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">BOKMÅL </em></p>
<p>Starthjelp for lønnstakereog pensjonister</p>
<p><em type="bold">Sjekk alle opplysninger ogfradrag </em></p>
<p><em type="bold">Har du endringer – lever elektronisk </em></p>
<p><em type="bold">Ingen endring – ingen levering </em></p>
<p><em type="bold">Leveringsfrist 30. april 2014 </em></p>
<p>For lønnstakere og pensjonister</p>
<p>For næringsdrivende</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Poster som ikke er forhåndsutfylt </em></p>
<p>Hvis arbeidsgivere, banker mv. ikke har sendt inn opplysningene til Skatteetaten til rett tid, vil beløpet ikke være forhåndsutfylt i selvangivelsen. Slike beløp må du selv føre i selvangivelsen. Hvis det ikke er en egen post for beløpet som mangler, skriver du beløpet i feltet <span type="quote" xml:lang="dan">«Beløp som ikke er forhåndsutfylt, føres her»</span>.tidspartleilighet (<span type="quote" xml:lang="dan">«timeshare»</span>-leilighet), innbo og løsøre, bankinnskudd, aksjer eller obligasjoner mv. skal du føre i skjemaet <span type="quote" xml:lang="nno">«Bankinnskudd i utlandet»</span> (RF-1231).</p>
<p>Er du blitt eier av fast eiendom i utlandet i 2013, må du opplyse om hva slags eiendom det er (fritidseiendom, tomt mv.), hvilket land den ligger i, når den ble kjøpt (dato), kjøpesum og salgsverdi hvis det finnes. Disse opplysningene fører du i post 4.6.1.</p>
<p>Skattepliktig inntekt, formue og gjeld i utlandet fører du i de aktuelle postene i selv- angivelsen. Krever du fradrag i utliknet skatt for skatt som du har betalt i utlandet (kreditfradrag), må du fylle ut <span type="quote" xml:lang="nno">«Fradrag for skatt betalt i utlandet av person – kredit- fradrag»</span> (RF-1147). Krever du fradrag i inntekt, føres opplysningene i post 3.3.7. Krever du fradrag i inntekt eller i utliknet skatt for skatt du har betalt i utlandet, må betalingen dokumenteres.</p>
<p>Mener du at inntekten eller formuen ikke er skattepliktig til Norge, må du opplyse om inntekten/formuen og hvorfor den ikke er skattepliktig i post 5.0 Tilleggsopplysninger. Har du betalt skatt i utlandet for inntekten eller formuen, bør du opplyse om dette.</p>
<p>Har du lønn som skattlegges i et annet nordisk land, må du fylle ut <span type="quote">«Nedsetting av inntektsskatt på lønn»</span> (RF-1150). Det samme gjelder hvis du krever å få satt ned skatten med den delen av skatten som faller på lønn opptjent i utlandet (etter ettårsregelen), eller du har lønn som er unntatt fra beskatning etter en skatteavtale.</p>
<p>Formue i, inntekt av og gevinst ved salg av fast eiendom i utlandet er i utgangspunktet skattepliktig i Norge. Formuen, inntekten og gevinsten kan være skattefri i Norge etter skatteavtale med det landet der eiendommen ligger. Har du fast eiendom eller utøver eller deltar i virksomhet i utlandet, får du ikke fullt fradrag for gjeldsrenter i Norge når inntekten av den faste eiendommen eller virksomheten er skattefri i Norge. Du får heller ikke fullt fradrag for gjeld når formuen i den faste eiendommen eller virksomheten er skattefri i Norge. Hvis du eier bolig eller fritidsbolig i Belgia, Bulgaria, Italia, Malta eller Tyskland får du likevel fullt fradrag for gjeld og gjeldsrenter. Har du krevd fradrag for gjeld og/eller gjeldsrenter i det landet der boligen eller fritidsboligen ligger, får du ikke fradrag for dette beløpet i Norge. Du må derfor opplyse om hvilke fradrag du har krevd i det landet der eiendommen ligger i post 5.0 Tilleggsopplysninger.</p>
<p><em type="bold">Lønn og tilsvarende ytelser 2.1.1 Lønn mv. </em>Her føres lønn, honorar og andre ytelser fra arbeidsgiver. Dette omfatter bl.a. natural- ytelser, dvs. ytelser som består av annet enn penger. Naturalytelser som skal føres i denne posten er f.eks. fordel ved fri bruk av bil, flybonus, helt eller delvis fri bolig og fritt arbeidstøy. Gevinst ved innløsning eller salg av opsjon du har fått i arbeidsforhold skal også skattlegges som lønn og føres i post 2.1.1. </p>
<p>Rentefordelen ved rimelige lån i arbeids- forhold skattlegges som lønn. Rentefordelen er normalt forhåndsutfylt. Rentefordelen og de renter du har betalt, får du fradrag for i post 3.3.1.</p>
<p>Om verdsetting av naturalytelser, se <span type="quote">«Natural- ytelser – verdsetting»</span> side 34. Der kan du også lese om fri kost for sokkelarbeidere. Fri bruk av bil er behandlet under temaet <span type="quote" xml:lang="ita">«Bil»</span>, side 20.</p>
<p>Lønn ved arbeidsmarkedstiltak mv., sykepenger, foreldrepenger og arbeidsavklaringspenger, kvalifiseringsstønad etter sosialtjenesteloven og dagpenger under arbeidsledighet til lønnstakere er også skattepliktig. Det samme gjelder godtgjørelse du har fått som medlem av styre, representantskap, utvalg, råd o.l.</p>
<p>Husk å føre opp alle skattepliktige inntekter som ikke er forhåndsutfylt i selvangivelsen.</p>
<p xml:lang="nno">Husk å føre opp alle skattepliktige inntekter som ikke er forhåndsutfylt og å sjekke at alle fradrag er med.</p>
<p>Lønn fra én enkelt arbeids- eller oppdrags- giver på inntil kr 1 000 er skattefri. For arbeid i oppdragsgivers hjem/fritidsbolig, er grensen kr 4 000.</p>
<p>Er arbeids- eller oppdragsgiveren en skattefri organisasjon, er utbetalingen skattefri hvis den ikke er over kr 4 000.</p>
<p>Vær oppmerksom på at det ikke gjelder skattefri beløpsgrense for næringsinntekt. <em type="bold">2.1.2 Inntekt som gir rett til særskilt fradrag for sjøfolk </em>Inntekt som gir rett til særskilt fradrag for sjøfolk, vil vanligvis være forhåndsutfylt i selvangivelsen. Hvis ikke, skal du føre inntekten i denne posten. <em type="bold">2.1 </em></p>
<p xml:lang="nno">Inntekt av arbeid om bord på skip i fart gir rett til særskilt fradrag for sjøfolk når arbeidet om bord er din hovedbeskjeftigelse, og arbeidet har vart i minst 130 dager i inntektsåret.</p>
<p>Som inntekt om bord regnes enhver godtgjørelse som sjøfolk får utbetalt gjennom arbeidsgiveren, samt serveringspenger, drikkepenger mv. Som inntekt om bord regnes også fortjeneste som sjøfolk har hatt ved salgsvirksomhet om bord. Det samme gjelder sykepenger, hyre og likestilte ytelser ved sykdom eller skade som trer i stedet for slike inntekter om bord, og visse naturalytelser.</p>
<p>Om særskilt fradrag for sjøfolk, se post 3.2.13 side 11.</p>
<p type="listitem">Hyreinntekt som gir rett til særskilt fradrag  for fiskere, føres i post 2.1.1. Fradraget føres  i post 3.2.14. 2.1.3 Inntekt av barnepass i barne-    passerens hjem   Inntekter (vederlag) du får for å passe andres  barn i ditt eget hjem er næringsinntekt, men  skal behandles som lønn når barna er</p>
<p type="listitem">11 år eller yngre ved inntektsårets utgang (født i 2002 eller senere), eller</p>
<p type="listitem">12 år eller eldre og har særlig behov for omsorg og pleie</p>
<p>Bruttoinntekten skal foreldrene normalt splitte i en utgiftsgodtgjørelse og en arbeidsinntekt (lønn). Er utgiftsgodtgjørelsen ikke satt høyere enn 50 prosent av samlet brutto vederlag for hvert barn i året og heller ikke høyere enn kr 1 057 per måned per barn, anses den ikke å gi overskudd. Bare arbeids- vederlaget skal da føres i selvangivelsen. Arbeidsvederlaget inngår i beregningsgrunnlaget for minstefradraget. Den fastsatte utgiftsgodtgjørelsen fungerer som et standardfradrag.</p>
<p>Du kan i stedet for standardfradrag velge fradrag for dine faktiske kostnader i tilknytning til barnepasset, forutsatt at det ikke ble valgt standardfradrag året før. Har du valgt standardfradrag, er du bundet av valget i fem år, såframt forholdene i det vesentlige er uendret.</p>
<p>Om fradrag for faktiske kostnader, se brosjyren <span type="quote" xml:lang="nno">«Skatteregler ved barnepass for foreldre, dagmammaer og praktikanter/au pair»</span>. Du finner brosjyren på skatteetaten.no eller hos Skatteetaten.</p>
<p>Driver du familiebarnehage i eget hjem, fører du inntektene og kostnadene i næringsoppgave (RF-1175 eller RF-1167) og overfører næringsinntekten fra post 0402 i næringsoppgaven til post 2.1.3 i selvangivelsen. Beregnet personinntekt føres i post 1.6.1.</p>
<p>Næringsinntekt/underskudd fra familiebarnehage utenfor eget hjem føres i henholdsvis post 2.7.6 eller 3.2.19. Om familiebarnehager, se brosjyren <span type="quote" xml:lang="nno">«Familiebarnehager og skatt»</span> på skatteetaten.no.</p>
<p>Sykepenger som erstatter inntekt av barnepass i eget hjem, er forhåndsutfylt. <em type="bold">2.1.4 Overskudd på utgiftsgodtgjørelser </em>Utgiftsgodtgjørelse er en ytelse som skal dekke kostnader i forbindelse med arbeid, oppdrag eller verv, f.eks. kost-, reise- og bilkostnader. Er godtgjørelsen høyere enn kostnadene, er overskuddet skattepliktig og skal føres i post 2.1.4. Du vil normalt se av lønns- og trekkoppgaven hva slags godtgjørelse det dreier seg om. Om beregningen av over- eller underskudd, se <span type="quote" xml:lang="dan">«Utgiftsgodtgjørelse»</span> side 42. </p>
<p>Godtgjørelse som dekker private kostnader er vanligvis fullt ut skattepliktig, f.eks. godt- gjørelse for kostnader til reiser mellom hjem og fast arbeidssted.</p>
<p>Om skatteplikt for arbeidsgivers dekning av kost, losji og besøksreiser til hjemmet i utlandet for utenlandske arbeidstakere i Norge, se <span type="quote">«Rettledning for utenlandske arbeidstakere og selvstendige næringsdrivende»</span> på skatte- etaten.no/selvangivelse-utenlandsk.</p>
<p>Godtgjørelse som næringsdrivende beregner seg innenfor næringen er virksomhetsinntekt og regnes ikke som utgiftsgodtgjørelse. Mottar den næringsdrivende utgiftsgodtgjørelse i lønnet arbeid, skal godtgjørelsen behandles som for andre lønnstakere. <em type="bold">2.1.5 Annen arbeidsinntekt </em>Her fører du annen arbeidsinntekt utenfor næringsvirksomhet, f.eks. salgsinntekt og arbeidsvederlag fra håndverks- og husflidsarbeid i hjemmet. Salgsinntekten føres opp etter at kostnader til materialer er trukket fra. </p>
<p>Bruttoinntekt ved salg av hage- og natur- produkter utenfor næringsvirksomhet, f.eks. bær, sopp og fisk, skattlegges bare for beløp over kr 4 000 i inntektsåret. Du skal føre overskytende beløp i selvangivelsen. Alle beløp som ikke er forhåndsutfylt, må du selv føre i selvangivelsen. <em type="bold">i arbeidsforhold mv. </em></p>
<p>Har du fått etterbetalt pensjon fra folketrygden eller fra andre (kode 225 i lønns- og trekkoppgaven), skal hele etterbetalingen skattlegges i utbetalingsåret. Skatteetaten skal sørge for at skatten ikke blir høyere enn om pensjonen var blitt skattlagt i det eller de årene etter- betalingen gjelder for. <em type="bold">2.2.1 Egen pensjon fra folketrygden </em>De forhåndsutfylte beløpene i postene 2.2.1 til 2.2.4 finner du i oppgaven fra NAV (pensjonsoppgaven). <em type="bold">2.2.2 Egen pensjon mv. fra andre enn folketrygden,herunder utenlandske pensjoner </em>Posten omfatter bl.a. utbetalinger fra forskjellige norske pensjonsordninger: tjenestepensjon, avtalefestet pensjon (AFP), pensjoner i arbeidsforhold, introduksjons- stønad, støtte etter lov om supplerende stønad til personer med kort botid i Norge, føderådsytelser (kårytelser) i jord- og skogbruk. Posten omfatter også utenlandske pensjoner mv. som er skattepliktige i Norge og som ikke skal føres i post 2.2.3. Avløsning av rett til slike ytelser med engangsbeløp føres også her. I denne posten føres også utbetalinger fra individuell pensjonsavtale/ individuell pensjonsordning (IPA og IPS). Det samme gjelder skattepliktige utbetalinger fra livrenter i arbeidsforhold (kollektive livrenter) opprettet før 1. januar 2007. Skattepliktige utbetalinger fra livrenter i arbeidsforhold (kollektive livrenter) opprettet fra og med 1. januar 2007 skal føres i post 2.6.2. Om livrente som er tegnet som fortsettelses- forsikring og livrente som er tegnet etter lov om individuell pensjons- ordning, se <span type="quote" xml:lang="dan">«Livsforsikring»</span> side 31. </p>
<p>Har du i 2013 fått ytelser som ikke er forhåndsutfylt, må du føre dem opp. Har du pensjon som er beskattet i et annet land, kan du kreve fradrag i utliknet skatt for den skatten du har betalt i det andre landet (kreditfradrag). Du må dokumentere betalingen og fylle ut <span type="quote" xml:lang="nno">«Fradrag for skatt betalt i utlandet av person - kreditfradrag»</span> (RF-1147). For pensjon fra et annet EØS-land som tilsvarer alderspensjon fra folketrygden og avtalefestet pensjon (AFP) i Norge, se post 2.2.3.</p>
<p><em type="bold">Barns lønnsinntektbarnepensjon mv.2.6.1 Mottatte skattepliktige underholdsbidrag </em>Regelmessig underholdsbidrag fra tidligere eller fraseparert ektefelle er skattepliktig. Vær oppmerksom på at bare underholdsbidrag fra tidligere eller fraseparert ektefelle utbetalt fra offentlig kontor, er forhånds- utfylt. Underholdsbidrag utbetalt som et engangsbeløp, er ikke skattepliktig. </p>
<p>Barnebidrag og særtilskudd etter barneloven, oppfostringsbidrag etter barnevernloven og bidragsforskudd som er utbetalt av NAV (forskotteringsloven) er ikke skattepliktig. <em type="bold">2.6.2 Annet </em>Her føres skattepliktige utbetalinger fra livrenter utenfor arbeidsforhold (individuelle livrenter), skattepliktige utbetalinger fra livrenter i arbeidsforhold (kollektive livrenter) opprettet fra og med 1. januar 2007, inntekt av føderåd (kårytelser) utenfor jord- og skogbruk (f.eks. fri bolig og andre natural- ytelser), utbetaling fra legater og andre skattepliktige regelmessige stønader. Skattepliktig del av livrenter fra norsk livsforsikringsselskap står i oppgaven fra selskapet. Om livrente som er tegnet som fortsettelsesforsikring og livrente som er tegnet etter lov om individuell pensjonsordning, se <span type="quote" xml:lang="dan">«Livsforsikring»</span> side 31. </p>
<p>Om livrenter i utenlandsk selskap, se <span type="quote" xml:lang="dan">«Livsforsikring»</span> side 31.</p>
<p>Skattepliktige utbetalinger fra livrenter i arbeidsforhold (kollektive livrenter) opprettet før 1. januar 2007 føres i post 2.2.2.</p>
<p>Også skattepliktig etterlønn og etterpensjon etter dødsfall (står i kode 214 i lønns- og trekkoppgaven) føres i post 2.6.2. Bare den delen som overstiger 1 ½ ganger grunn- beløpet i folketrygden (G) på dødsfallstidspunktet, er skattepliktig.</p>
<p>Fram til 1. mai 2013 var 1 ½ G kr 123 183 og fra 1. mai 2013 kr 127 867. <em type="bold">2.6.3 Barnepensjon </em>Her føres barnepensjon for barn som er 16 år eller yngre (født i 1997 eller senere). Forhåndsutfylt beløp er hentet fra kodene 220 og 228 i barnets lønns- og trekkoppgave. </p>
<p>Barnetrygd og kontantstøtte (både statlig og kommunal) er skattefrie, og skal ikke oppgis i selvangivelsen.</p>
<p>Næringsdrivende får vanligvis tilsendt <span type="quote" xml:lang="dan">«Selv- angivelse for næringsdrivende mv.»</span>. Hvis du har mottatt <span type="quote">«Selvangivelse for næringsdrivende mv.»</span>, skal du levere denne enten elektronisk eller på papir. Du skal levere selvangivelse selv om du ikke hadde inntekt i 2013 og selv om virksomheten opphørte i 2013.</p>
<p>Har du i 2013 startet næringsvirksomhet og fått tilsendt <span type="quote">«Selvangivelse for lønnstakere og pensjonister mv.»</span>, skyldes det at Skatteetaten ikke har fått kjennskap til at du har startet næringsvirksomhet. Du kan levere mottatt selvangivelse med pliktige skjemaer elektronisk via skatteetaten.no, se nedenfor. Nærings- drivende med brutto driftsinntekter som ikke overstiger kr 50 000, vil normalt være fritatt fra levering av næringsoppgave, se <span type="quote">«Starthjelp for næringsdrivende»</span> del 2.</p>
<p>Slik leverer du selvangivelsen elektronisk: 1. Logg deg inn via skatteetaten.no. Du ser da at RF-1030 <span type="quote">«Selvangivelse for lønnstakere og pensjonister mv.»</span> ligger klar i <span type="quote" xml:lang="sme">«Min meldingsboks»</span> – <span type="quote" xml:lang="dan">«Til min behandling»</span>.2. Under menyvalget <span type="quote">«Skjema og tjenester»</span> henter du RF-1030 <span type="quote">«Selvangivelse for næringsdrivende mv.»</span>. Når du åpner selvangivelsen for næringsdrivende, får du spørsmål om hvilken næringsoppgave du vil levere sammen med selvangivelsen. Du finner beskrivelse av næringsoppgavene i <span type="quote">«Starthjelp for næringsdrivende»</span>.</p>
<p xml:lang="dan">Du vil se at <span type="quote">«Selvangivelse for næringsdrivende mv.»</span>, er forhåndsutfylt med de samme beløpene som i tilsendt <span type="quote">«Selvangivelse for lønnstakere og pensjonister mv.»</span>.</p>
<p>Som næringsdrivende kan du ha behov for <span type="quote">«Starthjelp for næringsdrivende»</span>. Denne rettledningen kan du laste ned fra skatteetaten.no/starthjelp-naering eller få hos Skatteetaten.</p>
<p><em type="bold">Inntekt av bolig og annen fast eiendom </em>I postene 2.8.2 og 2.8.5 føres skattepliktig inntekt av bolig og annen fast eiendom i Norge og i utlandet. Fordel ved bruk av egen bolig er skattefri. Utleieinntekter fra egen bolig er skattefrie når du bruker minst halvparten av boligen til egen bruk. Du kan også leie ut hele eller en større del av boligen for inntil kr 20 000 i året skattefritt. </p>
<p>Se nærmere om utleie av bolig under temaet <span type="quote">«Bolig og annen fast eiendom»</span> side 22. <em type="bold">2.72.82.8.1 Andelseiers/boligsameiers andel av inntekter i boligselskap/boligsameie </em>Her føres skattepliktig inntekt av andel i bolig- selskap/boligsameie. Beløpet står i oppgaven fra boligselskapet eller boligsameiet. Andels- eiere/boligsameiere som ikke har fått oppgave, kan få nødvendige opplysninger fra selskapets/ sameiets styre eller regnskapsfører. </p>
<p type="listitem">Leier du ut bolig i et boligselskap (borettslag  og boligaksjeselskap) eller boligsameie som  fører til at boligen skal regnskapsliknes, skal  din andel av selskapets/sameiets inntekter  ikke føres her. Eventuelt forhåndsutfylt beløp  er hentet fra boligselskapets/boligsameiets  oppgave. Har du leid ut boligen, og leie-  inntektene er skattepliktige, se <span type="quote">«Bolig og  annen fast eiendom»</span> side 22. Det forhånds-  utfylte beløpet skal da strykes og føres   i <span type="quote">«Utleie mv. av fast eiendom»</span> (RF-1189).  Overskudd overført fra RF-1189 føres i post  2.8.2 eller post 2.8.5 (utenlandsk eiendom).  Underskudd skal føres i post 3.3.12.2.8.2 Nettoinntekt ved utleie mv. av fast  eiendom utenom næring  Her skal du føre nettoinntekt fra skjema  <span type="quote">«Utleie mv. av fast eiendom»</span> (RF-1189).  Underskudd skal føres i post 3.3.12. Se også  <span type="quote">«Bolig og annen fast eiendom»</span> side 22. I den  elektroniske selvangivelsen finner du skjema  RF-1089 i tilknytning til post 2.8.2 eller   i vedleggsoversikten. Når beløpet er fyllt ut  blir det automatisk overført til riktig post.2.8.3 Skattepliktig utleieinntekt fra  fritidseiendom  Du skal ikke skattlegges for bruk av egen  fritidseiendom. Leier du ut egen fritidsbolig  som du selv bruker, er inntil kr 10 000 av  leieinntektene skattefrie. Hvis leieinntektene  er høyere, er det skatteplikt for 85 prosent av  de inntektene som overstiger kr 10 000, bruk  skjema 1189. Se skatteetaten.no/skjema. Se  også eksemplet under temaet <span type="quote">«Bolig og  annen fast eiendom»</span>, side 22. Hvis du ikke  bruker fritidsboligen selv, men bare leier den  ut, er alle leieinntektene skattepliktige.  Eiendommen skal da regnskapsliknes,  se post 2.8.2.2.8.4 Skattepliktig gevinst ved realisasjon  (salg mv.) av bolig, tomt og annen fast  eiendom   Gevinst ved salg av bolig er skattefri når du</p>
<p type="listitem">har eid boligen i mer enn ett år   og</p>
<p type="listitem">har brukt den som egen bolig i minst ett av de to siste årene før salget</p>
<p type="listitem">Gevinst ved salg av fritidsbolig er skattefri  når du</p>
<p type="listitem">har eid fritidsboligen i mer enn fem år  og</p>
<p type="listitem">har brukt den som egen fritidsbolig i minst fem av de siste åtte årene før salget</p>
<p>Hvis vilkårene for skattefrihet er oppfylt, får du ikke fradrag for et eventuelt tap.</p>
<p>Gevinst/tap ved salg av tomt er skattepliktig/ fradragsberettiget uavhengig av hvor lenge du har eid tomten.</p>
<p>Gevinst/tap ved salg av gårdsbruk er som hovedregel skattepliktig/fradragsberettiget. Se også <span type="quote">«Bolig og annen fast eiendom»</span> side 22. <em type="bold">2.8.5 Inntekt av fast eiendom i utlandet </em>Her skal du føre skattepliktig inntekt av fast eiendom i utlandet. Opplys om hvilket land eiendommen ligger i. Leier du ut egen fritidsbolig i utlandet som du selv bruker, er inntil kr 10 000 av leieinntektene skattefrie. Hvis leieinntektene er høyere, er det skatteplikt for 85 prosent av de inntektene som overstiger kr 10 000. Inntekt fra annen fast eiendom i utlandet føres i skjema <span type="quote">«Utleie mv. av fast eiendom»</span> (RF-1189). Overskudd fra utleie føres i denne posten. Underskudd skal føres i post 3.3.12. </p>
<p>Se <span type="quote">«Fast eiendom i utlandet»</span> side 27 og skatteetaten.no.</p>
<p type="listitem">Kapitalinntekter og andre inntekter Om barns kapitalinntekter, herunder  engangserstatning og personskade og  forsikringsutbetaling for tap av forsørger,  se <span type="quote" xml:lang="nno">«Foreldre og barn»</span> side 30.3.1.1 Renteinntekt av bankinnskudd mv.  Her føres renteinntekter av:</p>
<p type="listitem">innenlandske bankinnskudd</p>
<p type="listitem">spareinnskudd i innenlandske boligbyggelag</p>
<p type="listitem">innskudd i fast organiserte innenlandske   spareforeninger</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">innskudd i vergemålsmyndighetens konto</p>
<p type="listitem">låne- og spareinnskudd i innenlandske samvirkelag eller forbruksforeninger</p>
<p>Har du bankinnskudd sammen med andre, har banken innrapportert renteinntekten bare hos en av dere. Dere må derfor selv fordele renteinntekten i forhold til eierandelene. Ektefeller kan velge en annen fordeling.</p>
<p type="listitem">Renter av utenlandske bankinnskudd skal du  føre i post 3.1.11. 3.1.2 Andre renteinntekter  Posten omfatter renteinntekter av bl.a.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">innenlandske fordringer</p>
<p type="listitem">innenlandske leieboerinnskudd</p>
<p type="listitem">innenlandske pantobligasjoner</p>
<p type="listitem">avkastning av indeksobligasjoner (IO) og banksparing med aksjeindeksert avkastning  (BMA)</p>
<p type="listitem">andre innenlandske gjeldsbrev</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">obligatoriske låneinnskudd i innenlandske samvirkeforetak mv.</p>
<p type="listitem">avkastning av obligasjons- og pengemarkeds-   fond</p>
<p>Merk deg at gevinst ved innløsning av indeksobligasjoner er skattepliktig hvis spareordningen er i næring eller gjelder mengdegjeldsbrev. Slik gevinst er ikke forhåndsutfylt, slik at du må føre den opp selv. Gevinsten utgjør differansen mellom mottatt beløp ved innløsningen og det du betalte for obligasjonen inkludert gebyr (tegningsgebyr og eventuelt avbruddsgebyr). Renter av for sent utbetalt lønn, pensjon, feriepenger mv. skal føres i post 3.1.12. Rentegodtgjørelse ved tilbakebetaling av skatt er ikke skattepliktig, og skal ikke føres opp i selvangivelsen. Renter av utenlandske fordringer mv. skal føres i post 3.1.11. <em type="bold">3.1.3 Renter som skal ekstrabeskattes på lån til selskap (RF-1070) </em>Renteinntekter på lån fra personlig skattyter til aksjeselskap, allmennaksjeselskap, likestilt selskap og sammenslutning, tilsvarende utenlandsk selskap og deltakerliknet selskap, skal i noen tilfeller beskattes ekstra (se beregning nedenfor). Ekstrabeskatningen kommer i tillegg til ordinær skatt på rente- inntekter (i tillegg til skatt på renteinntekter som føres i post 3.1.2 og 3.1.11). Beløpet som skal føres i 3.1.3 er faktisk påløpte renter etter skatt som overstiger en beregnet skjerming. </p>
<p>Renteinntekten skal beregnes for hver enkelt måned og følge denne formelen:</p>
<p>Faktisk påløpt rentebeløp - Faktisk påløpt rentebeløp x skattesats for alminnelig inntekt (om satser, se side 47)- Skjermingsfradrag (lånesaldo x skjermings-renten, se nedenfor)= Renteinntekt til ekstrabeskatning</p>
<p>Lånesaldoen settes til saldo ved månedens begynnelse. Ved låneopptak i løpet av <em type="bold">3.1 </em>leveringsfritak. Du bør i tillegg ta kontakt med selskapet og gjøre dem oppmerksom på feilen. </p>
<p>I rettledningen til RF-1088 er det gitt mer informasjon om hvordan skattepliktig utbytte skal beregnes, samt enkelte regneeksempler.</p>
<p>Oppdager du feil i RF-1088, kan du få hjelp til å beregne riktig skattepliktig utbytte dersom du leverer RF-1088K på altinn.no. Du vil innen tre til fire dager motta en oppdatert oppgave. Den oppdaterte oppgaven kan du bruke ved utfyllingen av selvangivelsen.</p>
<p>Har du aksjer eller egenkapitalbevis, uten å ha mottatt RF-1088, skal du føre aksjeutbytte/ renter i post 3.1.7.</p>
<p>Se <span type="quote">«Aksjer mv.»</span> side 19, og skatteetaten.no/ aksjer. <em type="bold">3.1.6 Skattepliktig utbytte på andeler i aksjefond </em>Posten er forhåndsutfylt med opplysninger som Skatteetaten har mottatt fra forvaltnings- selskapene. Dette er utbytte på andeler fra norske aksjefond og enkelte utenlandske aksjefond. For andeler i aksjefond som du eide per 31. desember 2013, er det utbytte etter fradrag for eventuell skjerming som er skattepliktig og som står i denne posten. </p>
<p>Har du mottatt utbytte på andel i utenlandske aksjefond som ikke er forhåndsutfylt i denne posten, fyller du ut og legger ved skjemaet <span type="quote">«Aksjer og fondsandeler mv.»</span> (RF-1059) på papir. Skjemaet finner du på skatteetaten.no eller altinn.no. Skjemaet kan også fås hos Skatteetaten. Leverer du elektronisk finner du skjemaet i tilknytning til posten eller i vedleggsoversikten. Utbytte fra utfylt RF-1059 føres i post 3.1.7. I slike tilfeller har du ikke leveringsfritak og må levere selvangivelsen.</p>
<p>Se <span type="quote">«Aksjer mv.»</span> side 19, og skatteetaten.no/ aksjer.</p>
<p>Avkastning av andeler i norske obligasjons- og pengemarkedsfond skal føres i post 3.1.2. <em type="bold">3.1.7 Skattepliktig utbytte som ikke er ført i post 3.1.5 eller 3.1.6 Annet skattepliktig utbytte fra aksjer mv. (RF-1059) </em>Her fører du annet skattepliktig aksjeutbytte mv. som ikke står i post 3.1.5 eller 3.1.6. Her fører du blant annet utbytte fra utenlandske selskaper som ikke er registrert på Oslo Børs. Her fører du også utbytte fra norske og utenlandske aksjefond som ikke er forhånds-utfylt i 3.1.6. Du kan beregne skattepliktig utbytte og eventuelt skjermingsfradrag i skjemaet <span type="quote">«Aksjer og fondsandeler mv.»</span> (RF-1059). Skjermingsfradrag reduserer skatten på ditt mottatte utbytte. Se rettledningen RF-1072 om reglene og utfyllingen. RF-1059 skal leveres sammen med selvangivelsen. Skjemaet finner du på skatteetaten.no eller altinn.no. Skjemaet kan du også få hos Skatteetaten. </p>
<p type="listitem">Annet skattepliktig utbytte fra aksjer mv.  (hvor RF-1088 eller RF-1059 ikke skal  leveres) Har du aksjer som du skulle ha levert RF-1059  for, kan du slippe å levere RF-1059 dersom du:</p>
<p type="listitem">ikke krever skjermingsfradrag eller</p>
<p type="listitem">legger ved en beregning der skattepliktig utbytte fremkommer.</p>
<p>Se mer om aksjebeskatning og aksjeskjemaer under tema <span type="quote">«Aksjer mv.»</span> side 19, og skatteetaten.no/aksjer. <em type="bold">3.1.8 Skattepliktig gevinst ved salg av aksjer mv. (RF-1088) </em>Denne posten skal være forhåndsutfylt med netto aksjegevinst fra norske aksjeselskaper og utenlandske selskaper som er registrert på Oslo Børs, og som du har mottatt <span type="quote">«Aksjer og egen- kapitalbevis»</span> (RF-1088) for. Det samme gjelder egenkapitalbevis. RF-1088 bygger på opplysninger fra selskapene, Verdipapirsentralen (VPS) og som du har gitt til Skatteetaten. Du må kontrollere denne oppgaven før du gjør deg ferdig med selvangivelsen. Gjør du endringer i oppgaven, er du pliktig til å levere denne innen fristen for levering av selvangivelsen. Se <span type="quote">«Aksjer mv.»</span> side 19. </p>
<p>Er beløpet i RF-1088 feil eller det står <span type="quote">«ukjent»</span>, må du korrigere tallene som er feil eller mangelfulle og føre korrekt skattepliktig gevinst i post 3.1.8 i selvangivelsen. Endrer du beløpet i post 3.1.8 må du levere. Du kan ikke benytte deg av leveringsfritak for selvangivelsen.</p>
<p>Oppdager du feil i RF-1088, kan du få hjelp til å beregne riktig skattepliktig gevinst dersom du leverer RF-1088K på altinn.no. Du vil innen tre til fire dager motta en oppdatert oppgave. Viser den oppdaterte oppgaven endret skattepliktig beløp, må du selv føre dette beløpet i selvangivelsen.</p>
<p>I rettledningen til RF-1088 finner du mer informasjon om hvordan skattepliktig gevinst skal beregnes, i tillegg til enkelte eksempler på gevinstberegning.</p>
<p>Har du aksjer eller egenkapitalbevis, uten å ha mottatt RF-1088, skal du føre netto aksjegevinst i post 3.1.10 og fylle ut skjema RF-1059.</p>
<p>Se mer om aksjebeskatning og aksjeskjemaer under tema <span type="quote">«Aksjer mv.»</span> side 19, og på skatteetaten.no/aksjer. <em type="bold">3.1.9 Skattepliktig gevinst ved salg av andeler i verdipapirfond </em></p>
<p>Denne posten omfatter skattepliktig gevinst ved innløsning, salg eller annen realisasjon av andeler i verdipapirfond (f.eks. aksjefond, obligasjonsfond, rentefond, kombinasjonsfond mv.).</p>
<p>Andelseiere i norske og enkelte utenlandske verdipapirfond som har realisert andeler i 2013, vil motta en realisasjonsoppgave fra forvaltningsselskapet eller Verdipapirsentralen. Realisasjonsoppgaven inneholder opplysninger om skattepliktig gevinst/fradragsberettiget tap. Sum skattepliktig gevinst er forhåndsutfylt i denne posten, hvis forvaltningsselskapet eller Verdipapirsentralen har innrapportert beløpet til Skatteetaten. Du må kontrollere beløpene og korrigere eventuelle feil. Hvis gevinsten ikke er forhåndsutfylt i selvangivelsen, fører du selv beløpet i post 3.1.9.</p>
<p type="listitem">Gevinst/tap ved realisasjon av andeler i de  fleste utenlandske verdipapirfond er ikke  forhåndsutfylt. Du må da fylle ut og levere  skjema <span type="quote">«Aksjer og fondsandeler mv.»</span>  (RF-1059) og føre gevinst i post 3.1.10 og  tap i post 3.3.10. Skjemaet finner du på  skatteetaten.no/skjema eller altinn.no.  Skjemaet fås også hos Skatteetaten. 3.1.10 Skattepliktig gevinst ved salg av  aksjer mv. (RF-1059)   Her føres andre skattepliktige gevinster på  aksjer mv. enn de som skal føres i post 3.1.8  eller 3.1.9, bl.a.:</p>
<p type="listitem">aksjer/egenkapitalbevis i norske og utenlandske selskaper som du ikke har  mottatt <span type="quote">«Aksjer og egenkapitalbevis»</span>  (RF-1088) for. (Dette gjelder også gevinst  på aksjer i selskaper som er oppløst i 2013.)</p>
<p type="listitem">andeler i utenlandske verdipapirfond hvor gevinsten ikke inngår i det forhåndsutfylte  beløpet i post 3.1.9</p>
<p type="listitem">obligasjoner</p>
<p>Ved realisasjon av aksjer i utenlandske selskaper, eller aksjer/egenkapitalbevis i norske selskaper som du ikke har mottatt <span type="quote">«Aksjer og egenkapitalbevis»</span> (RF-1088) for, skal du fylle ut og levere <span type="quote">«Aksjer og fonds- andeler mv.»</span> (RF1059). Om beregning av gevinster, se rettledningen (RF-1072) og skatteetaten.no/aksjer.</p>
<p>For gevinst ved salg av obligasjoner og andre finansielle instrumenter er det ikke utarbeidet et eget skjema. Du må på forespørsel kunne fremlegge dokumentasjon og beregning av gevinst ved salg av obligasjoner og andre finansielle instrumenter.</p>
<p>Se mer om aksjebeskatning og aksjeskjemaer under tema <span type="quote">«Aksjer mv.»</span> side 19, og skatteetaten.no/aksjer. <em type="bold">3.1.11 Inntekter fra utlandet </em>Her føres alle inntekter i utlandet som er skattepliktige i Norge og som ikke skal føres i andre poster. Dette gjelder bl.a. renter av utenlandske bankinnskudd, ihendehaver- obligasjoner, andeler i utenlandske obligasjons- fond og utestående fordringer på utenlandske skyldnere. Inntekt av utenlandske selskaps- andeler som ikke er næringsinntekt, skal også føres her. Gevinst ved salg eller annen realisasjon av fast eiendom i utlandet føres her når gevinsten er skattepliktig i Norge. Se <span type="quote">«Fast eiendom i utlandet»</span> side 27. </p>
<p>Spesifikasjon av innskudd og renter i utenlandsk bank og BSU-sparing i et annet EØS-land skal skrives i skjemaet <span type="quote" xml:lang="nno">«Bankinnskudd i utlandet»</span> (RF-1231), skatteetaten.no/skjema.</p>
<p>Her føres også skattepliktig årlig avkastning fra kapitalforsikring tegnet i et annet EØS-land.</p>
<p>Skattepliktig avkastning ved utbetaling fra kapitalforsikring med investeringsvalg uten garantert avkastning (Unit Link-forsikring) fra selskap i et annet EØS-land, føres også her. Skatteetaten kan be om dokumentasjon. Om beregning av avkastningen, se <span type="quote" xml:lang="dan">«Livsforsikring»</span> side 31. Om særregler for livsforsikring (kapitalforsikring) tegnet i et selskap i et annet EØS-land før 1. januar 2004, se <span type="quote" xml:lang="dan">«Livsforsikring»</span> side 31.</p>
<p>Er en livsforsikring (kapitalforsikring) med eller uten garantert avkastning tegnet i et forsikringsselskap utenfor EØS-området, skal hele det utbetalte beløpet føres her (gjelder kun for kontrakter inngått etter 1. januar 1986).</p>
<p type="listitem">Inntekt av fast eiendom i utlandet føres i post  2.8.5. Skattepliktig arbeidsinntekt føres i post  2.1.1. 3.1.12 Annen inntekt   Her fører du all annen skattepliktig innenlandsk inntekt som ikke er med i postene  foran bl.a:</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">skattepliktige gevinster (om skattefrie gevinster, se post 1.5.2) og finnerlønn</p>
<p type="listitem">gevinst ved salg (realisasjon), bortfall og innløsing av opsjoner utenfor arbeids-  forhold og gevinst ved salg (realisasjon) av  andre verdipapir</p>
<p type="listitem">underkurs ved innfrielse av fastrentelån før bindingstidens utløp</p>
<p type="listitem">valutagevinster</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">gevinst ved realisasjon av bitcoins</p>
<p type="listitem">renter av for sent utbetalt lønn, pensjon, feriepenger mv.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">inntektsføring av negativ saldo eller positiv gevinst- og tapskonto</p>
<p type="listitem">renter som du fikk fradrag for i 2012, og som forfalt til betaling i 2013 uten at de  ble betalt, se post 3.3.1. Betales rentene  senere, skal de trekkes fra det året de blir  betalt. Ovennevnte gjelder ikke for  rentekostnader i næringsvirksomhet.</p>
<p type="listitem">beregnet gevinst på aksjer og andeler i selskap mv. ved opphør av skatteplikt som  bosatt i 2013</p>
<p type="listitem">fordel ved vederlagsfri bruk av andres eiendeler (utenom arbeid eller virksomhet)</p>
<p>Om gevinst og tap på valuta, se artikkelen <span type="quote">«Valutagevinst og -tap i fremmed valuta»</span>, på skatteetaten.no. Inntekter knyttet til næringsvirksomhet skal du opplyse om i næringsoppgaven, hvis du har plikt til å levere en slik oppgave.</p>
<p type="listitem">Fradrag i tilknytning til eller uniformtil kr 700, ektefeller kan til sammen ikke  kreve høyere fradrag enn kr 700)(merkostnader til kost og losji på tjenestereiser med overnatting skal ikke føres her,  men i post 3.2.7) mer uten overnatting i forbindelse med overtid,  vakter, lang reise fram og tilbake til arbeidet osv. første 16 dagene</p>
<p type="listitem">stedfortreder (vikar)</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">transport på tjenestereiser/yrkesreiser</p>
<p type="listitem">vedlikehold/ajourhold av utdannelse</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">verktøyhold</p>
<p>Underskudd på godtgjørelse fra arbeidsgiver til dekning av slike kostnader inngår også i post 3.2.2. <em type="bold">3.2.4 Minstefradrag i ektefelletillegg </em>Det beregnes et eget minstefradrag av beløpet i post 2.2.4. Minstefradraget utgjør 26 prosent av ektefelletillegget, men kan ikke overstige kr 68 050. Minstefradraget skal heller ikke settes lavere enn kr 4 000, med mindre ektefelletillegget er lavere. Det gis ikke særskilt minstefradrag for ektefelle- tillegg når dette er skattefritt. <em type="bold">3.2.5 Minstefradrag i barns inntekt </em>Det beregnes et eget minstefradrag i barns skattepliktige lønnsinntekt oppført i post 2.4.1. Har du flere barn som er 12 år eller yngre (født i 2001 eller senere) som har hatt lønnsinntekt, skal det beregnes minstefradrag i lønnsinntekten for hvert barn. Er barns inntekt fordelt mellom foreldrene, beregnes minstefradraget av lønnsinntekten før fordeling, og blir deretter fordelt mellom foreldrene. Om beregning av minstefradrag i lønnsinntekt, se <span type="quote" xml:lang="dan">«Minstefradraget – beregning»</span> side 33. <em type="bold">3.2.6 Minstefradrag i barnepensjon </em>Er du 17 år eller eldre (født i 1996 eller tidligere) og mottar barnepensjon, har du krav på et eget minstefradrag i barnepensjonen som er ført i post 2.2.1 og/eller post 2.2.2. Minstefradraget kommer i tillegg til minstefradrag i eventuell lønnsinntekt. Fradraget beregnes som for annen pensjon, se <span type="quote" xml:lang="dan">«Minstefradraget – beregning»</span> side 33. </p>
<p>Foreldre som mottar pensjon for barn som i 2013 er 16 år eller yngre (født i 1997 eller senere), gis et eget minstefradrag beregnet av beløpet i post 2.6.3. Gjelder beløpet flere barn, gis det minstefradrag i barnepensjonen for hvert av dem. Minstefradraget beregnes av hele barnepensjonen uavhengig av hvordan ektefellene har fordelt den mellom seg i selvangivelsen. Minstefradraget fordeles deretter mellom ektefellene i samme forhold som barnepensjonen er fordelt mellom dem.</p>
<p>Om fordeling av barns inntekt mv., se <span type="quote" xml:lang="nno">«Foreldre og barn»</span> side 29. <em type="bold">3.2.7 Merkostnader til kost og losji mv. ved opphold utenfor hjemmet </em>Må du av hensyn til arbeidet bo utenfor hjemmet, har du krav på fradrag for mer- kostnader på grunn av fraværet hvis du har dekket kostnadene selv. Du anses ikke for å bo utenfor hjemmet hvis fraværet om natten bare skyldes opphold på arbeidsplassen inntil to døgn (til og med 48 timer), og dette inngår som en del av din ordinære arbeidstid, f.eks. ved skiftarbeid, arbeid på mobilt arbeidssted og sammenhengende vakter. Fradrag for merkostnader til kost ved slike opphold gis med inntil kr 82 per dag og bare når fraværet fra hjemmet utgjør 12 timer eller mer. Fradraget inngår i minstefradraget i post 3.2.1 eller i post 3.2.2 hvis minstefradraget ikke brukes. </p>
<p><em type="bold">Merkostnader til kost </em>Du får fradrag for kostnader til kost ved arbeidsopphold utenfor hjemmet. Du kan velge om du vil kreve fradrag for faktiske kostnader eller om fradraget skal beregnes etter egne satser, se nedenfor. Det er imidlertid en forutsetning for å få fradrag etter sats at du selv har dekket kostnadene i sin helhet. </p>
<p><em type="bold">Fradrag for faktiske kostnader </em>Krever du fradrag for faktiske kostnader til kost, må du på forespørsel fra Skatteetaten kunne dokumenterere/sannsynliggjøre kostnadene. Du skal ikke å sende inn slik dokumentasjon før Skatteetaten ber om det. Regnes kostnadene som pendlerkostnader, skal fradraget reduseres med kr 80 per døgn for kostbesparelse i hjemmet. Om <span type="quote" xml:lang="tur">«Pendlere»</span>, se side 35. </p>
<p>Du kan i tillegg kreve fradrag for småutgifter med kr 80 per døgn.</p>
<p>Husk at det ved betalinger på kr 10 000 eller mer er et vilkår for fradrag at betalingen skjer via bank. Betaler du kontant, foreligger det altså ikke fradragsrett hvis betalingen utgjør kr 10 000 eller mer. Krever du fradrag for løpende ytelser, f.eks. husleie for pendlere, regnes beløpsgrensen i forhold til den samlede betaling for året under ett. For at du ikke skal miste fradragsretten, er det derfor viktig at du sørger for å betale via bank.</p>
<p>Næringsdrivende skal føre fradraget i denne posten hvis kostnadene regnes som pendlerkostnader. Kostnader pådratt i nærings- virksomhet, skal føres i regnskapet basert på originalbilag.</p>
<p type="listitem">Fradragssatser kost – innenlands Har du dekket alle kostnadene til kost selv, og  du ikke krever fradrag for faktiske kostnader,  skal fradraget beregnes etter følgende satser  per døgn:</p>
<p type="listitem">opphold på hotell når frokost ikke inngår i prisen for rommet  kr 670</p>
<p type="listitem">opphold på hotell når frokost inngår i prisen for rommet kr 603</p>
<p type="listitem">opphold på pensjonat o.l. (uten egen kokemulighet) kr 295</p>
<p type="listitem">opphold på hybel/brakke (med kokemulighet) og privat overnatting kr 192</p>
<p>Småutgifter, kr 80 per døgn, er inkludert i satsene.</p>
<p>Krever du fradrag for høyere beløp enn kr 192, må du kunne sannsynliggjøre type bosted. Med <span type="quote">«sannsynliggjøre»</span> menes en oppstilling som minst skal inneholde dato for avreise og hjemkomst, navn på overnattingssted og om det er hotell, pensjonat eller liknende.</p>
<p>Er kostnadene høyere enn satsene ovenfor, får du fradrag for kostnader du kan dokumentere.</p>
<p>Har du hatt helt eller delvis fri kost, får du bare fradrag for kostnader du kan dokumentere.</p>
<p><em type="bold">Fradragssatser kost – utenlands </em>Kan du sannsynliggjøre at du har bodd på hotell på utenlandsreise, får du fradrag etter satsen som gjelder for dette landet etter særavtale for reiser utenlands for statens regning. Statens satser for kostgodtgjørelse reduseres med 25 prosent fra og med det 29. døgnet ved lengre sammenhengende opphold på samme oppdragssted. Kan du ikke sannsynliggjøre å ha bodd på hotell, får du fradrag etter pensjonat- eller hybel-/ brakkesatsen etter samme regler som gjelder innenlands. </p>
<p><em type="bold">Fraværsdøgn </em>Du har krav på fradrag for de faktiske antall døgn du har vært borte fra hjemmet. </p>
<p type="listitem">Bor du utenfor hjemmet hele året, beregnes  vanligvis antall fraværsdøgn slik:</p>
<p type="listitem">uten lørdagsfri 280 døgn</p>
<p type="listitem">fri annenhver lørdag 255 døgn</p>
<p type="listitem">fri hver lørdag 240 døgn (280 dager er 6 dagers uke, 255 er vekselvis 5 dagers  og 6 dagers uke, 240 dager er 5 dagers uke).</p>
<p>Reiser du ikke hjem hver uke, må antallet fraværsdøgn forhøyes tilsvarende. Reiser du hjem også midt i uka og overnatter hjemme til neste dag, må antall fraværsdøgn reduseres tilsvarende.</p>
<p><em type="bold">Merkostnader til kost ved besøksreiser til hjemmet </em>Du kan kreve et eget fradrag for merkostnader til kost ved besøksreiser til hjemmet, hvis du har fri kost på arbeidsstedet. Fradraget gjelder når besøksreisen ikke medfører overnatting, men varer i seks timer eller mer, og du faktisk har kjøpt mat underveis som ikke er dekket av arbeidsgiver. Fradraget gis med inntil kr 82 hver vei. Har du ikke fri kost på arbeidsstedet har du krav på fradrag for faktiske kostnader eller etter satser etter reglene som er beskrevet ovenfor, også for den tid som går med til reisen. Det samme gjelder hvis du overnatter eller reisen varer lengre enn seks timer. </p>
<p><em type="bold">Merkostnader til losji </em>Må du på grunn av arbeid bo utenfor hjemmet, får du i utgangspunktet bare fradrag for merkostnader som du kan dokumentere. Bor du i brakke eller campingvogn som du selv eier, får du fradrag etter en sats på kr 55 per døgn. </p>
<p>Næringsdrivende skal føre kostnader til losji i denne posten hvis kostnadene regnes som pendlerkostnader. Er kostnaden pådratt i næringsvirksomhet, skal kostnaden føres i regnskapet. Vilkårene for å bli ansett som pendler finner du under temaet <span type="quote" xml:lang="tur">«Pendlere»</span> side 35.</p>
<p><em type="bold">Hjem i et annet EØS-land </em>Personer som på grunn av sitt arbeid i Norge må bo utenfor sitt hjem i et annet EØS-land og som pendler til hjemmet i utlandet, kan kreve fradrag for merkostnader til kost, losji og småutgifter i forbindelse med arbeidsoppholdet. Krever du standardfradrag for utenlandsk arbeidstaker (se post 3.3.7), inngår kostnadene der og kan ikke trekkes fra særskilt. </p>
<p>Se <span type="quote">«Rettledning for utenlandske arbeidstakere og selvstendige næringsdrivende»</span> på skatteetaten.no/selvangivelse-utenlandsk.</p>
<p><em type="bold">Underskudd på utgiftsgodtgjørelse til kost og/eller losji </em>Underskudd på mottatt utgiftsgodtgjørelse i lønnet arbeid føres i post 3.2.7. Underskudd oppstår når godtgjørelsen ikke dekker dine merkostnader til kost og/eller losji. Kan du ikke dokumentere dine samlede merkostnader til kost ved å bo utenfor hjemmet, kan du ved beregningen legge til grunn at kostnaden utgjør kr 192 per døgn for all slik utbetalt godtgjørelse i året. Fradrag for større underskudd krever at du på forespørsel kan dokumentere kostnaden for samtlige fraværsdøgn. </p>
<p>Vær oppmerksom på at underskudd på godtgjørelse til kost på tjenestereise uten overnatting skal føres i post 3.2.2, hvis du ikke krever minstefradrag. Krever du minstefradrag, inngår underskuddet der. <em type="bold">3.2.8 Fradrag for reise mellom hjem og fast arbeidssted (arbeidsreiser) </em>Du får fradrag for reiser mellom hjem og fast arbeidssted (arbeidsreiser) ut fra en beregnet reiseavstand i kilometer. Reiseavstanden beregnes som hovedregel med utgangspunkt i korteste strekning langs bilvei eller med rutegående transportmiddel (bortsett fra fly). Fradrag gis med kr 1,50 per km. Er den samlede reiseavstanden over 50 000 km, medregnet besøksreiser (se post 3.2.9), er satsen i utgangspunktet kr 0,70 per km for det antall kilometer som overstiger 50 000 km. Fradraget er begrenset til den delen av beløpet som overstiger kr 13 950 (egenandelen). </p>
<p type="listitem">I praksis vil det si at om du reiser fem dager  i uken tur-retur hjem og fast arbeidssted, og  den daglige avstanden overstiger 40 km  (tur-retur), kan du ha krav på reisefradrag.  Ved kortere reiseavstand, kan du også ha krav  på fradrag hvis du:</p>
<p type="listitem">har hatt flere reiser i året enn 230 (tur-retur) eller</p>
<p type="listitem">har krav på fradrag for besøksreiser ved opphold utenfor hjemmet (pendleropphold), se post 3.2.9.</p>
<p>Se <span type="quote">«Arbeidsreiser/yrkesreiser»</span> side 19 og skatteetaten.no/reisefradrag. <em type="bold">3.2.9 Fradrag for reisekostnader ved besøk i hjemmet (besøksreiser) </em>Må du på grunn av arbeidet bo utenfor hjemmet, kan du få fradrag for reisekostnader ved besøk i hjemmet (besøksreiser). Fradraget gis etter de samme regler og satser som ved arbeidsreiser, se post 3.2.8, med ett unntak: Har du brukt fly ved besøksreisen, kan du i stedet for avstandsfradrag (kr 1,50/0,70 per km) kreve fradrag for kostnader til flybillett. Kostnadene må kunne dokumenteres hvis Skatteetaten ber om det. Krever du fradrag for flyreisen, føres fradraget i rubrikken for bompenger og fergekostnader, se «Arbeidsreiser/yrkes- beregnes kostnaden til kr 1,50 per km. Skjer transporten i forbindelse med kjøring til og fra arbeidsstedet, eventuelt i forbindelse med yrkeskjøring, er det bare fradragsrett for ekstrakjøringen (ekstra reiselengde). Brukes rutegående transportmiddel skal kostnadene settes til merkostnadene ved bruk av slikt transportmiddel. </p>
<p>Kostnadene må reduseres med eventuell skattefri stønad til barnetilsyn. Eventuell stønad står i kode 245 i oppgaven fra NAV (pensjonsoppgaven). Kontantstøtte reduserer ikke fradraget.</p>
<p>Som egne barn regnes også adoptivbarn, samt fosterbarn som du ikke mottar fosterhjemsgodtgjørelse for.</p>
<p>Ektefeller og samboere med felles barn kan selv velge hvordan de vil fordele fradraget mellom seg. Om fordeling av fradraget, se <span type="quote" xml:lang="nno">«Foreldre og barn»</span> side 29 og skatteetaten.no/ foreldrefradrag. <em type="bold">3.2.11 Fagforeningskontingent </em>Betalt kontingent kan trekkes fra med inntil kr 3 850, eller med en forholdsmessig del av beløpet hvis fagforeningskontingenten bare er betalt for en del av året. Kontingenten skal stå i lønns- og trekkoppgaven, kode 311. </p>
<p type="listitem">Fradragsberettiget kontingent til arbeidsgiverforening eller landsomfattende yrkes- og  næringsorganisasjon føres som fradrag i  næringsregnskapet, ikke i post 3.2.11. Det gis  ikke fradrag for kontingent til arbeidsgiverforening og landsomfattende yrkes- og  næringsorganisasjon dersom du har krevd  fradrag for fagforeningskontingent. Fradrag  for kontingent til arbeidsgiverforening er  begrenset oppad til to promille av samlet  utbetalt lønn. Fradrag for kontingent til  landsomfattende yrkes- og næringsorganisasjon  gis med inntil kr 3 850 eller med inntil to  promille av samlet utbetalt lønn.  Se skatteetaten.no/fagforeningsfradrag. 3.2.12 Premie til pensjonsordning i  arbeidsforhold  Beløpet står i lønns- og trekkoppgaven,   kode 312. Du får fradrag for premie til:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">kommunal pensjonsordning</p>
<p type="listitem">Norges Banks pensjonskasse</p>
<p type="listitem">pensjonsordning etter foretakspensjonsloven</p>
<p type="listitem">pensjonsordning etter innskuddspensjons-loven</p>
<p type="listitem">pensjonsordning i statlig bedrift</p>
<p type="listitem">Statens pensjonskasse</p>
<p type="listitem">tariffestet pensjon3.2.13 Særskilt fradrag for sjøfolk  Beløpet beregnes av inntekten i post 2.1.2 og  utgjør 30 prosent av denne. Maksimalt  fradrag er kr 80 000. Se skatteetaten.no/ fisker-sjofolk.3.2.14 Særskilt fradrag for fiskere og  fangstmenn   Særskilt fradrag gis med inntil 30 prosent av  beregningsgrunnlaget i post 290 i <span type="quote">«Fiske»</span>  (RF-1213). Vilkårene for fradraget står  i rettledningen til skjemaet. Maksimalt  fradrag er kr 150 000. Se skatteetaten.no/ fisker-sjofolk.</p>
<p>Oppfyller du vilkårene for særskilt fradrag for fiskere og fangstfolk og særskilt fradrag for sjøfolk i samme inntektsår, beregnes de særskilte fradragene hver for seg. Samlet fradrag kan likevel ikke overstige kr 150 000.</p>
<p><em type="bold">Kapitalkostnader og andre fradrag 3.3.1 Gjeldsrenter </em>Du får vanligvis fradrag for alle renter som er påløpt i inntektsåret. </p>
<p>Omkostninger ved låneopptak, herunder etableringsgebyr, likestilles med renter. Renter som er forfalt, men ikke betalt i 2013, kan du ikke kreve fradrag for (med mindre de inngår i bokføringspliktig virksomhet). Slike misligholdte renter får du først fradrag for det året du betaler dem. For studielån i Lånekassen gis det bare fradrag for renter som er betalt. Husk å føre opp renter av eventuell gjeld til privatpersoner og arbeidsgiver. Betalte forsinkelsesrenter av gjeldsrenter, og renter og omkostninger ved kredittkjøp, kan du også trekke fra. For kredittkjøp gjelder visse formelle vilkår og begrensninger i fradragets størrelse.</p>
<p>Forskuddsbetalte renter for 2014 eller senere år kan du ikke føre opp. Det samme gjelder ettergitte renter.</p>
<p>Rentefordelen ved rimelig lån i arbeidsforhold kommer til fradrag i denne posten, i tillegg til de faktiske rentene. Rentebeløpet inkludert rentefordelen vil normalt være forhåndsutfylt. Rentefordelen er skattepliktig som lønn, se post 2.1.1.</p>
<p>Rentetillegg på restskatt kan du ikke trekke fra (gjelder ikke forsinkelsesrenter).</p>
<p>I tilfeller der flere har lån sammen og banken innrapporterer beløpet på bare en av <em type="bold">3.3 </em>låntakerne, må låntakerne selv fordele fradraget etter ansvarsforhold. Ektefeller kan likevel velge en annen fordeling. </p>
<p>Om fradrag for gjeld og gjeldsrenter for personer med fast eiendom i utlandet, se <span type="quote">«Fast eiendom i utlandet»</span> side 27. Se skatteetaten.no/rentefradrag. <em type="bold">3.3.2 Gjeldsrenter – utlandet </em>Renter på lån i utlandet skal dokumenteres. Om fradrag for gjeld og gjeldsrenter for personer med fast eiendom i utlandet, se <span type="quote">«Fast eiendom i utlandet»</span> side 27. <em type="bold">3.3.3 Føderådsytelser utenfor jord- og skogbruk o.l. Føderåd </em>Her fradragsfører du dine ytelser knyttet til fast eiendom utenfor jord- og skogbruk, dvs. verdien av borett, naturalytelser og eventuelle kontanter som er utbetalt i henhold til avtale om føderåd (kår). Merk at du skal inntektsføre boretten i <span type="quote">«Utleie mv. av fast eiendom»</span> (RF-1189). Kostnader til forsikringer og vedlikehold på boligen føres i det samme skjemaet. </p>
<p><em type="bold">Underholdsbidrag </em>Det er ikke fradragsrett for betalt barnebidrag mv. (Disse er heller ikke skattepliktige for mottakeren, se post 2.6.1). </p>
<p>Regelmessig underholdsbidrag til fraseparert eller tidligere ektefelle er fradragsberettiget. Underholdsbidrag betalt gjennom NAV Innkreving står i oppgaven fra NAV. Bare fradragsberettiget underholdsbidrag skal føres i post 3.3.3. Det er ikke fradragsrett for underholdsbidrag betalt som et engangsbeløp.</p>
<p>Skatteetaten kan kreve dokumentasjon for underholdsbidrag du har betalt direkte til bidragsmottaker, men du trenger ikke sende inn dokumentasjon med mindre Skatteetaten ber om det.</p>
<p>Se skatteetaten.no/underholdsbidrag. <em type="bold">3.3.4 Andel av kostnader i boligselskap (borettslag og boligaksjeselskap) og i boligsameie </em>Beløpet står i oppgaven fra boligselskapet eller boligsameiet. Andelseiere/boligsameiere som ikke har fått oppgave, kan få nødvendige opplysninger fra selskapets/sameiets styre eller regnskapsfører. </p>
<p>Leier du ut bolig i et boligselskap (borettslag og boligaksjeselskap) eller boligsameie som fører til at boligen skal regnskapsliknes, skal din andel av selskapets/sameiets kostnader ikke føres her. Eventuelt forhåndsutfylt beløp skal da strykes og føres i <span type="quote">«Utleie mv. av fast eiendom»</span> (RF-1189). Se <span type="quote">«Bolig og annen fast eiendom»</span> side 22. <em type="bold">3.3.5 Fradragsberettiget innbetaling til individuell pensjonsordning (IPS) </em>Det gis fradrag for premie, innskudd og administrasjonskostnader knyttet til individuell pensjonsavtale etter lov om individuell pensjonsordning (IPS). Samlet fradrag kan ikke overstige kr 15 000. <em type="bold">3.3.6 Tap ved salg mv. av bolig, fritidseiendom, tomt og annen fast eiendom </em>Om fradrag for tap, se <span type="quote">«Bolig og annen fast eiendom»</span> side 22. Tap ved salg mv. av eiendom i utlandet føres også i post 3.3.6 når tapet er fradragsberettiget i Norge, se <span type="quote">«Fast eiendom i utlandet»</span> side 27. <em type="bold">3.3.7 Andre fradrag </em>Spesifiser hva du krever fradrag for. </p>
<p>Posten skal bl.a. brukes til: <em type="bold">Gaver til visse frivillige organisasjoner og tros- og livssynssamfunn </em>Du kan få fradrag for pengegaver til visse frivillige organisasjoner mv. med inntil kr 12 000. Fradragsordningen gjelder også pengegaver til utenlandske organisasjoner mv. innenfor EØS-området. Fradragsretten gjelder også for gave til Den norske Kirke og et EØS-lands alminnelige statskirke. Vilkårene for fradragsrett er at gaven(e) til den enkelte organisasjon er minst kr 500 i løpet av inntektsåret og at organisasjonen har innberettet beløpet. Se skatteetaten.no/organisasjonsgave. </p>
<p>Norsk organisasjon mv. må ha gitt opplysning om gaven til Skatteetaten i maskinlesbar form innen fastsatte frister. Er ikke gavebeløpet forhåndsutfylt i selvangivelsen, må du be gavemottakeren sende nødvendige opplysninger til Skatteetaten. Hvis du sammen med andre har gitt en gave til frivillige organisasjoner mv. og mener at beløpet som er innrapportert på deg er feil, må du be organisasjonen om å foreta ny innrapportering i samsvar med din forholdsmessige del av gavebeløpet.</p>
<p>Gave til utenlandsk gavemottaker blir ikke forhåndsutfylt i selvangivelsen. For slike gaver må du selv føre opp gavebeløpet under post 3.3.7 som <span type="quote">«Gaver gitt til organisasjoner i utlandet»</span> og gi opplysninger om navn på organisasjonen. På forespørsel må du kunne framlegge kvittering fra organisasjonen, som må inneholde opplysninger om ditt navn, adresse, norsk fødselsnummer/organisasjonsnummer og gavebeløp i norske kroner.</p>
<p>Det er få utenlandske organisasjoner mv. innenfor EØS-området som er godkjent og omfattet av gavefradragsordningen for 2013.</p>
<p>Liste over godkjente organisasjoner finner du på skatteetaten.no.</p>
<p><em type="bold">Tilskudd til forskning og yrkesopplæring </em>Du kan få fradrag for tilskudd til institutter som under medvirkning fra staten driver vitenskapelig forskning. Videre gis det fradrag for tilskudd til yrkesopplæring som kan ha betydning for din virksomhet. Fradrag utover kr 10 000 begrenses til 10 prosent av din alminnelige inntekt før særfradrag og før fradrag for tilskuddet. Liste over godkjente institutter finner du på skatteetaten.no. </p>
<p><em type="bold">Indeksobligasjoner og banksparing med aksjeindeksert avkastning (IO og BMA) </em>Du får fradrag for etableringskostnader (tegningsgebyr). Fradraget gis når spare- ordningen avsluttes. </p>
<p>Eventuelt avbruddsgebyr som skyldes at spareordningen avsluttes før bindingstidens utløp, regnes som tap og vil normalt ikke gi grunnlag for fradrag, bortsett fra når spareformen er i næring eller gjelder mengdegjeldsbrev. Utenfor næring kan avbruddsgebyr likevel avregnes mot en eventuell positiv avkastning.</p>
<p>Tap ved innløsning av indeksobligasjoner er bare fradragsberettiget hvis obligasjonen er et mengdegjeldsbrev eller spareformen er i virksomhet. Slikt tap er ikke forhåndsutfylt, slik at du selv må beregne eventuelle tap. Du har et tap hvis det beløpet du fikk ved innløsningen er lavere enn det du betalte for obligasjonen inkludert gebyr (tegningsgebyr og eventuelt avbruddsgebyr).</p>
<p><em type="bold">Standardfradrag for utenlandske arbeidstakere </em>Utenlandske arbeidstakere som er skattepliktige til Norge for lønnsinntekt uten å være skattemessig bosatt her, kan kreve standardfradrag. Utenlandske arbeidstakere som oppholder seg i Norge så lenge at de blir skattemessig bosatt, kan bare kreve standardfradrag de to første inntektsårene de anses som skattemessig bosatt. En person blir skattemessig bosatt etter norsk intern rett fra det året opphold i Norge overstiger 183 dager i en 12-måneders periode eller 270 dager i en 36-måneders periode. eller mangelfulle og føre korrekt fradragsberettiget tap i post 3.3.8 i selvangivelsen. Endrer du beløpet i selvangivelsen post 3.3.8 må du levere selvangivelsen. Du kan ikke benytte deg av leveringsfritak her. </p>
<p>Oppdager du feil i RF-1088, kan du få hjelp til å beregne riktig fradragsberettiget tap dersom du leverer RF-1088K på altinn.no. Du vil innen tre til fire dager motta en oppdatert oppgave. Viser den oppdaterte oppgaven endret beløp, må du selv føre dette beløpet i selvangivelsen.</p>
<p>I rettledningen til RF-1088 finner du eksempler på gevinst- og tapsberegninger.</p>
<p>Har du realisert aksjer eller egenkapitalbevis uten å ha mottatt RF-1088 for disse aksjene, skal du føre aksjetapet i post 3.3.10 og skjema RF-1059.</p>
<p>Se mer om aksjebeskatning og aksjeskjemaer under tema <span type="quote">«Aksjer mv.»</span> side 19 og skatteetaten.no/aksje. <em type="bold">3.3.9 Tap ved salg av andeler i verdipapirfond </em>Denne posten omfatter fradragsberettiget tap ved innløsning, salg eller annen realisasjon av andeler i verdipapirfond (f.eks. aksjefond, obligasjonsfond, rentefond, kombinasjonsfond). </p>
<p>Andelseiere i norske og enkelte utenlandske verdipapirfond som har realisert andeler i 2013 vil motta en realisasjonsoppgave fra forvaltnings- selskapet eller Verdipapirsentralen (VPS). Realisasjonsoppgaven inneholder opplysninger om skattepliktig gevinst/fradragsberettiget tap. Sum fradragsberettiget tap er forhåndsutfylt i denne posten hvis forvaltningsselskapet eller Verdipapirsentralen har rapportert beløpet inn til Skatteetaten. Du må selv kontrollere beløpene og korrigere eventuelle feil. Er tapet ikke forhåndsutfylt i selvangivelsen, fører du selv beløpet i post 3.3.9.</p>
<p type="listitem">Gevinst/tap ved realisasjon av andeler i de  fleste utenlandske verdipapirfond er ikke  forhåndsutfylt. Du må da fylle ut og levere  skjema <span type="quote">«Aksjer og fondsandeler mv.»</span>  (RF-1059) og føre gevinst i post 3.1.10 og tap  i post 3.3.10. Skjemaet finner du på skatteetaten.no/aksjer eller altinn.no.  Skjemaet kan også fås hos Skatteetaten.3.3.10 Tap ved salg av aksjer mv. (RF-1059) Her føres andre fradragsberettigede tap på  aksjer mv. enn de som skal føres i post 3.3.8  eller post 3.3.9, bl.a:</p>
<p type="listitem">aksjer/egenkapitalbevis i norske og utenlandske selskaper som du ikke har  mottatt <span type="quote">«Aksjer og egenkapitalbevis»</span>  (RF-1088) for, (Dette gjelder også tap på  aksjer i selskaper som er oppløst i 2013)</p>
<p type="listitem">andeler i utenlandske verdipapirfond hvor tapet ikke inngår i det forhåndsutfylte  beløpet i post 3.3.9</p>
<p type="listitem">obligasjoner</p>
<p>Ved realisasjon av aksjer i utenlandske selskaper eller aksjer/egenkapitalbevis i norske selskaper som du ikke har mottatt <span type="quote">«Aksjer og egenkapitalbevis»</span> (RF-1088) for, må du fylle ut og legge ved <span type="quote">«Aksjer og fondsandeler mv.»</span> (RF-1059). Skjemaet finner du på skatteetaten.no eller altinn.no. Skjemaet kan også fås hos Skatteetaten. Om beregning av fradragsberettiget tap, se rettledningen RF-1072.</p>
<p type="listitem">For tap ved salg av obligasjoner og andre  finansielle instrumenter er det ikke utarbeidet  et eget skjema. Du må på forespørsel kunne  fremlegge dokumentasjon og beregning av  tap ved salg av obligasjoner og andre  finansielle instrumenter. Se mer om aksjebeskatning og aksjeskjemaer under tema  <span type="quote">«Aksjer mv.»</span> side 19, og skatteetaten.no/aksjer.3.3.11 Framførbart underskudd fra tidligere år  Hvis du har udekket underskudd fra tidligere  år, skal beløpet være oppgitt på skatteoppgjøret  ditt for 2012 som <span type="quote">«ubenyttet underskudd»</span>, og  forhåndsutfylt i post 3.3.11 i selvangivelsen  2013. Som utgangspunkt kan du trekke fra  underskuddet fullt ut, men i noen tilfeller kan  fradragsretten din helt eller delvis ha falt  bort. Dette gjelder bl.a. hvis</p>
<p type="listitem">det er gitt fradrag for kostnader til pass og stell av barn (post 3.2.10 i det året slikt  underskudd oppstod (slikt fradrag kan ikke  etablere eller øke et framførbart underskudd)</p>
<p type="listitem">virksomheten din opphørte i 2005 eller tidligere, og underskuddet gjelder  denne virksomheten</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">du har fått ettergitt gjeld ved gjeldsfor-handling eller konkurs</p>
<p type="listitem">du har tilbakeført underskudd til tidligere år ved opphør av virksomhet</p>
<p>Er du gift gjelder reglene om fradrag for framførbart underskudd som utgangspunkt særskilt for deg og din ektefelle. Resterende framførbart underskudd hos én ektefelle overføres automatisk til fradrag i den annen ektefelles inntekt.</p>
<p>Ta kontakt med Skatteetaten for nærmere informasjon. <em type="bold">3.3.12 Underskudd ved utleie av fast eiendom </em>Her fører du underskudd ved drift av boligeiendom og annen fast eiendom som skal regnskapsliknes, se <span type="quote">«Bolig og annen fast eiendom»</span> side 21. Legg ved <span type="quote">«Utleie mv. av fast eiendom»</span> (RF-1189). Leverer du selvangivelsen elektronisk, finner du skjemaet i tilknytning til posten. </p>
<p><em type="bold">Særfradrag </em></p>
<p>Spørsmål om særfradrag rettes til Skatteetaten. <em type="bold">3.5.1 Særfradrag for uførhet </em>Særfradrag for uførhet gis til og med den måneden du fyller 67 år. Se skatteetaten.no/uforhet. </p>
<p>Fra og med den måneden du har rett til å få utbetalt uførepensjon fordi ervervsevnen er satt ned med minst 2/3, har du krav på særfradrag med kr 2 667 per måned (kr 32 004 per år).</p>
<p>Får du uførepensjon etter folketrygdloven eller uførepensjon etter andre lover, fordi ervervsevnen er satt ned med mindre enn 2/3, har du krav på halvt særfradrag med kr 1 334 per måned (kr 16 008 per år).</p>
<p>Får du uførepensjon etter folketrygdloven, skal særfradraget være forhåndsutfylt i selvangivelsen. Særfradragsforslaget står i oppgaven fra NAV (pensjonsoppgaven), kode 250. Er du bosatt i utlandet, men skattepliktig til Norge, vil særfradraget ikke være forhåndsutfylt. Du må derfor huske å føre det opp i selvangivelsen.</p>
<p>Du har ikke rett til særfradrag for det tidsrom du har mottatt arbeidsavklaringspenger.</p>
<p>Mottar du uførepensjon fra andre enn folketrygden vil særfradraget ofte ikke være forhåndsutfylt i selvangivelsen. Du må derfor huske på å føre opp særfradraget i selvangivelsen. <em type="bold">3.5.3 Særfradrag for lettere nedsatt ervervsevne </em>Særfradrag for lettere nedsatt ervervsevne gis etter en samlet økonomisk vurdering, der også ektefelles inntekts- og formuesforhold tas med. Legeattest må kunne fremlegges på forespørsel. Særfradraget skal ikke overstige kr 9 180. Se skatteetaten.no/ervervsevne. <em type="bold">3.5.4 Særfradrag for uvanlig store sykdomskostnader </em>Regelen om særfradrag for store sykdomskostnader ble opphevet fra og med inntektsåret 2012. Du kan likevel for inntektsåret 2013 kreve særfradrag for store sykdomskostnader, dersom du fikk særfradrag for sykdomskostnader ved likningen både for 2010 og 2011. Du kan imidlertid ikke kreve særfradrag for utgifter som knytter seg til tannbehandling, transport og bolig. Dette gjelder selv om du fikk særfradrag for slike utgifter ved likningen for 2010 og 2011. </p>
<p>I denne posten fører du opp 100 prosent av fradragsberettigede utgifter.</p>
<p>For inntektsåret 2013 skal det foretas en nedtrapping av særfradraget. For inntektsåret 2013 gis særfradrag med 67 prosent av fradragsberettigede utgifter. Denne reduksjonen foretas automatisk gjennom systemet for ligning.</p>
<p>For ombygging/tilpasning av bolig <em type="italic">før </em>2012, se under <span type="quote">«Særfradrag - ombygging/tilpasning av bolig før 2012»</span>. </p>
<p>For å kunne kreve særfradrag må du som tidligere ha hatt uvanlig store merkostnader på grunn av egen eller forsørget persons sykdom eller annen varig svakhet. Legeattest må kunne fremlegges på forespørsel. Du må også på forespørsel kunne sannsynliggjøre/ dokumentere kostnadene. Kostnadene må utgjøre minst kr 9 180. Fradrag for tilsyns- kostnader som skyldes barns sykdom gis uavhengig av kostnadens størrelse. Se <span type="quote">«Særfradrag for store sykdomskostnader»</span> side 41. Se også skatteetaten.no/sykdomsutgifter.</p>
<p><em type="bold">Særfradrag - ombygging/tilpasning av bolig før 2012 </em>Fra og med 2012 ble det ikke lenger gitt særfradrag for sykdomsutgifter til boligtilpasning. Har du hatt kostnader til ombygning/tilpasning av bolig <em type="italic">før </em>2012 og du ved likningen for inntektsåret 2011 eller tidligere har fått godkjent å fordele særfradraget fremover i tid, kan du kreve særfradrag for et eventuelt restbeløp til og med inntektsåret 2014. Særfradrag for et slikt restbeløp er ikke gjenstand for nedtrapping. Se <span type="quote">«Særfradrag for store sykdomskostnader»</span> side 41. Fra og med inntektsåret 2015 faller ordningen med særfradrag for store sykdoms- kostnader helt bort. <em type="bold">3.5.5 Særfradrag for enslig forsørger </em>Her føres særfradrag for enslig forsørger. Du får særfradrag hvis du i 2013 var enslig forsørger for barn under 18 år og har mottatt utvidet barnetrygd fra NAV. Samlet særfradrag er utfylt i selvangivelsen. Beløpet er regnet ut etter opplysninger fra NAV om antall måneder du har mottatt utvidet barnetrygd. </p>
<p>Særfradraget er kr 3 930 per måned. Hvis du har avtalt delt bosted for barnet (barna) med den andre forelderen og derfor har mottatt delt utvidet barnetrygd fra NAV, gis særfradrag med halv månedssats (kr 1 965).</p>
<p>Særfradrag gis ikke hvis du kun forsørger ungdom over 18 år eller du ikke har mottatt utvidet barnetrygd.</p>
<p>Du kan ikke endre beløpet i selvangivelsen. Det er NAV som avgjør om du fyller vilkårene som enslig forsørger. Mener du at særfradragsbeløpet er feil, må du ta kontakt med NAV for eventuell retting av opplysningene om din utvidete barnetrygd. Se <span type="quote">«Særfradrag for enslig forsørger»</span> og skatteetaen.no/enslig.</p>
<p><em type="bold">Grunnlag for beregning av kommune-, fylkes- og fellesskatt </em></p>
<p>Beløpet reduseres med personfradrag, se side 47. Deretter beregnes 28 prosent kommune-, fylkes- og fellesskatt av nettobeløpet.</p>
<p xml:lang="nno">Det er formuen og gjelden ved årsskiftet 2013/ 2014, dvs. per 1. januar 2014 – kl. 00.00, du skal opplyse om.</p>
<p>For skattytere i Nord-Troms og Finnmark blir beløpet redusert med både personfradrag og et særskilt innteksfradrag, se side 47. Deretter blir det regnet 24,5 prosent kommune-, fylkes- og fellesskatt på netto- beløpet. <em type="bold">3.63.5 </em></p>
<p><em type="bold">Bankinnskudd, </em>(inkludert renter) per 1. januar 2014 i: </p>
<p>Du skal her føre opp andeler i norske aksjefond, uavhengig av om de er registrert i et verdipapirregister eller ikke. <em type="bold">4.1.5 Obligasjons- og pengemarkedsfond (norske), både registrert og ikke-registrert i et verdipapirregister </em>Obligasjons- og pengemarkedsfondsandelene føres opp med 100 prosent av andelsverdien per 1. januar 2014 (full verdi). Andelsverdien skal framgå av beholdningsoppgaven fra fondet. Andeler i utenlandske obligasjons- og pengemarkedsfond føres i post 4.6.2. <em type="bold">4.1.6 Utestående fordringer (i Norge) </em>Oppgi skyldnerens navn, adresse og beløpet du har til gode. Renter fører du i post 3.1.2. <em type="bold">4.1.7 Likningsverdi av norske aksjer, egenkapitalbevis, obligasjoner mv. registrert i verdipapirregisteret (VPS) Likningsverdi av norske aksjer og egenkapital- bevis </em>Posten er forhåndsutfylt med likningsverdien av norske aksjer mv. registrert i verdipapirregisteret (VPS). Det samme beløp skal framgå av opplysningene i årsoppgaven fra verdipapir- registeret. Likningsverdien av andre norske aksjer skal stå i post 4.1.8. Andeler i norske aksjefond skal stå i post 4.1.4. </p>
<p>Børsnoterte aksjer verdsettes til 100 prosent av kursverdien per 1. januar 2014. Er selskapet notert på både norsk og utenlandsk børs, brukes den norske kursverdien.</p>
<p>Aksjer i norske ikke-børsnoterte selskaper verdsettes i utgangspunktet til 100 prosent av aksjenes forholdsmessige andel av aksjeselskapets samlede skattemessige formuesverdi per 1. januar 2013.</p>
<p>Er aksjekapitalen endret ved innbetaling fra eller utbetaling til aksjonærene, skal 100 prosent av formuesverdien per 1. januar 2014 benyttes. Ta eventuelt kontakt med selskapet for å få informasjon om denne verdien.</p>
<p>Er selskapet stiftet i 2013, verdsettes aksjene til 100 prosent av summen av aksjenes pålydende og eventuell overkurs.</p>
<p>Egenkapitalbevis verdsettes til 100 prosent av kursverdien per 1. januar 2014.</p>
<p><em type="bold">Verdi av norske obligasjoner </em>Ihendehaverobligasjoner og andre obligasjoner registrert i et verdipapirregister er forhåndsutfylt i denne posten og, verdsettes til kursverdien eller til antatt salgsverdi dersom kursen ikke er notert. </p>
<p type="listitem">Verdi av norske opsjoner i verdipapir-  registeret (VPS)  Børsnoterte opsjoner fastsettes til kursverdi.4.1.8 Formue av verdipapir ikke i verdipapir-  register  Beløpene spesifiseres i følgende underkategorier:</p>
<p type="listitem">aksjer i RF-1088 (ikke VPS), normalt forhåndsutfylt</p>
<p type="listitem">obligasjoner og andre verdipapirer som ikke er registrert i verdipapirregister</p>
<p type="listitem">opsjoner i arbeidsforhold</p>
<p><em type="bold">Likningsverdi på aksjer overført fra RF-1088 </em>Denne posten skal være forhåndsutfylt med formuesverdi fra norske aksjeselskaper som ikke er registrert på Oslo Børs, og som du har mottatt <span type="quote">«Aksjer og egenkapitalbevis»</span> (RF-1088) for. Ikke-børsnotert aksje verdsettes til skattemessig formuesverdi 1. januar 2013. </p>
<p>Er beløpet i RF-1088 feil, eller det står <span type="quote">«ukjent»</span>, må du korrigere tallene som er feil eller mangelfulle og føre korrekt skattepliktig formue i post 4.1.8 i selvangivelsen. Endrer du beløpet i selvangivelsen post 4.1.8 må du levere selvangivelsen. Du kan da ikke benytte deg av leveringsfritaket. Står det <span type="quote">«ukjent»</span> i RF-1088 og du ikke kjenner til formuesverdien, bør du ta kontakt med selskapet for å få denne. Likningsverdien for VPS-registrerte selskaper står ikke i RF-1088, men skal være ført opp i post 4.1.7.</p>
<p><em type="bold">Likningsverdi på verdipapir ikke registrert i verdipapirregister (VPS) </em>For norske obligasjoner som ikke er registrert i et verdipapirregister, fører du opp andelsverdien per 1. januar 2014. Hvis den ikke er kjent, bruk antatt salgsverdi. Oppgi utsteder, antall obligasjoner og obligasjonens pålydende. </p>
<p>Ikke-børsnoterte norske opsjoner fører du opp med antatte salgsverdier per 1. januar 2014. En opsjon gir eier en rett, men ikke plikt, til å kjøpe eller selge en formuesgjenstand på et gitt tidspunkt eller innen en bestemt tids- periode til en forhåndsbestemt pris.</p>
<p>Her føres også likningsverdien på norske aksjer som ikke står oppført i <span type="quote">«Aksjer og egenkapitalbevis»</span> (RF-1088) og som heller ikke er registrert i VPS. Likningsverdien får du fra selskapet. Se post 4.1.7 om hvordan formuesverdien fastsettes.</p>
<p xml:lang="nno">Andeler i aksjefond fører du i post 4.1.4.</p>
<p><em type="bold">Opsjoner i arbeidsforhold </em>Verdien av ubetingede norske opsjoner i arbeidsforhold er skattepliktig formue. Forhåndsutfylt beløp er hentet fra kode 523 i lønns- og trekkoppgaven. Avhenger opsjonens verdi av om en usikker betingelse blir oppfylt, er ikke opsjonen skattepliktig formue. <em type="bold">4.1.9 Innskudd i utenlandske banker </em>Her føres innskudd i utenlandske banker per 1. januar 2014. Bankens kjøpskurs per 1. januar 2014 skal brukes ved omregningen til norske kroner. </p>
<p>Innskuddene spesifiseres i <span type="quote" xml:lang="nno">«Bankinnskudd i utlandet»</span> (RF-1231).</p>
<p>Se skatteetaten.no/skjema.</p>
<p><em type="bold">Innbo og annet løsøre </em></p>
<p>Privat innbo og annet løsøre skal føres i post 4.2 enten det befinner seg i Norge eller i utlandet. <em type="bold">4.2.3 Innbo og annet løsøre enn motor kjøretøy, campingvogn og båt med salgs- verdi kr 50 000 eller høyere </em>Løsørets antatte salgsverdi skal reduseres med et fribeløp på kr 100 000 før beløpet føres i post 4.2.3. Fribeløpet er felles for ektefeller og barn som liknes under ett, selv om inntekten liknes særskilt. Fribeløpet kan fordeles mellom ektefellene etter eget ønske. </p>
<p>Er innboet/løsøret forsikret, kan du beregne antatt salgsverdi med utgangspunkt i forsikringssummen, som vist nedenfor. Er innboet/løsøret ikke forsikret, eller er forsikringssummen ikke oppgitt, f.eks. ved kollektiv hjemforsikring, kan du i mangel av forsikringssum beregne salgsverdien med utgangspunkt i hva du antar det vil koste å anskaffe innboet/løsøret som nytt.</p>
<p>Båt som ikke er særskilt forsikret, og som heller ikke inngår i en ordinær innbo- og løsøreforsikring, verdsettes til antatt salgsverdi, se eksempel. Er båten særskilt forsikret, settes antatt salgsverdi til 75 prosent av forsikringssummen.</p>
<p>Båt med antatt salgsverdi per 1. januar 2014 på kr 50 000 eller høyere, skal føres i post 4.2.4.</p>
<p xml:lang="fkv">Se skatteetaten.no/listepris.</p>
<p><em type="bold">Beregning av salgsverdien </em>Salgsverdien av innbo og annet løsøre beregnes slik: Forsikringssum/ anskaffelsesverdi som nytt Salgsverdi av de første kr 1 000 000 10 %av de neste kr 400 000 20 %av overskytende beløp 40 %(Båt skal bare inngå i beregningen ovenfor hvis den inngår som en del av en innbo- og løsøreforsikring). <em type="bold">4.2.4 Fritidsbåter med salgsverdi kr 50 000 eller høyere </em>Fritidsbåter med antatt salgsverdi kr 50 000 eller høyere skal føres her. Oppgi merke, type og antatt salgsverdi. Er båten forsikret, settes verdien i utgangspunktet til 75 prosent av forsikringssummen. <em type="bold">4.2.5 Motorkjøretøy </em>Biler, motorsykler, snøscootere og andre motorkjøretøyer (som ikke er driftsmidler) verdsettes med utgangspunkt i kjøretøyets listepris som ny hos hovedimportør etter følgende skala: </p>
<p>Første</p>
<p>Verdi av listeprisregistreringsår som ny2013 75 %2012 65 %2011 55 %2010 45 %2009 40 %2008 30 %2007 20 %2006-1998 15 %1997-1984 kr 1 000</p>
<p>Listepris finner du på skatteetaten.no/listepris. Veterankjøretøy, dvs. kjøretøy som er 30 år eller eldre, verdsettes til antatt salgsverdi.</p>
<p>Har du mottatt <span type="quote">«Selvangivelse 2013 for lønnstakere og pensjonister mv.»</span> og har bil som regnskapsliknes, kan du føre skattemessig nedskrevet verdi her. Kan du påvise at den faktiske verdien er lavere, oppgi denne. Næringsdrivende skal ikke føre beløpet her, men i post 4.4.1. Se <span type="quote">«Starthjelp for næringsdrivende»</span>. <em type="bold">4.2.6 Campingvogn </em></p>
<p>Campingvogn verdsettes på samme måte som motorkjøretøy, se post 4.2.5.</p>
<p><em type="bold">Likningsverdi for bolig og annen fast eiendom4.3.2 Bolig </em>Her føres likningsverdi for boligeiendommer, herunder flerboligbygg og boliger i borettslag og boligaksjeselskap som omfattes av skatteloven § 7-3. Om flerboligbygg, se <span type="quote">«Bolig og annen fast eiendom»</span> og skatteetaten.no/ boligverdi. Fritidseiendommer (herunder fritidsboliger i fritidsboligselskap), våningshus, boliger i utlandet og på Svalbard verdsettes etter andre regler. Om skillet mellom boligeiendom og fritidseiendom, se <span type="quote">«Bolig og annen fast eiendom»</span> side 22 og skatteetaten.no/bolig. </p>
<p>Likningsverdien fastsettes årlig med utgangspunkt i beregninger fra Statistisk sentralbyrå. Ved verdsettelsen tas det hensyn til boligtype, byggeår, areal (P-ROM/BOA) og geografisk beliggenhet. Om hva som regnes som P-ROM, se skatteetaten.no/boligverdi.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">EKSEMPEL </em></p>
<p xml:lang="nno">Forsikringssum (løsøre ekskl. båt) kr 1 100 000</p>
<p xml:lang="nno">Forsikringssum båt kr 40 000</p>
<p>Løsøre kr 1 000 000 x 10 % kr 100 000+ kr 100 000 x 20 % kr 20 000= Antatt salgsverdi kr 120 000+ Båt kr 40 000 x 75 % kr 30 000</p>
<p>Sum kr 150 000 – Skattefritt beløp kr 100 000= Likningsverdi av løsøre inkl. fritidsbåt (post 4.2.3) kr 50 000 <em type="bold">!4.34.2 </em></p>
<p>Du kan kreve nedsettelse i selvangivelsen eller ved å klage på likningen. Om dokumentasjonskrav, se <span type="quote">«Bolig og annen fast eiendom»</span> side 22. Mer informasjon og en egen beregning for når det er aktuelt å kreve likningsverdien nedsatt finner du på skatteetaten.no/boligverdi. <em type="bold">4.3.3 Fritidseiendom </em>Her føres likningsverdien på fritidseiendommer. For 2013 skal det ikke skje noen generell oppjusteringen av likningsverdien i forhold til verdien for 2012. </p>
<p>Ved førstegangstaksering av nybygde fritidseiendommer skal likningsverdien verken overstige 30 prosent av eiendommens kostpris inkludert grunn, eller 30 prosent av eiendommens markedsverdi. Når likningsverdien ligger vesentlig over takstnivået for sammenlignbare eiendommer ellers i kommunen, kan den settes ned.</p>
<p>Har du bygd på eller på annen måte påkostet fritidsboligen, må du opplyse om dette i post 5.0 (Tilleggsopplysninger). Skatteetaten fastsetter da eventuelt ny likningsverdi. Det samme gjelder dersom påkostninger mv. er foretatt tidligere uten å være tatt hensyn til pga. manglende eller ufullstendige opplysninger til Skatteetaten. Omsetning av eiendommen gir i seg selv ikke grunnlag for økning av likningsverdien.</p>
<p>Hvis du kan dokumentere at likningsverdien overstiger 30 prosent av fritidseiendommens markedsverdi, kan du kreve at likningsverdien settes ned. Se <span type="quote">«Bolig og annen fast eiendom»</span>, side 22. Om tillegg i likningsverdien for festetomt, se <span type="quote">«Festetomter til bolig- og fritidshus»</span> side 29. <em type="bold">4.3.5 Annen fast eiendom </em></p>
<p>Her føres likningsverdien av all annen fast eiendom enn bolig- og fritidseiendom i Norge, f.eks. ubebygd tomt, jordbrukseiendom, kraftverk og næringseiendom. Det er ingen generell oppjustering av likningsverdiene. Har du næringseiendom, se nedenfor.</p>
<p type="listitem">Dersom likningsverdien ikke er forhåndsutfylt, eller den er forhåndsutfylt i feil post  (husk da å stryke den feilaktige posten), må  du føre beløpet i en av følgende poster:</p>
<p type="listitem">4.3.5 Norsk næringseiendom (RF-1098)</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">4.3.5 Tomt</p>
<p type="listitem">4.3.5 Annen fast eiendom med skattepliktig   avkastning</p>
<p type="listitem">4.3.5 Annen fast eiendom uten skattepliktig   avkastning</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">4.3.5 Gårdsbruk</p>
<p>Når du leverer elektronisk finner du den aktuelle post under hovedkapittelet 2.8/4.3. Her fører du beløpet i riktig post. Bruker du Norsk næringseiendom kommer skjema RF-1098, som du må fylle ut, opp. Heretter beregnes formues- verdien automatisk og legger seg i riktig post. Dersom du leverer selvangivelsen på papir, angir du postbetegnelsen på en av postene nevnt ovenfor og fører beløpet under <span type="quote" xml:lang="dan">«Beløp som ikke er forhåndsutfylt, føres her»</span>.</p>
<p><em type="bold">Utleid norsk næringseiendom </em>Formuesverdien av utleid næringseiendom skal beregnes med utgangspunkt i brutto utleieinntekter. Du foretar beregningen på skjemaet RF-1098 og fører likningsverdien i post 4.3.5 <span type="quote">«Norsk næringseiendom»</span> (RF-1098). Se nærmere i rettledningen RF-1099 om hvordan formuesverdien skal beregnes. </p>
<p><em type="bold">Ikke-utleid norsk næringseiendom </em>Likningsverdien for ikke-utleid norsk næringseiendom fastsettes etter en sjablon- metode basert på eiendommens beliggenhet, eiendomstype og areal. Du må benytte kalkulator for ikke-utleid næringseiendom på skatteetaten.no for å kunne regne ut liknings- verdien. Leverte du RF1098 for eiendommen i fjor og fylte ut opplysningsfeltene for ikke-utleid næringseiendom, kan Skatteetaten ha forhåndsutfylt et forslag til likningsverdi for deg basert på disse opplysningene, forutsatt at opplysningene var korrekte og du står som eier av eiendommen i Skatteetatens eiendomsregister. </p>
<p>Er den forhåndsutfylte likningsverdien riktig, trenger du ikke levere RF-1098. Er den ikke riktig, må du fylle ut RF-1098 og overføre riktig beløp til selvangivelsen. Opplysninger i RF-1098 må for eksempel gis hvis det har skjedd endringer mht. areal eller eiendomstype, slik at skjemaet fra i fjor ikke lenger er riktig. Du må også fylle ut RF-1098 og overføre beløpet til selvangivelsen hvis eiendommen går fra å være ikke-utleid til å være utleid, eller omvendt. Er det ikke forhåndsutfylt noe beløp i selvangivelsen, må du også fylle ut RF-1098 og overføre likningsverdien til selvangivelsen, selv om du leverte RF-1098 i fjor. Se nærmere informasjon i rettledningen, RF-1099.</p>
<p><em type="bold">Annen formue 4.5.1 Premiefond, individuell pensjonsavtale (IPA) </em>Innestående beløp (inkludert renter) på premiefond per 1. januar 2014 i tilknytning til <em type="bold">4.5 </em>individuell pensjonsavtale (IPA) er skattepliktig formue. <em type="bold">4.5.2 Gjenkjøpsverdi av livsforsikringspoliser </em>Gjenkjøpsverdien av individuelle livrenteavtaler er i utgangspunktet skattepliktig formue og skal føres her. Om unntak, se <span type="quote" xml:lang="dan">«Livsforsikring»</span> side 31. Om barns formue, herunder engangs- erstatning for personskade og tap av forsørger, se <span type="quote" xml:lang="nno">«Foreldre og barn»</span> side 29. Gjenkjøpsverdien av kapitalforsikringsavtaler føres også her. Gjenkjøpsverdien av individuelle livrenteavtaler og kapitalforsikringsavtaler står i oppgaven fra selskapet. </p>
<p>Kapitalforsikringsavtaler i utenlandske selskaper skal føres i post 4.6.2. <em type="bold">4.5.3 Formue i borettslag, boligaksjeselskap og boligsameie </em>Her føres andelseiers andel av annen formue i boligselskapet enn boligens likningsverdi. Også boligsameiers andel av annen formue i boligsameiet utenom boligens likningsverdi, skal føres her. Er du andelseier eller sameier i et boligsameie med flere enn åtte eierseksjoner, finner du beløpet i oppgaven fra boligselskapet eller boligsameiet. Boligsameiere som ikke har fått oppgave, kan få oppgitt beløpet fra sameiets styre eller regnskapsfører. <em type="bold">4.5.4 Annen skattepliktig formue </em>Her føres annen skattepliktig formue i Norge, som ikke skal føres i andre poster i selv- angivelsen. </p>
<p>Verdien av jakt-, fiske- og fallrettigheter knyttet til skogbrukseiendommer, skal føres her. Beskrivelsen av beregningsmåten finnes i rettledningen RF-1178.</p>
<p><em type="bold">Festerettigheter </em>Tomtefeste til bolig- og fritidsformål behandles som varige (stetsevarige) rettigheter. Ved stetsevarige festerettigheter skal bortfester (eier) føre opp kapitalisert verdi av framtidig festeavgift her. Om beregning av kapitalisert verdi og reduksjon i likningsverdi for bortfester, se <span type="quote">«Festetomter til bolig- og fritidshus»</span> side 29. </p>
<p><em type="bold">Bitcoins </em>Beholdning av bitcoins er ikke forhåndsutfylt i selvangivelsen. Bitcoins verdsettes til antatt salgsverdi per 1. januar 2014. </p>
<p><em type="bold">Skattepliktig formuei utlandet 4.6.1 Formue i fast eiendom i utlandet </em>Her føres likningsverdien av all fast eiendom i utlandet. Oppgi også i hvilket land eiendommen ligger. Reglene om verdsettelse av fast eiendom som nevnt under post 4.3.3 og 4.3.5, gjelder også for eiendommer i utlandet. Derimot gjelder reglene om verdsettelse av boligeiendommer som beskrevet i pkt. 4.3.2 ikke for boliger i utlandet. </p>
<p>Reglene om verdsettelse av utleid nærings- eiendom gjelder for eiendommer i utlandet. Det skal ikke foretas noen generell økning av likningsverdien i forhold til inntektsåret 2012.</p>
<p>Likningsverdi på fast eiendom som ikke er skattepliktig til Norge, skal også føres her. Er det ikke fastsatt en likningsverdi på eiendommen tidligere, må du gi opplysninger om eiendommen i post 5.0 Tilleggsopplysninger. Det samme gjelder hvis du har anskaffet eiendom i løpet av 2013, se post 1.5.6.</p>
<p>Er eiendommen en utleid næringseiendom, skal du fylle ut skjemaet <span type="quote">«Formue av nærings- eiendom»</span> (RF-1098) og føre likningsverdien i post 4.6.1 <span type="quote">«Utleid utenlandsk næringseiendom»</span> (RF-1098), se omtalen under post 4.3.5. Se <span type="quote">«Fast eiendom i utlandet»</span> side 27. <em type="bold">4.6.2 Annen skattepliktig formue i utlandet </em>Her føres all formue i utlandet som er skatte- pliktig til Norge, og som ikke skal føres i andre poster. Dette gjelder bl.a. ihendehaverobli- gasjoner, utestående fordringer på utenlandske skyldnere, samt utenlandske aksjer, andeler i obligasjons- og pengemarkedsfond og selskapsandeler. I post 4.6.2 føres også verdien av kapitalforsikring i selskaper utenfor Norge. Skatteetaten kan be om dokumentasjon. </p>
<p>Børsnoterte aksjer i utenlandske selskaper verdsettes til 100 prosent av kursverdien per 1. januar 2014. Ikke-børsnoterte aksjer i utenlandske selskaper verdsettes til 100 prosent av aksjenes antatte salgsverdi per 1. januar 2014. Hvis du kan sannsynliggjøre selskapets skattemessige formuesverdi, kan du i stedet kreve å benytte 100 prosent av aksjenes andel av selskapets skattemessige formuesverdi per 1. januar 2013.</p>
<p>Andeler i obligasjons- og pengemarkedsfond som forvaltes av utenlandske selskaper, skal settes til 100 prosent av andelsverdien per 1. januar 2014.</p>
<p>Utenlandske ihendehaverobligasjoner verdsettes til kursen per 1. januar 2014. Er det ikke notert kurs, eller kursen ikke er kjent, verdsetter du obligasjonene til antatt salgsverdi.</p>
<p>Bruk bankenes kjøpskurs per 1. januar 2014 når du omregner til norske kroner.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Gjeld </em></p>
<p>All gjeld per 1. januar 2014 skal føres i selvangivelsen. Om fradrag for gjeld for personer med fast eiendom i utlandet, se <span type="quote">«Fast eiendom i utlandet»</span> side 27. <em type="bold">4.8.1 Innenlandsk gjeld </em>Her føres innenlandsk gjeld, også gjeld til privatpersoner. Beløpene står bl.a. i årsoppgave fra banker, forsikringsselskap mv. Ubetalt restskatt som er forfalt per 31. desember 2013, føres også her. </p>
<p>Ved stetsevarige festerettigheter, typisk tomtefeste, skal du som fester føre opp den kapitaliserte forpliktelsen til å betale festeavgift. Om beregning av kapitalisert verdi og tillegg for tomteverdi for fester, se <span type="quote">«Festetomter til bolig- og fritidshus»</span> side 29. <em type="bold">4.8.2 Gjeld i borettslag, boligaksjeselskap og boligsameie </em>Her fører du din andel av gjelden. Er du andelseier eller sameier i et boligsameie med flere enn åtte eierseksjoner, finner du beløpet i oppgaven fra boligselskapet eller boligsam- eiet. Boligsameiere som ikke har fått oppgave, kan få opplysninger fra sameiets styre eller regnskapsfører. <em type="bold">4.8.3 Utenlandsk gjeld </em>Her føres gjeld til utenlandske fordrings- havere. <em type="bold">4.64.8 </em>oppgaven. Du må kontrollere oppgaven. Er du enig i de verdiene som framkommer av oppgaven, trenger du ikke levere denne. Har du ikke mottatt oppgave fra Skatteetaten over dine aksjer, skal du levere <span type="quote">«Aksjer og fondsandeler mv.»</span> (RF-1059). Du kan også ha mottatt <span type="quote">«Aksjer og egenkapitalbevis»</span> (RF-1088) der det fremgår at du skal levere RF-1059 for nærmere bestemte aksjer som fremgår i en egen tabell. I RF-1059 oppgir du inngangsverdien, beregner eventuelt skatte- pliktig utbytte fratrukket skjermingsfradrag og beregner skattepliktig gevinst/fradragsberettiget tap. Leverer du elektronisk, får du hjelp til disse beregningene. </p>
<p>Inngangsverdien på aksjer mv. som du ervervet før 1. januar 2013, og som Skatte- etaten hadde opplysninger om, skal være fastsatt av Skatteetaten. De fleste aksjonærer har fått brev fra Skatteetaten som viser de fastsatte verdiene.</p>
<p><em type="bold">Arbeidsreiser/yrkesreiser </em>Du får fradrag for reiser mellom hjem og fast arbeidssted (arbeidsreiser), se post 3.2.8. Fradraget er begrenset til den delen av beløpet som overstiger kr 13 950 (egenandel). </p>
<p>Fradrag gis med kr 1,50 per km. Hvis den samlede reiseavstanden, medregnet besøksreiser (se post 3.2.9), overstiger 50 000 km, er satsen i utgangspunktet kr 0,70 per km for det antall kilometer som overstiger 50 000 km. Er dine dokumenterte utgifter høyere, kan du kreve fradrag for disse begrenset opp til kr 1,50 per km. Fradraget beregnes som hovedregel ut fra korteste reiseavstand mellom hjem og fast arbeidssted ved bruk av bil eller rutegående transportmiddel, bortsett fra fly. Dette gjelder uavhengig av dine virkelige utgifter eller hvilket kommunikasjonsmiddel du har brukt. Den samlede daglige reiseavstanden kan avrundes opp til nærmeste kilometer.</p>
<p>Får du minst to timer kortere reisetid for hver reise tur-retur med bil sammenliknet med bruk av rutegående transportmiddel, kan du likevel legge veistrekningen til grunn.</p>
<p>Du kan da også kreve fradrag for bompenger og fergetransportkostnader du selv har dekket, hvis disse kostnadene til sammen overstiger kr 3 300. Billigste billettalternativ legges til grunn. Kostnadene må på forespørsel kunne dokumenteres. Krever du fradrag for fergetransportkostnadene, får du ikke fradrag etter kilometersatsene (kr 1,50/0,70 per km) for reiseavstanden med ferge.</p>
<p>Som reisetid regnes den totale reisetiden tur-retur arbeidsstedet. Ved beregningen skal det også tas hensyn til gangtid, ventetid mellom forskjellige transportmidler og ventetid på arbeidsstedet dersom du ikke har fleksitid. Gangtid regnes til 15 minutter per km. Reisetiden med bil regnes til 1 minutt per km (60 km/t).</p>
<p>Sørger arbeidsgiver for transporten og denne fordelen er skattefri, skal du ikke regne med denne strekningen. Dette vil f.eks. gjelde ansatte som reiser gratis med arbeidsgivers rutegående transportmiddel. Fordel ved fri bruk av arbeidsgivers bil er imidlertid skattepliktig, og vil følgelig kunne gi rett til avstandsfradrag.</p>
<p>Du har rett til fradrag for det faktiske antall reiser du har gjort i løpet av året. Ved fulltidsarbeid regnes det normalt med 230 arbeidsdager per år. Ved deltidsarbeid må det faktiske antall reiser legges til grunn. Jobber du fire dager i uken i stedet for fem, skal du legge til grunn 230 arbeidsdager x 4/5 = 184 arbeidsdager. Fravær på grunn av ferie utover fem uker, sykdom, yrkesreise, permisjon o.l. reduserer antall reisedager, dersom fraværet utgjør flere enn 15 arbeidsdager per år. Fradrag for besøksreiser (se post 3.2.9)</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">EKSEMPEL </em></p>
<p>Skattyter reiser hver dag mellom hjem og fast arbeidssted. Korteste reiseavstand er 21 km hver vei.</p>
<p>Fradraget beregnes slik: Kr 1,50 x 21 x 2 x 230 = kr 14 490</p>
<p>Beløp som ikke inngår i fradraget (egenandel) – kr 13 950</p>
<p>Til fradrag i post 3.2.8 kr 540 <em type="bold">! </em>beregnes i utgangspunktet etter de samme reglene, som nevnt foran i dette temaet. Egenandelen på kr 13 950 og regelen om at bom- og fergetransportutgifter må overstige kr 3 300, gjelder for besøksreiser og reiser mellom hjem og fast arbeidssted sett under ett. </p>
<p><em type="bold">Skillet mellom arbeidsreiser og yrkesreiser </em>Det er viktig å skille mellom arbeidsreiser og yrkesreiser, da den skattemessige behandlingen av slike reiser er forskjellig. </p>
<p>Regnes reisen som arbeidsreise, beregnes fradraget som vist foran. Arbeidsgivers dekning av utgifter til arbeidsreiser regnes som skattepliktig lønn (dekning av privatutgifter).</p>
<p>Regnes reisen som yrkesreise, kan du kreve fradrag for faktiske kostnader. Bruker du bil på reisen, se <span type="quote" xml:lang="ita">«Bil»</span> her på siden. Fradrag for reisekostnader på yrkesreiser kan ikke kreves i tillegg til minstefradraget. Krever du ikke minstefradrag, fører du fradraget i post 3.2.2. Næringsdrivende fører fradraget i regnskapet. Arbeidsgivers dekning av fradragsberettigede utgifter til yrkesreiser er ikke skattepliktig inntekt.</p>
<p type="listitem">Hva er en arbeidsreise og hva er en yrkesreise? Hovedregel: Som arbeidsreise regnes:</p>
<p type="listitem">reise mellom bolig og fast arbeidssted</p>
<p type="listitem">reise mellom faste arbeidssteder Som yrkesreise regnes:</p>
<p type="listitem">reise mellom bolig og ikke-fast arbeidssted</p>
<p type="listitem">reise mellom fast arbeidssted og ikke-fast arbeidssted</p>
<p type="listitem">reise mellom ikke-faste arbeidssteder</p>
<p type="listitem">Unntak: Selv om reisen etter hovedregelen er en  arbeidsreise, skal følgende reiser likevel  regnes som yrkesreise:</p>
<p type="listitem">reise der du av hensyn til arbeidet må bo utenfor hjemmet (gjelder ikke besøksreiser  til hjemmet)</p>
<p type="listitem">reise til arbeidssted hvor du arbeider inntil 10 dager i inntektsåret</p>
<p type="listitem">reise mellom bolig og fast arbeidssted i forbindelse med videre reise som er  yrkesreise (gjelder bare dersom du  oppholder deg på arbeidsstedet i kort tid,  og ikke utfører alminnelig arbeid under  oppholdet – tilsvarende gjelder returreise)</p>
<p type="listitem">reise hvor arbeidet regelmessig gjør det påkrevet å ta med arbeidsutstyr i bil</p>
<p type="listitem">reise fra det stedet du oppholder deg til fast arbeidssted, når årsaken til reisen er  nødvendig tilkalling utenom vanlig  arbeidstidoppmøtested hvor arbeidsgiver f.eks.  besørger videre transport til sokkelinnretning,  fartøy eller utlandet</p>
<p type="listitem">reise utover avstanden mellom hjem og fast arbeidssted (merreise) ved reise til  fast arbeidssted via ikke-fast arbeidssted</p>
<p type="listitem">reise utover avstanden mellom de faste arbeidsstedene (merreise) ved reise til faste  arbeidssteder via ikke-fast arbeidssted</p>
<p>Med bolig menes hjem, pendlerbolig eller annet overnattingssted ved arbeidsopphold utenfor hjemmet.</p>
<p><em type="bold">Hva regnes som fast og ikke-fast arbeidssted </em>Hvis du i ett arbeidsforhold (ansettelsesforhold)/ næringsvirksomhet/inntektsgivende aktivitet bare utfører arbeid ett sted, er dette ditt faste arbeidssted. Har du derimot flere arbeidssteder i samme arbeidsforhold, har du ditt faste arbeidssted der du utfører den overveiende delen av ditt arbeid i løpet av følgende tomånedersperioder: januar–februar, mars–april osv. </p>
<p>Hvis du har flere arbeidssteder per dag, må mer enn halvparten av arbeidstiden den aktuelle dagen brukes på samme sted for at det skal kunne regnes som fast arbeidssted etter toukersregelen.</p>
<p>Oppmøtested for tildeling av eller forberedelse til arbeidsoppdrag regnes som fast arbeidssted hvis det er det samme i en sammenhengende periode på mer enn to uker.</p>
<p>Har du så mange arbeidssteder at ingen av dem kan utpekes som stedet hvor du normalt utfører ditt arbeid, anses du ikke å ha noe fast arbeidssted.</p>
<p>Se oversikt over listepriser på skatteetaten.no/ listepris.</p>
<p>Er bilen førstegangsregistrert i 2009 eller tidligere, skal verdien av fordelen beregnes med utgangspunkt i 75 prosent av bilens listepris. Det samme gjelder hvis bilen er førstegangsregistrert i 2010 eller senere og du godtgjør at yrkeskjøringen overstiger 40 000 km i inntektsåret.</p>
<p>Er bilen førstegangsregistrert i 2009 eller tidligere, og det godtgjøres at yrkeskjøringen overstiger 40 000 km i inntektsåret, skal verdien av fordelen beregnes med utgangspunkt i 56,25 prosent av bilens listepris.</p>
<p>For biler som kun drives av elektrisk kraft (elbil), skal verdien av fordelen beregnes med utgangspunkt i 50 prosent av bilens listepris uavhengig av yrkeskjøringens lengde.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">EKSEMPEL Fri bil hele inntektsåret 2013 </em></p>
<p>Bilens listepris som ny i 2013 er kr 276 700.</p>
<p>Skattepliktig fordel beregnes slik: Av de første kr 275 700 settes fordelen til kr 275 700x 30 % = kr 82 710</p>
<p>Av de neste kr 1 000 settes fordelen til kr 1 000 x 20 % = kr 200</p>
<p>Samlet skattepliktig fordel kr 82 910</p>
<p><em type="bold">EKSEMPEL </em>I ett og samme arbeidsforhold har du i perioden januar-februar arbeidet 5 uker på arbeidssted A, 2 ½ sammenhengende uker på arbeidssted B og resten av tiden på arbeidssted C. </p>
<p>A) blir fast arbeidssted etter tomånedersregelen og B etter toukersregelen.</p>
<p>B) ville blitt fast arbeidssted selv om du hadde arbeidet 1 ½ uke i februar og 1 uke i mars, hvis arbeidet ble utført i en sammenhengende periode. <em type="bold">! </em>året til yrkeskjøring (vurdert over en 3-årsperiode)som i løpet av inntektsåret brukes mest til yrkeskjøring og forhold i yrke/næringen gjør bruk av bil nødvendig. </p>
<p><em type="bold">Biler som skal regnskapsliknes </em>Når bilen regnes som yrkesbil, skal den regnskapsliknes. Du skal da levere <span type="quote">«Bruk av bil»</span> (RF-1125). Det gis fradrag for alle faktiske kostnader ved bilholdet (inkl. saldoavskrivninger). Saldoavskrivninger kan kreves med inntil 20 prosent av bilens kostpris, uavhengig av når i året den er kjøpt. Brukes yrkesbilen også privat, skal kostnadene reduseres med et beløp som tilsvarer det inntektstillegget lønnstakere får for privat bruk av tilsvarende bil, se <span type="quote" xml:lang="tur">«Firmabil»</span>. Reduksjonsbeløpet skal imidlertid aldri overstige 75 prosent av de beregnede samlede kostnadene ved bilholdet (driftskostnader + beregnet verdiforringelse eller eventuell leiekostnad), se nærmere nedenfor. </p>
<p><em type="bold">Driftskostnader </em>I driftskostnadene inngår drivstoff, verksteds- kostnader, årsavgift og forsikring. Bompenger, fergekostnader og parkeringsavgift inngår derimot ikke som driftskostnad, men kan trekkes fra i den grad de er knyttet til yrkeskjøringen. Kostnader til direkte medlemskap i bilbergingsselskaper regnes som drifts- kostnader. Kostnader til medlemskap i bilorganisasjoner (f.eks. KNA, NAF og MA) anses som privatutgifter og kan ikke trekkes fra. </p>
<p><em type="bold">Beregnet verdiforringelse eller leiekostnad </em>Eier du bilen selv, inngår beregnet verdi- forringelse i de beregnede samlede kostnadene ved bilholdet. Leaser/leier du bilen, skal leien regnes med i de samlede kostnader i stedet for verdiforringelse. </p>
<p>Verdiforringelsen fastsettes ut fra en beregnet årlig saldoavskrivning på 17 prosent fra og med det inntektsåret bilen ble registrert første gang. Det tas utgangspunkt i bilens listepris på tidspunktet for førstegangsregistrering. De etterfølgende årene trekkes 17 prosent fra foregående års saldogrunnlag.</p>
<p>Du får kun fradrag for kostnader som refererer seg til den perioden av året du har brukt bilen som yrkesbil. Hvis bilen er kjøpt eller solgt i løpet av året, eller har opphørt å være yrkesbil, skal den beregnede saldoavskrivingen for dette året avkortes forholdsmessig etter det antall dager (365-deler) bilen er brukt i yrket.</p>
<p>Saldoavskrivingsgrunnlaget (det beregnede) for senere år blir ikke påvirket av nevnte avkortning, se eksempel.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Pliktige skjemaer ved regnskapslikning </em>Du må levere <span type="quote">«Bruk av bil»</span> (RF-1125). Krever du fradrag for avskrivninger, skal du levere <span type="quote" xml:lang="dan">«Avskrivning»</span> (RF-1084). </p>
<p><em type="bold">Fradrag for kostnader etter sats </em>Når bilen ikke regnes som yrkesbil, gis det kun fradrag etter sats for yrkeskjøringen. </p>
<p>Det gis fradrag for yrkesbruk med kr 4,05 (kr 4,15 i Tromsø) per km. Satsen gjelder uavhengig av bilens størrelse og omfatter alle ordinære kostnader ved bilholdet. Du får i tillegg fradrag for kostnader til parkering, bompenger, ferge o.l. i den grad de er knyttet til yrkeskjøring.</p>
<p><em type="bold">Bilgodtgjørelse </em>Regnes bilen som yrkesbil, skal den i utgangspunktet regnskapsliknes. Overskudd/ underskudd fastsettes da med utgangspunkt i de faktiske kostnadene som knytter seg til yrkeskjøringen, redusert med privat bruk. Er yrkesbilen bare brukt til kjøring i tjenesten (lønnet arbeid), kan du velge regnskapslikning eller forenklet overskuddsberegning. Ved forenklet overskuddsberegning fastsettes over- skuddet etter satser i Skatteetatens takserings- regler. Er godtgjørelsen høyere, regnes differansen som skattepliktig overskudd. Et eventuelt overskudd føres i post 2.1.4. Ved lavere godtgjørelse, regnes differansen som underskudd. Underskudd føres i post 3.2.2 hvis du ikke krever minstefradrag.= kr 276 700= - kr 47 039kr 229 661= kr 35 833 kr 40 000kr 75 833= kr 56 875 </p>
<p><em type="bold">Satser for 2013: </em>0–10 000 km kr 4,05 per km (kr 4,15)* over 10 000 km kr 3,40 per km (kr 3,50)* (*) Denne satsen gjelder bare skattytere som har arbeidssted i Tromsø. I utlandet er satsen kr 3,90 per km uansett kjørelengde. </p>
<p>Når det blir utbetalt godtgjørelse for yrkes- kjøring med el-bil, benyttes en fradragssats på kr 4,20.</p>
<p>Satsene ovenfor økes med kr 1,00 per km per passasjer, kr 0,85 per km for bruk av tilhenger og kr 1,00 per km for kjøring på skogs- eller anleggsvei.</p>
<p><em type="bold">Bolig og annen fast eiendom </em>I post 2.8 føres inntekt av bolig og annen fast eiendom i Norge og i utlandet. </p>
<p type="listitem">Fordel ved bruk av din egen bolig- og  fritidseiendom er skattefri. Skattefritaket  omfatter:</p>
<p type="listitem">selveid enebolig,to- eller flermannsbolig, rekkehus, leilighet mv.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">boenhet i boligselskap</p>
<p type="listitem">våningshus på gårdsbruk</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">fritidsbolig</p>
<p>Utleieinntekter fra slike boliger, unntatt flermannsboliger, kan også være skattefrie. Boliger hvor utleieinntektene er skattefrie, kalles fritaksliknede boliger. Fritidsboliger hvor utleieinntekter er helt eller delvis skattefrie, omtales også som fritaksliknede boliger. Vilkårene for at utleieinntekter skal være skattefrie er beskrevet nedenfor.</p>
<p><em type="bold">Skattefrie utleieinntekter fra egen bolig Enebolig/tomannsbolig </em>Utleieinntekter vil være skattefrie hvis du leier ut hele eller en større del av din egen bolig for inntil kr 20 000 i året, og du ellers bruker den selv som egen bolig. Det er bare utleieinntekter som du får i en utleieperiode, hvor du leier ut hele eller en større del av boligen, som regnes med i forhold til beløpsgrensen på kr 20 000. Utleieinntekter fra en utleieperiode hvor inntil halvparten av boligen leies ut, teller ikke med i forhold til beløpsgrensen. Overskrides beløpsgrensen på kr 20 000, skal boligen regnskapsliknes, og alle utleieinntektene fra boligen blir da skattepliktige, se nedenfor. </p>
<p>Utleieinntektene er også skattefrie hvis du leier ut inntil halvparten av boligen, og du bor i den andre halvparten selv. <span type="quote">«Minst halvparten av boligen»</span> betyr at utleieverdien for den delen du bruker selv, er lik eller høyere enn utleieverdien for den delen du leier ut. Slike utleieinntekter vil likevel bli skattepliktige hvis du leier ut hele eller en større del av boligen for mer enn kr 20 000, se ovenfor.</p>
<p>Med utleieverdi menes en normal utleieverdi for leiligheten/boligdelen på det frie markedet til det formål arealene er brukt til.</p>
<p>Hvis utleieinntektene er skattefrie, kan du ikke kreve fradrag for vedlikehold, forsikring og andre kostnader knyttet til boligen. Det gis imidlertid fradrag for rentekostnader etter de vanlige reglene for gjeldsrenter.</p>
<p>Ved mer omfattende utleie enn nevnt ovenfor, er utleieinntektene skattepliktige. Du vil da ha krav på fradrag for kostnader til vedlikehold, forsikring o.l. som knytter seg til den utleide delen. Hvis boligen i noen av årene 2008–2012 ble fritaksliknet, skal vedlikeholdsfradraget reduseres eller falle bort, se <span type="quote">«Endring av likningsmåte»</span> side 25.</p>
<p><em type="bold">Flermannsboliger </em>Flermannsbolig er en bolig som består av minst to familieleiligheter og en hybelleilighet med egen inngang og WC. Utleieinntekter fra flermannsboliger er skattepliktige. Fordelen ved egen bruk av slike boliger er skattefri. </p>
<p>Mer informasjon om skatt ved utleie av bolig finner du i brosjyren <span type="quote" xml:lang="nno">«Skatt ved utleie av bolig og fritidseiendom»</span> på skatteetaten.no.</p>
<p><em type="bold">Skattepliktige utleieinntekter </em>Hvis utleieinntektene er skattepliktige, skal boligen regnskapsliknes (direkteliknes). Det gis kun fradrag for driftskostnader som knytter seg til den utleide delen av boligen. Hvis driftskostnadene ikke er knyttet til en bestemt del av boligen, gis det fradrag etter en forholdsmessig fordeling. Fordelingen baseres på utleieverdien. Overskudd skal føres i post 2.8.2 og underskudd i post 3.3.12. Se <span type="quote" xml:lang="dan">«Regnskapslikning»</span> side 24. </p>
<p><em type="bold">Utland </em>Inntekt av bolig og annen fast eiendom i utlandet føres i post 2.8.5. Se også <span type="quote">«Fast eiendom i utlandet»</span> side 27. </p>
<p><em type="bold">Andelseier i boligselskap </em>Hvis du har leid ut leiligheten i et slikt omfang at utleieinntektene er skattepliktige, skal leiligheten regnskapsliknes. Reglene om når utleieinntektene er skattefrie/skattepliktige, er som for andre boliger, se ovenfor. Utleieinntektene og din andel av boligselskapets inntekter fører du i <span type="quote">«Utleie mv. av fast eiendom»</span> (RF-1189). Der føres også vedlikeholds- kostnader mv. som knytter seg til utleid del og din andel av boligselskapets kostnader, se <span type="quote" xml:lang="dan">«Regnskapslikning»</span> side 24. Det gis ikke fradrag for husleie/felleskostnader generelt. Avdrag på fellesgjeld og påkostninger på eiendommen er ikke fradragsberettiget. Se nærmere i <span type="quote">«Utleie mv. av fast eiendom»</span> (RF-1189). Overskudd føres i post 2.8.2 og underskudd i post 3.3.12 i selvangivelsen. </p>
<p><em type="bold">Sameiere i boligsameie </em>Har du leid ut boligen/leiligheten og utleieinntektene er skattepliktige, føres ikke din andel av sameiets inntekter i post 2.8.1, men i <span type="quote">«Utleie mv. av fast eiendom»</span> (RF-1189). Reglene om når utleieinntekter er skattefrie/skattepliktige, er som for andre boliger. Der føres også utleieinntekter og vedlikeholdskostnader mv. som knytter seg til utleid del, se <span type="quote" xml:lang="dan">«Regnskapslikning»</span> side 24. Det gis ikke fradrag for felleskostnader generelt. Avdrag på fellesgjeld og påkostninger på eiendommen er ikke fradragsberettiget, se nærmere i <span type="quote">«Utleie mv. av fast eiendom »</span> (RF-1189). Overskudd føres i post 2.8.2 og underskudd i post 3.3.12 i selvangivelsen. </p>
<p><em type="bold">Tomt </em>Nettoinntekt ved utleie av tomt (herunder dyrket mark) utenfor næringsvirksomhet føres i post 2.8.2. <span type="quote">«Utleie mv. av fast eiendom»</span> (RF-1189) skal legges ved selvangivelsen. Underskudd føres i post 3.3.12. </p>
<p><em type="bold">Inntekt ved utleie av fritidseiendom som du selv har brukt </em>Eier du en fritidsbolig som du selv benytter, herunder fritidsbolig i boligselskap, skattlegges </p>
<p><em type="bold">EKSEMPEL </em>Enebolig/tomannsbolig eid hele året: </p>
<p>A) Eieren har gjennom hele året brukt halvparten av boligen (regnet etter leieverdi) som egen bolig og har leid ut resten. Utleieinntektene er skattefrie. Eieren får ikke fradrag for kostnader til vedlikehold, forsikring o.l. vedrørende boligen.</p>
<p>B) Eieren har leid ut en større del av boligen (regnet etter utleieverdien) for kr 20 000 i tre måneder og selv bodd i boligen gjennom hele året. Utleieinntektene er skattefrie. Eieren får ikke fradrag for kostnader til vedlikehold, forsikring o.l. vedrørende boligen. <em type="bold">! </em>og fram til det tidspunktet som kommer først av utflyttingsdagen eller dagen da bindende avtale om salg inngås. Utflyttingsdagen regnes med i botiden. Vanligvis vil bare botid i egen eiertid regnes med. </p>
<p>Tap ved salg av bolig kan ikke trekkes fra hvis en eventuell gevinst ville vært skattefri. Hvis kravene til bo- og eiertid ikke er oppfylt, vil gevinst ved salg av bolig være skattepliktig og tap fradragsberettiget. Har du tidligere brukt boligen som fast bolig, og du på grunn av ditt arbeid, din helse eller liknende grunner har vært forhindret fra å bruke den, regnes også den perioden du ikke har brukt boligen som botid. Dette gjelder bare hvis du ikke kjente til eller burde ha kjent til brukshindringen da du ble eier av boligen. Tilsvarende gjelder hvis du av samme årsaker er forhindret fra å flytte inn i den. Reglene om brukshindring gjelder også om boligen leies ut.</p>
<p>Som botid ved ikke-bruk regnes ikke tidsrom der du bor i en annen bolig som du eier. Dette gjelder likevel ikke hvis den andre boligen er en pendlerbolig. Da kan du opparbeide deg botid både i pendlerboligen og den faste boligen samtidig.</p>
<p>Ved salg mv. av tidligere felles bolig etter separasjon eller skilsmisse, skal den ektefellen som er flyttet ut av boligen godskrives den andre ektefellens botid. Dette gjelder uavhengig av om den ektefellen som har flyttet ut er eneeier eller deleier, og selv om boligen selges med tap. Tilsvarende gjelder etter samlivsbrudd for tidligere samboere som har eller har hatt felles barn, hvis samlivsbruddet har skjedd i 2004 eller senere. Eventuell skattepliktig gevinst skal føres i post 3.1.12. Tap skal føres i post 3.3.6.</p>
<p>Hvis en fast eiendom, som i utgangspunktet kan selges med skattefri gevinst, har større tomt enn det som er naturlig for eiendommen, kan en del av gevinsten bli skattlagt som tomtesalgsgevinst. Oppstår det et tap ved salg av en slik eiendom, kan en del av tapet trekkes fra som tap ved salg av tomt. Se nærmere i brosjyren <span type="quote">«Salg mv. av fast eiendom»</span> på skatteetaten.no.</p>
<p>Du må på forespørsel kunne dokumentere/ sannsynliggjøre at gevinsten er skattefri/ tapet er fradragsberettiget.</p>
<p>Nærmere omtale av reglene og beregningen av skattepliktig gevinst/fradragsberettiget tap finner du i brosjyren <span type="quote">«Regler for salg av fast eiendom»</span>.</p>
<p><em type="bold">Gevinst og tap ved salg mv. av fritidseiendom </em>Gevinst ved salg mv. av fritidseiendom er skattefri når eieren selv har brukt fritidseiendommen i minst fem av de siste åtte årene og eid den i mer enn fem år (dette gjelder også andel i boligselskap hvor boenheten brukes til fritidsformål). Eiertiden regnes fra det tidspunktet eiendommen ble kjøpt og til salget finner sted. Har du oppført fritidsboligen selv, regnes eiertiden fra det tidspunktet den er ferdigstilt ifølge ferdigattesten. Har du tatt den i bruk tidligere, regnes eiertiden fra dette tids- punktet. Bare brukstid i egen eiertid regnes med. </p>
<p>Tap kan ikke trekkes fra dersom en eventuell gevinst ville ha vært skattefri.</p>
<p>Nærmere omtale av reglene og om beregning av skattepliktig gevinst/fradragsberettiget tap finner du i brosjyren <span type="quote">«Regler for salg av fast eiendom»</span>.</p>
<p><em type="bold">Salg mv. av ubebygd tomt </em>Gevinst/tap ved salg mv. av ubebygd tomt er skattepliktig/fradragsberettiget uansett hvor lenge du har eid den. Om bebygd tomt, se ovenfor under <span type="quote">«Gevinst og tap ved salg mv. av bolig»</span>. </p>
<p type="listitem">Salg av gårdsbruk/skogbruk Gevinst / tap ved salg av alminnelig gårdsbruk  eller skogbruk er som hovedregel skattepliktig/ fradragsberettiget. Det er likevel hel eller  delvis skattefrihet dersom følgende fire vilkår  er oppfylt:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Bruket framstår som et <span type="quote">«alminnelig gårdsbruk»</span>.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Selger har eid bruket i minst 6 år (minst 10 år gir full skattefrihet).</p>
<p type="listitem">Kjøper må i forhold til selger være  arveberettiget etter arveloven kapittel 1  eller 2.</p>
<p type="listitem">Vederlaget må ikke overstige 75 prosent av antatt salgsverdi.</p>
<p>Har du solgt hel eller del av landbrukseiendom eid i enkeltpersonforetak, skal du levere blankett RF-1294. Se informasjon på skatteetaten.no.</p>
<p><em type="bold">Gevinst og tap ved salg mv. av fast eiendom i utlandet </em>Skattepliktig gevinst ved salg mv. av fast eiendom i utlandet skal føres i post 3.1.11. Fradragsberettiget tap skal føres i post 3.3.6. </p>
<p><em type="bold">Formue Bolig- og fritidseiendommer </em>Det gjelder egne verdsettelsesregler for boligeiendommer, se post 4.3.2. Fritidseien- </p>
<p><em type="bold">EKSEMPEL Fritidseiendom som blir brukt av eier, og som blir leid ut. </em></p>
<p xml:lang="nno">Utleieinntekter: kr 15 000 Skattepliktig inntekt ved utleien:</p>
<p xml:lang="nno">Brutto utleieinntekter kr 15 000– fribeløp kr 10 000</p>
<p xml:lang="nno">Restbeløp kr 5 000</p>
<p>Nettoinntekt ved utleie: kr 5 000 x 85 % = kr 4 250 som skal føres i post 2.8.3. <em type="bold">! </em>dommer omfattes ikke av disse reglene. </p>
<p>Likningsverdien for boliger i Norge, føres i post 4.3.2. For fritidseiendommer i Norge føres likningsverdien i post 4.3.3 og for utenlandske boliger/fritidseiendommer i post 4.6.1.</p>
<p>Hvis eiendommen etter sin karakter/sine særtrekk framstår som en helårsbolig, skal den normalt formuesliknes etter reglene for boligeiendommer. Skatteetaten tar utgangspunkt i matrikkelen (landets offisielle register over fast eiendom) ved denne vurderingen. Hva du faktisk bruker eiendommen til, er ikke avgjørende for om eiendommen skal verdsettes som boligeiendom eller fritidseiendom.</p>
<p>Likningsverdien for primærboliger og fritids- eiendommer skal settes ned hvis du kan dokumentere at likningsverdien overstiger 30 prosent av eiendommens dokumenterte markedsverdi. For sekundærboliger er grensen satt til 60 prosent. Om en bolig skal verdsettes som primærbolig eller sekundærbolig, se post 4.3.2.</p>
<p>Markedsverdien må du enten kunne dokumentere ved takst som er gitt av kvalifisert takstmann, eller ved verdivurdering fra eiendomsmegler som har kjennskap til distriktet. Dokumentasjonen må skrive seg fra 1. juli 2013 eller senere. Dokumentasjonen må du ta vare på, men du skal bare sende inn dokumentasjonen hvis Skatteetaten ber om det.</p>
<p>Du kan i utgangspunktet ikke kreve fradrag for kostnader du har hatt ved innhenting av slik dokumentasjon. Om unntak for regnskaps- liknede boliger, se <span type="quote" xml:lang="dan">«Regnskapslikning»</span> nedenfor. Det må gå fram av taksten/ verdivurderingen at eiendommen har vært besiktiget innvendig og utvendig. Skatteetaten kan se bort fra en takst/verdivurdering hvis den er gitt av en person uten tilstrekkelige kvalifikasjoner, hvis takstarbeidet ikke har vært grundig nok eller hvis takstresultatet framstår som klart uriktig.</p>
<p>Markedsverdien kan du også dokumentere gjennom <span type="quote">«observerbar markedsverdi»</span>. Med <span type="quote">«observerbar markedsverdi»</span> menes den salgsverdien eiendommen eller en tilnærmet lik eiendom i samme område ble solgt for. Salgsverdien kan likevel ikke uten videre brukes hvis eiendommen er solgt til noen i selgerens eller ektefellens/samboerens nære familie, eller hvis selger og kjøper på annen måte har et interessefellesskap. I slike tilfeller må du sannsynliggjøre at salget ikke er skjedd til underpris, f.eks. ved å innhente en takst.</p>
<p><em type="bold">Særlig om flerboligbygninger </em>Flerboligbygninger er boligeiendommer med minst fem eller flere useksjonerte boenheter (boliger). En boligseksjon (eierseksjon) med fem eller flere boenheter skal også verdsettes som flerboligbygning. </p>
<p>Flerboligbygninger verdsettes annerledes enn andre boligeiendommer. Likningsverdien utgjør summen av en beregnet verdi for hver enkelt boenhet i bygningen/seksjonen. Verdien på boenheten beregnes etter de samme regler som gjelder for verdsettelsen av ordinære boligeiendommer. Det er bolig- kalkulatoren på skatteetaten.no som skal brukes for å beregne verdien på den enkelte boenhet. I kalkulatoren skal det gis opplysninger om boligtype (boligtypen skal alltid oppgis å være <span type="quote">«leilighet»</span>), byggeår (året da boenheten ble ferdigstilt) og boenhetens areal (P-ROM/BOA). Hvis en eier pr. 1. januar 2014 var fast bosatt i en av boenhetene, skal det krysses av for primærbolig i kalkulatoren. Om primærbolig, se post 4.3.2. De andre boenhetene skal i kalkulatoren oppgis som sekundærboliger.</p>
<p>Du kan benytte skjemaet <span type="quote">«Opplysninger om flereboligbygning»</span> (RF-1297) til å gi opplysninger om flerboligbygning i Norge.</p>
<p xml:lang="dan">Likningsverdien skal føres i post 4.3.2.</p>
<p>Kan det dokumenteres at likningsverdien overstiger 60 prosent av flerboligbygningens markedsverdi, kan likningsverdien kreves nedsatt. Om krav til dokumentasjon, se forrige side.</p>
<p><em type="bold">Regnskapslikning </em>Når en bolig- eller fritidseiendom blir fritaksliknet gis det ikke fradrag for drifts- kostnader, f.eks. kostnader til forsikring, festeavgift, eiendomsskatt, kommunale avgifter og vedlikehold. </p>
<p>Eiendom som ikke skal fritaksliknes, blir regnskapsliknet. Leieinntektene er da skattepliktige. Regnskapsliknes boligen, gis det bare fradrag for vedlikeholdskostnader mv. som knytter seg til den utleide delen av boligen. Kostnader som knytter seg til den delen av boligen som du bruker selv, er ikke fradragsberettigede. Dette skyldes at fordelen ved bruk av egen bolig er skattefri. Kan vedlikeholdskostnadene mv. ikke knyttes til en bestemt del av boligen, må det foretas en forholdsmessig fordeling av kostnadene basert på utleieverdien av egen boligdel og utleid del. Dette vil typisk være tilfelle hvor det foretas et ytre vedlikehold av boligen, f.eks. ved maling av hele huset. Det samme gjelder driftskostnader som gjelder hele eiendommen, som f.eks. kommunale avgifter, eiendomsskatt, oppmålingskostnader i forbindelse med formuesverdsettelsen, kostnader til takstmann o.l. ved krav om nedsettelse av likningsverdien, forsikring o.l. Skal en eiendom regnskapsliknes, må du fylle ut og levere <span type="quote">«Utleie mv. av fast eiendom»</span> (RF-1189).</p>
<p>Vedlikeholdskostnader er kostnader i forbindelse med arbeid som utføres for å bringe eiendommen tilbake til den stand den tidligere har vært i.</p>
<p>Arbeider som fører til en standardforbedring av eiendommen, anses som påkostninger. Bygningsmessige endringer anses også som påkostninger, selv om arbeidet ikke fører til noen standardforbedring eller verdiøkning. Påkostninger kommer ikke direkte til fradrag, men legges til eiendommens kostpris. Dette vil redusere en eventuell skattepliktig gevinst, eller øke et eventuelt fradragsberettiget tap hvis eiendommen senere selges.</p>
<p>Ved avgjørelsen om et arbeid skal regnes som vedlikehold eller påkostning, tas det hensyn til utviklingen med tanke på materialbruk, byggemåter o.l. i tiden som er gått siden eiendommen var ny. Utskifting av eldre deler med nye som etter dagens nivå holder samme standard som de eldre (lav, middels eller høy standard), regnes som vedlikehold.</p>
<p>Forbedringer som erstatter vedlikehold er fradragsberettiget for den delen av kostnaden som gjelder nødvendig vedlikehold. F.eks. vil utskifting av vedovn med en parafinbrenner med tank vanligvis regnes som en forbedring. I et slikt tilfelle kan det gis fradrag for vedlikehold, hvis det likevel hadde vært nødvendig å skifte ut eller reparere vedovnen. Fradraget begrenses til det beløpet vedlikeholdet ville ha kostet. Det samme gjelder når det brukes bedre eller dyrere materialer enn opprinnelige, f.eks. hvis det legges glassert takstein i stedet for ordinær teglstein.</p>
<p>Arbeider som utelukkende består av endringer, er ikke vedlikehold. For eksempel vil riving eller flytting av en vegg for å få et større rom, eller flytting av et bad, ikke regnes som vedlikehold. Det samme gjelder arbeid som foretas for å gjøre om en tidligere</p>
<p><em type="bold">Utleid næringseiendom </em>Likningsverdien av utleid næringseiendom skal fastsettes med utgangspunkt i eiers faktiske utleieinntekter. Dette gjelder både for eiendommer som ligger i Norge og eiendommer som ligger i utlandet. Likningsverdien beregnes på skjemaet <span type="quote">«Formue av næringseiendom»</span> (RF-1098). Se nærmere informasjon i rettledningen, RF-1099. </p>
<p><em type="bold">Ikke-utleid norsk næringseiendom </em>Likningsverdien av ikke-utleid norsk næringseiendom skal beregnes etter en sjablongmetode basert på eiendommens beliggenhet, eiendomstype og areal. Du må benytte kalkulator for ikke-utleid næringseiendom på skatteetaten.no for å kunne regne ut likningsverdien. Leverte du RF-1098 for eiendommen i fjor og fylte ut opplysningsfeltene for ikke-utleid næringseiendom, har Skatteetaten forhåndsutfylt et forslag til likningsverdi for deg basert på disse opplysningene. Dersom den forhåndsutfylte likningsverdien er riktig, trenger du ikke levere RF-1098. Er den ikke riktig, må du fylle ut RF-1098 og overføre riktig beløp til selvangivelsen. Er f.eks. opplysningene om areal og eiendomstype i skjemaet fra i fjor ikke lenger riktig, må du gi opplysninger på RF-1098. Du må også fylle ut RF-1098 hvis eiendommen går fra å være ikke-utleid til å være utleid, og omvendt. Er det ikke forhåndsutfylt noe beløp i selvangivelsen, f.eks. fordi du har kjøpt eiendommen i 2013, må du også fylle ut skjemaet RF-1098 og overføre likningsverdien til selvangivelsen. Se nærmere informasjon i rettledningen til skjemaet, RF-1099. </p>
<p><em type="bold">Maksimalgrense (sikkerhetsventil) </em>Likningsverdien for næringseiendom skal settes ned etter krav fra skattyter dersom den overstiger 60 prosent av eiendommens dokumenterte markedsverdi. Nedsettelse forutsetter at du kan dokumentere eien-dommens markedsverdi. Markedsverdien kan f.eks. dokumenteres med takst eller verdivurdering. Dokumentasjonen skal bare fremlegges hvis Skatteetaten ber om det. Denne regelen gjelder både for eiendommer som ligger i Norge og eiendommer som ligger i utlandet. </p>
<p><em type="bold">Ektefeller, registrerte partnere og meldepliktige samboere Ektefeller </em>Ektefeller er to personer som er gift med hverandre i henhold til ekteskapsloven. Likestilt med slikt ekteskap er ekteskap inngått i utlandet og som anerkjennes i Norge. </p>
<p><em type="bold">Registrerte partnere </em>Registrerte partnere er to personer som har inngått partnerskap i henhold til partnerskapsloven. Når skatteloven bruker begrepet ektefeller, gjelder dette også registrerte partnere. </p>
<p><em type="bold">Meldepliktige samboere </em>Samboere er to personer av samme eller forskjellig kjønn som bor sammen og som ikke er gift/registrerte partnere. Her behandles kun meldepliktige samboere. Andre samboere (ikke meldepliktige), se <span type="quote">«Samboere»</span> side 36. </p>
<p type="listitem">Følgende samboere med meldeplikt til NAV  faller inn under begrepet <span type="quote" xml:lang="dan">«meldepliktige  samboere»</span> i skatterettslig forstand:</p>
<p type="listitem">tidligere ektefeller/registrerte partnere som er blitt samboere, og hvor minst en av  dem har rett til pensjon fra folketrygden  eller avtalefestet pensjon med statstilskudd (AFP)</p>
<p type="listitem">samboere som har eller har hatt felles barn, og hvor minst en av samboerne har  rett til pensjon fra folketrygden eller  avtalefestet pensjon med statstilskudd  (AFP)</p>
<p>Er begge samboerne innvilget pensjon fra folketrygden som enslige før 1. januar 1994, og samboerskapet ble etablert før denne dato, regnes de likevel ikke som meldepliktige samboere.</p>
<p>All omtale av skatteregler for ektefeller i denne rettledningen gjelder også for meldepliktige samboere med mindre noe annet er særskilt nevnt.</p>
<p><em type="bold">Selvangivelsesplikt </em>Ektefeller skal levere hver sin selvangivelse. Gjenlevende ektefelle som sitter i uskiftet bo, </p>
<p><em type="bold">VEDLIKEHOLDSFRADRAGET BEREGNES SLIK: </em>Antall år med fritakslikning </p>
<p>Fradrag for vedlikeholdskostnader i løpet av de siste fem som knytter seg til utleid del gis med:inntektsårene: 0 år</p>
<p>Fullt fradrag 1 år kr 10 000 + 90 % av det som overstiger kr 10 000 2 år kr 10 000 + 80 % av det som overstiger kr 10 000 3 år kr 10 000 + 70 % av det som overstiger kr 10 000 4 år kr 10 000 + 60 % av det som overstiger kr 10 000 5 år kr 10 000 + 50 % av det som overstiger kr 10 000 <em type="bold">! </em>plikter å levere egen selvangivelse for avdødes inntekt i dødsåret. Avdødes forhåndsutfylte selvangivelse kan gjenlevende ektefelle få tilsendt ved å ta kontakt med Skatteetaten. </p>
<p><em type="bold">Likning under ett Gift før 1. november 2012 </em>Ektefeller som har giftet seg 31. oktober 2012 eller tidligere, skal liknes under ett. Formuen liknes alltid felles med dobbelt formuesfradrag. Inntekten (nettoinntekten og personinntekten) liknes enten felles i skatteklasse 2 eller særskilt i skatteklasse 1. </p>
<p>Ved felles likning i skatteklasse 2 blir skatten fordelt forholdsmessig mellom ektefellene ut fra den formue/inntekt hver av dem har.</p>
<p>Trygdeavgiften skal beregnes av den enkeltes personinntekt (lønn, pensjon, arbeidsavklarings- penger, introduksjonsstønad, engangsutbetaling fra visse pensjonsavtaler mv.) uavhengig av om ektefellenes inntekt liknes felles eller særskilt.</p>
<p><em type="bold">Særskilt likning av inntekt </em>Det beregnes 28 prosent kommune-, fylkeskommune- og fellesskatt av hver ektefelles nettoinntekt etter at den er redusert med et personfradrag på kr 94 300. </p>
<p>For bosatte i Finnmark og visse kommuner i Nord-Troms beregnes det 24,5 prosent kommune-, fylkeskommune- og fellesskatt av ektefellenes samlede nettoinntekt etter at den er redusert med et personfradrag på kroner 94 300 og et særskilt inntektsfradrag på kroner 30 000. Ved beregning av toppskatt på ektefellenes samlede personinntekt, gis et fradrag i personinntekten på kr 509 600.</p>
<p xml:lang="dan">Om skattesatser, se side 47.</p>
<p xml:lang="dan">Fradragene beregnes automatisk og skal ikke føres i selvangivelsen.</p>
<p><em type="bold">Hvilken likningsmåte er gunstigst? </em>Skatteetaten beregner skatten på den måten som er gunstigst for ektefellene, basert på den fordeling av kapitalinntekter og kapitalkostnader som ektefellene har valgt i sine selvangivelser. </p>
<p type="listitem">I utgangspunktet kan følgende legges  til grunn:</p>
<p type="listitem">Har hver av ektefellene en nettoinntekt på kr 47 150 eller høyere, er særskilt likning  gunstigst eller like gunstig som felles  likning. I slike tilfeller gjennomføres  særskilt likning.</p>
<p type="listitem">Har begge ektefeller personinntekt som til sammen ikke er høyere enn kr 509 600, og  en av ektefellene har en lavere nettoinntekt  enn kr 47 150, vil felles likning som regel  være gunstigste likningsmåte.</p>
<p type="listitem">Er ektefellenes samlede personinntekt høyere enn kr 509 600, og en av dem har  en lavere nettoinntekt enn kr 47 150, vil  særskilt likning gi ektefellene lavere  toppskatt av personinntekten enn ved  felles likning, men høyere kommune-,  fylkeskommune- og fellesskatt av netto-  inntekten. Hvilken likningsmåte som i et  slikt tilfelle vil være gunstigst, vil være  avhengig av hvor høy personinntekten er,  og hvor lav nettoinntekten er. I slike  tilfeller velger Skatteetaten den likningsmåten som er gunstigst for ektefellene sett  under ett.</p>
<p>Er felles likning gunstigst, kan ektefellene likevel kreve at inntektene liknes særskilt.</p>
<p>Ektefeller som har kapitalinntekter/kapitalkostnader, kan fritt velge i hvilken selvangivelse de vil føre disse (se nedenfor). Hvis det er mulig for ektefellene å fordele/overføre disse mellom seg slik at ingen av dem får en lavere nettoinntekt enn kr 47 150 (kr 62 150 i Finnmark og Nord-Troms), kan dette være fordelaktig for ektefellene sett under ett, se eksempel. Selv om det ikke er mulig å få den laveste inntekten opp på dette nivået, kan ektefellene likevel være tjent med å få den laveste inntekten så høy som mulig. Dette for å få benyttet størst mulig del av personfradraget når særskilt likning er gunstigste likningsmåte.</p>
<p>Skattebesparelsen utgjør kr 28 for hver kr 100 som den laveste nettoinntekten øker med, inntil den utgjør kr 47 150 (personfradraget i skatteklasse 1).</p>
<p>I Finnmark og Nord-Troms utgjør skattebesparelsen kr 24,50 for hver kr 100 som den laveste nettoinntekten øker med, inntil nettoinntekten utgjør kr 62 150 (personfradraget i skatteklasse 1 (kr 47 150) og særskilt inntektsfradrag (kr 15 000).</p>
<p>For alderspensjonister kan hensynet til å få utnyttet skattefradraget for pensjonsinntekt tilsi en annen fordeling, se temaet <span type="quote">«Skattefradrag for pensjonsinntekt og skattebegrensning ved lav alminnelig inntekt»</span>, side 36.</p>
<p>For gift uførepensjonist som får skattebegrensning beregnet individuelt, kan også hensynet til å få utnyttet skattebegrensningen best mulig tilsi en annen fordeling, se temaet <span type="quote">«Skattefradrag for pensjonsinntekt og skattebegrensning ved lav alminnelig inntekt»</span> side 36 og skatteetaten.no.</p>
<p><em type="bold">Fordeling av inntekter og kostnader mellom ektefeller </em>Arbeidsinntekt, næringsinntekt, pensjon, trygdeytelser, mv. skal føres i selvangivelsen til den av ektefellene, som har utført arbeidet eller som er berettiget til pensjonen mv. Det </p>
<p><em type="bold">EKSEMPEL </em>Eksempel (utenom Finnmark og Nord-Troms): Ektefellene har mottatt følgende forhåndsutfylte selvangivelser: </p>
<p>Ektefelle A: Lønn kr 441 000 (personinntekt)</p>
<p>Minstefradrag – kr 81 300</p>
<p xml:lang="nno">Renteinntekter kr 150 350</p>
<p>Nettoinntekt kr 510 050</p>
<p>Ektefelle B: Lønn kr 100 000 (personinntekt)</p>
<p>Minstefradrag – kr 40 000</p>
<p>Gjeldsrenter – kr 53 000</p>
<p>Nettoinntekt kr 7 000</p>
<p><em type="italic">Hvis ektefelle A i selvangivelsen overfører f.eks. kr 40 150 av renteinntektene til B, vil B få en nettoinntekt på kr 47 150 og A en nettoinntekt på kr 469 900. Ektefellene vil ved en slik overføring få utnyttet hvert sitt personfradrag (kr 47 150) fullt ut. De vil da få kr 11 242 lavere samlet skatt enn de ville fått uten en slik overføring (kr 40 150 x 28 %). Samme skattereduksjon oppnås hvis B i stedet overfører kr 40150 av sine gjeldsrenter til A. </em>2012 skal vanligvis liknes hver for seg. Ektefeller som liknes hver for seg, liknes som to selvstendige skattytere for sin egen formue og inntekt og med personfradrag fastsatt etter forholdene til hver enkelt. Hver av dem liknes i skatteklasse 1. Den ektefellen som har lavest inntekt (post 3.6), kan imidlertid kreve å bli liknet under ett med den andre ektefellen hvis de før utløpet av inntektsåret har stiftet felles hjem. Kravet settes fram i selvangivelsens post 5.0 (Tilleggsopplysninger). </p>
<p><em type="bold">Ektefeller som bor atskilt </em>Ektefeller som bor varig atskilt, f.eks. fordi den ene av ektefellene bor på institusjon, skal liknes hver for seg. </p>
<p>Likning hver for seg skal også gjennomføres når ektefellene er fast bosatt i forskjellige kommuner og ikke har felles hjem, f.eks. på grunn av sitt arbeid og ektefellene heller ikke har felles hjemmeboende barn.</p>
<p><em type="bold">Separert/skilt </em>Ektefeller som var separert/skilt eller hadde flyttet fra hverandre ved utgangen av 2013, skal liknes hver for seg. Inntekt av næringsvirksomhet, lønn, pensjon og liknende skattlegges hos den av ektefellene som har opptjent inntekten. Fradragsposter som knytter seg til bestemte inntekter, føres som fradrag hos den ektefellen som skattlegges for den aktuelle inntekten. Dette vil f.eks. gjelde minstefradrag, fagforeningskontingent og kostnader til arbeidsreise mellom hjem og fast arbeidssted. </p>
<p>Gjeldsrenter og andre kostnader som ikke er knyttet til bestemte inntekter, føres i utgangspunktet til fradrag hos den som har dekket kostnaden.</p>
<p>Gjeldsrenter som er påløpt i separasjonsåret, skal føres som fradrag hos den som er ansvarlig for gjelden, hvis de ikke er enige om en annen fordeling. Er begge ektefellene ansvarlige for gjelden, fordeles gjeldsrentene likt såframt det ikke foreligger opplysninger om at ektefellene hefter ulikt for gjelden. Den valgte fordelingen av felles formue/avkastning og gjeld/renter i selvangivelsen for separasjonsåret er ikke juridisk bindende for det endelige oppgjøret mellom ektefellene. Er skifteoppgjøret ikke gjennomført, og ektefellene er uenige om fordelingen av fellesformue/ avkastning og gjeld/renter, skal særeie formuesbeskattes hos eieren av eiendelen, selv om den andre ektefellen tilkjennes bruksretten til eiendelen, f.eks. boligen. Eiendeler som er felleseie formuebeskattes med en halvpart på hver. Avkastningen beskattes hos den av ektefellene som er eier av eiendelen. Gjeld fordeles til fradrag med en halvpart på hver, med mindre det godtgjøres en annen fordeling. Gjeldsrenter fordeles på samme måte som gjelden.</p>
<p>Den ektefellen som det meste av separasjonsåret forsørget den andre, kan kreve personfradrag i skatteklasse 2 (kr 94 300) i stedet for å få fradrag for eventuelt betalt underholdsbidrag til ektefellen, se post 3.3.3. Krav om skatteklasse 2 settes fram i selv- angivelsens post 5.0 (Tilleggsopplysninger).</p>
<p><em type="bold">Omsorg for barn </em>Den som har omsorgen alene for barn under 18 år etter samlivsbruddet og som mottar utvidet barnetrygd fra NAV, vil ha rett til særfradrag for enslig forsørger. Særfradraget er innført fra og med 2013 og erstatter reglene om ligning av enslige forsørgere i skatteklasse 2. Se <span type="quote">«Særfradrag for enslig forsørger»</span> side 14 og 40. </p>
<p><em type="bold">Fast eiendom i utlandet </em>Formue i, inntekt av og gevinst ved salg av fast eiendom i utlandet er i utgangspunktet skattepliktig til Norge. Dette vil også gjelde for andeler i ferieanlegg (<span type="quote" xml:lang="dan">«timeshare»</span>) i utlandet og andeler i utenlandske <span type="quote" xml:lang="dan">«timeshare»</span>-selskaper når disse anses som fast eiendom. </p>
<p>Når formue i, inntekt av og gevinst ved salg av fast eiendom i utlandet ikke er skattepliktig til Norge, må du likevel gjøre rede for inntekten mv. i selvangivelsen eller i et eget vedlegg.</p>
<p><em type="bold">Inntekt av fast eiendom i utlandet </em>Inntekt av fast eiendom i utlandet er i utgangspunktet skattepliktig til Norge. Når den faste eiendommen ligger i et land som Norge har en skatteavtale med, og skatteavtalen gir anvisning på fordelingsmetoden for å unngå dobbeltbeskatning, skal inntekten av den faste eiendommen ikke beskattes i Norge. Du finner en oversikt over hvilke land dette gjelder på side 28. </p>
<p>Når inntekt av fast eiendom i utlandet er skattepliktig til Norge, skal inntekten fastsettes etter norske regler. Egen bruk av bolig/fritidsbolig i utlandet er skattefri på samme måte som når boligen/fritidsboligen ligger i Norge. Leier du også ut fritidsboligen i utlandet, er utleieinntektene skattefrie med inntil kr 10 000. Er utleieinntektene høyere, regnes 85 prosent av det overskytende som</p>
<p>For at en overføring av renteinntekter/ gjeldsrenter mv. mellom ektefeller skal føre til lavere skatt, må ektefellenes samlede personinntekt være høyere enn kr 509 600 og en av dem må ha en lavere nettoinntekt enn kr 47 150 (kr 62 150 i Finnmark/Nord-Troms) før overføringen.skattepliktig nettoinntekt. Netto overskudd føres i post 2.8.5. Se <span type="quote">«Bolig og annen fast eiendom»</span> side 22.</p>
<p>Skattepliktige leieinntekter av fast eiendom i utlandet, skal føres i post 2.8.5. Du må fylle ut og levere skjemaet <span type="quote">«Utleie mv. av fast eiendom»</span> (RF-1189). Underskudd ved utleie føres i post 3.3.12. Du skal ikke levere skjema RF-1189 hvis dere bruker fritidseiendommen selv.</p>
<p>Det kan kreves fradrag i norsk skatt for utenlandsk skatt som anses som en formues- eller inntektsskatt. Krever du slikt fradrag, må betalingen av den utenlandske skatten dokumenteres. Du må også levere skjemaet <span type="quote" xml:lang="nno">«Fradrag for skatt betalt i utlandet av personkreditfradrag»</span> (RF-1147), se rett- ledningen til skjemaet, RF-1148.</p>
<p>Det kan ikke kreves fradrag i norsk skatt for utenlandsk eiendomsskatt. Når inntekten av den faste eiendommen i utlandet er skattepliktig til Norge, kan det kreves fradrag i inntekten for eiendomsskatt som er betalt i utlandet. Når bruken av den faste eiendommen i utlandet er skattefri i Norge, kan det ikke kreves fradrag for utenlandsk eiendomsskatt eller annen skatt betalt i utlandet. Om slik bruk, se <span type="quote">«Bolig og annen fast eiendom»</span> side 22.</p>
<p><em type="bold">Gevinst/tap ved salg av fast eiendom i utlandet </em>Gevinst ved salg eller annen realisasjon av fast eiendom i utlandet er i utgangspunktet skattepliktig til Norge. Tap ved salg av fast eiendom i utlandet er i utgangspunktet fradragsberettiget. Se <span type="quote">«Bolig og annen fast eiendom»</span> side 22. </p>
<p>Når den faste eiendommen ligger i et land som Norge har en skatteavtale med, og skatteavtalen gir anvisning på fordelingsmetoden for å unngå dobbeltbeskatning, skal gevinsten ikke beskattes i Norge. Du har da heller ikke fradragsrett for tap. Du finner en oversikt over hvilke land dette gjelder til i tabellen til høyre.</p>
<p>Skattepliktig gevinst ved salg eller annen realisasjon av fast eiendom i utlandet skal føres i post 3.1.11.</p>
<p>Krever du fradrag i norsk skatt for skatt betalt i utlandet på gevinsten, må betalingen dokumenteres. Du må også levere skjemaet <span type="quote" xml:lang="nno">«Fradrag for skatt betalt i utlandet av personkreditfradrag»</span> (RF-1147), se rettledningen RF-1148.</p>
<p>Tap ved salg eller annen realisasjon av fast eiendom i utlandet som er fradragsberettiget i Norge, føres i post 3.3.6. Du må gi opplysninger om eiendommen og om hvordan du har beregnet tapet. Skatteetaten kan kreve dokumentasjon.</p>
<p><em type="bold">Formue i fast eiendom i utlandet </em>Formue i fast eiendom er i utgangspunktet skattepliktig til Norge. Når den faste eiendommen ligger i et land som Norge har en skatteavtale med, og skatteavtalen gir anvisning på fordelingsmetoden for å unngå dobbeltbeskatning, skal formue i den faste eiendommen ikke beskattes i Norge. Du finner en oversikt over hvilke land dette gjelder i spalten til venstre. All formue i fast eiendom i utlandet må likevel oppgis i selvangivelsen. Oppgi også i hvilket land eiendommen ligger. </p>
<p>Formue i fast eiendom i utlandet skal føres i post 4.6.1, herunder fast eiendom som ikke er skattepliktig i Norge. Likningsverdien skal fastsettes etter norske regler. Om verdsettelse, se postene 4.3.3 og 4.3.5. Boligeiendommer i utlandet verdsettes på samme måte som fritidseiendommer i Norge. Om verdsettelse av fritidseiendommer, se post 4.3.3.</p>
<p>Er det ikke fastsatt noen norsk likningsverdi tidligere, vil Skatteetaten fylle ut denne posten. Skatteetaten trenger opplysninger om hva slags eiendom det er (fritidseiendom, tomt mv.), hvilket land den ligger i, når den ble kjøpt (dato), kjøpesum og salgsverdi hvis det foreligger. Den eiendomsverdien som er fastsatt av utenlandske skattemyndigheter, skal ikke legges til grunn.</p>
<p>Har du gitt opplysninger om eiendommen i selvangivelsen for 2012 , skal likningsverdien være forhåndsutfylt i selvangivelsen.</p>
<p>Er eiendommen en utleid næringseiendom, skal du fylle ut skjemaet <span type="quote">«Formue av næringseiendom»</span> (RF-1098), se post 4.3.5.</p>
<p><em type="bold">Fradrag for gjeld og gjeldsrenter </em>Har du lån i utlandet, må du dokumentere hva du har betalt i gjeldsrenter. Renter av gjeld til utenlandske fordringshavere er bare fradragsberettiget dersom rentekostnaden dokumenteres. Skatteetaten kan gi nærmere opplysninger om hvilken dokumentasjon som kreves. </p>
<p>Du får ikke fullt fradrag for gjeld/gjeldsrenter når formue/inntekt av den faste eiendommen i utlandet er unntatt fra beskatning i Norge etter en skatteavtale. Du finner en oversikt over hvilke land dette gjelder til venstre.</p>
<p>Det er særskilte regler hvis du eier bolig eller fritidsbolig i et annet EØS-land, og formue, inntekt og gevinst er skattefri i Norge etter skatteavtalen med det landet boligen eller fritidsboligen ligger. Da får du likevel fullt fradrag for gjeld og gjeldsrenter. For</p>
<p type="listitem">Hvis eiendommen ligger i et av de  landene som er nevnt nedenfor, skal  formue og inntekt ikke beskattes i  Norge. Det vil ikke gis fullt fradrag  for gjeld og gjeldsrenter. Eier du  bare bolig eller fritidsbolig i Belgia,  Bulgaria,Italia, Malta eller Tyskland,  gis det likevel fullt fradrag for gjeldsrenter.</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">Barbados</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Belgia</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">Benin</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Bosnia-Hercegovina</p>
<p type="listitem">Brasil</p>
<p type="listitem" xml:lang="ron">Bulgaria</p>
<p type="listitem">Filippinene</p>
<p type="listitem" xml:lang="spa">Indonesia</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Israel</p>
<p type="listitem" xml:lang="ron">Italia</p>
<p type="listitem" xml:lang="olo">Kenya</p>
<p type="listitem" xml:lang="fao">Kina</p>
<p type="listitem" xml:lang="kal">Kroatia</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Malta</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Marokko</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Montenegro</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Nederlandske Antiller</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Serbia</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Sri Lanka</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Tunisia</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Tyskland</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">USA</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Zimbabwe</p>
<p type="listitem">Hvis eiendommen ligger i et av de  landene som er nevnt nedenfor, skal  inntekt ikke beskattes i Norge. Det vil  ikke gis fullt fradrag for gjeldsrenter.</p>
<p type="listitem">Egypt</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Elfenbenskysten</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Jamaica</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Malaysia</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">Pakistan</p>
<p type="listitem">Sør-Korea</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">Trinidad og Tobago</p>
<p type="listitem" xml:lang="spa">Zambia</p>
<p>Hvis eiendommen ligger i Mexico skal formuen ikke beskattes i Norge. Det vil ikke gis fullt fradrag for gjeld.knyttet til bygningen(e). Formuesverdien av eiendommen (inkludert tomten) skal føres i post 4.3.3. Hvis du tidligere ikke selv har lagt til verdien for tomten til likningsverdien av bygningen, vil tillegget for verdien av tomten ikke inngå i den forhåndsutfylte likningsverdien for 2013. Du må i så fall øke det forhåndsutfylte beløpet i post 4.3.3. Tillegget for tomten ble i 2008 sjablongmessig satt til 10 ganger den årlige festeavgiften for 2008. For 2013 skal likningsverdien settes til 13,31 ganger den årlige festeavgiften for 2008.</p>
<p>Du har krav på gjeldsfradrag på grunn av forpliktelsen til å betale festeavgift (kapitalisert festeavgift). For 2013 utgjør gjeldsfradraget 10 ganger den årlige festeavgiften. Er festeavgiften endret i løpet av året, brukes den som gjelder ved årets utgang. Gjeldsfradraget skal føres i post 4.8.1.</p>
<p><em type="bold">Boligsameiere </em>For boligsameiere med fritidsbolig i bygning(er) på festet grunn skal gjeldsfradraget være forhåndsutfylt dersom boligsameiet har sendt likningsoppgaver til Skatteetaten. Se post 4.8.1. Den enkelte sameier må selv øke likningsverdien i post 4.3.3. etter retningslinjene ovenfor. Opplysninger om din andel av festeavgiften for 2008 får du fra boligsameiet. </p>
<p><em type="bold">Andelshavere i borettslag </em>For andelshavere i boligselskaper med fritidsbolig i bygning(er) på festet grunn skal gjeldsfradraget og likningsverdien være forhåndsutfylt hvis boligsameiet har sendt likningsoppgaver til Skatteetaten. Se oppgaven fra selskapet og post 4.3.3 og 4.8.1. </p>
<p><em type="bold">Nedsettelse av likningsverdi </em>Dersom forhøyelsen fører til at eiendommens likningsverdi vesentlig overstiger takstnivået for sammenlignbare eiendommer ellers i kommunen, eller 30 prosent av markedsverdien, kan festeren kreve den satt ned. Se nærmere om dette i <span type="quote">«Bolig og annen fast eiendom»</span> på side 22. </p>
<p><em type="bold">Festetomter til bolighus </em>Verdien av tomten inngår som en del av formuesverdien av boligeiendommen. Om formuesbeskatningen av boligen, se post 4.3.2. </p>
<p>Du har krav på gjeldsfradrag på grunn av forpliktelsen til å betale festeavgift (kapitalisert festeavgift). For 2013 utgjør gjeldsfradraget 10 ganger den årlige festeavgiften. Er festeavgiften endret i løpet av året, brukes den festeavgiften som gjelder ved årets utgang. Gjeldsfradraget skal føres i post 4.8.1.</p>
<p><em type="bold">Boligsameiere </em>For boligsameiere med bygning(er) på festet grunn skal gjeldsfradraget være forhåndsutfylt hvis boligsameiet har sendt likningsoppgaver til Skatteetaten, se post 4.8.1. </p>
<p><em type="bold">Andelshavere i borettslag eller boligaksjeselskap </em>For andelshavere i boligselskaper med bygning(er) på festet grunn skal gjeldsfradraget være forhåndsutfylt hvis boligselskapet har sendt oppgaver til Skatteetaten. Se oppgaven fra selskapet og post 4.8.1. </p>
<p><em type="bold">Bortfestere </em>Bortfester skal ikke formuesbeskattes for den bortfestede tomtens verdi. Bortfester er i stedet formuesskattepliktig for sin rett til å kreve festeavgift, dvs. en kapitalisert verdi av festeavgiften. For 2013 utgjør beløpet 10 ganger den årlige festeavgiften. Er festeavgiften endret i løpet av året, benyttes den festeavgiften som gjelder ved årets utgang. Bortfester skal føre den kapitaliserte verdien av festeavgiften i post 4.5.4. </p>
<p>Hvis den bortfestede tomten inngår i det forhåndsutfylte beløpet, må den bortfestede tomtens verdi trekkes ut. Er hele eien- dommen bortfestet, strykes hele likningsverdien. For informasjon om hvordan denne reduksjonen skal foretas, se skatteetaten.no/festetomt.</p>
<p><em type="bold">Foreldre og barn Hvem regnes som foreldre? </em>Fosterforeldre regnes som barnets foreldre når fosterforholdet har karakter av adopsjon og fosterforeldrene ikke mottar fosterhjemsgodtgjørelse. Er foreldreansvar tilkjent på rettslig grunnlag, og vedkommende rent faktisk har omsorgen for barnet, har forholdet karakter av adopsjon. </p>
<p><em type="bold">Likning av barn Barn 12 år eller yngre (født i 2001 eller senere) </em>Lønnsutbetalinger på kr 10 000 eller lavere til barn som er 12 år eller yngre ved inntektsårets utgang, er skattefrie. Overskytende beløp er skattepliktig og legges til foreldrenes inntekt. Formuen og den skattepliktige inntekten til barn skal som hovedregel liknes med en halvpart på hver av foreldrene når foreldrene bor sammen. Foreldrene kan kreve en annen fordeling. Når foreldrene ikke bor sammen ved inntektsårets utgang, skal barnets formue og inntekt i utgangspunktet liknes hos den av foreldrene som barnet er registrert bosatt sammen med i folkeregisteret ved inntekts-årets utgang. Denne forelderen kan likevel kreve at barnet liknes sammen med den som har hatt omsorgen det meste av året. </p>
<p>Bor den av foreldrene som blir liknet for barnets formue og inntekt sammen med en annen person, som ikke har adoptert barnet, skal barnets formue/inntekt normalt liknes hos den som er barnets mor eller far. Er denne forelderen gift, skal barnets formue og inntekt liknes med en halvpart på hver av ektefellene. Den av ektefellene som ikke er særkullsbarnets biologiske mor eller far og som heller ikke har adoptert barnet, kan kreve at barnets formue og inntekt tas med hos den andre ektefellen.</p>
<p>Barnet liknes som selvstendig skattyter hvis barnets foreldre ikke lever. Barnet liknes selvstendig også når det ikke bor sammen med foreldrene fordi begge foreldrene er fratatt foreldreansvaret, eller er fratatt den daglige omsorgen for barnet.</p>
<p><em type="bold">Barn og ungdom 13 til 16 år (født 1997 til 2000) </em>Barn og ungdom som er fylt 13 år ved inntektsårets utgang, og som har hatt inntekt av eget arbeid, skal sende egen selvangivelse over arbeidsinntekten sin. Annen inntekt og formue skal liknes på foreldrene på samme måte som for yngre barn, se ovenfor. For barn av samboere er vanligvis slik inntekt og formue forhånds- utfylt i morens selvangivelse. </p>
<p><em type="bold">Ungdom 17 år eller eldre (født i 1996 eller tidligere) </em>Ungdom som er 17 år eller eldre ved inntektsårets utgang, skal levere egen selvangivelse over hele sin formue og inntekt. </p>
<p><em type="bold">Engangserstatning og forsikringsutbetaling til barn og ungdom </em>Det gjelder særlige regler om fritak fra formuesskatt for barn og unge under 22 år for det beløp de har mottatt som engangserstatning eller forsikringsutbetaling for personskade eller tap av forsørger. Avkastning (renter mv.) av erstatningsbeløpet kan liknes særskilt på barnet, også der barnet liknes sammen med foreldre (barn under 17 år). </p>
<p type="listitem">Følgende utbetalinger til barn og ungdom  under 22 år unntas fra skatt på formuen:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Engangserstatning for personskade eller tap av forsørger</p>
<p type="listitem">Engangsutbetaling av ulykkes-, sykdoms- eller uføreforsikring ved skade, sykdom  eller lyte</p>
<p type="listitem">Engangsutbetaling av ulykkesforsikring eller dødsfallsforsikring ved tap av  forsørger</p>
<p>For skadeserstatninger kreves det at erstatningen er utmålt etter prinsippene i skadeserstatningsloven kapittel 3, eller yrkesskadeforsikringsloven. Ved personskader hos barnet stilles ikke krav til nedsatt ervervsevne.</p>
<p>Formuesskattefritaket gjelder frem til og med inntektsåret barnet/ungdommen fyller 21 år.</p>
<p>Fritaket for formuesskatt gjelder uavhengig av hvordan beløpet er plassert, for eksempel i bankinnskudd, livrenteforsikring, eiendom, bil osv. Det må være tilstrekkelig sammenheng mellom forsikrings-/erstatningsbeløpet og plasseringen. Skattefritaket er begrenset til opprinnelig forsikrings-/erstatningsbeløp, eller til den delen av opprinnelig beløp som var i behold per 1. januar 2014.</p>
<p><em type="bold">Når barnet er under 17 år: </em>Normalt skal inntekt og formue hos barn under 17 år lignes sammen med foreldrene. Formue og avkastning av erstatningsbeløpet eller forsikringsbeløpet kan likevel lignes særskilt på barnet dersom dette gir lavere skatt enn om beløpet skattlegges hos foreldrene. Særskilt ligning sikrer at barnet får sitt eget personfradrag ved inntektsligningen. Har akkumulerte renter fra tidligere år ført til formue, omfattes dette ikke av formueskattefritaket. Slik formue kan lignes særskilt på barnet som da får sitt eget fribeløp ved formuesligningen. Skatteetaten vil foreta den beregningen som er gunstigst. Skatten skal fremgå av foreldrenes skatteoppgjør og barnet skal derfor ikke levere egen selvangivelse som gjelder erstatningen. </p>
<p type="listitem">For at Skatteetaten skal kunne beregne riktig  skattereduksjon av engangserstatningen eller  forsikringsutbetalingen, må det under  tilleggsopplysninger (post 5.0 i selvangivelsen)  opplyses om:</p>
<p type="listitem">samlet opprinnelig erstatnings-/ forsikringsbeløp</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">utbetalingsår</p>
<p type="listitem">hvilke beløp på selvangivelsen for 2013 som refererer seg til erstatnings-/ forsikringsbeløpet. Det kan være rente-  inntekter, utleieinntekter, aksjeutbytte,  bankinnskudd, livrenteforsikring,  eiendom, bil etc.</p>
<p>NB! Du/dere skal ikke endre beløpene i postene i selvangivelsen.</p>
<p>Du/dere trenger ikke sende inn dokumentasjon sammen med selvangivelsen, men dokumentasjon må kunne vises frem på forespørsel. Disse reglene om formuesskattefritak for barn ble endret med virkning fra og med inntekts- året 2012. Forsikringsmottakere som fikk utbetaling før 2012, har ikke rett til endring av ligningen for 2011 eller tidligere inntektsår, men først fra inntektsåret 2012 og frem til og med det inntektsåret barnet/ungdommen fyller 21 år. Dersom du/dere ikke fikk formuesskattefritaket ved ligningen for inntektsåret 2012, bes du/dere ta kontakt med Skatteetaten.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Foreldrefradrag (kostnader til barnehage mv.) Enslig forsørger Enslige forsørgere får fradrag for legitimerte  kostnader til pass og stell av barn med inntil</p>
<p type="listitem">kr 25 000 for ett barn og</p>
<p type="listitem">kr 15 000 i tillegg for hvert ytterligere barn.</p>
<p>Som enslig forsørger regnes person som er ugift, skilt, separert, enke/enkemann og som har omsorgen alene for barn.</p>
<p>Om delt omsorg, se <span type="quote" xml:lang="nno">«Delt omsorg for barnet»</span>. Om samboer med særkullsbarn eller fellesbarn, se <span type="quote">«Samboere»</span>.</p>
<p type="listitem">Ektefeller – hovedregel Ektefeller som lever sammen, får til sammen  fradrag for legitimerte kostnader til pass og  stell av barn med inntil</p>
<p type="listitem">kr 25 000 for ett barn og</p>
<p type="listitem">kr 15 000 i tillegg for hvert ytterligere barn.</p>
<p>Dette gjelder uavhengig av om de har felles barn og/eller særkullsbarn. Fradraget fordeles med en halvpart på hver hvis de ikke er enige om en annen fordeling.</p>
<p>Unntak: Er ekteskapet inngått i løpet av inntektsåret, og begge har særkullsbarn før ekteskapet, kan hver av dem kreve foreldrefradrag for hvert sitt særkullsbarn hvis dette gir ektefellene samlet sett større foreldrefradrag enn etter hovedregelen. Året etter har ektefellene ikke en slik valgmulighet. Se eksempler side 31.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Samboere  Samboere (både meldepliktige og ikke  meldepliktige) som har felles barn, får fradrag  for legitimerte kostnader til pass og stell av  barn (foreldrefradrag) med inntil</p>
<p type="listitem">kr 25 000 for ett barn og</p>
<p type="listitem">kr 15 000 i tillegg for hvert ytterligere barn. fradrag i forhold til hvor stor andel av  kostnadene som hver av dem har betalt.  Foreldrene kan alternativt kreve at hver av  dem får foreldrefradrag annethvert år. Den av  foreldrene som har barnet (barna) boende  hos seg ved utgangen av året ved skilsmisse/ separasjon/samlivsbrudd, kan kreve  foreldrefradraget dette året, den andre av  foreldrene året etter osv. Har foreldrene flere  barn, må fradragsrett for hvert enkelt barn  vurderes for seg.</p>
<p><em type="bold">Endret omsorg </em>Har hver av foreldrene hatt omsorg for barnet (barna) alene (eneomsorgen) i deler av inntektsåret, vil den av foreldrene som har hatt eneomsorgen mesteparten av inntektsåret, ha krav på foreldrefradraget. Dør den av foreldrene som har eneomsorgen, skal avdøde likevel gis foreldrefradrag for sine barnepasskostnader. Overtar den gjenlevende av foreldrene omsorgen for barnet, vil denne også ha krav på foreldrefradrag. </p>
<p><em type="bold">Skilsmisse, separasjon og samlivsbrudd Omsorg for barn </em>Når foreldre blir skilt, separert eller flytter fra hverandre kan den ene eller begge ha krav på særfradrag for enslig forsørger. Særfradraget er knyttet til utbetalt utvidet barnetrygd, se mer om <span type="quote">«Særfradrag for enslig forsørger»</span> på side 40. </p>
<p type="listitem">Livsforsikring Med livsforsikring menes en forsikringsordning  som er knyttet til en persons liv og helse. Her  omtales skattereglene for to forskjellige  livsforsikringstyper:</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">kapitalforsikringer</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">livrenteforsikringer</p>
<p>Kapitalforsikringer kan enten tegnes som rene risikoforsikringer eller som kombinerte forsikringer. Livrenteforsikringer (livrenter) er alltid kombinerte forsikringer. De kombinerte forsikringene er risikoforsikring og sparing. Det er bare sparedelen av forsikringene som skattlegges og som omtales nedenfor. Individuelle livrenter som følger de særlige skattereglene som gjelder for individuell pensjonsavtale/individuell pensjonsordning (IPA og IPS) omtales ikke.</p>
<p>Både livrenter og kapitalforsikringer tegnes vanligvis med garantert avkastning. For avtaler uten garantert avkastning (Unit Link) vil avkastningen avhenge av avkastningen på de verdipapirandelene sparemidlene er plassert i. Det er en forutsetning at forsikringsavtalene uten garantert avkastning har et tilstrekkelig forsikrings-</p>
<p><em type="bold">EKSEMPEL </em>Foreldrene gifter seg i 2013. Totalt har de kostnader til pass og stell av barn på kr 55 000. Kostnadene fordeler seg slik: </p>
<p>Særkullsbarn: kr 29 000 Særkullsbarn: kr 26 000</p>
<p>Før ekteskapet ble inngått, hadde hver av dem krav på fradrag med inntil kr 25 000 (fordi de har hvert sitt særkullsbarn).</p>
<p>Etter hovedregelen kan de maksimalt kreve fradrag for kr 40 000 (to barn: kr 25 000 + kr 15 000).</p>
<p>Den gunstigste løsningen vil i dette tilfellet være å følge unntaksregelen. De vil da til sammen ha krav på kr 50 000 i fradrag i stedet for kr 40 000. <em type="bold">! </em></p>
<p><em type="bold">EKSEMPEL </em>Foreldrene gifter seg i 2013. De har hvert sitt særkullsbarn. Totalt har de kostnader til pass og stell av barn på kr 39 000. </p>
<p>Kostnadene fordeler seg slik: Særkullsbarn: kr 36 000 Særkullsbarn: kr 3 000</p>
<p>Før ekteskapet ble inngått, hadde hver av dem krav på fradrag med inntil kr 25 000 (fordi de har hvert sitt særkullsbarn).</p>
<p>I eksempelet ovenfor kunne en av dem krevd kr 25 000 (maksimumsbeløpet) og den andre kr 3 000 i fradrag, det vil si kr 28 000 til sammen. Etter hovedregelen kan de til sammen maksimalt kreve fradrag for kr 40 000 (to barn: kr 25 000 + kr 15 000), men siden deres kostnader ikke utgjør mer enn kr 39 000, må fradraget begrenses til dette beløpet.</p>
<p>Den gunstigste løsningen vil derfor være å følge hovedregelen, og kreve fradrag for kr 39 000.element for at de skal skattlegges etter reglene som gjelder for kapital- og livrenteforsikringer.</p>
<p><em type="bold">Livrenter Utbetaling </em>Terminutbetalingene fra en livrenteforsikring er som hovedregel fullt ut skattepliktige som kapitalinntekt. Avkastningen på sparedelen skattlegges ikke løpende, i motsetning til renteinntekter på bankinnskudd. Dersom lovens vilkår vedrørende produkt og forsikringstid er oppfylt, er imidlertid skatteplikten begrenset til den delen av utbetalingen som overstiger tidligere innbetalt premie. Denne begrensningen i skatteplikten gjelder hvor livrenten er tegnet i et selskap som har eller har hatt tillatelse til å drive forsikringsvirksomhet i Norge. I praksis gjelder dette de fleste livrenteavtaler som inngås i Norge. For avtaler som inngås med selskaper i et annet EØS-land, eventuelt med filial av selskap hjemmehørende utenfor EØS, må det foretas en konkret vurdering av om disse vilkårene er oppfylt. </p>
<p>Utbetales livrente fra utenlandsk forsikringsselskap som verken har eller har hatt rett til å drive forsikringsvirksomhet i Norge, er hele utbetalingen skattepliktig inntekt og føres i post 2.2.2 i selvangivelsen. Skattepliktig inntekt fra individuelle livrenter føres i post 2.6.2 i selvangivelsen. For individuelle livrenter uten garantert avkastning kan det oppstå et tap i forhold til innbetalte midler. Slikt tap er fradragsberettiget ved utbetaling fra forsikringen, og skal føres i post 3.3.7.</p>
<p>Skattepliktige utbetalinger fra livrente som er tegnet som fortsettelsesforsikring og skattepliktige utbetalinger fra livrente som er tegnet etter lov om individuell pensjonsordning hvor det ikke har blitt gitt inntektsfradrag ved likningen, føres i post 2.6.2 i selvangivelsen. Skattepliktige utbetalinger fra livrente som er tegnet som fortsettelsesforsikring og skattepliktige utbetalinger fra livrente som er tegnet etter lov om individuell pensjonsordning hvor det har blitt gitt inntektsfradrag ved likningen, føres i post 2.2.2. Beløpet er skattepliktig i sin helhet, og det skal beregnes trygdeavgift med lav sats.</p>
<p>Utbetalinger fra kollektive livrenter opprettet før 1. januar 2007 er skattepliktige i sin helhet, og det skal beregnes trygdeavgift med lav sats av beløpet som skal føres i post 2.2.2. For utbetalinger fra kollektive livrenter opprettet fra og med 1. januar 2007 er skatteplikten begrenset til den delen av utbetalingen som overstiger tidligere innbetalt premie og skal føres i post 2.6.2.</p>
<p>På skattekortet er det ikke tatt hensyn til skattepliktig inntekt fra livrente tegnet i selskaper utenfor Norge. Ved første utbetaling bør du derfor ta kontakt med Skatteetaten for at det eventuelt kan skrives ut forskuddsskatt slik at du unngår restskatt og renter.</p>
<p><em type="bold">Formue </em>Gjenkjøpsverdien av individuelle livrenteforsikringer er i utgangspunktet formuesskattepliktig. Formuesskattepliktig beløp skal føres i post 4.5.2. </p>
<p>Dersom livrenteforsikringen er ervervet med midler fra tilkjent erstatning for personskade utmålt etter skadeserstatningsloven kapittel 3, og erstatningssummens størrelse er fastsatt med bindende virkning før 6. oktober 2006, er livrenteforsikringen likevel ikke skattepliktig som formue. Dette gjelder kun der erstatningssummen helt eller delvis er brukt til kjøp av livrente innen 30. juni 2007. Unntaket fra formuesskatt gjelder ikke livrenteforsikring ervervet med midler fra tilkjent erstatning utmålt etter skadeserstatningsloven § 3-2 a.</p>
<p>En individuell livrenteforsikring er uansett unntatt formuesskatteplikt dersom du er 21 år eller yngre i inntektsåret (født 1992 eller senere) og ervervet livrenten med midler fra visse engangserstatninger eller forsikringsutbetalinger for personskade eller tap av forsørger. Om hvilke utbetalinger som gir rett til fritak fra formuesskatt, også når de er plassert i en individuell livrente, se ovenfor under Foreldre og barn, Engangserstatning og forsikringsutbetaling til barn og ungdom.</p>
<p>Verdien av individuelle livrenteforsikringsavtaler inngått med selskaper som ikke har eller har hatt tillatelse til å drive forsikringsvirksomhet her i landet, er uansett ikke formuesskattepliktig.</p>
<p>Verdien av kollektive livrenteforsikringer er ikke formuesskattepliktig.</p>
<p><em type="bold">Kapitalforsikring </em>Kapitalforsikring er en forsikring hvor forsikringsutbetalingen utgjør et bestemt beløp. Det normale vil være at dette blir utbetalt som et engangsbeløp, men beløpet kan være oppdelt i terminer. </p>
<p>Kapitalforsikringer med garantert avkastning beskattes etter hvert for årlig avkastning på sparedelen. For kapitalforsikringer uten garantert avkastning blir avkastningen først beskattet ved utbetaling. Kapitalforsikringer som er uten oppsparingsdel behandles ikke her.</p>
<p><em type="bold">Kapitalforsikring med garantert avkastning Avkastningen </em>Den årlige beregnede avkastningen er skattepliktig inntekt, selv om utbetalingen ikke skal skje før på et senere avtalt tidspunkt. Skattleggingen skjer løpende, i året etter opptjeningsåret. Men dette innebærer at du i 2013 skattlegges for avkastning som er opptjent i 2012. Det er selskapet som fastsetter avkastningen. For forsikringer tegnet i norske selskaper eller norsk filial av utenlandske selskaper, kan du be om at selskapet foretar skattetrekk til dekning av skatt på denne inntekten. Inntekten føres i selvangivelsen post 3.1.4. Forsikringer tegnet i selskaper i et annet EØS-land beskattes på samme måte som beskrevet nedenfor. Unntak gjelder etter overgangsreglene som også er beskrevet nedenfor. For slike forsikringer må du oppgi den skattepliktige inntekten i post 3.1.11 i selvangivelsen, og på forespørsel fra Skatteetaten kunne legge fram dokumentasjon for hvordan beløpet er framkommet. </p>
<p>Skatteetaten har ikke tatt hensyn til skattepliktig inntekt fra kapitalforsikring tegnet i selskaper utenfor Norge. Du bør derfor ta kontakt med Skatteetaten slik at det eventuelt kan skrives ut forskuddsskatt slik at du unngår restskatt og renter.</p>
<p><em type="bold">Utbetaling </em>Utbetaling av kapitalforsikring med garantert avkastning regnes i utgangspunktet ikke som skattepliktig inntekt. Når en slik kapitalforsikring er tegnet etter 1. januar 1986 i selskaper utenfor EØS-området, skal hele utbetalingen likevel skattlegges, uten fradrag for innbetalte premier. Beløpet føres i post 3.1.11 i selvangivelsen. Utbetaling til etterlatte fra utenlandske forsikringsselskaper skattlegges imidlertid ikke. </p>
<p><em type="bold">Tidligere overgangsregel for inntektsåret 2004 </em>Dersom du har tegnet kapitalforsikring med garantert avkastning i selskaper i et annet EØS-land, og for inntektsåret 2004 krevde å bli skattlagt for tidligere års avkastning iht. overgangsregelen, skal du ikke skattlegges for utbetalinger fra forsikringen. Etter 2004 skal du imidlertid skattlegges årlig for opptjent avkastning av forsikringen. Krav om å bli skattlagt etter overgangsregelen måtte sendes innen fristen for å levere selvangivelsen for 2004. Dersom du ikke krevde å bli skattlagt etter overgangsregelen for kapitalforsikringer med garantert avkastning i et annet EØS-land, vil utbetalingen fra forsikringen bli delvis skattepliktig. Den delen av utbetalingen som omfatter premie innbetalt oppgaven du har mottatt fra selskapet. Likningsverdien føres i selvangivelsens post 4.5.2 for forsikring tegnet i et norsk selskap, og i post 4.6.2 hvis den er tegnet i et utenlandsk selskap. </p>
<p><em type="bold">Minstefradraget – beregning </em>Minstefradraget er et standardfradrag i lønn, pensjon og liknende inntekt. Er de faktiske kostnadene knyttet til arbeid og liknende høyere enn minstefradraget, kan du kreve fradrag for disse i post 3.2.2 i stedet for minstefradraget. </p>
<p>Minstefradrag beregnes som vist nedenfor.</p>
<p><em type="bold">Har du kun lønnsinntekt o.l., beregnes minstefradraget slik: </em>Minstefradraget skal utgjøre 40 prosent av lønnsinntekten. Som lønnsinntekter regnes også arbeidsavklaringspenger. Minstefradraget skal minimum settes til kr 31 800 og maksimum til kr 81 300. Er lønnsinntekten lavere enn kr 31 800, skal minstefradraget være lik lønnsinntekten. Er f.eks. inntekten kr 20 050, blir minstefradraget kr 20 050. </p>
<p>Har du vært bosatt i Norge bare en del av året, skal minstefradragets øvre grense (kr 81 300) og nedre grense (kr 31 800) avkortes tilsvarende det antall hele eller påbegynte måneder av inntektsåret du har vært bosatt her. Du må opplyse om hvor mange måneder du har vært bosatt i Norge. Minstefradraget skal likevel ikke være lavere enn kr 4 000.</p>
<p><em type="bold">Bare pensjon, periodiske ytelser mv. (ikke lønnsinntekt o.l.) </em>Har du bare pensjon, periodiske ytelser mv., utgjør minstefradraget 26 prosent av summen av postene 2.2.1, 2.2.2, 2.2.3, 2.6.1 og 2.6.2. Minstefradraget skal minimum settes til kr 4 000 og maksimum til kr 68 050. Er pensjonen lavere enn kr 4 000, skal minstefradraget være lik pensjonen. Er f.eks. inntekten kr 3 550, blir minstefradraget kr 3 550. </p>
<p>Har du vært bosatt i Norge bare en del av året, skal minstefradragets øvre grense (kr 68 050) avkortes tilsvarende det antall hele eller påbegynte måneder av inntektsåret du har vært bosatt her. Nedre grense på kr 4 000 avkortes ikke.</p>
<p><em type="bold">BEREGNINGEN GJØRES SLIK: </em>Markedsverdi av underliggende fondsandeler – Innbetalte premier og kostnader til forsikringsselskapet = Skattepliktig inntekt/fradragsberettiget tap </p>
<p>Du må på forespørsel fra Skatteetaten kunne legge fram dokumentasjon som viser hvordan inntekten/tapet er beregnet.</p>
<p><em type="bold">EKSEMPEL </em>Lønnsinntekt kr 40 000 </p>
<p>Pensjon (ikke barnepensjon) kr 80 000</p>
<p>Sum lønn og pensjon kr 120 000</p>
<p><em type="bold">Minstefradrag etter alternativ 1: </em>Minstefradrag beregnet av lønnsinntekt: 40 % av kr 40 000 = kr 16 000, men minstefradraget skal likevel ikke settes lavere enn kr 31 800. </p>
<p><em type="bold">Minstefradrag etter alternativ 2: </em>Minstefradrag beregnet av lønnsinntekt: 40 % av kr 40 000 = kr 16 000 </p>
<p>Ved bruk av alternativ 2 er nedre grense kr 4 000, ikke kr 31 800. Minstefradraget i lønnsinntekt etter alternativ 2 blir derfor kr 16 000</p>
<p>Minstefradrag beregnet av pensjon 26 % av kr 80 000 = kr 20 800</p>
<p>Minstefradrag etter alternativ 2 = kr 36 800</p>
<p>Siden alternativ 2 gir høyest minstefradrag, skal kr 36 800 føres i post 3.2.1. Skatteetaten beregner etter begge alternativer og velger det gunstigste. <em type="bold">! </em></p>
<p><em type="bold">Kombinasjon av lønnsinntekt og pensjon mv. </em>Er din lønnsinntekt kr 203 250 eller høyere, har du krav på kr 81 300 i minstefradrag. Dette gjelder selv om du i tillegg har pensjon mv. </p>
<p type="listitem">Er lønnsinntekten lavere enn kr 203 250, og   du i tillegg har pensjon, har du krav på det  høyeste minstefradraget beregnet etter  alternativene nedenfor:</p>
<p type="listitem">Alternativ 1:     Minstefradraget beregnes kun av lønn o.l., ikke av pensjon mv.</p>
<p type="listitem">Alternativ 2:     Minstefradraget utgjør summen av minstefradrag beregnet av lønnsinntekt o.l.  for seg og minstefradrag beregnet av  pensjon o.l. for seg. Fradragene kan til  sammen likevel ikke utgjøre mer enn  kr 81 300. Ved beregning av minstefradrag  anvendes prosentsatsene og beløpsgrensene  som nevnt ovenfor for henholdsvis  lønnsinntekt og pensjon. Velger du dette  alternativet ved beregningen av minste-  fradraget, vil den nedre grensen for  lønnsinntekt være kr 4 000, ikke kr 31 800  som tilfellet er hvis du bare har lønnsinntekt.  Se alternativ 2 i eksempelet.</p>
<p>Om minstefradrag i barnepensjon og lønn, se post 3.2.6.</p>
<p><em type="bold">Naturalytelser – verdsetting </em>Naturalytelser er ytelser som gis i form av varer, aksjer, rimelige lån, tjenester, bruksrettigheter eller andre goder som ikke er kontanter, sjekker eller liknende. Naturalytelser i arbeidsforhold er som hovedregel skattepliktige. Dette gjelder enten ytelsen stilles til disposisjon for mottakeren vederlagsfritt eller til underpris. Inntektene føres i post 2.1.1. </p>
<p>Enkelte naturalytelser er det vanskelig å fastsette nøyaktig verdi på. Det er derfor fastsatt satser som benyttes for å beregne verdien av en del slike naturalytelser. Satsene for fordel ved rimelige lån i arbeidsforhold, fri kost og losji samt elektronisk kommunikasjon (fri telefon mv.) er gjengitt nedenfor. Om privat bruk av arbeidsgivers bil, se <span type="quote" xml:lang="ita">«Bil»</span> side 20. Dersom verdien av en skattepliktig naturalytelse ikke er forhåndsutfylt, skal du oppgi ytelsen i selvangivelsen. Finnes det ikke satser for verdsettelsen (se nedenfor), trenger du ikke oppgi verdien. Skatteetaten foretar verdsettelsen på grunnlag av dine opplysninger om naturalytelsen.</p>
<p type="listitem">Fordel ved rimelig lån i arbeidsforhold  Fordel ved rimelig lån i arbeidsforhold regnes  som skattepliktig inntekt dersom lånerentene  i 2013 var lavere enn normrentesatsen fastsatt  av Finansdepartementet og lånet er</p>
<p type="listitem">gitt av nåværende eller tidligere arbeids- giver eller</p>
<p type="listitem">g itt av andre og arbeidsgiver har formidlet      lånet, eller lånet er foranlediget av arbeidsforholdet</p>
<p type="listitem">Normrentesatsen fastsettes inntil 6 ganger  i året. For 2013 er normrentesatsene for  rimelige lån per tomånedersperiode:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">januar og februar  2,25 prosent</p>
<p type="listitem">mars og april 2,25 prosent</p>
<p type="listitem">mai og juni 2,25 prosent</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">juli og august 2,25 prosent</p>
<p type="listitem">september og oktober   2,25 prosent</p>
<p type="listitem">november og desember  2,25 prosent</p>
<p>Det er uten betydning om arbeidsgiveren selv har lånt pengene til lavere rente. Det er også uten betydning om du kunne fått et like rimelig lån utenfor arbeidsforholdet. Fordelen ved rimelige lån beskattes likevel ikke dersom arbeidsgiver yter lån på samme vilkår til ikke-ansatte. Den skattepliktige fordelen utgjør differansen mellom faktisk betalt rente inklusive gebyrer etter låneavtalen, og rente basert på normrentesatsen. Hvis fordelen ikke er forhåndsutfylt, må du selv beregne fordelen og føre den i post 2.1.1. Den skattepliktige fordelen og den renten du har betalt er fradragsberettiget og føres i post 3.3.1.</p>
<p><em type="bold">Fri kost og losji </em>Fri kost og losji er som hovedregel skattepliktig og skal være innrapportert i kode 110-A i lønns- og trekkoppgaven og som skal være forhåndsutfylt. Har du fri kost og losji i forbindelse med arbeidsopphold utenfor hjemmet, skal fri kost og losji ikke skattlegges. Arbeidstakere med fri kost under pendleropphold skal skattlegges for sparte kostnader til kost i hjemmet. Kostbesparelsen beregnes til kr 80 per døgn og skal være innrapportert i kode 143-A. Satsene for skattepliktig fri kost og losji for inntektsåret 2013 er pr. døgn: fritt opphold (kost og losji) kr 110 fri kost (alle måltider) kr 80fri kost (to måltider) kr 63 fri kost (ett måltid) kr 41 fritt losji (eget eller delt rom) kr 30 </p>
<p><em type="bold">Fri kost for sokkelarbeidere </em>Sokkelarbeidere som har samlet personinntekt på over kr 600 000 i 2013, skal betale skatt av fordelen ved fri kost. </p>
<p>Verdien av skattepliktig fri kost skal stå på lønns- og trekkoppgaven i kode 119 (-A) og skal være forhåndsutfylt i post 2.1.1 i selvangivelsen.</p>
<p>Sokkelarbeidere med inntekt på kr 600 000 eller lavere i 2013 skal ikke betale skatt av fordelen ved fri kost. Skattefri fordel skal stå på lønns- og trekkoppgaven i kode 527 (-A). Dette beløpet skal ikke føres i selvangivelsen.</p>
<p>Arbeidsgiver har ikke alltid oversikt over din samlede personinntekt for året. Lønns- og trekkoppgaven kan derfor basere seg på feil forutsetninger. Opplysningene fra lønns- og trekkoppgavene er overført til selvangivelsen. Du må derfor kontrollere de forhåndsutfylte opplysningene nøye. Er de forhåndsutfylte beløpene feil, må du selv rette post 2.1.1 i selvangivelsen.</p>
<p><em type="bold">Elektronisk kommunikasjon (fri telefon, bredbånd mv.) </em>Beregnet fordel ved privat bruk av arbeidsgivers telefon, bredbånd mv. (EK-tjenester) utenfor arbeidstakers ordinære arbeidssituasjon fastsettes til inntil kr 4 000 for én EK-tjeneste og inntil kr 6 000 for to eller flere. Fordelen beregnes med utgangspunkt i den delen av tjenestens verdi som overstiger kr 1 000. I tjenestens verdi medregnes faste kostnader og bruk fratrukket verdien av innholdstjenester, se nedenfor. Eventuell egenbetaling fra arbeidstaker reduserer den skattepliktige fordelen tilsvarende egenbetalingen. Fordelen skal rapporteres av arbeidsgiver i kode 130-A. </p>
<p>Som innholdstjenester anses oppringte nummer til 820- og 829-serien, 4-sifrede nummer i intervallet 1850-1899 og sms/mms til 4- og 5-sifrede nummer. Dersom arbeidsgiver dekker kostnader til innholdstjenester, må det skilles mellom kostnader til privat bruk av innholdstjenester og kostnader til bruk av innholdstjenester i yrket. Arbeidstaker skal lønnsbeskattes for arbeidsgivers dekning av kostnader til privat bruk av innholdstjenester i tillegg til sjablongbeløpet. Som nærings- drivende, bør du også se også post 6995 i rettledningen til utfylling av <span type="quote">«Nærings- oppgave 1»</span>.</p>
<p>Har du hatt fri telefon mv. deler av inntektsåret, tas det utgangspunkt i de totale kostnadene i den perioden du har hatt fri telefon mv., men beløpene kr 4 000 (én EK-tjeneste), kr 6 000 (to eller flere EK-tjenester) og kr 1 000 (skattefritt beløp) som er nevnt ovenfor, skal ved beregningen inntektsåret, er det ikke satt noen minstegrense for hvor ofte du må reise hjem, men reglene krever at du reiser så regelmessig og hyppig som det er rimelig etter forholdene. Dersom du er i tvil om du reiser ofte nok, ta kontakt med Skatteetaten. Ditt skattemessige bosted er der du anses å ha ditt hjem. Du kan bare ha ett skattemessig bosted. Skattemessig bosted og bosted registrert i folkeregisteret vil som regel være det samme. Dersom du mener at du oppfyller vilkårene for å være pendler, bør du melde fra om dette til Skatteetaten.</p>
<p>Det gjelder ulike regler for hvor du regnes å ha ditt skattemessige bosted avhengig av om du anses som familiependler eller enslig pendler, se nedenfor. Hovedregelen er at det er der du oftest overnatter (døgn- hvileregelen) som blir regnet som ditt skattemessige bosted, med mindre annet følger av de særskilte bestemmelsene som gjelder for familiependlere og enslige pendlere.</p>
<p>Ved vurderingen av hvor du regnes å ha ditt skattemessige bosted, kan det være avgjørende å fastslå om boligen regnes som selvstendig eller uselvstendig.</p>
<p><em type="bold">Selvstendig eller uselvstendig bolig </em>En bolig regnes som selvstendig når bruksarealet av boligens primærdel (eller boarealet) er minst 30 kvm. Bor det flere personer i boligen, økes minstegrensen med 20 kvm for hver beboer over 15 år. For at boligen skal regnes som selvstendig må du i tillegg disponere den i minst 12 måneder og ha tilgang til den alle ukens dager. Boligen må også ha innlagt vann og avløp. </p>
<p>Dersom du leier bolig i en boenhet der det bor andre (hybel), kan du kreve at arealet som skal legges til grunn, er summen av det arealet du disponerer alene og din andel av fellesarealet. Dersom boenheten har syv eller flere beboere over 15 år, er det bare det arealet du disponerer alene som skal legges til grunn.</p>
<p>Bolig som ikke oppfyller disse kravene til selvstendig bolig, betegnes som uselvstendig bolig.</p>
<p type="listitem">Familiependlere Du regnes som familiependler når du  i hjemkommunen bor sammen med:</p>
<p type="listitem">ektefelle/registrert partner</p>
<p type="listitem">egne barn eller</p>
<p type="listitem">søsken som du forsørger</p>
<p>Fosterbarn likestilles med egne barn når fosterforeldrene ikke mottar fosterhjemsgodtgjørelse og forholdet ellers likner en adopsjon.</p>
<p>Du regnes som bosatt der ektefellen eller barna dine bor. Dersom du bor sammen med søsken som du forsørger, regnes du som bosatt der søsknene dine bor. Felles hjem med ektefelle går uansett foran felles hjem med andre.</p>
<p>Er både du og din ektefelle pendlere, regnes dere som bosatt der dere har felles bolig med barna. Dersom dere ikke har barn, anses dere bosatt i den boligen som regnes som selvstendig. Dersom dere pendler mellom flere boliger som er selvstendige, regnes dere som bosatt i den boligen hvor dere til sammen har flest overnattinger (har deres overveiende døgnhvile).</p>
<p><em type="bold">Enslige pendlere </em>Du regnes som enslig pendler når du i følge beskrivelsen ovenfor ikke er familiependler. Dersom du er samboer, regnes du som enslig i denne sammenheng. Bor du i tillegg sammen med egne barn, regnes du derimot som familiependler. </p>
<p>Ved vurderingen av hva som er ditt skattemessige bosted er det ulike regler for</p>
<p><em type="bold">EKSEMPEL A </em>Fri telefon hele inntektsåret 2013 Tjenestens verdi kr 3 000 – Skattefritt beløp kr 1 000 = Skattepliktig fordel kr 2 000 </p>
<p><em type="bold">EKSEMPEL B </em>Arbeidsgiverfinansiert telefon og bredbånd hele inntektsåret 2013. Arbeidstaker dekker kr 1 500 selv. Tjenestens verdi (bredbånd + telefon) kr 9 000– Skattefritt beløp kr 1 000= Beregnet fordel før begrensning kr 8 000 </p>
<p>Begrenset til maksimalbeløpet for to tjenester kr 6 000 – Arbeidstakers egendekning kr 1 500= Skattepliktig fordel kr 4 500</p>
<p><em type="bold">EKSEMPEL C </em>Fri telefon (én EK-tjeneste) i seks måneder. Tjenestens verdi i perioden kr 3 500– Skattefritt beløp kr 1 000 x 6/12 kr 500= Beregnet fordel før begrensning kr 3 000 </p>
<p>Begrenset til 6/12 av maksimal fordel på kr 4 000 kr 2 000= Skattepliktig fordel kr 2 000 <em type="bold">! </em>pendlere som er under 22 år ved utgangen av inntektsåret og for de som er eldre. </p>
<p>Er du under 22 år og pendler mellom foreldrehjemmet og annen bolig, anses foreldrehjemmet som ditt skattemessige bosted. Fyller du 22 år eller mer i inntektsåret, og din bolig på arbeidsstedet er selvstendig, anses denne boligen som ditt hjem.</p>
<p>Pendler du mellom selvstendig bolig og uselvstendig bolig på arbeidsstedet, regnes den selvstendige boligen som hjemmet ditt. Er begge boligene selvstendige eller uselvstendige, gjelder døgnhvileregelen, se ovenfor.</p>
<p><em type="bold">Viktig unntak om skattemessig bosted </em>Begynner du å pendle fra en kommune der du har vært bosatt i minst tre år når pendlingen starter, kan du likevel kreve å forbli registrert i denne kommunen slik at dette blir ditt skattemessige bosted. Vilkårene er at boligen må ha minst dobbelt så stort bruksareal av boligens primærdel (eller boareal) som boligen i arbeidskommunen og at du enten eier eller har utgifter til leie av denne. Unntaket gjelder både enslige og familiependlere. Forutsetningen for at du skal kunne bruke denne regelen, er at boligene ligger i forskjellige kommuner. </p>
<p>Du finner mer informasjon på skatteetaten.no hvis du søker på pendler.</p>
<p><em type="bold">Samboere </em>Samboere er personer som bor sammen uten å være gift. Samboere skal levere hver sin selvangivelse og de skal som regel liknes hver for seg for formue og inntekt. Om unntak, se <span type="quote">«Ektefeller, registrerte partnere og meldepliktige samboere»</span> side 25. </p>
<p>Formue og avkastning av formue skattlegges hos den av dere som er reell eier. Andelen av inntekt/kostnad i et boligselskap skal alltid skattlegges hos den av dere som er andelseier, selv om dere begge bor i leiligheten.</p>
<p>Som samboer kan du bare kreve fradrag for gjeld/gjeldsrenter som du selv er ansvarlig for. Merk at du ikke har rett til fradrag for renter som du måtte ha betalt for samboeren din. Dette gjelder selv om dere har en avtale dere imellom om hvem som skal betale renter/avdrag.</p>
<p><em type="bold">Samboere med felles formue og gjeld </em>Eiendeler som dere eier i fellesskap, f.eks. bolig, føres opp med den andelen hver av dere eier. Framgår ikke eierforholdet av avtale, fordeles formuen likt mellom dere. </p>
<p>Felles gjeld som dere begge er ansvarlige for overfor långiver i samme tidsrom, føres opp med en halvpart på hver av dere. Eventuell intern, reell avtale om annen fordeling av gjelden må kunne fremlegges på forespørsel. En slik avtale må være inngått ved gjelds- opptakelsen. Endringer i avtalen anses ikke som gyldig uten at det påvises reelle grunner til endringene (f.eks. vesentlige varige endringer i inntektsforholdene). Renter av gjelden fordeles i samme forhold som gjelden.</p>
<p>Er dere begge andelseiere i et boligselskap, skal andelen av inntekt/kostnad fra boligselskapet fordeles etter eierandelene. Framgår ikke eierforholdet av en avtale, fordeles inntekts- og kostnadsandelen likt mellom dere.</p>
<p>Dersom en (eller begge) av dere ikke får utnyttet fradragene deres fullt ut slik at det oppstår underskudd, kan slikt underskudd føres som fradrag i den enkeltes positive inntekt i et senere år. Underskudd fra tidligere år føres i post 3.3.11. Underskudd hos den ene av dere kan ikke overføres til fradrag hos den andre samboeren.</p>
<p><em type="bold">Gjenlevende samboer i uskiftet bo </em>Gjenlevende samboer som sitter i uskiftet bo med eiendeler etter tidligere samboer, plikter å levere egen selvangivelse for avdødes inntekt i dødsåret. </p>
<p>I dødsåret liknes gjenlevende samboer for sin og avdødes inntekt. Inntektene liknes felles i skatteklasse 2 eller særskilt i skatteklasse 1, avhengig av hva som gir lavest samlet skatt. Hele formuen (i uskifteboet) ved årets slutt liknes under ett (med dobbelt formuesfradrag) hos gjenlevende samboer. Om likning under ett, se <span type="quote">«Ektefeller, registrerte partnere og meldepliktige samboere»</span> på side 25.</p>
<p>For etterfølgende år liknes gjenlevende samboer som enslig skattyter for all inntekt og formue i uskifteboet.</p>
<p>Eiendeler etter avdøde som ikke overtas av gjenlevende samboer i uskifte, inngår i et særskilt dødsbo. Dødsboet liknes som eget skattesubjekt for formue i boet og avkastning av formuen mens boet står under offentlig eller privat skifte. Det skal leveres selv- angivelse for dødsboet.</p>
<p>Gjenlevende samboer som sitter i uskifte kan få tilsendt avdødes forhåndsutfylte selv- angivelse ved å ta kontakt med Skatteetaten.</p>
<p><em type="bold">Skattefradrag for pensjonsinntekt og skattebegrensning ved lav alminnelig inntekt Alderspensjonister - skattefradrag for pensjonsinntekt </em>Skattefradrag for pensjonsinntekt er et fradrag i inntektsskatt og trygdeavgift for pensjonister med samlet pensjonsinntekt opp til et visst beløp. </p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Hvem kan få skattefradrag</p>
<p type="listitem">Mottakere av alderspensjon etter folke-trygdloven</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Mottakere av AFP i offentlig sektor</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Mottakere av AFP i privat sektor med virkningstidspunkt før 2011</p>
<p type="listitem">Mottakere av tilsvarende pensjoner fra EU/</p>
<p>EØS-land. Med tilsvarende pensjon menes pensjon fra allmenne og pliktige pensjonsordninger som omfatter alle innbyggere i landet</p>
<p>Mottar du kun andre pensjonsytelser, for eksempel sjømannspensjon eller særalderspensjon fra Statens pensjonskasse, får du ikke skattefradrag.</p>
<p type="listitem">Grunnlaget for beregning av skattefradraget  – samlet pensjonsinntekt Samlet pensjonsinntekt utgjør grunnlaget for  beregning av skattefradraget. I samlet  pensjonsinntekt inngår i utgangspunktet  følgende ytelser:</p>
<p type="listitem">skattepliktig pensjon i og utenfor arbeidsforhold, også pensjon fra utlandet  som er skattepliktig i Norge</p>
<p type="listitem">pensjon fra utlandet som ikke er skatte-pliktig i Norge</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">føderåd</p>
<p type="listitem">livrente som ledd i pensjonsordning i arbeidsforhold unntatt utbetaling fra  kollektiv livrente i arbeidsforhold opprettet  etter inntektsåret 2006, der premien er  skattlagt som arbeidsinntekt</p>
<p>Skattefrie pensjonsytelser, som for eksempel kompensasjonstillegg til ny AFP i privat sektor og ektefelletillegg fra folketrygden til mottakere av alderspensjon og AFP når virkningstidspunktet for ektefelletillegget er før 1. januar 2011, inngår ikke i samlet pensjonsinntekt. I det inntektsåret skattyter begynner å ta ut alderspensjon fra folketrygden eller AFP, skattefradraget redusert når du har tatt ut mindre enn 100 prosent av full pensjon. Uttak av alderspensjon kan graderes med 20, 40, 50, 60, 80 eller 100 prosent (pensjonsgrad). Er pensjonsgraden f.eks. 50 prosent, blir skattefradraget 50 prosent av maksimalt fradrag. Hvis pensjonsgraden er endret i løpet av et inntektsår blir det beregnet et vektet gjennomsnitt for inntektsåret. Hvis du f.eks. tar ut 50 prosent pensjon første halvår og 100 prosent pensjon andre halvår, blir vektet gjennomsnitt for inntektsåret 75 prosent</p>
<p>AFP (før 2011) i privat sektor, og samtidig har arbeidsinntekt, blir pensjonen redusert mot arbeidsinntekten. Skattefradraget blir redusert med samme prosent som pensjonen. Får du for eksempel 35 prosent av full AFP, blir skattefradraget 35 prosent av maksimalt fradrag antall måneder i året som du har mottatt alderspensjon fra folketrygden eller AFP. Har du hatt pensjon i 6 måneder, får du skattefradrag for 6 av årets 12 måneder.over kr 170 750 og faller helt bort når din samlede pensjonsinntekt er kr 537 709 eller høyere.over kr 170 750 til og med kr 259 800mellom kr 259 800 og kr 537 709</p>
<p><em type="bold">Nyttig informasjon for deg som er gift/ meldepliktig samboer og har lav pensjon </em>Skattefradrag for pensjonsinntekt beregnes individuelt på grunnlag av brutto pensjonsinntekt. Fradraget gis i den inntektsskatt og trygdeavgift som blir beregnet hos den enkelte. Har du lavere årlig pensjon enn kr 170 750 og ikke har andre inntekter, vil sum inntektsskatt og trygdeavgift bli lavere enn maksimalt skattefradrag. Ubenyttet maksimalt skattefradrag kan ikke overføres og trekkes fra hos den andre. Hvis dere har kapitalinntekter (renter mv.) kan det i selvangivelsen lønne seg å føre en del av kapitalinntektene hos den som har lavest pensjon. Den av dere som har lav pensjon kan da få utnyttet skattefradraget bedre og dere kan samlet få lavere skatt. Har dere kapitalutgifter (rentefradrag mv.) kan det lønne seg å føre opp kapitalutgiftene hos den som har høyest pensjon/inntekt. Om hvilke inntekter og fradrag som kan fordeles fritt se temaet <span type="quote" xml:lang="dan">«Ektefeller, registerte partnere og meldepliktige samboere»</span> side 25. </p>
<p>Ved forhåndsutfylling av selvangivelsen er det ikke praktisk mulig for Skatteetaten å foreta den gunstigste fordelingen av slike inntekter og fradrag. Det betyr at dersom en annen fordeling enn den som fremkommer i den forhåndsutfylte selvangivelsen er gunstigere for dere, må dere selv korrigere og levere selvangivelsene. En foreløpig beregning av hva skatten blir etter skattefradrag kan du foreta på skatteetaten.no/skatteberegning.</p>
<p><em type="bold">Skattebegrensning ved lav alminnelig inntekt </em>Skattebegrensning gis automatisk ved likningen. Du trenger derfor ikke å sette frem krav om dette. Du kan få skattebegrensning når du mottar uførepensjon fordi ervervsevnen er satt ned med minst 2/3. Tilsvarende gjelder hvis du fra folketrygden enten mottar overgangsstønad, etterlattepensjon eller pensjon til familiepleiere. </p>
<p>Du kan også få skattebegrensning hvis du mottar supplerende stønad for personer med kort botid i Norge. Mottar du arbeidsavklaringspenger fra folketrygden i samme tidsrom som du mottar uførepensjon har du ikke krav på skattebegrensning.</p>
<p>Skattebegrensningsregelen innebærer at det ikke skal betales inntektsskatt eller trygdeavgift hvis inntekten ikke overstiger bestemte beløpsgrenser som fastsettes av Stortinget. Om beløpsgrensene, se under <span type="quote" xml:lang="dan">«Skatteberegning»</span>. Det gis også skattebegrensning når summen av nevnte skatter etter ordinær skatteberegning overstiger 55 prosent av differansen mellom inntekten og beløpsgrensen.</p>
<p>Se <span type="quote">«Skatteregler for pensjonister»</span> på skatteetaten.no for mer informasjon om skattebegrensning.</p>
<p><em type="bold">Beregning av inntekten </em>Beregningsgrunnlaget for skattebegrensning tar utgangspunkt i alminnelig inntekt. Det </p>
<p><em type="bold">EKSEMPEL 1 </em>Eva tar ut 100 prosent pensjon og er pensjonist hele året. Pensjonsinntekten er kr 150 000. Hun har ikke andre inntekter. </p>
<p>Evas skatt beregnes slik: Evas skatt før skattefradraget: kr 24 928- Skattefradrag (maks lik utlignet skatt) kr 24 928= Evas skatt kr 0</p>
<p>Eva kan ikke få høyere skattefradrag enn summen av inntektsskatt og trygdeavgift. Eva er gift, og ektefellen har ikke rett til skattefradrag for pensjonsinntekt. Ektefellen har kr 20 000 i renteinntekter. For å få utnyttet skattefradraget fullt ut, bør ektefellens renteinntekt føres på Eva. Skatten til Eva øker da med kr 5 600 (28 % av kr 20 000) til kr 30 528, samtidig får ektefellen redusert sin skatt med kr 5 600.</p>
<p>Evas skatt beregnes da slik: Evas skatt før skattefradraget kr 30 528- Skattefradrag kr 30 300= Evas skatt kr 228</p>
<p type="listitem">Inntektsoverføringen medfører at hun får maksimalt skattefradrag.  Samlet får ektefellene redusert skatten med kr 5 372.!finnes ikke en egen post i selvangivelsen for  alminnelig inntekt. For å finne inntekten tas  det utgangspunkt i post 3.6 (sum grunnlag  inntektsskatt). Et eventuelt tillegg i alminnelig  inntekt ved utdeling fra ansvarlig selskap  (post 2.7.10 eller 2.7.11), skal trekkes fra.  Deretter legger man til eventuelt</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">særfradrag (post 3.5)</p>
<p type="listitem">skjermingsfradrag i aksjeutbytte og/eller aksjegevinster, se temaet <span type="quote">«Aksjer mv.»</span>  side 19.</p>
<p>Det skal legges til et sjablonmessig inntekts- tillegg på 1,5 prosent av eventuell nettoformue som overstiger kr 200 000 (kr 100 000 for hver ektefelle). For ektefeller/meldepliktige samboere skal nettoformue settes til 50 prosent av deres samlede nettoformue. Ved beregningen av inntektstillegget inngår ikke formuesverdi av primærbolig (dvs. egen bolig du var fast bosatt i pr. 31.12 2013) i nettoformuen. Med primærbolig regnes her også våningshus på gårdsbruk med naturlig arrondert tomt.</p>
<p><em type="bold">Skatteberegning Enslig </em>Er inntekten din høyere enn kr 127 000 skal summen av skatt på inntekt til kommune og fylke, fellesskatt og trygdeavgift ikke overstige 55 prosent av beløpet som overstiger kr 127 000. Eventuell topp- skatt og/eller formuesskatt skal ikke settes ned. </p>
<p><em type="bold">Ektefeller - hovedregel </em>For ektefeller beregnes skattebegrensningen individuelt for hver av dem. Formue, kapitalinntekter og kapitalutgifter som ektefeller fritt kan fordele mellom seg i selvangivelsen, skal fordeles med en halvpart på hver. Om hvilke inntekter og fradrag som kan fordeles fritt se temaet <span type="quote" xml:lang="dan">«Ektefeller, registerte partnere og meldepliktige samboere»</span> side 25. Er beregnet inntekt for den enkelte ektefelle høyere enn kr 116 700 skal summen av skatt på inntekt til kommune og fylke, fellesskatt og trygdeavgift ikke overstige 55 prosent av beløpet som overstiger kr 116 700. Eventuell toppskatt og/eller formuesskatt skal ikke settes ned. </p>
<p>Hva skatten blir etter de ordinære reglene beregnes på grunnlag av hvordan dere har fordelt kapitalinntekter/-utgifter mellom dere i selvangivelsen. Fordelingen kan derfor få betydning for om skatten skal begrenses og størrelsen på skattebegrensningen.</p>
<p>For å oppnå lavest skatt samlet sett, vil det som hovedregel lønne seg å føre kapitalinntekter i selvangivelsen til ektefellen med lavest inntekt og som har skattebegrensning, og kapitalutgifter i selvangivelsen til ektefellen med høyest inntekt.</p>
<p>Ved forhåndsutfylling av selvangivelsen er det ikke praktisk mulig for Skatteetaten å foreta den gunstigste fordelingen av slike inntekter og fradrag. Det betyr at dersom en annen fordeling enn den som fremkommer i den forhåndsutfylte selvangivelsen er gunstigere for dere, må dere selv korrigere og levere selvangivelsen. En foreløpig beregning av hva skatten blir etter skattefradrag kan du foreta på skatteetaten.no/skatteberegning.</p>
<p><em type="bold">Ektefeller hvor den ene ektefellen mottar uførepensjon og ektefelletillegg – unntak fra hovedregelen </em>Mottar du eller din ektefelle uførepensjon med ektefelletillegg, beregnes skattebegrensningen under ett på grunnlag av din og ektefellens samlede inntekt. Dette gjelder uavhengig av om ektefellene liknes særskilt eller felles. Er inntekten høyere enn kr 233 400 skal sum skatt på alminnelig inntekt og trygdeavgift ikke overstige 55 prosent av overskytende beløp. Skattenedsettelsen skal fordeles forholdsmessig på hver ektefelles andel av skatten før nedsettelse. Eventuell toppskatt og/eller formuesskatt skal ikke settes ned. </p>
<p><em type="bold">Skattefradrag eller skattebegrensning </em>I enkelte tilfeller kan du ha hatt ytelser som oppfyller vilkårene både for skattefradrag for pensjonsinntekt og vilkårene for skattebegrensning enten etter sktl. § 17-1 (lav alminnelig inntekt) eller § 17-4 (liten skatte- evne). Dette kan for eksempel gjelde ved: </p>
<p><em type="bold">EKSEMPEL 2 </em>Bente tar ut 100 prosent alderspensjon og er pensjonist hele året. Pensjonen er på kr 480 000. Skattefradraget skal trappes ned i to trinn. Skattefradraget reduseres med 15,3 prosent av samlet pensjonsinntekt over kr 170 750 til og med kr 259 800 og 6 prosent av samlet pensjonsinntekt mellom kr 259 800 og kr 537 709. </p>
<p>Skattefradraget for Bente beregnes slik: Maksimalt skattefradrag kr 30 300- Trappes ned med (259 800-170 750) x 15,3 prosent kr 13 625- Trappes ned med (480 000-259 800) x 6 prosent kr 13 212= Bentes skattefradrag kr 3 463</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">EKSEMPEL: ENSLIG UFØREPENSJONIST Ordinær skatteberegning: </em>Post 2.2.1 </p>
<p>Uførepensjon kr 180 000</p>
<p xml:lang="pol">Post 3.1.1</p>
<p xml:lang="nno">Renteinntekter kr 6 000</p>
<p xml:lang="pol">Post 3.2.1</p>
<p>Minstefradrag kr 46 800</p>
<p xml:lang="pol">Post 3.5</p>
<p>Særfradrag kr 32 004</p>
<p>Post 3.6 Sum grunnlag inntektsskatt kr 107 196</p>
<p><em type="bold">Skatteberegning etter skattebegrensningsregelen </em>Beregningsgrunnlag skatt (post 3.6) kr 107 196+ særfradrag kr 32 004+ inntektstillegg 1,5 % av nettoformue over kr 200 000, dvs. Kr 800 000 – kr 340 000 (Primærbolig) – kr 200 000 kr 3 900= Beregningsgrunnlag for skattebegrensning kr 143 100- </p>
<p>Beløpsgrensen kr 127 000=</p>
<p>Beløp som det skal beregnes 55 % av skatt av kr 16 100</p>
<p>Maksimal skatt etter skattebegrensningsregelen kr 8 855</p>
<p>Inntektsskatten begrenses til: Ordinær inntektsskatt uten skattebegrensning ville utgjort kr 25 273. Ordinær skatt overstiger maksimalskatten på kr 8 855. Skattyter skal derfor gis skattebegrensning som gir en skattereduksjon på kr 16 418. Formuesskatt settes ikke ned, da formuesskatten ikke omfattes av skattebegrensningsregelen. <em type="bold">! </em>ervervsevnen er nedsatt med minst 2/3 til alderspensjonsom følge av at ervervsevnen er nedsatt med minst 2/320 prosent alderspensjon </p>
<p>Skatteetaten skal i disse tilfellene beregne skatten etter den regel som gir lavest skatt for det aktuelle inntektsåret.</p>
<p><em type="bold">Overgangsregler </em>Det er gitt overgangsregler for pensjonister med lav alminnelig inntekt som får en vesentlig større skattebelastning på grunn av de nye reglene. Overgangsreglene er begrenset til ugifte med bruttoinntekt under kr 440 000 og ektepar med samlet bruttoinntekt under kr 770 000. </p>
<p type="listitem">Hvem omfattes av overgangsreglene?</p>
<p type="listitem">Enslig skattyter som har krav på skatte- fradrag og har høyere kapitalutgifter enn  kapitalinntekter og som for 2010 fikk  skattebegrensning.</p>
<p type="listitem">Ektepar hvor bare den ene har krav på skattefradrag, skattebegrensning eller  særfradrag for uførhet etter sktl. § 6-81  første ledd og som for 2010 fikk skatte-  begrensning fastsatt under ett.</p>
<p type="listitem">Ektepar hvor begge ektefellene har krav på enten skattebegrensning eller skattefradrag  og samlet sett har høyere kapitalutgifter  enn kapitalinntekter og som for 2010 fikk  skattebegrensning fastsatt under ett.</p>
<p type="listitem">Beregning av merskatt  Merskatten skal beregnes slik:</p>
<p type="listitem">For ugifte beregnes den ved å sammenligne skatt beregnet etter de nye reglene om  skattefradrag og skatt beregnet etter  skattebegrensningsregelen.</p>
<p type="listitem">For ektepar beregnes den ved å sammenligne skatt beregnet etter reglene om skatte-  fradrag eller skattebegrensning og skatt  beregnet etter reglene som gjelder for uføre  ektepar som får fastsatt inntekter under ett  etter skattebegrensningsregelen  i sktl. § 17-2 annet ledd. For de som har  alderspensjon og har fått skattefritt  ektefelletillegg, må skattefritt ektefelle-  tillegg redusert med særskilt minstefradrag  legges til beregningsgrunnlaget for  skattebegrensningen for at sammenlignings-  grunnlaget skal bli riktig.</p>
<p type="listitem">Reduksjon av skatt for inntektsår 2013  Det tas utgangspunkt i brutto inntekt.</p>
<p type="listitem">Enslige med brutto inntekt under kr 220 000 får en skattereduksjon lik 33 prosent av all  merskatt som overstiger kr 600.</p>
<p type="listitem">Enslige med brutto inntekt over kr 440 000 får ikke skattereduksjon.</p>
<p type="listitem">For de som har brutto inntekt over  kr 220 000 nedtrappes skattereduksjonen  proporsjonalt med stigende inntekt inntil  kr 440 000. Skatten reduseres med 33  prosent av den skattereduksjon som en  kommer frem til på denne måten.</p>
<p type="listitem">Ektepar med brutto inntekt under kr 330 000 får en skattereduksjon lik   33 prosent av all merskatt som overstiger  kr 1 200.</p>
<p type="listitem">Ektepar med brutto inntekt over kr 770 000 får ikke skattereduksjon.</p>
<p type="listitem">For de som har brutto inntekt over kr 330 000 avtrappes skattereduksjonen proporsjonalt</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">EKSEMPEL: GIFT UFØREPENSJONIST Ordinær skatteberegning i klasse 1 </em></p>
<p><em type="bold">Ektefelle 1 </em>Post 2.2.1 Uførepensjon kr 220 000 </p>
<p>Trygdeavgift kr 10 340</p>
<p>Post 3.1.1 Renteinntekt kr 4 000</p>
<p>Post 3.2.1 Minstefradrag kr 57 200</p>
<p xml:lang="pol">Post 3.5</p>
<p>Særfradrag kr 32 004</p>
<p xml:lang="isl">Post 3.6 Sum gr.lag inntektssskatt kr 134 796</p>
<p xml:lang="swe">Inntektsskatt kr 24 541</p>
<p xml:lang="fao">Sum Inntektsskatt og trygdeavgift kr 34 881</p>
<p><em type="bold">Ektefelle 2 </em>Post 2.2.1 Uførepensjon kr 260 000 </p>
<p>Trygdeavgift kr 12 220</p>
<p>Post 3.2.1 Minstefradrag kr 67 600</p>
<p>Post 3.3.1 Renteutgifter kr 3 000</p>
<p xml:lang="pol">Post 3.5</p>
<p>Særfradrag kr 32 004</p>
<p xml:lang="isl">Post 3.6 Sum gr.lag inntektsskatt kr 157 396</p>
<p xml:lang="swe">Inntektsskatt kr 30 869</p>
<p xml:lang="fao">Sum inntektsskatt og trygdeavgift kr 43 089</p>
<p><em type="bold">Skatteberegning etter skatteberegningsregelen: </em>Fordeling av renteinntekter-/utgifter Renteinntekter: kr 4 000/2 = kr 2 000 Renteutgifter: kr 3 000/2 = kr 1 500 Ektefelle 1 Beregningsgrunnlag skatt (Post 3.6) kr 134 796+ Særfradrag (Post 3.5) kr 32 004 </p>
<p>Fradrag for egen renteinntekt kr 4 000</p>
<p>Tillegg for halvparten av ektefellenes samlede renteinntekter kr 2 000</p>
<p>Fradrag for halvparten av ektefellenes samlede renteutgifter kr 1 500 = Beregningsgrunnlag for skattebegrensning kr 163 300</p>
<p>Beløpsgrensen kr 116 700</p>
<p>Maks skatt blir 55 % av 46 600 (kr 163 300–116 700) kr 25 630</p>
<p>Ordinær skatt kr 34 881 overstiger maksimalskatten på kr 25 630. Ektefelle 1 skal derfor gis en skattereduksjon på kr 9 251.</p>
<p>Ektefelle 2 Beregningsgrunnlag skatt (Post 3.6) kr 157 396+ Særfradrag (Post 3.5) kr 32 004</p>
<p>Tillegg for egen renteutgift kr 3 000</p>
<p>Tillegg for halvparten av ektefellenes samlede renteinntekter kr 2 000</p>
<p>Fradrag for halvparten av ektefellenes samlede renteutgifter kr 1 500 = Beregningsgrunnlag for skattebegrensning kr 192 900</p>
<p>Beløpsgrensen kr 116 700</p>
<p>Maks skatt blir 55 % av kr 76 200 (kr 192 900–kr 116 700) kr 41 190</p>
<p>Ordinær skatt kr 43 089 overstiger maksimalskatten på kr 41 910. Ektefelle 2 skal derfor gis skattereduksjon på kr 1 179.med stigende inntekt inntil kr 770 000. Skatten reduderes med 33 prosent av den skattereduksjon som en kommer frem til på denne måten.</p>
<p><em type="bold">Skattebegrensning ved liten skatteevne </em>Det kan gis skattebegrensning for liten skatteevne for enslig skattyter eller et ektepar, som ikke er mottaker av ytelser som omfattes av reglene om skattebegrensning for lav alminnelig inntekt eller skattefradrag for pensjonsinntekt. Eventuell skattebegrensning gis etter en individuell behovsprøving. </p>
<p>Skattebegrensning ved liten skatteevne gis ikke automatisk. Du må selv sette frem krav om dette.</p>
<p type="listitem">Det gis vanligvis ikke skattebegrensing for  skattytere som</p>
<p type="listitem">har hatt rett til studielån i Lånekassen for en større del av året</p>
<p type="listitem">har fått fastsatt inntekten ved skjønn</p>
<p type="listitem">har forbigående inntektsnedgang (ikke varer mer enn 2-3 år). Dette kan være aktuelt når  skattyter mottar arbeidsavklaringspenger  som i seg selv er tidsbegrenset</p>
<p type="listitem">har hatt arbeid bare en del av året eller deltidsarbeid (f.eks. pga. utdanning)</p>
<p type="listitem">har valgt å ikke ha inntektsbringende arbeid</p>
<p>Skatteetaten foretar en skjønnsmessig helhetsvurdering av skattyters økonomiske stilling for å fastslå om skattyter har en så lav inntekt at skattebegrensning kan gis. Med lav inntekt menes at inntekten ikke er tilstrekkelig til et nødvendig, nøkternt underhold for skattyter selv og dem han eller hun har plikt til å forsørge. Ved totalvurderingen legges det vekt på hva skattyteren selv eller andre personer i husstanden har i disponibel inntekt og formue utenom primærbolig. Det tas hensyn til arv, gaver, gevinster og andre typer tilfeldige inntekter. Derimot ses det bort fra sosiale stønader. Det tas ikke hensyn til tilbakebetalt skatt eller restskatt.</p>
<p type="listitem">Ved vurderingen skal man finne et beregnings-  grunnlag. Det tas utgangspunkt i post 3.6.  Det gjøres tillegg for:</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">særfradrag</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">skjermingsfradrag</p>
<p type="listitem">skattefrie fordeler som barnebidrag, arv, gaver, barnetrygd, stipendier, lotterigevinst mv.</p>
<p type="listitem">kostnader som det er gitt fradrag for ved likningen, men som ikke er påkrevd for  nødvendig underhold. Dette gjelder f.eks.  renter av gjeld på fritidseiendom, lystbåt, bil og unødig kostbar bolig mv. Andre  eksempler er betaling til individuell  pensjonsordning og tap ved salg, f.eks. av  fast eiendom.</p>
<p>Listen er ikke uttømmende.</p>
<p>Det skal legges til et sjablonmessig inntekts- tillegg på 1,5 prosent av eventuell nettoformue som overstiger kr 200 000. Ved beregning av inntektstillegget inngår ikke formuesverdi av primærbolig (dvs. egen bolig du var fast bosatt i pr. 31.12.2013) i nettoformuen. Med primærbolig regnes her også våningshus på gårdsbruk med naturlig omkringliggende tomt.</p>
<p>Det skal også tas hensyn til inntekt hos ektefelle. Ektefellers inntekt ses under ett uansett om de lignes særskilt eller felles. Tilsvarende gjelder for meldepliktige samboere. Ektefellers inntekt skal også ses under ett for det året ekteskapet inngås, selv om de liknes hver for seg. Ektefeller som er separert, vurderes som enslige fra og med separasjonsåret. Skattenedsettelsen fordeles forholdsmessig på hver ektefelles andel av skatten før nedsettelsen. Inntekt til barn som liknes sammen med skattyteren, legges til inntekten. Det samme gjelder andre husstandsmedlemmers inntekt ut over det som anses å gå med til deres eget underhold.</p>
<p>Finner Skatteetaten at skattenedsettelse kan gis, skal skatten beregnes etter de samme reglene som beskrevet under avsnittet <span type="quote">«Skattebegrensning ved lav alminnelig inntekt»</span> på side 37.</p>
<p>Mener du etter dette å ha krav på skatte- begrensning, setter du fram kravet i post 5.0 (Tilleggsopplysninger). Oppfyller du vilkårene for både skattebegrensning ved lav alminnelig inntekt, skattebegrensning ved liten skatteevne og skattefradrag for pensjons- inntekt i samme inntektsår, får du skatten fastsatt etter den bestemmelsen som gir lavest skatt.</p>
<p><em type="bold">Særfradrag for enslig forsørger </em>Fra 2013 er det innført et nytt særfradrag for enslig forsørger som har mottatt utvidet barnetrygd fra NAV etter barnetrygdloven § 9. Særfradraget erstatter skatteklasse 2 for enslig forsørger. Alle enslige forsørgere skal fra 2013 liknes i klasse 1. Særfradraget gis til personer som bor alene og som har omsorg for barn under 18 år. Det gjelder også ved aleneomsorg for fosterbarn. Du får fradrag for samme antall måneder som du har mottatt utvidet barnetrygd. Utvidet barnetrygd er barnetrygd for ett barn mer enn du faktisk bor sammen med. </p>
<p>For 2013 er særfradraget kr 3 930 per måned. Fullt fradrag utgjør kr 47 160 per år. Hvis du har avtalt delt bosted for barnet (barna) med den andre forelderen og derfor mottar delt utvidet barnetrygd fra NAV, gis det særfradrag med halv månedssats.</p>
<p>Som enslig regnes person som er ugift, skilt, separert, enke/enkemann eller som har vært samboer i under et år.</p>
<p type="listitem">Du anses ikke som enslig hvis du har</p>
<p type="listitem">vært samboer over 12 måneder,</p>
<p type="listitem">fått barn med samboer eller</p>
<p type="listitem">giftet deg</p>
<p>Fra og med måneden etter slikt forhold inntrer, bortfaller utbetaling av utvidet barnetrygd og dermed også retten til særfradrag for enslig forsørger. Utvidet barnetrygd og særfradrag gis frem til barnet fyller 18 år. Du får ikke særfradrag hvis du kun har barn over 18 år, selv om du fortsatt forsørger barnet. Mer informasjon om hvem som har krav på utvidet barnetrygd finner du på nav.no.</p>
<p>Særfradraget vises i post 3.5.5. Samlet særfradrag er regnet ut på bakgrunn av opplysninger fra NAV om utvidet barnetrygd som du har mottatt. Fradraget gis automatisk ved likningsbehandlingen.</p>
<p>Du kan ikke endre beløpet i post 3.5.5. Hvis du mener beløpet eller antall måneder med utvidet barnetrygd er feil, må du ta kontakt med NAV for eventuell retting av opplysningene. NAV sender de nye opplysningene om utvidet barnetrygd i 2013 til Skatteetaten.</p>
<p>Særfradrag med halv sats til hver av foreldrene krever at utvidet barnetrygd også er delt i utbetalingen fra NAV. Intern avtale mellom foreldrene om fordeling av særfradraget fører ikke til at særfradraget deles ved ligningen.</p>
<p>Er du EØS-borger med begrenset skattepliktig inntekt i Norge, vil du ha rett til særfradrag hvis du krever ordinære fradrag etter skatteloven § 6-71 som om du var skattemessig bosatt. Det er et vilkår at hele eller tilnærmet hele din inntekt av arbeid, virksomhet eller pensjon skal skattlegges i Norge.</p>
<p>Har du eller noen du forsørger andre fradragsberettigede sykdomskostnader, kan disse også trekkes fra hvis de sammen med tilsynskostnadene utgjør minst kr 9 180. Er samlede sykdomskostnader lavere enn kr 9 180, gis det bare særfradrag for mer- kostnader til tilsyn. Forsørgelse foreligger når du dekker en ikke ubetydelig del av personens ordinære levekostnader. Sykdomskostnadene skal ikke regnes med ved vurderingen av om det foreligger forsørgelse. Krever ektefeller hvert sitt særfradrag, må hver av dem ha kostnader som overstiger kr 9 180.</p>
<p>Sykdomskostnadene må på forespørsel fra Skatteetaten kunne sannsynliggjøres/ dokumenteres. Det gis fradrag for merkostnader som Skatteetaten finner det overveiende sannsynlig at du har hatt. Skjemaer utarbeidet av interesseorganisasjoner for spesifikasjon av merkostnader til en bestemt sykdom er ikke uten videre tilstrekkelig for å dokumentere/ sannsynliggjøre kostnadene. Pådrar du deg regelmessig merkostnader som vanskelig lar seg dokumentere, kan sannsynliggjøring av merkostnadene for en sammenhengende periode i løpet av året (minst en måned) være tilstrekkelig.</p>
<p>Særfradrag for store sykdomskostnader kan gis i tillegg til særfradrag pga. uførhet. Som kostnader ved varig sykdom/varig svakhet regnes bl.a. direkte kostnader (medisin- og legekostnader mv.), indirekte kostnader (merkostnader ved forhøyet forsikringspremie mv.), merkostnader ved fordyret kosthold (kostbar diett), og kostnader til tilsyn, pleie og hjelp i huset. Kostnader du ville hatt uavhengig av sykdommen, gir ikke rett til særfradrag.</p>
<p type="listitem">Har du mottatt tilskudd fra det offentlige til  dekning av kostnadene ved den aktuelle  sykdommen eller svakheten, og tilskuddet er  skattefritt (f.eks. grunnstønad eller hjelpestønad), skal tilskuddet redusere kostnadene. Utlegg til behandling, pleie eller opphold på  institusjon eller hos privatpraktiserende  helsepersonell utenfor offentlig norsk  helsevesen gir bare rett til særfradrag dersom  tilsvarende behandling, pleie eller omsorg  ikke kan tilbys av norsk helse- og sosialvesen,  og tilbudet vurderes som faglig forsvarlig.    Særskilt om diabetikere:  Aktuelle merkostnader knyttet til diabetes,  kan for eksempel være merkostnader til:</p>
<p type="listitem">ekstra slitasje på klær og sengetøy</p>
<p type="listitem">forhøyet forsikringspremie mv.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">fotbehandling</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">fysioterapi</p>
<p type="listitem">hjelpemidler og utstyr til behandling, herunder spesialsko og sokker</p>
<p type="listitem">kost, herunder utgifter til følingsmat</p>
<p type="listitem">medisiner</p>
<p>Kravene til dokumentasjon/sannsynliggjøring av merkostnader knyttet til diabetes, er de samme som for andre sykdomsutgifter. Dette innebærer at merkostnader som lett lar seg dokumentere med kvittering, må kunne framlegges på forespørsel fra Skatteetaten. Eksempel på slike kostnader vil være kostnader til egenandeler, hjelpemidler og utstyr. Ved fastsettelsen av merutgiftene til kost, tas det utgangspunkt i SIFOs (Statens institutt for forbruksforskning) standard- budsjett 2013 for forbruksutgifter til mat og drikke, se sifo.no. Dette standardbudsjettet differensierer utgiftene til mat og drikke mellom ulike aldersgrupper og mellom kjønn, og det tas hensyn til stordriftsfordeler ved at flere personer deler husholdning. Det er tilstrekkelig at det kan legges fram kvitteringer over utgiftene knyttet til innkjøp av mat (men ikke sjokolade, chips og liknende) og drikke (men ikke alkoholholdige drikkevarer) i en sammenhengende periode på minst en måned i løpet av inntektsåret.</p>
<p>Det er kun fradragsrett for nødvendige merutgifter til kost. I dette ligger at du ikke kan få fradrag for merutgifter til urimelig dyrt kosthold. Inngår kostholdet i en større husholdning, er det bare fradragsrett for dine merutgifter, redusert med eventuell stordriftsfordel. Hvis du ikke kan sannsynliggjøre størrelsen på de faktiske merutgiftene til kost, kan merutgiftene sjablonmessig settes til kr 4 000 for hele inntektsåret 2013. Beløpet omfatter også utgifter til følingsmat.</p>
<p type="listitem">Særskilt om ombygging/tilpasning av bolig  før 2012  Du kan fortsatt kreve særfradrag for sykdomsutgifter til ombygging/tilpasning av  bolig for inntektsårene 2013 og 2014 hvis</p>
<p type="listitem">utgiftene er pådratt før 2012 og</p>
<p type="listitem">du ved likningen for inntektsåret 2011 eller tidligere har fått godkjent en fordeling av  utgiftene til fradrag over flere inntektsår.</p>
<p>Særfradrag for et slikt restbeløp skal ikke trappes ned. <em type="bold">! </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Utgiftsgodtgjørelse </em></p>
<p>Utgiftsgodtgjørelser er ytelser som skal dekke kostnader i forbindelse med utførelse av arbeid, oppdrag eller verv, f.eks. kost-, telefon-, reise- og bilgodtgjørelse. Er utgiftsgodtgjørelsen høyere enn kostnadene, er overskuddet skattepliktig og skal føres i post 2.1.4. Er godtgjørelsen lavere enn kostnadene, kan du kreve fradrag for underskuddet i post 3.2.2 hvis du ikke krever minstefradrag. Krever du minstefradrag, inngår underskuddet der. Dette gjelder likevel ikke underskudd på godtgjørelse til dekning av merkostnader ved arbeidsopphold utenfor hjemmet. Slike underskudd kan trekkes fra i tillegg til minstefradraget, og skal føres i post 3.2.7. Også underskudd på godtgjørelse til besøks- reiser kan trekkes fra i tillegg til minstefradraget. Underskuddet skal føres i post 3.2.9. Skatteetaten kan kreve dokumentasjon for at godtgjørelsen har dekket utgifter som er påløpt i tjenesten. Dette gjelder selv om det er mottatt godtgjørelse etter statens reiseregulativ (særavtale). Krav om dokumentasjon betyr f.eks. at du på forespørsel må framlegge en oppstilling over hvordan du har innrettet deg under arbeidsforholdet.</p>
<p xml:lang="dan">Om bilgodtgjørelse, se <span type="quote" xml:lang="ita">«Bil»</span> side 20.</p>
<p type="listitem">Kostgodtgjørelse for tjenestereise med  overnatting – innenlands og utenlands  For tjenestereiser i Norge gir godtgjørelse  ikke skattepliktig overskudd når du selv har dekket samtlige kostnader til kost, og  utbetalingen per døgn ikke overstiger:</p>
<p type="listitem">kr 670 ved opphold på hotell når frokost ikke inngår i prisen for rommet</p>
<p type="listitem">kr 603 ved opphold på hotell når frokost inngår i prisen for rommet</p>
<p type="listitem">kr 295 ved annet opphold uten egen kokemulighet, f.eks. pensjonat eller hybel/ brakke</p>
<p type="listitem">kr 192 ved annet opphold med kokemulighet (hybel/brakke eller privat overnatting)</p>
<p>Ved tjenestereiser i utlandet regnes ikke utbetalinger inntil statens satser for det aktuelle landet å gi overskudd når du kan dokumentere at du har bodd på hotell. Har du overnattet på annen måte, gjelder de samme satsene som for godtgjørelse ved reiser innenlands.</p>
<p type="listitem">Pendlere – kostbesparelse i hjemmet  Arbeidstakere skal skattlegges for sparte  kostnader til kost i hjemmet under pendleropphold (dvs. når oppholdet utenfor hjemmet  ikke skyldes reise i tjenesten/yrket) når:</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">arbeidsgiver sørger for kost og losji (administrativ forpleining)</p>
<p type="listitem">kostnadene er dekket etter regning</p>
<p>Kostbesparelsen beregnes til kr 80 per døgn.</p>
<p xml:lang="nno">Beløpet er opplyst i kode 143-A i lønns- og trekkoppgaven.</p>
<p><em type="bold">Kostgodtgjørelse på tjenestereise uten overnatting – innenlands og utenlands </em>Når godtgjørelse for kost på tjenestereiser uten overnatting er utbetalt med inntil a) kr 175 for reiser inntil 5 timer (legitimert sats) b) kr 195 for reiser fra og med 5 timer inntil 9 timerc) kr 300 for reiser fra og med 9 timer inntil 12 timerd) kr 495 for reiser over 12 timer anses dette ikke å gi skattepliktig overskudd. For å få fradrag for et eventuelt underskudd på slik godtgjørelse, må kostnadene vedrørende all slik godtgjørelse kunne dokumenteres på forespørsel. Underskudd på godtgjørelse på tjenestereise uten overnatting inngår i minstefradraget når dette benyttes. </p>
<p><em type="bold">Utgiftsgodtgjørelse til dekning av kostnader ved besøksreise til hjemmet </em>Har du mottatt godtgjørelse til dekning av besøksreiser, skal du ikke skattlegges for godtgjørelsen hvis den ikke overstiger det fradraget du kunne krevd uten slik godtgjørelse, se post 3.2.9. Ved beregningen av fradraget skal egenandelen på kr 13 950 først trekkes </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">EKSEMPEL 1 </em>Overskuddsberegning – besøksreiser: </p>
<p>Mottatt utgiftsgodtgjørelse for besøksreiser kr 12 000</p>
<p>Fradrag for arbeidsreise før egenandel (se post 3.2.8) kr 5 000</p>
<p>Fradrag for besøksreise før egenandel (se post 3.2.9) kr 11 000</p>
<p>Overskudd som skal føres i post 2.1.4 beregnes slik: Mottatt utgiftsgodtgjørelse for besøksreiser kr 12 000</p>
<p>Fradrag for besøksreiser før egenandel kr 11 000</p>
<p>Gjenstående egenandel (kr 13 950 – kr 5 000) – kr 8 950</p>
<p>Fradrag som skattyter ville hatt krav på hvis det ikke var betalt godtgjørelse kr 2 050 – kr 2 050</p>
<p>Overskudd kr 9 950</p>
<p><em type="bold">EKSEMPEL 2 </em>Arbeidsgiver gir godtgjørelse til telefon og bredbånd med kr 4 000. Arbeidstaker dekker kr 5 000 selv. </p>
<p>Faktiske kostnader (faste kostnader + bruk) kr 9 000 – Skattefritt beløp kr 1 000= kr 8 000</p>
<p>Begrenset til maksimalbeløpet for to tjenester kr 6 000– Arbeidstakers egendekning kr 5 000= Skattepliktig overskudd kr 1 000</p>
<p><em type="bold">EKSEMPEL Utgifter til tilpasning av bolig: </em>Kari ble i 2008 rullestolbruker. Pga. sykdommen/svakheten foretok hun samme år en ombygging/tilpasning av boligen for rullestolbruk slik at hun kan fortsette å benytte boligen til helårsbeboelse. Utgiftene utgjorde kr 450 000. Ved likningen for inntekts året 2008 ble utgiftene ansett som sykdomsutgifter i sin helhet med en fordeling over 10 år, dvs. kr 45 000 per år. </p>
<p>Gjenstående beløp til fradrag etter likningen for inntektsåret 2012 utgjør dermed kr 225 000 (450 000–225 000 = 225 000).</p>
<p>Kari kan kreve særfradrag for restbeløpet i løpet av inntektsårene 2013–2014. <em type="bold">! </em>delvis for personer som krever standardfradrag for utenlandske arbeidstakere, se <span type="quote">«Rettledning for utenlandske arbeidstakere og selvstendige næringsdrivende»</span> på skatteetaten.no. </p>
<p><em type="bold">Godtgjørelse til elektroniske kommunikasjonstjenester (telefon, bredbånd mv.) </em>Skattepliktig overskudd på godtgjørelse til telefon og bredbånd mv. beregnes etter de samme regler som der arbeidstaker får dekket kostnadene som en naturalytelse, se <span type="quote" xml:lang="dan">«Naturalytelser – verdsetting»</span> side 34. Dersom arbeidsgiver dekker arbeidstakerens utlegg til tjenestelige samtaler og disse er nærmere spesifi sert etter regning, kan arbeidstaker få dette skattefritt. Spesifi kasjonen må da inneholde tilstrekkelig informasjon til at det er åpenbart at den aktuelle utgiften skyldes tjenstlig bruk. Spesifi kasjonen må for eksempel inneholde dato, klokkeslett, hvilket nummer det er ringt til, mottakers navn og samtaletid. Utgifter til faste avgifter som abonnement og liknende, anses ikke som tjenstelige utlegg, og kan derfor ikke refunderes skattefritt.pensjonister mv., skyldes det at Skatteetaten ikke har fått kjennskap til at du har blitt deltaker i deltakerliknet selskap. Leverer du selvangivelsen på papir, underskriver du RF-1221 og sender den inn som vedlegg til selvangivelsen. </p>
<p><em type="bold">RF-1059 Aksjer og fondsandeler mv. </em>Tilhørende rettledning er RF-1072. </p>
<p><em type="bold">RF-1070 Renteinntekt til ekstra skattlegging </em>Dette er et skjema som du kan bruke dersom du leverer selvangivelsen elektronisk. For øvrig fi nner du tilsvarende hjelpeberegning på skatteetaten.no. Det fi nnes ikke et eget papirskjema. </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">RF-1084 Avskrivning </em>Rettledningen fi nnes i skjemaet. </p>
<p><em type="bold">RF-1088 Aksjer og egenkapitalbevis </em>Tilhørende rettledning er RF-2033. </p>
<p><em type="bold">RF-1098 Formue av næringseiendom </em>Tilhørende rettledning er RF-1099. </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">RF-1125 Bruk av bil </em>Rettledningen fi nner du på skjemaets bakside. </p>
<p><em type="bold">RF-1141 Gevinst og tap på aksjer og andeler ved utfl ytting </em>Tilhørende rettledning er RF-1280. </p>
<p><em type="bold">RF-1147 Fradrag for skatt betalt i utlandet av person – kreditfradrag </em>Har du inntekt og/eller formue som beskattes i utlandet, og skatteavtalen med dette landet anvender kreditmetoden for å unngå dobbelt- beskatning, skal inntekten også beskattes i Norge. Krever du fradrag i norsk skatt for skatt betalt i utlandet, må du levere skjemaet RF-1147. Har du næringsinntekt som beskattes i utlandet, skal du også levere skjemaet RF 1149. </p>
<p><em type="bold">RF-1150 Nedsetting av inntektsskatt på lønn </em>Krever du nedsettelse av skatt på lønn etter den alternative fordelingsmetoden, må du levere skjemaet RF-1150. Rettledningen fi nner du i skjemaet. </p>
<p><em type="bold">RF-1189 Utleie mv. av fast eiendom </em>Rettledningen fi nner du på skjemaets bakside. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">RF-1219 Gevinst- og tapskonto </em>Tilhørende rettledning er RF-1210. </p>
<p><em type="bold">RF-1221 Deltakerens oppgave over formue og inntekt i deltakerliknet selskap </em>Tilhørende rettledning er RF-1222. </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">RF-1231 Bankinnskudd i utlandet </em>Rettledningen fi nner du i skjemaet. </p>
<p><em type="bold">RF-1314 Realisasjon av aksjer og andeler etter opphør av skattemessig bosted i Norge </em>Tilhørende rettledning er RF-1280. </p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">A Aksjefond</p>
<p type="listitem">formue post 4.1.4</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">gevinst ved salg post 3.1.9</p>
<p type="listitem">tap ved salg post 3.3.9</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">utbytte post 3.1.6</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Aksjer</p>
<p type="listitem">formue postene 4.1.7, 4.1.8</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">gevinst ved salg mv.  postene 3.1.8, 3.1.10   – gevinst ved utfl ytting post 3.1.12</p>
<p type="listitem">tap ved salg mv.  postene 3.3.8, 3.3.10  – tap ved utfl ytting post 3.3.7</p>
<p type="listitem">utbytte postene 3.1.5, 3.1.7</p>
<p type="listitem">Alderspensjon</p>
<p type="listitem">pensjon post 2.2.1</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">særfradrag post 3.5.1</p>
<p><em type="bold">Andelsleilighet </em>– se bolig Arbeidsavklaringspenger post 2.1.1 </p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">Arbeidsinntekt</p>
<p type="listitem">lønn postene 2.1.1, 2.4.1</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">naturalytelser post 2.1.1</p>
<p type="listitem">annen arbeidsinntekt post 2.1.5</p>
<p type="listitem">Arbeidsledighet</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">dagpenger  post 2.1.1</p>
<p type="listitem">Arbeidsopphold utenfor hjemmet post 3.2.7</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Arbeidsreiser post 3.2.8</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Arbeidstøygodtgjørelse post 2.1.4</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Arv post 1.5.3</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Attføringspenger post 2.1.1</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Avtalefestet pensjon (AFP) </em>post 2.2.2 </p>
<p type="listitem">B Bankinnskudd – innenlandske – se også utland</p>
<p type="listitem">formue post 4.1.1</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">renter post 3.1.1</p>
<p type="listitem">Barn</p>
<p type="listitem">barnepensjon  postene 2.2.1, 2.2.2, 2.6.3</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">lønnsinntekt post 2.4.1</p>
<p type="listitem">særskilt inntektsfradrag for ungdom post 3.3.7</p>
<p type="listitem">Barnepass i eget hjem</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">inntekt post 2.1.3</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Barnehageutgifter, SFO </em>post 3.2.10 </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Besøksreiser </em>post 3.2.9 </p>
<p type="listitem" xml:lang="ita">Bil</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">arbeidsreiser post 3.2.8</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">besøksreiser post 3.2.9</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">fordel (fi rmabil) post 2.1.1</p>
<p type="listitem">formue post 4.2.5</p>
<p type="listitem">godtgjørelse post 2.1.4</p>
<p type="listitem">Bolig</p>
<p type="listitem">boligselskap    – andel av inntekt post 2.8.1  – andel av formue post 4.5.3  – andel av likningsverdi post 4.3.2   – andel av kostnader post 3.3.4</p>
<p type="listitem">fritidsbolig    – inntekt post 2.8.3  – formue post 4.3.3</p>
<p type="listitem">gevinst ved salg mv.  post 2.8.4</p>
<p type="listitem">likningsverdi egen bolig post 4.3.2</p>
<p type="listitem">sameier   – andel av inntekt post 2.8.1  – andel av formue post 4.5.3  – andel av kostnader post 3.3.4  – andel av gjeld post 4.8.2</p>
<p type="listitem">tap ved salg mv. post 3.3.6</p>
<p type="listitem">underskudd ved utleie post 3.3.12</p>
<p type="listitem">utleie (leieinntekt) post 2.8.2</p>
<p type="listitem">Boligsparing for ungdom(BSU)  post 1.5.1 Båter</p>
<p type="listitem">salgsverdi kr 50 000 eller høyere   post 4.2.4</p>
<p type="listitem">salgsverdi lavere enn kr 50 000  post 4.2.3 C Campingvogn</p>
<p type="listitem">formue post 4.2.6</p>
<p type="listitem">D Dagmamma</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">foreldrefradrag (utgifter til barnepass)  post 3.2.10</p>
<p type="listitem">pass i barnets hjem (inntekt) post 2.1.1</p>
<p type="listitem">pass i dagmammas hjem (inntekt)  post 2.1.3 Dagpenger post 2.1.1</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Diabetes </em>post 3.5.4 </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Diettgodtgjørelse </em>post 2.1.4 </p>
<p><em type="bold">E Egenkapitalbevis </em>– se aksjer </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Ektefelletillegg </em>post 2.2.4 </p>
<p><em type="bold">Enebolig </em>– se bolig </p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Enslig forsørger</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">foreldrefradrag barnepassutgifter  post 3.2.10</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">særfradrag  post 3.5.5</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Etterlattepensjon </em>post 2.2.1 </p>
<p><em type="bold">Etterlønn og etterpensjon </em>post 2.6.2 </p>
<p><em type="bold">F Fagforeningskontingent </em>post 3.2.11 </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Faktiske kostnader i arbeidsforhold </em>post 3.2.2 <em type="bold">Familiebarnehage </em>post 2.1.3 </p>
<p><em type="bold">Fast eiendom </em>– se bolig <em type="bold">Festeavgift </em>post 4.5.4, 4.8.1 </p>
<p type="listitem">Fiskere</p>
<p type="listitem">lønn/hyre post 2.1.1</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">særskilt fradrag for fi skere og fangstfolk post 3.2.14</p>
<p><em type="bold">Flerboligbygning </em>post 4.3.2 se Bolig og annen fast eiendom <em type="bold">Flyttegodtgjørelse </em>post 2.1.4 </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Foreldrefradrag (barnepassutgifter) </em>post 3.2.10 <em type="bold">Foreløpig uførepensjon </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Forsikring </em>postene 3.1.4, 3.3.7, 3.1.11, 3.3.5, 4.5.2, 4.6.2 </p>
<p><em type="bold">Fritidsbolig </em>– se bolig </p>
<p type="listitem">Fritidsbåter</p>
<p type="listitem">formue  postene 4.2.3, 4.2.4</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Føderådsytelser</p>
<p type="listitem">innenfor jord- og skogbruk   – fradrag (næringsoppgaven)    – inntekt post 2.2.2</p>
<p type="listitem">utenfor jord- og skogbruk   – fradrag  post 3.3.3  – inntekt post 2.6.2</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Fødselspenger </em>post 2.1.1 </p>
<p type="listitem">G Gaver</p>
<p type="listitem">frivillige organisasjoner mv. post 3.3.7</p>
<p type="listitem">gaver i arbeidsforhold post 2.1.1</p>
<p type="listitem">opplysning om    mottatte gaver post 1.5.3</p>
<p type="listitem">vitenskapelig forskning post 3.3.7</p>
<p type="listitem">Gevinster</p>
<p type="listitem">opplysning om skattefrie lotterigevinster mv. post 1.5.2</p>
<p type="listitem">salg av bolig, tomt mv. post 2.8.4</p>
<p type="listitem">skattepliktige lotterigevinster mv. post 3.1.12 Gjeld</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">gjeld i Norge post 4.8.1</p>
<p type="listitem">renter i Norge post 3.3.1</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">gjeld i utlandet post 4.8.3</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">renter i utlandet post 3.3.2</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Gjenkjøpsverdi</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">livsforsikring  post 4.5.2</p>
<p><em type="bold">Grunnfondsbevis </em>– se aksjer </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">H Honorar </em>post 2.1.1 </p>
<p><em type="bold">Hytte </em>– se bolig <em type="bold">Håndverks- og husfl idsarbeid </em>post 2.1.5 </p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">I Individuell pensjonsavtale (IPA)</p>
<p type="listitem">formue post 4.5.1</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">inntekt post 2.2.2</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Individuell pensjonsordning (IPS) </em>post 3.3.5 <em type="bold">Innbo og løsøre </em>post 4.2 </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Introduksjonsstønad </em>post 2.2.2 </p>
<p type="listitem" xml:lang="kal">K Kapitalforsikring</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">avkastning post 3.1.4</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">gjenkjøpsverdi post 4.5.2</p>
<p><em type="bold">Kontanter mv. </em>post 4.1.3 </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Kostgodtgjørelse </em>post 2.1.4 </p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Kost og losji</p>
<p type="listitem">merkostnader uten overnatting  post 3.2.2</p>
<p type="listitem">merkostnader ved overnatting  post 3.2.7post 2.1.1– se boligpost 4.3postene 2.2.2, 2.6.2post 4.5.2– se livrenteforsikring og kapitalforsikring post 1.5.2 post 3.1.12 – se arbeidsinntektpostene 3.2.1, 3.2.4,3.2.5, 3.2.6 post 4.2.5post 2.1.1post 4.3.5post 2.7post 3.1.2postene 4.1.7, 4.1.8 post 3.1.10post 3.3.10post 4.1.5post 3.1.2post 3.1.9post 3.3.9post 2.1.1post 4.1.8post 2.2.1– se dagmammapost 3.2.9og losji post 3.2.7post 2.1.4reisekostnader post 2.1.1 post 2.2.3</p>
<p type="listitem">ektefelletillegg i pensjon post 2.2.4</p>
<p type="listitem">etterbetalt pensjon post 2.2</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">premie til pensjonsordning post 3.2.12</p>
<p type="listitem">skattefri pensjon fra utlandet post 2.2.5  særfradrag uførepensjon post 3.5</p>
<p type="listitem">utbetaling fra folketrygden post 2.2.1</p>
<p type="listitem">utbetaling fra andre post 2.2.2</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Premiefond (IPA) </em>post 4.5.1 </p>
<p><em type="bold">R Regnskapslikning av bolig </em>– se bolig </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Rehabiliteringspenger </em>post 2.1.1 </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Reisegodtgjørelse </em>post 2.1.4 </p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Reiser</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">arbeidsreiser post 3.2.8</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">besøksreiser post 3.2.9</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">yrkesreiser post 3.2.2</p>
<p type="listitem" xml:lang="yid">Renter</p>
<p type="listitem">inntekter postene 3.1.1, 3.1.2, 3.1.3</p>
<p type="listitem">utenlandske post 3.1.11</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">av gjeld i Norge  post 3.3.1</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">av gjeld i utlandet post 3.3.2</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Rimelige lån</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">inntekt post 2.1.1</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">fradrag post 3.3.1</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">gjeld post 4.8.1</p>
<p type="listitem">S Salg av bolig, tomt mv.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">gevinst post 2.8.4</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">tap post 3.3.6</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Samboere </em>post 1.3 </p>
<p><em type="bold">Sameie </em>– se bolig </p>
<p type="listitem">Sjøfolk</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">inntekt post 2.1.2</p>
<p type="listitem">særskilt fradrag for sjøfolk post 3.2.13</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Smusstillegg </em>post 2.1.4 </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Styrehonorar </em>post 2.1.1 </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Supplerende stønad </em>post 2.2.2 </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Sykdomskostnader </em>post 3.5.4 </p>
<p><em type="bold">Sykepenger </em>postene 2.1.1, 2.7.13 </p>
<p type="listitem">Særfradrag</p>
<p type="listitem">alder post 3.5.1</p>
<p type="listitem">lettere nedsatt ervervsevne post 3.5.3</p>
<p type="listitem">ombygning/tilpasning av  bolig før 2012 post 3.5.4</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">store sykdomskostnader post 3.5.4</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">uførhet post 3.5.2</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Særskilt inntektsfradrag </em>post 3.3.7 </p>
<p><em type="bold">T Tap ved salg av bolig, tomt mv. </em>post 3.3.6 </p>
<p><em type="bold">Telefon (elektronisk kommunikasjon) </em>– se naturalytelser </p>
<p type="listitem">Tidsbegrenset uførestønad</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">inntekt post 2.1.1</p>
<p type="listitem">Tilskudd</p>
<p type="listitem">forskning og yrkesopplæring post 3.3.7</p>
<p type="listitem">Tjenestepensjon</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">fradrag for premie post 3.2.12</p>
<p type="listitem">utbetalt post 2.2.2</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">Tomt</p>
<p type="listitem">formue post 4.3.5</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">gevinst post 2.8.4</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">tap post 3.3.6</p>
<p type="listitem">U Uførepensjon</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">inntekt  post 2.2.1</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">særfradrag  post 3.5.2</p>
<p type="listitem">Uførestønad, tidsbegrenset</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">inntekt  post 2.2.1</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">særfradrag  post 3.5.2</p>
<p type="listitem">Underholdsbidrag (fra/til tidligere ektefelle)</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">inntekt post 2.6.1</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">fradrag post 3.3.3</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Underskudd</p>
<p type="listitem">framførbart fra tidligere år post 3.3.11</p>
<p type="listitem">årets underskudd ved    utleie av fast eiendom  post 3.3.12</p>
<p type="listitem">Unit Link-forsikring</p>
<p type="listitem">gevinst ved utbetaling post 3.1.4</p>
<p type="listitem">tap ved utbetaling post 3.3.7</p>
<p type="listitem">formue post 4.5.2</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Utestående fordringer</p>
<p type="listitem">formue post 4.1.6</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">renter post 3.1.2</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Utgiftsgodtgjørelser</p>
<p type="listitem">overskudd post 2.1.4</p>
<p type="listitem">underskudd postene 3.2.2, 3.2.7</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Utland</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">aksjeutbytte (LMS/EKS) post 3.1.7</p>
<p type="listitem">aksjer, formue  post 4.6.2</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">aksjegevinst (LMS/EKS) post 3.1.10</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">bankinnskudd post 4.1.9</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">renter av bankinnskudd post 3.1.11</p>
<p type="listitem">inntekt av fast eiendom  post 2.8.5</p>
<p type="listitem">formue i fast eiendom post 4.6.1</p>
<p type="listitem">formue (annen)  post 4.6.2</p>
<p type="listitem">lønn post 2.1.1</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">renter av gjeld post 3.3.2</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">gjeld post 4.8.3</p>
<p type="listitem">annen inntekt post 3.1.11</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">V Valuta</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">valutagevinst post 3.1.12</p>
<p type="listitem" xml:lang="ron">valutatap post 3.3.7</p>
<p>Verdipapirer – se aksjer og obligasjoner</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Verktøygodtgjørelse</p>
<p type="listitem">overskudd post 2.1.4kr 0 – kr 870 000 0 %over kr 870 000 0,7 %kr 0 – kr 1 740 000 0 %over kr 1 740 000 0,7 %kr 0 – kr 870 000 0 %over kr 870 000 0,4 %kr 0 kr – kr 1 740 000 0 %over kr 1 740 000 0,4 %kr 47 150kr 94 300kr 15 000kr 30 00020 %kr 20 000kr 150 000</p>
<p><em type="bold">Trygdeavgift </em>Lønnsinntekt 7,8 % </p>
<p xml:lang="smj">Dagmamma 7,8 %</p>
<p xml:lang="nno">Primærnæringsinntekt, jordbruk og skogbruk 11 %</p>
<p xml:lang="dan">Primærnæringsinntekt, fi ske og fangst 7,8 %</p>
<p>Annen næringsinntekt 11 %</p>
<p>Pensjonsinntekt mv. 4,7 %</p>
<p>For personer født i 1997 og senere eller i 1943 og tidligere er trygdeavgiften 4,7 % uavhengig av type inntekt. Trygdeavgiften skal likevel ikke overstige 25 % av inntekt over kr 39 600.</p>
<p><em type="italic">Utgitt av: </em>Skattedirektoratet Februar 2014 </p>
<p><em type="italic">Design og layout: </em>TRY Asap <em type="italic">Illustrasjon: </em>Darling Clementine <em type="bold">13 </em></p>
</body></document>
