<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>3703</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="albbas@gmail.com"/><multilingual/><origFileName>http://www.skatteetaten.no/upload/Skjemaer/2014/RF-1225B.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="rf-1225s.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">enkeltpersonforetak</em> </p>
<p xml:lang="nno">Fastsatt av Skattedirektoratet for inntektsåret 2014</p>
<p xml:lang="nno"> <em type="bold">Orientering om bruk av skjemaet </em></p>
<p><em type="bold">Side 1 </em></p>
<p>Skjema for <span type="quote">”Personinntekt fra enkeltpersonforetak”</span> (RF-1224) er pliktig vedlegg til selvangivelsen, med unntak av enkelte tilfeller der enkeltpersonforetaket kan velge å ikke levere næringsoppgave.   Det er omfattende avgrensninger av hvilke enkeltpersonforetak som er fritatt fra å levere næringsoppgave.</p>
<p>Det gjøres spesielt oppmerksom på at RF1224 må leveres dersom enkeltpersonforetaket har negativ beregnet personinntekt, enten fra aktuelt inntektsår, eller til fremføring. For mer utfyllende informasjon, se RF-2003 <span type="quote">”Starthjelp for næringsdrivende”</span>.</p>
<p>I tillegg til fritaket for plikten til å levere næringsoppgave er det også lempet på plikten til å levere skjema RF-1224 <span type="quote">”Personinntekt fra enkeltpersonforetak”</span> i disse tilfellene. Det skal fortsatt beregnes personinntekt for denne gruppen med lave driftsinntekter, men bruk av skjema RF1224 er i disse tilfellene frivillig. Dette innebærer at dersom skjema RF-1224 ikke leveres, vil det beløp som fremkommer i selvangivelsen under <span type="quote" xml:lang="ron">”Driftsresultat”</span> bli lagt til grunn som beregnet personinntekt ved skatteberegningen. Dersom en ønsker at beregningen av personinntekten skal skje på grunnlag av innlevert RF-1224, kan skjemaet allikevel leveres sammen med selvangivelsen.</p>
<p><em type="bold">Innledning </em></p>
<p>Reglene om beregning av personinntekt av virksomhetsinntekt er inntatt i skatteloven kapittel 12 og Finansdepartementets forskrift av 9. september 2005 nr. 1042 (FSFIN kap. 12). Positiv beregnet personinntekt fra enkeltpersonforetak danner grunnlaget for bruttoskattene trygdeavgift og toppskatt. Det skal som hovedregel foretas en beregning av personinntekt <em type="italic">for </em></p>
<p><em type="italic">hovedutøveren </em>i hvert enkeltpersonforetak </p>
<p>loven § 23-3, skal det beregnes personinntekt under ett dersom vilkårene i Finansdepartementets forskrift av 9. september 2005 nr. 1042 § 10-42-3 er oppfylt, jf. § 12-20-1. Det skal i disse tilfellene fylles ut ett felles skjema for beregning av personinntekt. Vilkårene er at virksomhetene er innenfor følgende områder/kategorier: a) alminnelig gårdsbruk og bierverv knyttet til dette. b) reindrift og bierverv knyttet til denne. c) alminnelig gårdsbruk og skogbruk og uttak av sand, grus, stein og torv fra eiendommen når den samlede årlige virksomhet ikke overstiger 3 normalårsverk, se Skattedirektoratets takseringsregler § 3-2-8. d) alminnelig gårdsbruk og skogbruk, fiske og fangst når den samlede årlige virksomhet ikke overstiger 3 normalårsverk, se Skattedirektoratets takseringsregler § 3-2-8. e) virksomhetene har høy grad av      innholdsmessig og økonomisk    nærhet. Ved denne vurderingen    legges det blant annet vekt på     om det er nyttet felles anlegg,     driftsmidler, personale, regnskap     og finansiering, og om    virksomhetene kompletterer    hverandre med sikte på å gi et    tilbud av varer og tjenester som    hører sammen.<em type="bold"> </em></p>
<p><em type="bold">Særlig om bruken av fortegn i skjema </em><em type="italic">Hovedregel</em> </p>
<p>som driver virksomhet.</p>
<p><em type="bold">Ektefeller</em> </p>
<p>Ønskes personinntekten fordelt mellom ektefeller, leveres likevel bare ett eksemplar av skjemaet hvor det er satt inn poster for fordeling.</p>
<p xml:lang="fao"><em type="bold">Opphør </em></p>
<p>I de tilfeller der virksomheten er opphørt, og det ikke leveres næringsoppgave, men det fremgår av skjema for avskrivning (RF-1084) eller skjema for gevinst- og tapskonto (RF-1219) at det er poster som skal inngå i beregningen av personinntekt,</p>
<p><em type="italic">skal disse føres rett i selvangivelsen, og RF-1224 skal ikke leveres.</em>  </p>
<p><em type="bold">Flere virksomheter – beregning under ett </em></p>
<p>Driver enkeltpersonforetaket flere</p>
<p>I utgangspunktet skal alle tall innrapporteres uten fortegn når det klart fremgår av ledeteksten om tallet skal tillegges eller trekkes fra i forhold til den sammenheng det føres inn i. Det skal altså ikke brukes minustegn når teksten forteller at det dreier seg om kostnader, underskudd, mv., og tilsvarende ingen plusstegn ved inntekter, overskudd mv..</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Presiseringer </em></p>
<p>Dersom et felt har forhåndstrykt fortegn (positivt eller negativt), skal tallet som innrapporteres være uten fortegn. Fortegn brukes kun i de tilfeller man ønsker å innrapportere et beløp med omvendt fortegn av det som er forhåndstrykt.</p>
<p>− I sum og resultatfelter brukes alltid</p>
<p xml:lang="nno">minustegn når summen er negativ.</p>
<p>I navnerubrikken føres navnet på skattyteren - hovedutøveren i foretaket. For enkeltpersonforetak skal det som hovedregel leveres ett personinntektsskjema for hver virksomhet. En må derfor angi hvilken type næringsvirksomhet personinntekten er beregnet for. I rubrikken <span type="quote" xml:lang="nno">”Type næring”</span> føres samme typeangivelse som i RF-1175 (eller RF1167) post 0402A. I rubrikken <span type="quote">”Nærings ID”</span> føres samme tall som er benyttet for denne virksomheten i kolonnen for ”ID” i næringsoppgaven.</p>
<p><em type="bold">Basisberegning </em><em type="italic">Post 1.1 </em></p>
<p>Utgangspunktet for beregning av personinntekt er foretakets skattepliktige næringsinntekt Det skal beregnes personinntekt selv om det foreligger underskudd. Starter eller opphører virksomheten i løpet av året, er det bare alminnelig inntekt som er opptjent og tidfestet i den periode virksomheten er drevet, som skal inngå i beregningsgrunnlaget for personinntekt for dette året. For de fleste enkeltpersonforetak hentes beløpet som skal føres i post 1.1 fra Næringsoppgave 1 eller 2 post 0402E. Unntak er billedkunstnere som henter beløpet fra Næringsoppgave for billedkunstnere (RF-1242) post 2.90. I de tilfeller det foreligger fritak for å levere næringsoppgave og skattyter har forhold som tilsier at han ønsker at beregningen av personinntekten skal skje på grunnlag av innlevert RF-1224, hentes beløpet som skal føres i post 1.1 fra <span type="quote" xml:lang="ron">”Driftsresultat”</span> i selvangivelsen.<em type="italic"> </em></p>
<p>Post <em type="italic">1.2 </em>Her gjøres fradrag for renter på gjeld (knyttet til finansinstitusjoner og mengdegjeldsbrev) som har tilknytning til foretaket (foretaksgjeld). De renter som skal føres her, er rentene på den gjeld som er ført i post 2.10 (foretaksgjeld, som ikke kan overstige skjermingsgrunnlaget før gjeldsfradrag). Nærmere om hva som anses som foretaksgjeld, se rettledningen til post 2.10. Eksempel: Dersom foretaket har kun ett lån <em type="italic">(kr 150 000) </em>og skjermingsgrunnlag før gjeldsfradrag er kr 100 000<em type="italic">, er det bare kr </em></p>
<p><em type="bold">Andre offentlige organers bruk av opplysninger i RF-1224 </em></p>
<p><em type="italic">100 000 (dvs. 2/3 av lånet) som kan føres opp som foretaksgjeld.</em> Den samme </p>
<p>For å samordne og forenkle oppgaveinnleveringen fra næringslivet, kan opplysninger som avgis i skjema <span type="quote">”Personinntekt fra enkeltpersonforetak”</span> RF-1224, helt eller delvis bli benyttet også av andre offentlige organer som har hjemmel til å innhente de samme opplysningene, jf. lov om Oppgaveregisteret §§ 5 og 6. Opplysninger om evt. samordning kan fås ved henvendelse til Oppgaveregisteret på telefon 75 00 75 00, eller Skatte</p>
<p>forholdsmessige del (2/3) av rentene som er påløpt på lånet<em type="italic">,</em> skal føres i post 1.2.<em type="italic"> </em></p>
<p><em type="italic">Dersom foretaket har flere lån, og summen av disse overstiger skjermingsgrunnlaget før gjeldsfradrag, kan man velge å ta med de lånene som har den høyeste renten. </em> </p>
<p>Også renter på lån som ikke vises i balansen og ikke inngår i post 2.10, skal føres i post 1.2. Eksempler er renter som i året er påløpt på drifts-/kassekreditt som var positiv ved årets begynnelse og slutt, og renter på lån som er tatt opp og Her gjøres fradrag for regnskapsførte netto kapitalinntekter og gevinster som inngår i beløpet som er ført i post 1.1. Eksempel på dette kan være gevinst ved salg av obligasjoner, gjeldsbrev og utestående fordringer.  Det gjøres ikke fradrag for renteinntekter eller valutagevinster knyttet til kundefordringer. Er det i næringsoppgaven inntektsført rentestøtte fra Innovasjon Norge, skal denne føres til fradrag her dersom de rentene støtten skal dekke, ikke er kommet til fradrag under post 1.2. Er derimot de rentene som rentestøtten skal dekke, kommet til fradrag i post 1.2, skal rentestøtten ikke trekkes ut i post 1.3.  Det skal også gjøres fradrag for eventuelle leieinntekter av realobjekter som ikke har virket i virksomheten og ikke er tatt med i skjermingsgrunnlaget. Leieverdi kårbolig skal ikke føres her, da den både er inntekstført og kostnadsført i næringsoppgaven. Hvorvidt et realobjekt inngår i skjermingsgrunnlaget, se nedenfor under: <span type="quote">”Beregning av skjermingsgrunnlaget”</span>.  Gevinster oppnådd ved realisasjon av driftsmidler, enten de er ført over gevinst- og tapskonto eller direkte inntektsført, skal ikke trekkes ut av personinntektsberegningen, slik det ble gjort i Delingsmodellen.</p>
<p xml:lang="pol"><em type="italic">Post 1.4 </em></p>
<p>I<em type="italic"> </em>følge forskrift av  9. september 2005 nr. 1042 (FSFIN kap. 12) § 12-12-2 kan en skattyter som eier andel eller aksje i boligselskap som omfattes av sktl. § 7-3, med tilknyttet leierett til lokaler som han selv benytter i sin virksomhet, trekke ut av virksomhetsinntekten et fastsatt reduksjonsbeløp som regnes som kapitalavkastning ved beregningen av personinntekt fra virksomheten. Det samme gjelder hvor skattyter eier obligasjon med tilhørende bruksrett til slike lokaler, og leien som følge av obligasjonen utgjør maksimalt 50 prosent av markedsleien. Reduksjonen anses ikke å være en følge av obligasjonen hvis lokalene eies av personer eller selskaper som omfattes av skatteloven § 12-11. En oppstilling over beregning av reduksjonsbeløpet etter forskriften § 12-12-2 skal vedlegges skjema RF-1224 <span type="quote">”Personinntekt fra enkeltpersonforetak”</span>.  </p>
<p xml:lang="pol"><em type="italic">Post 1.5</em> </p>
<p>Her tillegges regnskapsførte kapitalkostnader og tap, som f.eks. tap ved salg av obligasjoner, gjeldsbrev, utestående fordringer og disagio. Det gjøres ikke tillegg for rentekostnader. Det gjøres heller ikke tillegg for tap, herunder også valutatap, knyttet til kundefordringer. Alle kostnader som er knyttet til kapitalinntektene som er ført i post 1.3, skal tilbakeføres her. Regnskapsførte kostnader på objekter som ikke har virket i virksomheten, skal føres her. Vedlikeholdskostnader knyttet til kårbolig eller utleid bygning, er eksempler på dette. eller skogbruk, når gevinsten ikke overstiger 150 000 kroner i inntektsåret. Se rettledningen RF-1178 side 11, XVIII post 453.</p>
<p xml:lang="pol"><em type="italic">Post 1.7 </em></p>
<p>Her framkommer sum beregningsgrunnlag før eventuelt skjermingsfradrag og/eller lønnsfradrag.</p>
<p xml:lang="pol"><em type="italic">Post 1.8 </em></p>
<p>Her gjøres fradrag for skjermingsfradraget som framkommer ved å multiplisere skjermingsgrunnlaget med en skjermingsrente. Skattyteren kan velge skjermingsrente fra 0 opp til den maksimale skjermingsrenten som fastsettes og kunngjøres av Skattedirektoratet i januar i året etter inntektsåret. Valg under den maksimale skjermingsrenten må gjelde hele prosentenheter. Valg av skjermingsrente for det enkelte inntektsår må gjøres senest ved innsending av selvangivelsen.  Er det ikke gjort et klart valg innen fristen, legges den maksimale skjermingsrenten til grunn. Skjermingsgrunnlaget beregnes på side 2, se <span type="quote">”Beregning av skjermingsgrunnlag”</span>.</p>
<p xml:lang="pol"><em type="italic">Post 1.9 </em></p>
<p>Dersom det ikke kreves fordeling mellom ektefeller, fylles ikke post 1.10 b ut og beløpet i post 1.9 er grunnlaget for den videre beregningen.</p>
<p><em type="bold">Ektefellefordeling</em> <em type="italic">Post 1.10  </em></p>
<p>Denne posten nyttes kun ved fordeling mellom ektefeller når de driver felles bedrift, og de krever positiv beregnet personinntekt fordelt mellom seg. Den prosentvise andelen som hver av ektefellene skal ha av resultatet i felles bedrift, multipliseres med summen hentet fra post 1.9, og beløpene føres i postene 1.10 a og 1.10 b. Ektefellene beregner videre hver sin personinntekt med evt. lønnsfradrag og samordning.<em type="bold"> </em></p>
<p><em type="bold">Beregning av lønnsfradrag </em></p>
<p>Postene 1.11 – 1.16  Lønnsfradraget for enkeltpersonsforetak er opphevet, derfor er postene 1.11 -1,16 tatt ut fra skjemaet Personinntekt fra enkeltpersonsforetak (RF-1224).</p>
<p xml:lang="pol"><em type="italic">Post 1.17 </em></p>
<p>Her framkommer årets beregnede personinntekt før eventuell samordning/fremføring.</p>
<p><em type="bold">Samordning/fremføring av negativ beregnet personinntekt   </em> <em type="italic">Post 1.18 </em></p>
<p>Har du i år <em type="bold">negativ</em> beregnet personinntekt (i post 1.17), skal du for å få en korrekt sum i post 1.23, føre din totale fremførbare negative beregnede personinntekt fra tidligere år, her i post 1.18. Beløpet hentes fra forrige års <span type="quote">”Skjema for beregning av personinntekt 2010”</span> post 1.23.  </p>
<p>for beregning av personinntekt 2010”, har du to valg:</p>
<p xml:lang="nno">1) Du kan nytte den negative</p>
<p>personinntekten fra tidligere år til å redusere årets positive personinntekt. Da fører du <em type="bold">hele </em></p>
<p><em type="bold">beløpet </em>fra post 1.23 eller 1.24  </p>
<p>fra forrige års ”Skjema for beregning av personinntekt ” i post 1.18.</p>
<p xml:lang="nno">2) Du vil ikke nytte negativ</p>
<p>beregnet personinntekt fra tidligere år til å redusere årets positive personinntekt. Da skal post 1.18 <em type="bold">ikke benyttes</em>, og du </p>
<p>må redusere den fremførbare negative personinntekten i forrige års ”Skjema for beregning av personinntekt ” post 1.23 eller 1.24, med årets positive personinntekt i post 1.17. Denne differansen skal føres i post 1.24, og kan nyttes til fremføring for senere år. Fremføres <em type="italic">ikke </em>negativ beregnet personinntekt til fradrag det første året det foreligger positiv beregnet personinntekt, tapes retten til videre fremføring for et beløp tilsvarende den positive beregnede personinntekten, jf. skatteloven § 12-14 annet ledd.  Negativ beregnet personinntekt fra ANS/DA eller KS fra tidligere år (beregnet i Delingsmodellen) kan ikke fremføres.  </p>
<p xml:lang="pol"><em type="italic">Post 1.19    </em></p>
<p>I enkeltpersonforetak som driver flere separate virksomheter, kan i visse til¬feller årets eller tidligere års negativt beregnede personinntekt fra én virksomhet overføres til fradrag i positiv beregnet person¬inn¬tekt i en annen virksomhet i enkeltpersonforetaket. Dette g<span type="quote">”Flere virksomheter – beregning under ett”</span>.</p>
<p>Dersom vilkårene for nærhet mellom virksomhetene foreligger kan denne samordningen/fremføringen også foretas selv om det skulle ha vært svart forskjellig trygdeavgiftssats for virksomhetene. Trygdeavgiften beregnes i disse tilfellene av netto-resultatet. Trygde¬avgifts¬satsen som gjelder for den virksomheten som har gitt positiv personinntekt i dette inntektsåret skal brukes.</p>
<p>I post 1.19 føres negativ beregnet personinntekt fra annen virksomhet som det kan samordnes med. Beløpet som føres her kan ikke overstige (være større enn) den positive differansen mellom post 1.17 og 1.18. Beløpet føres også i post 1.20 i skjema <span type="quote">”Personinntekt fra enkeltepersonforetak”</span> for den andre virksomheten.</p>
<p xml:lang="pol"><em type="italic">Post 1.20</em> </p>
<p>Dersom det foreligger negativ beregnet personinntekt (enten bare i post 1.17 eller vilkårene beskrevet i rettledningen under post 1.19, og som har positiv beregnet personinntekt. Dette gjøres ved at beløpet også legges til her i post 1.20.</p>
<p xml:lang="pol"><em type="italic">Post 1.21 </em></p>
<p>Dersom resultatet etter å ha nyttet postene i 1.17 til 1.20 fremdeles er negativt, og vilkårene for samordning i FSFIN § 12-20-1, jf. § 10-42-3 er til stede, kan det foretas samordning med årets uttatte arbeidsgodtgjørelse fra ANS/DA/KS, så langt denne rekker. Dette gjøres ved at beløpet legges til her i post 1.21, og samtidig føres i selvangivelsen post 1.7.2 eller 1.7.5 (der det reduserer arbeidsgodtgjørelsen)</p>
<p xml:lang="pol"><em type="italic">Post 1.22 </em></p>
<p>Dersom resultatet etter å ha nyttet postene 1.17 til 1.21 fremdeles er negativt, kan det foretas samordning med årets lott fra fiske så langt denne rekker. Dette gjøres ved at beløpet legges til her i post 1.22 og samtidig føres i post 1.18 i RF-1213 <span type="quote">”Fiske”</span> (der det reduserer årets lott fra fiske).</p>
<p xml:lang="pol"><em type="italic">Post 1.23 </em></p>
<p>I denne posten fremkommer enten den endelige positive beregnede personinntekten, som overføres til postene 1.33 - 1.36. (positiv beregnet personinntekt overføres til selvangivelsen), eller den beregnede negative personinntekten som kan føres til fradrag i post 1.18 for senere år. Se post 1.24 for de tilfeller hvor negativ beregnet personinntekt fra tidligere år ikke er benyttet til å redusere årets positive personinntekt. Negativ beregnet personinntekt skal ikke føres i selvangivelsen.</p>
<p><em type="italic">Post 1.24 </em><em type="bold">Opplysningspost </em>- kun for de som velger </p>
<p>å ikke nytte post 1.18 til å redusere positiv beregnet personinntekt med fremført negativ beregnet personinntekt fra tidligere år når det foreligger muligheter for dette:   Fremføres <em type="italic">ikke </em>negativ beregnet personinntekt til fradrag det første året det foreligger positiv beregnet personinntekt, tapes retten til videre fremføring for et beløp tilsvarende den positive beregnede personinntekten, jf. skatteloven  § 12-14 annet ledd. Forrige års negative personinntekt, post 1.23 i ”Skjema for beregning av personinntekt ” må da reduseres med årets positive personinntekt i post 1.17. Differansen føres her i post 1.24, og kan fremføres til fradrag for senere år i post 1.18.  Eksempel: Dersom skattyter har 100 i negativ beregnet personinntekt i år 1 og 10 i positiv beregnet personinntekt i år 2, vil han fortsatt kunne kreve fremført 90 av den beregnede negative personinntekten. Skattyter mister retten til å fremføre 10. Rest av ikke benyttet negativ personinntekt pålydende 90 føres her i post 1.24, og er det beløpet som kan fremføres til fradrag for senere år i post personinntekt for de næringskategoriene som er angitt i postene 1.33/1.34 og 1.35/1.36. Dersom det ikke er foretatt ektefellefordeling, skal beløpet i post 1.23 overføres til en av postene 1.35 eller 1.36 for å angi hvilken kategori inntekten tilhører. Er det fore<em type="italic">i eget hjem</em>, </p>
<p>skal beløpene føres i post 1.33 og/eller 1.35 før de overføres til post 1.6.1 i selvangivelsen (RF-1030). Er personinntekten beregnet fra foretak innenfor <span type="quote">”annen næring”</span>, føres beløpet i post(ene) 1.34/1.36 og overføres til post 1.6.2 i selvangivelsen (RF-1030).</p>
<p>Skattyter som har opphørt å drive virksomhet, skal ikke levere næringsoppgave eller skjema for beregning av personinntekt. Dersom han har et beløp til framføring fra opphørsåret, kan dette i etterfølgende år nyttes til fradrag i personinntekten dersom det inntektsføres beløp fra RF-1084 <span type="quote" xml:lang="dan">”Avskrivningsskjemaet”</span> eller RF-1219 skjema for <span type="quote" xml:lang="nno">”Gevinst- og tapskonto”</span>. Et slikt fradrag må da kreves i eget vedlegg til selvangivelsen.<em type="bold"> </em></p>
<p><em type="bold">Side 2 </em></p>
<p><em type="bold">Beregning av skjermingsgrunnlaget </em></p>
<p>I post 1.8 på side 1 gjøres fradrag for skjermingsfradrag. Grunnlaget for dette skjermingsfradraget beregnes her. Om verdsettelsesmetode og beregning av middelverdi, se nedenfor.</p>
<p><em type="italic">Postene 2.1 – 2.6 </em></p>
<p>Her føres verdien ved årets begynnelse og årets slutt for de eiendeler/aktiva som inngår i skjermingsgrunnlaget forutsatt at de har virket i virksomheten:</p>
<p>− varige og betydelige driftsmidler (et</p>
<p>driftsmiddel regnes som varig når det ved ervervet antas å ha en brukstid på minst tre år og som betydelig når kostprisen er kr 15 000 eller høyere, inkludert merverdiavgift dersom det ikke foreligger fradragsrett),</p>
<p>− ervervet forretningsverdi og andre</p>
<p>ervervede immaterielle eiendeler,</p>
<p>− forsknings- og utviklingskostnader i</p>
<p>den utstrekning de ikke er skattemessig fradratt,</p>
<p>− varer / varer under tilvirkning og</p>
<p>kundefordringer. Inngående verdi per 1. januar 2014settes som utgangspunkt lik utgående verdi for vedkommende formuesobjekt eller saldo for inntektsåret 2013. Eiendeler ervervet i 2014 skal ikke være med i inngående verdi. Eiendeler som er realisert i 2014 skal ikke være med i utgående verdi. Utgående verdi for eiendeler ervervet i inntektsåret 2014, verdsettes etter skattemessig verdi. Inngående verdi i foretak som har startet i regnskapsåret, skal fastsettes etter åpningsbalansen. Utgående verdi i virksomhet som har opphørt i eiendelene må ha inngått i den inntektsskapende prosessen i foretaket og således bidratt til virksomhetsinntekten. Driftsmidler som er leid ut til annen virksomhet, eks. driftsbygning i jordbruket utleid til lager, har ikke virket i jordbruksvirksomheten. Driftsmidler som har vært tatt i bruk i virksomheten, og som ikke har vært nyttet i virksomheten i løpet av inntektsåret, kan imidlertid likevel inngå i skjermingsgrunnlaget dersom eiendelen har en driftsmessig verdi for virksomheten også i nær framtid. Dette kan f.eks. gjelde skip som ligger i opplag. Eiendeler som inngår i skjermingsgrunnlaget, må ha virket i virksomhet som er skattepliktig i Norge. Eiendeler knyttet til velferdstiltak som f.eks. bedriftshytte, anses ikke å ha bidratt til virksomhetsinntekten og inngår derfor ikke i skjermingsgrunnlaget. Det samme vil f. eks. være tilfelle med en ubebygd og ubenyttet tomt eller en forretningseiendom under oppføring. Selskapsandeler går heller ikke inn i skjermingsgrunnlaget.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Verdsettelsesmetode</em> </p>
<p>Verdsettelsesmetoden(e) skal oppgis i skjemaet. Verdsettelsesmetoden(e) angis i skjemaet ved å påføre de bokstaver som nedenfor står i parentes bak den enkelte verdsettelsesmetode. Uavhengig av hvilken verdsettelsesmetode som er benyttet, skal eiendeler som inngår i skjermingsgrunnlaget, ikke medtas med mer enn et beløp som anses for alminnelig i den aktuelle type virksomhet dersom verdien på eiendelen er uforholdsmessig høy. F.eks. skal verdien på et kostbart kunstverk ikke medtas i sin helhet.</p>
<p><em type="italic">Skattemessige verdier (S) </em></p>
<p>Denne verdsettelsesmetoden skal som utgangspunkt benyttes ved verdsettelse av alle avskrivbare og nedskrivbare eiendeler (se unntak nedenfor). Er regnskapsmessig verdi tidligere valgt (se nedenfor), kan denne verdsettelsesmåten frafalles til fordel for skattemessig verdi.</p>
<p><em type="italic">Regnskapsmessige verdier (R) </em></p>
<p>Denne verdsettelsesmetoden kan kreves benyttet på alle eiendeler, forutsatt at eiendelene ble verdsatt til regnskapsmessig verdi ved beregningen av kapitalavkastningsgrunnlaget i 1999. Kundefordringer skal likevel alltid verdsettes til skattemessig verdi. Det skal gjennomføres av- og nedskrivninger i henhold til regnskapslovgivningen. Eiendeler som fra inntektsåret 2000 er ført på samlesaldo og som helt eller delvis er verdsatt etter regnskapsmessig verdi, skal verdsettes til skattemessig verdi, jf. forskrift av 9. september 2005 nr. 1042 (FSFIN kap. 12) § 12-12-9 annet ledd. De nye eiendelene skal skilles ut og verdsettes som om de hadde inngått i egen saldo.  De skal dermed verdsettes på grunnlag av kostprisen, og det skal foretas avskrivninger, nedskrivning ved salg og andre korrigeringer som har sammenheng med de nye eiendelene etter de verdi dersom skattyter kan dokumentere at regnskapsmessig verdi er lagt til grunn som utgående verdi for disse varene i inntektsåret 1999. Varene kan i så fall verdsettes maksimalt til kostpris. For bearbeidede varer kan kostprisen tillegges direkte og indirekte tilvirkningskostnader. Det skal gjennomføres nedskrivninger som følger av regnskapsreglene.</p>
<p><em type="italic">Historisk kostpris (H)/Likningsverdi (skattemessig formuesverdi) (L) </em></p>
<p>Den høyeste av disse verdier skal som hovedregel benyttes på ikke-avskrivbare driftsmidler. Dersom en ligningsverdi omfatter flere eiendeler, hvor noen ikke skal inngå i skjermingsgrunnlaget, skal foretaket trekke disse ut av skjermingsgrunnlaget med det beløp som utgjør eiendelenes forholdsmessige andel av ligningsverdien.</p>
<p><em type="italic">Endring av verdsettelsesmetode</em> </p>
<p>Regnskapsmessig verdi kan frafalles til fordel for verdsettelse etter skattemessig verdi. Endring fra regnskapsmessig verdi til skattemessig verdi kan gjøres med virkning for både inngående og utgående verdi i inntektsåret, eller med virkning kun for utgående verdi i inntektsåret.</p>
<p><em type="italic">Middelverdi </em></p>
<p>Det skal fastsettes en inngående og en utgående verdi på skjermingsgrunnlaget. Skjermingsgrunnlaget settes til middelverdien av verdien ved inntektsårets begynnelse (inngående verdi) og verdien ved inntektsårets slutt (utgående verdi). Dette gjelder også når at middelverdien i enkelte tilfeller kan beregnes etter andre tidspunkter enn ved regnskapsårets begynnelse og slutt. Foretas middelverdiberegning etter denne bestemmelsen, skal beregning som viser at vilkårene er oppfylt vedlegges skjema RF1224.</p>
<p xml:lang="pol"><em type="italic">Post 2.7 </em></p>
<p>Skjermingsgrunnlaget skal reduseres med gjeld til leverandører og forskuddsbetaling fra kunder.</p>
<p xml:lang="pol"><em type="italic">Post 2.9 </em></p>
<p>Her beregnes middelverdien av skjermingsgrunnlaget før fradrag for gjeld. Dersom tallet blir negativt, settes skjermingsgrunnlaget til null.<em type="italic"> </em></p>
<p xml:lang="pol"><em type="italic">Post 2.10 </em></p>
<p>Her skal føres gjeld til finansinstitusjoner og gjeld med tilknytning til mengdesgjeldsbrev når gjelden anses knyttet til foretaket (foretaksgjeld). Det skal ikke føres opp gjeld som overstiger beløpet i post 2.9 <span type="quote" xml:lang="nno">”skjermingsgrunnlag før gjeldsfradrag”</span>. Foreligger flere lån og kreditter som til sammen overstiger beløpet i post 2.9, kan man for å få maksimalt rentefradrag i post 1.2, velge å prioritere de lånene hvor de innbetalte/påløpte rentene er størst i forhold til lånets/gjeldens middelverdi. Det er et vilkår at gjelden er ført i foretakets balanse. Lån opptatt med pant i private a<em type="italic"> </em></p>
<p xml:lang="pol"><em type="italic">Post 2.11 </em></p>
<p>Positivt tall i post 2.11 er identisk med det skjermingsgrunnlaget som skal overføres til post 1.8 a. Blir tallet i post 2.11 negativt, er skjermingsgrunnlaget null, og det er ikke noe skjermingsgrunnlag til overføring til post 1.8 a.</p>
<p xml:lang="pol"><em type="italic">Post 2.12 </em></p>
<p>Fylles bare ut dersom foretaket har startet/opphørt med næringsvirksomhet i 2013. Foretak som har startet/opphørt med næringsvirksomhet i løpet av inntektsåret, skal redusere skjermingsgrunnlaget forholdsmessig etter antall hele måneder uten drift. Har foretaket f.eks. opphørt med virksomheten 20. november i inntektsåret, får foretaket bare beregnet avkastning av 11/12 av skjermingsgrunnlaget.</p>
</body></document>