<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">regjering_gjennomgang_av_malrettet_plan_norsk.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>for kvensk språk 2017–2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mooliplaanan 2017–2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– videre innsats for kvensk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>– paranusta kvääninkielen tilhaan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1 Innledning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1 Johatus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunal- og distriktsdepartementet (KDD) har hatt en gjennomgang av Målrettet plan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kommunaali- ja läänidepartementti (KDD) oon vuen 2022 aikana käyny läpitte suunitelman</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2017–2021 – videre innsats for kvensk språk (Målrettet plan) i 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mooliplaana 2017–2021 – paranusta kväänin kielen tilhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om planperioden</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaikka plaana-aika viralisesti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>formelt sett utløp ved utgangen av 2021, er tiltakene i planen pågående, uavhengig av</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>loppui vuen 2021 lopussa, plaanan toimet oon jatkunheet ja jatkuva jälkhiin plaana-aijanki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med gjennomgangen er å få en oversikt over hva som samlet sett er</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Läpittekäymisen meininkinnä oon ette saisima ylitnäkymän siihen mitä kaiken kaikkihaan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>oppnådd i perioden 2017–2022 og innspill til hva det er viktig å satse på framover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>plaana-aikana 2017–2022 oon sautettu, mitä plaanan toimia oon menossa, ja ette näkisimmä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne gjennomgangen er stort sett begrenset til det som er omtalt i Målrettet plan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>minkälaisia aktiviteettia ja uusia ulostuloja oon siihen mihin tästä etheenkäsin oon tähelinen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>panna voimaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tiltakene i planen, har det skjedd mye positivt når det gjelder kvensk språk og kultur de siste</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>viimisten kuuen–seittemän vuen aikana kväänin kielen ja kulttuurin suhtheen tapahtunnu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For eksempel har Språkrådet opprettet Kvensk språkpris som deles ut annet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>paljon muutaki niitten toimitten lisäksi mitä plaanassa oon mainittu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>hvert år til personer, organisasjoner eller grupperinger som har gjort en særlig innsats for å</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>alkanu jakkaat vuotista Kväänin kielipalkintoa ihmisillet, organisasuuniilet ja muilet joukoilet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>verne, fremme eller videreutvikle kvensk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>etheenkäsin kehittämisen etheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk har også fått formalisert status som</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin kielen statuksen kansalisena minoriteettikielenä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>nasjonalt minoritetsspråk i ny språklov, kvensk har blitt mer synlig i det offentlige rom og Kventeateret er etablert og har i 2022 hatt forestillinger flere steder i landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>oon kansa uuessa kielila’issa viralistettu, se oon tullu julkisessa tilassa näkyvämmäksi ja vuona 2022 oon perustettu Kvääniteatterin mikä oon essiintynny useassa paikassa ympärit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>KDD står for gjennomgangen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>KDD oon eesvastauksessa plaanin läpittekäymisestä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsdepartementet (KD) og Kultur- og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tietodepartementti (TD, ruijaksi KD), Kulttuuri- ja tasa-arvodepartementti (KTD, ruijaksi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>likestillingsdepartementet (KUD), Utdanningsdirektoratet (Udir) og Språkrådet har bidratt til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>KUD) ja Opetusdirektoraatti (Odir).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Representanter for Norske kveners forbund, Kvenungdommen, Kvensk Finsk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Referansijoukossa oon ollu myötä Ruijan Kvääniliiton, Kvääninuoritten, Kveeni Suomi Liiton,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riksforbund, Kvensk Finsk Studentnettverk, Kvensk institutt, Kvensk språkting, Porsanger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kveeni Suomi Opiskelijaverkoston, Kainun Institutin, Kväänin kielitingan ja UiT Norjan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kvenske språksenter og UiT Norges arktiske universitet har deltatt i en referansegruppe som</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>arktisen universiteetin representanttia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rammene for gjennomgangen (mandatet)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Läpittekäymisen raami (mandaatti) löytyy</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>går fram av vedlegg 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>myötäpreivistä 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk Finsk Riksforbund (KFR) er opptatt av å fremme og styrke finsk språk som skriftlig</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kveeni Suomi Liitto (KSL) pittää tähelisenä ette suomen kirjakieltä eistethään Norjassa, ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>språk i Norge og mener at det er finsk som er språket til den kvenske/norskfinske minoriteten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>meinathaan ette se oon suomen kieli mikä oon kväänitten ja norjansuomalaisen minoriteetin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I invitasjonen til å delta i referansegruppen poengterte departementet at det er kvensk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>oma kieli. Ko departementti pyysi organisasuunia myötä referansijoukkhoon, se painotti ette</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>som er tema i gjennomgangen av Målrettet plan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mooliplaanan teemana oon kväänin kieli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det går også klart fram av mandatet for</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se käypi selvästi ilmi kansa työn mandaatista, ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arbeidet og statssekretæren tok det også opp i første møte i referansegruppa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>staatinsekretäärit otethiin asian ylös referansijoukon ensimäisessä kokkouksessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>KFR har</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>KSL oon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>imidlertid brukt møtene til å fremme at finsk burde anerkjennes som minoritetsspråk etter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kuitenki käyttäny kokkouksia sen eistämisheen ette minoriteettikielisopimuksen jälkhiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>minoritetsspråkpakten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Liitto oon kansa kirjottannu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forbundet har også skrevet flere henvendelser til departementet som</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>departementillet usseita selvityksiä mikkä se halluis ette otettais myötä tähän raportthiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen av forbundets hovedpunkter er referert i denne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tässä raportissa refereerathaanki muutampia liiton pääpunktia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.1 Om planen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1.1 Plaanasta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målrettet plan, som var den første i sitt slag, ble lansert i januar 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mooliplaana oli omassa lajissa ensimäinen, ja sen lanseerathiin vuen 2018 januaarikuussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>aktiviteter og tiltak på ulike områder, som barnehage, skole, høyere utdanning, tilskudd til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Plaanassa oon myötä usseitten aloitten aktiviteettia ja toimia niin ko lastentarasta, koulua ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kvensk språk og kultur og kvensk i det offentlige rom. Det har også kommet andre tiltak for</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>korkeakoulaamista varten, määrärahhaa kväänin kieltä ja kulttuuria varten ja kväänin kielen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kvensk språk i løpet av planperioden og tilskuddsposten til kvensk språk og kultur på</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>varten, ja staatinbudsetin kväänin kielen ja kulttuurin määrärahaposti oon sen aikana kasunu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>statsbudsjettet, kap 567, post 73, har økt med om lag 6 millioner kroner i planperioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>nuin 6 miljoonalla kruunula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2023 er posten på 10,923 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 2023 posti oon 10,923 miljoonaa kruunua.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>på en innspillkonferanse om kvensk språk, som daværende Kommunal- og moderniseringsdepartementet arrangerte i 2016.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Departementti oornas vuona 2016 kokkouksen mieninkinnä ette saatais framilet kväänin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deltakere på konferansen var</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kväänin kieltä varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>representanter fra organisasjoner, kvenske institusjoner og offentlige myndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Konferensissa oli myötä eri organisasuunitten, kvääni-institusuunitten ja esivalloiten representanttia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>anbefalte Europarådets ekspertkomite at det ble utarbeidet en plan for kvensk språk i sin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vielä Euroopparaa’in eksperttikomiteeki sanoi ette pitäis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>oppfølging av Norges 6. rapport om minoritetsspråkpakten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>laittaat kväänin kielelet plaanan ko se tarkasteli Norjan 6. raporttia minoriteettisopimuksen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I arbeidet med en egen plan for kvensk språk, som startet i 2017, ble representanter for</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Työ kväänin kielen oman plaanan kansa alkoi 2017, ja siihen ḱuttuthiin kväänitten ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kvenske/norskfinske organisasjoner invitert til å delta i en referansegruppe, sammen med én</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>norjansuomalaisten organisasuunitten representanttia, ja kansa yhen representantin Kainun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>representant for Kvensk institutt og én fra Kvensk språkting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Institutista ja yhen representantin Kväänin kielitingasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet fikk gode innspill</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Departementti saiki prosessin aikana</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>til både tekst og tiltak fra referansegruppen i prosessen, men har notert seg at</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>referansijoukolta hyviä ehotuksia pote tekstiksi ja toimiksi, mutta pani merkkhiin ette</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>representantene fra kvenske/norskfinske organisasjoner ikke var fornøyde med</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kväänitten ja norjansuomalaisten organisasuunitten representantit ei olheet tytyväiset siihen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tilretteleggingen for involvering i arbeidet, som ledet fram mot Målrettet plan 2017–2021 –</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>2017–2021 – paranusta kväänin kielen tilhaan . Kväänin kielen moolit, niin ko net esitethään Mooliplaanassa, oon kunnianankarat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>videre innsats for kvensk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Moolit oon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målene for kvensk språk, slik det går fram av Målrettet plan, er ambisiøse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>olheet ohjetnuorana ko plaani-aikana oon työtelty kväänin kielen etheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målene har vært</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Net oon nämät:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Kvensk skal være et levende språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Kväänin kieli pittää olla elävä kieli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Barn, unge og voksne skal få muligheten til å lære og bruke kvensk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Pote lapsila, nuorila ja raavhaila pittää olla maholisuus oppiat kväänin kieltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Kvensk språk og kultur skal være kjent i det norske samfunnet og synlig i det</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Kväänin kieli ja kulttuuri pitävä olla opphaat Norjan yhtheiskunnalet ja net pitävä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>offentlige rom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>näkyät julkisessa tilassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Offentlige myndigheter skal ha kjennskap til og kunnskap om kvensk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Esivallat häätyvä tunteat kväänin kieltä ja kulttuuria, ja niilä pittää olla tietoa näistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.2 Kort om kvensk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1.2 Lyhykäisesti kväänin kielestä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk er et finsk-ugrisk språk som er nært beslektet med meänkieli, et nasjonalt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvääni oon suomalais-ugrilainen kieli, ja se oon likheistä sukua meänkielen kansa mikä oon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>minoritetsspråk i Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kansalinen minoriteettikieli Ruottissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kvenske språket har gjennom historien blitt påvirket av norsk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin kieli oon läpitte sen histoorian ollu ruijan ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>og samisk, noe som har gjort at det i dag anses som eget språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>saamen kielen vaikutuksen alla, ja se oon tehny ette kväänin kieli tääpänä oon oma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk består av ulike dialekter som kan deles i fire summariske grupper:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänissä oon usseita murtheita mikkä saattaa jakkaat neljhään joukkhoon:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1. Varangerdialekter (Vadsø, Sør-Varanger).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1. Varenkin alan murtheet (Vesisaaressa, Etelä-Varenkissa)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2. Såkalte «elvedalsdialekter» (Storfjord, Alta, Tana).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>2. Niin käsketyt ”jokivarsitten murtheet” (Omasvuonossa, Alattiossa ja Tenossa)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3. Dialektene i Kåfjord og Kvænangen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>3. Porsangin ja Raisin murtheet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4. Dialektene i Porsanger og Nordreisa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>4. Kaivuonon ja Naavuonon murtheet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om dialektforskjellene ikke er særlig store, finnes det noen viktige identitetsmarkører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>markantit ja tärkeät identiteettimarköörit, ja sillä oon päätetty kolmesta vähän erilaisesta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette førte til at det har blitt vedtatt tre standardiserte varieteter, som ofte blir kalt elvedals-</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>standardista joista pruukaama käyttäät nimiä jokivarsitten varieteetti, Varenkin varieteetti ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>varietet, Varanger-varietet og Porsanger-varietet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Porsankin varietettii .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk språk er i dag i en kritisk situasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tääpänä kväänin kielen tila oon oikheen kriitilinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kapitlene 1 og 2 i Målrettet plan har en nærmere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mooliplaanan luvuissa 1 ja 2 muistelhaan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge ratifiserte Europarådets pakt for regions- eller minoritetsspråk (minoritetsspråkpakten)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>tarkemin kielestä ja sen nykytilasta. Norja ratifiseeras Euroopparaa’in sopimuksen regiooni- ja minoriteettikielistä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>i 1993, og pakten trådte i kraft i 1998.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>(minoriteettikielisopimuksen) vuona 1993, ja sopimus astui voimhaan vuona 1998.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1999 ratifiserte Norge også Europarådets rammekonvensjon om beskyttelse av nasjonale minoriteter, denne konvensjonen gir også</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1999 Norja ratifiseeras kansa Euroopparaa’in raamisopimuksen kansalisten minoriteetitten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>noen språklige rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>suojelemiseksi, ja se sopimus antaa kansa muutampia kielioikeuksia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Målrettet plan blir det i korte trekk redegjort for prosessen fram til kvensk ble anerkjent som</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mooliplaana selvittää lyhykäisesti sitä prosessia minkä läpitte kväänin kuninkhaalisella</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>et eget språk ved kongelig resolusjon i juni 2005 og fikk status som minoritetsspråk i Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>resolusuunilla juunikuussa 2005 tunnustethiin omaksi kieleksi, ja se sai minoriteettikielen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(jf. Målrettet plan s. 8).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>statuksen Norjassa (vertaa Mooliplaana s. 8).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En grundigere redegjørelse for denne prosessen går fram av vedlegg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Myötäpreivistä 2 löytyy tarkempi selvitys tästä prosessista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I ny lov om språk (språkloven) som trådte i kraft 1. januar 2022 går det fram at som språklige</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Uu’essa kielila’issa mikä astui voimhaan 1. januaarikuuta 2022, seisoo ette kielelisinä ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>og kulturelle uttrykk er kvensk, romani og romanes likeverdige med norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kulttuurisina ilmitulemina kvääni, romani ja romaneesi oon liikka arvokkhaat ko ruija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se nærmere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Katto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>omtale i punkt 2.1 i rapporten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>paremin raportin kohasta 2.1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.3 Kort om språkrevitalisering</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1.3 Lyhykäisesti kielen revitaliseeraamisesta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig som kvensk språk i dag er i en kritisk situasjon, er holdningen til språket i endring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samhaan aikhaan ko kväänin tila tääpänä oon kriitilinen, oon suhtaantuminen kielheen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det pågår en språkrevitaliseringsprosess i kvenske/norskfinske miljøer, noe som både er</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>muuttumassa. Kieltä olhaan revitaliseeraamassa kvääni- ja norjansuomalaisissa miljöissä, ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>positivt og viktig for å styrke språket framover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>se oon pote positiivinen ja tähelinen kieltä etheenkäsin lujenettaissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkrevitalisering innebærer å vekke et truet språk til live, bevare det og få flere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielen revitaliseeraaminen tarkottaa ette uhan alla olevan kielen herätethään henkhiin, ette</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>språkbrukere ved å ta i bruk ulike metoder for språkopplæring og finne nye språkarenaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>sitä suojathaan ja sillet saahaan lissää käyttäjiä sen läpitte ette otethaan pithoon uusia</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vanligvis er familie, barnehager, skoler, utdanningsinstitusjoner, media og myndigheter slike</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tavaliset semmoset alat oon peret, lastentarhaat, koulut, koulausinstitusuunit, meedia ja esivallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.4 Kravene i Den europeiske pakten om regions- eller minoritetsspråk del III</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1.4 Euroopan regiooni- ja minoriteettikielisopimuksen osan III</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høsten 2022 ferdigstilte Kommunal- og distriktsdepartementet (KDD), i samarbeid med</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Syksylä 2022 KDD kerkes yhessä muitten aktuellisten departementitten kansa käymästä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>eller minoritetsspråk (minoritetsspråkpakten) del III opp mot lulesamisk, sørsamisk og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>läpitte Euroopan regiooni- ja minoriteettikielisopimuksen osan III suhtheessa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet viser at nasjonalt regelverk, praksis og tiltak ikke oppfyller mange nok</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>luulajansaamhiin, eteläsaamhiin ja kväänhiin. Työstä käypi ilmi ette kansaliset reekelit,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bestemmelser i minoritetsspråkpakten del III for kvensk språk per i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>totteutus ja toimet ei tääpänä kväänin kielen kohala täytä minoriteettikielisopimuksen osan III</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>KDD understreker at det ikke er nødvendig å tilslutte seg del III i minoritetsspråkpakten for å videreutvikle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>KDD alletpriimustaa ette osan 3 hyväksyminen ei ole ehto kväänin kielen tilan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kvensk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>parantamisen jatkamiselle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>KDD presenterte rapporten for referansegruppen på digitalt møte 12. oktober 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>KDD esitti raportin referansijoukolet digitaalikokkouksessa 12. oktooperikuuta 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Referansegruppen har fått anledning til å kommentere rapporten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Referansijoukola oon ollu maholisuus kommenteerata raporttia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den videre oppfølgingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Asian eistymistä seurathaan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>skjer i en egen prosess.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Minoriteettikielisopimuksesta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om minoritetsspråkpakten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sopimuksessa oon kolme ossaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Del I inneholder definisjoner, allmenne bestemmelser om partenes</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Osassa I oon definisuunia, ylheisiä määräyksiä osapuolten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>forpliktelser, praktiske bestemmelser, partenes forhold til eksisterende beskyttelsesordninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>velvolisuuksitten ympärit, praktilisia määräyksiä, siinä muistelhaan osapuolitten suhtheesta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>og forpliktelser, samt en bestemmelse om plikt til å informere berørte parter om paktens</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>olemassa olevhiin suojeluoorninkhiin ja velvolisuukshiin, ja lisäksi määräys minkä jälkhiin osapuolia häytyy informeerata sopimuksen sisälyksestä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestemmelsene i del II fastsetter generelle mål og prinsipper som skal gjelde for alle regions-</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Määräysten osa II määrää ylheiset moolit ja prinsipit mikkä oon voimassa kaikitten maan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>eller minoritetsspråk i landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>regiooni- ja minoriteettikielitten kohala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For Norges del er dette kvensk, romani, romanes, nordsamisk,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norjassa näitä oon kvääni, romani, romaneesi,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>lulesamisk og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>pohjassaami, luulajansaami ja eteläsaami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestemmelsene i del III er mer omfattende og har mer detaljerte regler for blant annet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Osan III määräykset oon laajemat ja siinä oon detaljeeratummat reekelit koulausta,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>områdene utdanning, rettsvesen, offentlig forvaltning, media og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>oikheushommaa, julkista hallintoa, meediata ja kulttuuria varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staten kan velge å</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Staatti häytyy osasta III</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>forplikte seg til minst 35 paragrafer eller underparagrafer, valgt blant bestemmelsene i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>valita omaksi velvolisuusalaksi vähhiimitten 35 paragraafia eli alaparagraafia siihen laihiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>minoritetsspråkpakten del III, fordelt på nevnte områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ette net jakkaantuva eelä listatuilet toimialoilet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da Norge ratifiserte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko Norja vuona 1993 ratifiseeras</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>minoritetsspråkpakten i 1993 ble del III i minoritetsspråkpakten gjort gjeldende for</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>minoriteettikielisopimuksen, se sopimuksen osan kolme panthiin voimhaan tyhä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>pohjassaamin kohala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 2021 gjelder del III også for sør- og lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuesta 2021 se oon voimassa kansa eteläsaamin ja luulajansaamin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.5 Arbeidet med å gjennomgå Målrettet plan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kohala. 1.5 Mooliplaanan läpittekäyminen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I arbeidet med å gjennomgå Målrettet plan har departementet hatt to heldagsmøter med</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Departementilla oon ollu referansijoukon kansa kaksi kokopäivästä kokkousta missä oon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>referansegruppa, 30. august og 2. november 2022. I tillegg var det et møte på Teams 19.6</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>käyty läpitte Mooliplaanaa, toinen 30. aukustikuuta ja toinen 2. novemperikuuta vuona 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>desember 2022 for tilbakemeldinger på utkast til rapport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lisäksi oon ollu yksi kokkous Teamsissa 19. tesemperikuuta 2022 meininkinnä saaha</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har også vært noe kontakt per e-post.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vielä oon ollu jotaki kontaktia e-postin kautta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12. oktober 2022 presenterte Kommunal- og distriktsdepartementet (KDD) en gjennomgang</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>12. oktooperikuuta 2022 KDD kävi digitaalikokkouksen kautta referansijoukon kansa läpitte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>av kravene i minoritetsspråkpakten del III i et digitalt møte med referansegruppen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>minoriteettikielisopimuksen vaatimukset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har KDD hatt et kort møte med professor Pia Lane og med Troms og Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lisäksi KDD:la oon ollu lyhykäinen kokkous professori Pia Lanen kansa ja Tromssan ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet har også innhentet informasjon fra to kommuner i Troms og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Finmarkun fylkinkommuunin kansa. Departementti oon kansa noutanu tietoa kahesta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark om hvordan de jobber med kvenskopplæring i barnehage og grunnskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan ja Finmarkun kommuunista sen ympärit kunka sielä lastentarhaassa ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.6 Referansegruppens anbefalinger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1.6 Referansijoukon meininkit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Referansegruppen har kommet med flere anbefalinger for videre satsning på kvensk språk,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Referansijoukko oon tullu ulos usseitten meininkitten kansa siitä ette kunka kväänin kieltä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>og har trukket fram følgende prioriteringer:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>pitäis lujentaat, ja prioriteerannu seuraavia asioita:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Den videre satsningen på kvensk språk må ha innsats både for å lære, å bruke og å utvikle språket framover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Etheenkäsin häytyy lujentaat pote kväänin kielen oppimista, käyttämistä ja kehittämistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Innsatsen for kvensk språk framover må samles i en egen plan som har tiltak innenfor</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin kielen lujentamistoimet häytyy ko’ota yhtheen plaanhaan missä oon myötä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>flere sektorer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>toimia useammalta sektorilta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Planen må ha som formål at kvensk språk innen to år skal oppfylle tilstrekkelig antall</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Plaanan moolina häytyy olla ette kahen vuen päästä kväänin kieli täyttää niin ison</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bestemmelser i minoritetspakten til at Norge kan forplikte seg til nivå III også for</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>osan minoriteettisopimuksen määräyksistä ette Norja saattaa velvottaa ittensä tasalet III kansa kväänin kielen kohala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Referansegruppens øvrige anbefalinger går fram av kapittel 5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Referansijoukon muut meininkit löytyvä luvusta 5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2 Status for tiltakene i Målrettet plan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>2 Mooliplaanan toimitten tila</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.1 Kulturdepartementet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>2.1 Kulttuuridepartementti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toimi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturdepartementet gir driftstilskudd til Kvensk institutt, men har delegert</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kulttuuridepartementti antaa toimimäärärahhaa Kainun Institutilet, mutta oon antanu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tilskuddsforvaltningen til Språkrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>määrärahoitten hallinan etheenkäsin Kieliraa’ilet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturdepartementet vil bruke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kulttuuridepartementti käyttää</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tilskuddsforvaltningen til 1) å opprette en mer strukturert dialog med Kvensk institutt,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>hallintavaltaa nette se 1) alkaa tarkemin rakenetun dialoogin Kväänin Institutin kansa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>og 2) å formalisere et språkfaglig samarbeid mellom Kvensk institutt og Språkrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ja 2) viralistaa kielifaakilisen yhtheistyön Kväänin Institutin ja Kieliraa’in välissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raportti:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkrådet og Kvensk institutt har opprettet en strukturert dialog og faste møtepunkter i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kieliraati ja Kainun Institutti oon alkanheet struktureeratun dialoogin ja ja fastat kohtaamiset</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>perioden 2017 til 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>vuositten 2017 ja 2021 välissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2018 undertegnet de en avtale som regulerer det faste samarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 2018 net alletkirjotethiin sopimuksen missä oon reekelit fastaa yhtheistyötä varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den språkfaglige kontakten skjer gjennom årlige samarbeidsmøter, løpende faglig kontakt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>yhtheistyökokkouksitten kautta, läpitte vuen jatkuvan faakilisen kontaktin kautta,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>gjennom året, konkrete tiltak og ved at Språkrådet deltar som observatør på møtene i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>konkreettisten toimitten kautta ja sillä ette Kieliraati oon tarkkailijana myötä Kväänin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk språkting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielitingan kokkouksissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har Språkrådet og Kvensk institutt i perioden samarbeidet om å</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lisäksi Kieliraati ja Kainun institutti oon toimiaikana yhessä pitäny</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arrangere flere språk-kaféer, skrevet kronikk om kvensk språk, samarbeidet om oppdatering</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>usseita kielikafeoita, kirjottannu kronikkia kväänin kielestä, net oon yhteistyössä panheet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>av nettstedet kvensk.no, om produksjon av digitalt barnehagemateriell og om oversettelse til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kvensk.no -nettipaikkaa aijantasalet, laittanheet digitaalista lastentarasmateriaalia ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kvensk av navn og terminologi i staten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kääntänheet staatilet nimiä ja terminologiita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk institutt har også deltatt i arbeidet til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kainun Institutti oon kansa ollu myötä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkrådet med særregler for skrivemåten av kvenske stedsnavn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>laittamassa Kieliraa’ilet reekeliä kväänin paikannimitten oikheenkirjotusta varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er lagt planer om</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tettere samarbeid om normeringsprosedyrer og oversettelse av deler av språklov til kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>suuniteltu kansa tivhiimpää yhtheistyötä normeerausprosedyyrhiin ja siihen kunka kielila’in</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>7</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>osia käänethään kvääniksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toimi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkrådet og Kvensk stedsnavnstjeneste (Paikannimipalvelus) skal gjøre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kieliraati ja Paikannimipalvelus hommaava määrärahhaa sitä varten ette kväänimiljöö</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tilskuddsordningen for innsamling av stedsnavn bedre kjent i det kvenske miljøet og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>tulis paremin opphaaksi paikannimitten kokkoamishomman kansa, ja net laittava</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>lage en strategi for økt bruk av kvenske stedsnavn innenfor rammen av</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>yhessä strategiin sitä varten kunka kväänin nimet saahaan paremin pithoon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>stedsnavnsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>paikannimila’in jälkhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raportti:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkrådet har lyst ut midler til innsamling av kvenske stedsnavn i hele planperioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kieliraati oon plaana-aikana julistannu määrärahoja kväänin paikannimitten kokoamista</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I årene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2018, 2019 og 2020 har Norsk-finsk forbund, Nord-Varanger kvenforening, Lyngen kvensk-</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuosina 2018, 2019 ja 2020 oon Norjalais-Suomalainen Liitto, Varenkin Kvääniseura,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>finsk forening og Kvensk språksenter i Vadsø fått tilskudd på til sammen 412 000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yykeän Kveeni-Suomi Seura ja Vesisaaren kväänin kielisentteri saanheet tähän yhtheensä 412 000 kruunua.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet til Nord-Varanger kvenforening er fullført, og foreningen har registrert 33 nye navn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Varenkin Kvääniseura oon keriny omasta prosektista, ja seura oon ottanu korjhuun 33 uutta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>som ikke var dokumentert tidligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>nimeä mitä ei ollu ylhäälä varhemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>navnesak etter stedsnavnsloven for 60 av navnene i området, og dette vil bli fulgt opp av</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lisäksi se oon havanu ette 60 nimestä oon jääny ilman nostamatta nimiasiaa paikannimila’in jälkhiin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>foreningen og den kvenske stedsnavnstjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>paikannimipalvelus aikova parantaat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har også sett at det er en skjevfordeling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Net oon kansa havanheet ette paikan viralisissa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>mellom norske, samiske og kvenske stedsnavn på offentlige kart for området, og de vil følge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kartoissa ruijankieliset, saaminkieliset ja kvääninkieliset nimet ei jakkaanu tasasesti, ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen av prosjektene som fikk støtte i 2020 har så langt rapportert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>aikova parantaat tämän tilan. Yksikhään prosektista mikkä saathiin rahhaa vuona 2020, ei</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble gitt to</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ole vielä jättäny raporttia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tilskudd til prosjekter for kvenske stedsnavn i 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 2022 määrärahhaa sai kaksi kväänin paikannimiprosektia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkrådets vurdering er at prosjektet har tatt vare på kunnskap om kvenske stedsnavn, at</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kieliraati arvelee ette prosekti oon ollu auttamassa ette kväänin paikannimet tunnethaan, ette</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>prosjektet har gitt mer kunnskap om stedsnavn og stedsnavnsarbeid lokalt, og at arbeidet vil</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>prosekti oon tuonu niistä ja paikan paikannimityöstä lisätietoa, ja ette työstä seuraa ette</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>føre til at flere kvenske stedsnavn blir synlige i det offentlige rom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>enämän kvääninkielisiä paikannimiä pääsee näkyvhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre initiativ 2017–2021:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muita uusia toimia 2017–2021:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språklov og språkmedarbeider ved Kvensk institutt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielilaki ja kielityöntekijä Kainun Institutthiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I statsbudsjettet for 2019 fikk Kvensk institutt en økning på 800 000 kroner i driftsstøtten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Staatin vuen 2019 budsetissa Kainun Institutin määräraha kasus 800 000 kruunula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økningen skulle gå til å tilsette en språkmedarbeider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meininkinnä oli ette lisäraha menis kielityöntekijän palkkaamisheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har Kulturdepartementet lagt fram en helhetlig språklov, som startet å gjelde fra 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lisäksi Kulttuuridepartementti laittoi täkkäävän kielila’in mikä astui voimhaan 1. januaarikuuta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>januar 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I loven har kvensk fått formalisert status som nasjonalt minoritetsspråk,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>La’issa kvääni sai viralisen kansalisen minoriteettikielen statuksen yhessä romaanin ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sammen med romani og romanes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>romaneesin kansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med loven, for minoritetsspråkenes del, er å</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Minoriteettikielten suhtheen la’in moolina oon varmistaat ette kielet mistä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sikre språkene staten har ansvar for status og vern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>staatti oon eesvastauksessa, saava niilet kuuluvan suojan ja statuksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av formålsparagrafen bokstav c går det</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meininkiparagraafin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fram at offentlige organ har ansvar for å verne og fremme kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>pukstaavista c käy selväksi ette viraliset orgaanit oon eesvastauksessa kväänin kielen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse to tiltakene inngikk ikke i Målrettet plan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nämät kaksi toimea ei olheet myötä Mooliplaanassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er likevel viktig å omtale tiltakene ettersom</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon kuitenki tähelinen mainita</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>det viser at det i planperioden er gjort mer for styrking av kvensk språk enn det som går fram</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>toimet sillä ette siitä näkkee ette plaanan totteuttamisen aikana oon tehty muutaki kväänin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>av Målretta plan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kielen lujentamiseksi ko mitä Mooliplaanan jälkhiin oli määrä tehä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.2 Kunnskapsdepartementet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>2.2 Tietodepartementti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toimi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styrke kvensk språk i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lujentaat kväänin kieltä lastentarhaassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsdepartementet vil legge til rette for at</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tietodepartementti kattoo sen perhään ette</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kvenske/norskfinske barn får mulighet til å lære og utvikle sitt kvenske språk i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kvääni- ja norjansuomalaiset lapset saahaan maholisuuen oppiat kvääniä ja kehittäät</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuen 2017 staatinbudsetissa Tietodepartementti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I statsbudsjettet for 2017 har Kunnskapsdepartementet satt av 800 000</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>oon varanu 800 000 kruunua kväänin lastentarhaitten lujentamisheen, ja määrärahhaa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>statsbudsjettet for 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>oon jatkattu vuen 2018 budsetissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet er å bidra til å bevare og styrke kvensk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meininkinnä oon ette säilyttäät ja lujentaat kväänin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kieltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sikt vil det blant annet være aktuelt å se på rekruttering til arbeid i kvenske barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tulevaisuutta varten oon muun myötä syytä tarkastella kunka saahaan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>og kompetanseutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>työtelijöitä kväänin lastentarhaissiin ja kunka näitten kompetensia paranethaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raportti:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er blitt tildelt 800 000 kroner hvert år over statsbudsjettet i 2018–2021 til å styrke det</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuositten 2018–2021 staatinbudsetissa oon vuotisesti jaettu 800 000 kruunua kväänin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kvenske barnehagetilbudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>lastentarastilan lujentamisheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdanningsdirektoratet (Udir) har i hovedsak tildelt midlene til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Opetusdirektoraatti (Odir) oon päänänsä jakanu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>prosjekter i regi av Kvensk institutt, som over flere år har jobbet med</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>rahhaa Kainun Institutin prosekthiin; Kainun Institutila oon jo usseita vuosia ollu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>språkrevitaliseringsprosjekter som kvensk språkreir og språkdusj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kielenelästyttämisprosektia niin ko kväänin kielipesä ja kielitruisku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektene har i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Enniimitten prosektissa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>hovedsak handlet om språkstimulering for barn i barnehager. Dessuten har prosjekter hatt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>oon ollu meininkinnä ette lastentarhaat oltais myötä parantamassa lasten kielitaitoa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>som mål å gi støtte til foreldre for å kunne hjelpe barna sine i tospråklig utvikling, å øke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>prosektissa oon ollu moolina auttaat vanhiimpia nette heilet olis keveämpi olla tukena omitten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kunnskapen blant barnehagelærere som jobber med kvensk språk i barnehager i Nord-</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>lasten kahenkielistymisessä, lisätä niitten lastentarasopettajitten tietotasoa jokka Pohjas-</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ført til at det er opprettet en egen kvensk avdeling i en av barnehagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norjassa työtelevä lastentarhaissa kväänin kielen kansa, ja vielä laittaat kontaktia tämmösten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Nordreisa deltar 6 -</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>lastentarhaitten välhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>7 barnehager med 77 barn i ulike prosjekter for kvensk språkstimulering i 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 2021 Raisissa 6–7 lastentarasta ja 77 lasta oli myötä erilaisissa kväänin kielen stimuleeraamisprosektissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toimi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å sikre bedre informasjon til elever og foreldre om retten til opplæring i finsk eller</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>oikheuesta saaha opetusta suomen eli kväänin kielessä toisena kielenä, Odir (ruijaksi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kvensk som andrespråk, vil Udir vurdere å revidere eksisterende</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Udir) tarkastellee olemassa olevaa informasuunimateriaalia suomi toisena kielenä -</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>informasjonsmateriell om opplæring i finsk som andrespråk med særlig vekt på</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>opetuksen ympärit ja vielä eriliikasesti kväänin kielen oppimismaholisuuen ympärit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raportti:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med lovendringen og ny læreplan i faget kvensk eller finsk som andrespråk har</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>La’inmuutoksen ja kvääni eli suomi toisena kielenä -faakin yhtheyessä oon udir.no-sivuja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>informasjonen på udir.no blitt revidert, og det er utarbeidet mer støttemateriell:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>uu’istettu ja sinnet oon tehty lissää tukimateriaalia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Navnet på faget ble endret fra «finsk som andrespråk» til «kvensk eller finsk som andrespråk» i 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Faakin nimen muutethiin vuona 2019: Ko se ennen oli ”suomi toisena kielenä”, se nyt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Informasjonsmateriellet om nasjonale minoriteter knyttet til opplæringsloven § 2-7 er</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Oppimisla’in §:n 2-7 tietomateriaalin kansallisten minotiteetitten ympärit oon uu’istettu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Teksten om dette finnes i følgende kapittel: Til refleksjon hvis du har barnehagebarn eller elever fra nasjonale minoriteter (udir.no)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt teksti oon luvussa Tieoksi jos sulla oon lastentarhaasa lapsi(a) joka/jokka kuuluu/kuuluva kansalisheen minoriteetthiin (udir.no).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Det er laget en spørsmåls- og svarside om retten til opplæring i faget: Om retten til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Oikheuesta faakin opetuksheen oon laitettu sivun missä oon kysymyksiä ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>opplæring i kvensk eller finsk (udir.no) Denne siden oppdateres ved behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>vastauksia: Oikheuesta kväänin ja suomen kielen opetuksheen (udir.no).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Det er også laget en film om rettigheten: Informasjonsfilm om retten til opplæring i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tarvittaissa tämän sivun uu’istethaan. o Tämän oikheuen ympärit oon laitettu kansa filmin (katto alapuolelta):</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kvensk eller finsk (udir.no) Det er også etter planperioden blitt laget to</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Informasuunifilmi oikheuesta kväänin ja suomen kielen opetuksheen (udir.no).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>motivasjonsfilmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kansa kaksi motiveerausfilmiä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse filmene publiseres og distribueres i 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Net annethaan ulos ja tuleva jakhoon vuona 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toimi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lage en motiverende video med informasjon om retten til opplæring i finsk som</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Laittaat motiveerausviideon missä oon tietoa oikheuesta oppiat suomea toisena</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>andrespråk med vekt på opplæring i kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kielenä nette paino oon kväänin kielen oppimisessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raportti:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våren og sommeren 2020 produserte Leidar en animasjonsfilm om retten til kvensk eller</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuen 2020 kevväimen ja kesän aikana Leidar laittoi animasuunifilmin oikheuesta kväänin eli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>finsk som andrespråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>suomen kielheen toisena kielenä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Filmen skal informere om rettigheten til språkopplæring og motivere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Filmin tarkotuksena oon ette informeerata oikheuesta ja kansa motiveerata oppilhaita valittemhaan faakin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>elever til å velge faget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Filmin oon lenkitetty faakin plaanasivhuun,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er lenket til filmen fra læreplansiden til faget og filmen kan brukes</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ja koulut saattava käyttäät sitä omassa informasuunityössä:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>i skolenes informasjonsarbeid: Informasjonsfilm om retten til opplæring i kvensk eller finsk (udir.no)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Informasuunifilmi oikheuesta kväänin ja suomen kielen opetuksheen (udir.no).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Daværende statsråd reklamerte for filmen og retten til opplæring på</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Senaikhainen staatinraati mainoi filmiä ja oikheutta oppimisheen TD:n (ruijaksi KD:n)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsdepartementets Facebook-sider i september 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Facebook-sivuila vuen 2020 septemperikuussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var planlagt å lage flere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se suunitelthiin ette plaana-aikana laitettais</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>filmer i planperioden, men produksjon av disse ble utsatt på grunn av koronasituasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>enämenki filmiä, mutta näitten produseeraus oon topanu koronan takia. Filmit laitethiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Filmene ble produsert i 2022 og publiseres og distribueres i 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>valmhiiksi vuona 2022 ja net annethaan ulos ja panhaan jakhoon vuona 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse filmene har som</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Näitten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>formål å motivere til å få opplæring i faget kvensk eller finsk som andrespråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>filmitten meininkinnä oon ette motiveerata oppilhaita valittemhaan faakin kvääni eli suomi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den ene retter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>toisena kielenä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>seg mot barn på de laveste trinnene og deres foreldre, og skal motivere til å begynne med</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toinen oon tarkotettu alemitten klassitten lapsilet ja heän vanhiimillet nette</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den andre filmen retter seg mot større barn/ungdommer, og skal motivere til å fortsette</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>heilet tulis halu valita kväänin kielen opetuksen. Toinen oon tarkotettu isomillet lapsilet eli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>med faget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>nuorisollet nette het haluttais jatkata oppimista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toimi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sende ut målrettet informasjon til alle skoler i Troms og Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lähettäät kohistettua informasuunia kaikkhiin Tromssan ja Finmarkun koulhuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raportti:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Udir sendte ut informasjon om informasjonsfilmen til alle grunnskoler og kommuner i Troms</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Odir lähätti ulos tietoa informasuunifilmin ympärit kaikkhiin koulhuin ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>og Finnmark på e-post den 20.8.2020 (totalt 227 mottakere).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kommuunhiin Tromssassa ja Finmarkussa e-postin kautta 20.8.2020 (yhtheensä 227</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>E-posten hadde følgende tekst:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>E-postissa seisoi tähän laihiin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har laget en film for å gi informasjon om retten til opplæring i kvensk eller finsk som</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met olema laittanheet filmin mikä informeeraa peruskoulun oppilhaitten oikheuesta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>andrespråk for elever som går i grunnskolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kvääni ja suomi toisena kielenä -opetuksheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er at flere elever i Troms og Finnmark skal velge faget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssassa ja Finmarkussa valittais faakin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her finner dere filmen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Filmi löytyy tästä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vennlig hilsen Utdanningsdirektoratet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ystävällisiä tervheisiä Opetusdirektoraatti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toimi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvide fylkesmennenes nettverkssamlinger for lærere som underviser i finsk og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Laajenttaat fylkesmannitten yhtheiskokkouksitten verkkoa oppiplaanan jälkhiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kvensk etter læreplanen i finsk som andrespråk, til også å omfatte skoleeiere og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>opettavia suomen ja kväänin opettajia varten siihen laihiin ette niihin tuleva myötä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Temaer som informasjon om rettigheter og fag- og timefordeling kan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kouluitten haltijat ja johtajat. Myötä asialistalet saatethaan ottaat semmosia teemoja ko</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>settes på agendaen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Koulut mikkä oon pärjänheet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skoler som lykkes, kan gi veiledning og informasjon til andre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>hyvin, saattava antaat neuvoja ja tietoa muilet kouluilet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raportti:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Udir og Statsforvalteren i Troms og Finnmark har drøftet og vurdert dette tiltaket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Odir ja Tromssan ja Finmarkun Staatinhaltija oon hunteeranheet ja arvelheet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statsforvalteren i Troms og Finnmark har i hovedsak informert eiere og ledere om</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan ja Finmarkun Staatinhaltija oon päänänsä informeeranu haltijoita ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>rettighetene til faget en gang i året, i sine nyhetssendinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>johtajia oikheuksitten ympärit kerran vuessa omissa uutislähätyksissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>skoleledere 5. april 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Staatinhaltijalla oli 5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deltakerne var fra kommuner som gir opplæring i faget og fra videregående skoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>aprilikuuta 2022 kansa digitaalinen kokkous kväänin eli suomen toisena kielenä opetuksesta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Temaene på møtet var statsforvalterens oppdrag, retten til kvensk eller</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>missä opetethaan faakia, ja lisäksi jatkokouluista. Kokkouksen teemat olthiin staatinhaltijan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>finsk som andrespråk, fag- og timefordelingen, tilskuddsordningene, tilskudd til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>tehtävät, oikheus oppiat kvääniä eli suomea toisena kielenä, faaki- ja tiimajako,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>studietur/hospitering, kompetanseutvikling og årlige lærersamlinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>määrärahaoorninkit, määrärahat opintomatkoja ja yötymistä yms.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtet ble avsluttet med</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>varten, kompetansin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>en kort informasjonsbolk om Digilær.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kokkouksen lopussa muistelthiin vähäsen digilær.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>no Tiltak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>no:n ympäri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kompetanseutvikling for lærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Opettajitten kompetansin parantaminen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsdepartementet arbeider med å</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tietodepartementti työtelee sen etheen ette</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>innføre en desentralisert ordning for kompetanseutvikling, slik at statlige</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>päästäis alkamhaan desentraliseeratun kompetansinparanusoorninkin, siihen laihiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kompetansemidler i større grad skal være tilpasset lokale behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ette staatin kompetansimäärärahat isomassa määrässä pasattais ittekukasenki paikan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raportti:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er innført en desentralisert ordning for kompetanseutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Desentraliseeratun kompetansinparantamisoorninkin oon alotettu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toimi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk inn i opplæringsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvääni sisälet opetuslakhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsdepartementet vil i løpet av 2018 sende en</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tietodepartementti lähättää vuen 2018 aikana</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>lovendring på høring som presiserer at elever har rett til opplæring i kvensk eller finsk,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kuulemisheen lakimuutoksen missä presiseerathaan ette oppilhaila oon oikheus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>jf. opplæringsloven § 2–7</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kväänin eli suomen oppimisheen, vertaa opetuslaki § 2–7.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raportti:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I juni 2019 vedtok Stortinget endring av opplæringslovens § 2-7 som presiserer at elevene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Isotinka päätti juunikuussa 2019 opetusla’in § 2–7 muutoksen mikä presiseeraa ette</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>har rett til opplæring i kvensk eller finsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>oppilhaila oon oikheus kväänin eli suomen opetuksheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nye paragrafen lyder som følger:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Uusi paragraafi kuuluu näin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Kvensk- eller finskopplæring for elevar med kvensk/norskfinsk bakgrunn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Käänin eli suomen opetus oppilhailet joila oon kvääni- eli norjansuomalainen takusta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når minst tre elevar med kvensk/norskfinsk bakgrunn ved grunnskolar i Troms og Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko vähittäin kolme jonku Tromssan eli Finmarkun peruskoulun oppilasta joila oon kvääni- eli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>krev det, har elevane rett til opplæring i kvensk eller finsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Opetuksen laajuus ja sisälys määräthään tämän la’in §:itten 2–2 ja 2–3 asetuksitten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Omfanget av opplæringa i tid og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>jälkhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>innhaldet i opplæringa blir fastsett i forskrifter etter § 2-2 og § 2-3 i denne lova.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>8:nnesta vuosipykälästä alkain oppilhaat valitteva itte oonko heilä halu semmosheen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frå og med 8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>opetuksheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>årstrinnet vel elevane sjølv om dei vil ha slik opplæring. Departementet kan gi forskrifter om</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Departementti saattaa antaat asetuksia vaihtoehtosista opetustavoista la’in</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>alternative former for opplæring etter første leddet når opplæringa ikkje kan givast av eigna</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samala oppiplaanan nimen muutethiin nette se oon ”kvääni eli suomi toisena kielenä”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toimi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Revidering av læreplan i finsk som andrespråk med veiledning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Suomi toisena kielenä -oppiplaanan ja sen neuvoitten revideeraus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samala ko</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>oppfølgingen av Meld. St. 28 (2015–2016) Fag – Fordypning – Forståelse – En</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Isotinkailmotuksen 28 (2015–2016) Faaki – Syvenys – Ymmärys – Taitotasannoston</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fornyelse av Kunnskapsløftet, blir læreplanen i finsk som andrespråk og tilhørende</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>uu’istus totteutethaan, revideerathaan suomi toisena kielenä -oppiplaanan ja sen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>veiledning revidert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>neuvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raportti:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreplanen i kvensk eller finsk ble revidert i 2018 og 2019 som en del av Fagfornyelsens</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin eli suomen kielen oppiplaanan revideerathiin vuosina 2018 ja 2019 osana Faakiuu’istuksen ensimäistä ossaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nye læreplanen ble tatt i bruk fra høsten 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Uusi oppiplaana tuli pithoon syksylä 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>revideringen ble det også utarbeidet flere andre tekster som støtte til å ta i bruk den nye</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Revideerauksen yhtheyessä puohathiin useampia muitaki tekstiä nette uuen oppiplaanan olis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>læreplanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Näitä oon:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Hva er nytt i kvensk eller finsk som andrespråk (udir.no)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Mitä uutta faakissa kvääni eli suomi toisena kielenä (udir.no).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Om retten til opplæring i kvensk eller finsk (udir.no)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Oikheuesta kvääni eli suomi toisena kielenä -opetuksheen (udir.no).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Kjennetegn på måloppnåelse – kvensk eller finsk som andrespråk 10. trinn (udir.no)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Oppimoolitten sauttamisen tuntomerkit – kvääni eli suomi toisena kielenä 10. vuosipykälällä (udir.no).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toimi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvikling av læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oppineuvoitten teko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Udir skal i løpet av 2018 gå gjennom ordningen som skal</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Odir käypi vuen 2018 aikana läpitte oorninkin mikä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bidra til utvikling av læremidler til opplæring i faget finsk som andrespråk, herunder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>auttaa suomi toisena kielenä -faakin ja sen alla kväänin kielen oppineuvoitten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kvensk, i grunnopplæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>tekemistä pohjaopetusta varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direktoratet skal vurdere om det er behov for endringer i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Direktoraatti arvelee oonko oorninkin hallintaa tarvet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>forvaltningen av ordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>muuttaat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raportti:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til og med 2021 valgte Udir å videreføre ordningen med at Statsforvalteren i Troms og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Odir valitti vuotheen 2021 asti jatkata oorninkia minkä jälkhiin se oon Tromssan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark lyser ut og tildeler midler til utvikling av læremidler i kvensk eller finsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ja Finmarkun Staatinhaltija mikä julistaa ulos ja jakkaa rahhaa kväänin ja suomen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>som tidligere ble stilt til disposisjon, dersom det er søkere til midlene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>oppineuvoitten laittamisheen. Rahamäärä olis sama ko varhemin jos hakijoita löytyy.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig har Udir</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samala</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>prioritert å vurdere hvordan ubrukte midler som er satt av til å utvikle læremidler i kvensk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Odir oon prioriteerannu hunteerata ette kunka net rahat millet ei ole löytyny hakijaa, saatais</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som følge av dette har direktoratet, i samråd med Statsforvalteren i Troms og Finnmark,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>pithoon faakin oppilhaitten hyväksi. Direktoraatti oonki yhessä Tromssan ja Finmarkun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>derfor igangsatt en pilot for utvikling av læringsressurser i kvensk eller finsk som skal</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Staatinhatijan kansa pannu toimheen pilootin missä meininkinnä oon laittaat kväänin eli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ligge på den digitale læringsplattformen digilær.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>suomen oppiressursia digitaalisheen oppipaikkhaan digilær.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>no. Læringsressursene på digilær.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>no. Se oon opettajat jokka laittava Digilær.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>utviklet av lærere og kan brukes av alle som underviser i faget, både til stedlig undervisning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>no:n oppiressursit, ja net tuleva pithoon kaikilet jokka opettava faakia, oli se</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>eller digital fjernundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>likiopetusta eli digitaalista kauko-opetusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Udir har etter grundig vurdering og i samråd med</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Udir oon arvelu asiata pohjasta saakka ja yhessä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statsforvalteren kommet fram til å prøve ut at midlene til utvikling av læremidler for kvensk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Staatinhaltijan kansa tullu siihen ette koitela kunka se passaa ette kväänin ja suomen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>eller finsk som andrespråk, ligger under tilskuddsordningen for smale fag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>oppineuvoitten laittamisen panhaan pienten faakitten määrärahaoorninkin allet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kom i gang</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä alkoi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fra 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>vuona 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig settes det av ressurser til å videreføre piloten på www.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samassa annethaan ressursia siihen ette pilootti saattaa jatkuat nettipaikassa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>digilær.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>digilær.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toimi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Udir skal i løpet av 2018 vurdere om læremidler i finsk som andrespråk, herunder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Odir selvittää vuen 2018 aikana pasaisko se panna suomi toisena</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kvensk, bør inngå som en del av den rammestyrte tilskuddsordningen for smale</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kielenä -faakin, ja samala kväänin, oppineuvot pienten faakitten raamiohjatun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fagområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>määrärahaoorninkin allet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raportti:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Udir har etter grundig vurdering og i samråd med Statsforvalteren kommet fram til å prøve ut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Odir oon Staatinhaltijan kansa asiata pohjasta saakka selvitettyänsä tullu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at midlene til utvikling av læremidler for kvensk eller finsk som andrespråk ligger under</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>siihen ette koittelee sitä ette pannee kväänin ja suomen oppineuvomäärärahat pienten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tilskuddsordningen for smale fag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>faakitten määrärahaoorninkin allet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kom i gang fra 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä alkoi vuona 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å få bredere utlysning og forhåpentligvis flere søkere på midlene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>laajeman ulosjulistuksen ja toivottavasti sillä konstila määrärahoilet enämen hakijoita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter å ha prøvd ut dette i noen år, vil direktoratet vurdere om dette er den beste måten å organisere tilskuddsordningen på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jälkhiin ko tätä oon koiteltu muutampia vuosia, direktoraatti arvelee oonko tämä paras konsti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig setter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>hommata määrärahaoorninkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>også Udir av ressurser til å videreføre piloten på www.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samala Odir kansa varraa ressursia pilootin www.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>digilær.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>digilær.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toimi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sletting av studielån.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oppilainan kevitys.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsdepartementet vil innføre en ettergivelsesordning for</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tietodepartementti alkaa oppilainan kevitysoorninkin niilet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>låntakere som tar 60 studiepoeng i kvensk som del av lærerutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>studentillet jokka ottava 60 kväänin oppipoengia opettajankoulauksen yhtheyessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordningen vil gjelde fra 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oorninki oon voimassa vuesta 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raportti:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordningen ble gjeldende fra 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oorninki astui voimhaan vuona 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Per mars 2022 har ingen kandidater hatt kvensk som del</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Marsikuussa 2022 ei vielä yksikhään kandidaatti ollu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>av grunnskolelærerutdanning eller fått slettet studielån i denne ordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>valittennu kvääniä osaksi peruskoulunopettajakoulausta eikä saanu oppilainan kevitystä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toimi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høyere utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Korkeakoulaus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samfunnet har behov for lærere med kompetanse i kvensk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yhtheiskunta tarvittee opettajia joila oon kompetansi opettaat kväänin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raportti:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>UiT Norges arktiske universitet tilbyr årsstudium (60 studiepoeng) i kvensk språk,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>UiT Norjan arktinen universiteetti tarjoaa studentillet kväänin kielen, grammatikin ja kulttuurin vuosikoulauksen (60 oppipoengia).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>grunnskolelærerutdanningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se tarjoaa kväänin kieltä kansa opettajitten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I perioden 2018 til 2021 var det åtte kandidater med mellom 30</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>jatkokoulaukseksi eli osaksi peruskoulunopettajan koulausta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>og 60 studiepoeng i kvensk på videreutdanningen for lærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kaheksan opettajjaa jokka otethiin 30–60 oppipoengia kväänin jatkokoulausta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universitetet tilbyr også bachelorutdanning og masterutdanning i kvensk og finsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Universiteetilla oon kansa kväänin ja suomen bechelor- ja maasterikoulausta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2021 var</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>det til sammen sju studenter i bachelor- og masterutdanningene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>näissä koulauksissa oli myötä yhtheensä seittemän studenttia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.3 Kommunal- og distriktsdepartementet (KDD)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>2.3 Kommunaali- ja läänidepartementti Mooliplaanassa (pkt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Målrettet plan (pkt. 4.3) omtales Forskningsrådets utlysning av midler fra KDD til forskning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>4.3) puhuthaan KDD:n määrärahoista mitä Tutkimusraati vuona 2016 ulosjulisti haettavaksi programissa Yhtheiskunnan kehittämisen kulttuuriset premissit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>om nasjonale minoriteter i 2016 innenfor programmet Samfunnsutviklingens kulturelle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>(SAMKUL) kansallisten minoriteetitten tutkimista varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>forutsetninger (SAMKUL).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meininkinnä oon ette saatais</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>synliggjør nasjonale minoriteter i Norge, og bidra til kompetansebygging og økt kunnskap om</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>korkeatasasta tutkimusta mikä lujentais Norjan kansalisia minoriteettia ja tois niitä näkyvhiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>nasjonale minoriteter i samfunnet og hos offentlige myndigheter. Forskning på kvensk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ja auttais kompetansin rakentamisessa ja lisäis yhthteiskunnan ja viralisen esivallan tietoa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>og/eller kvensk/norskfinsk kultur i Norge i dag var ett av tre hovedtemaer i utlysningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin kielen ja/eli kväänin eli norjansuomalaisen nykypäivälisen kulttuurin tutkimus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>UiT Norges arktiske universitet ble tildelt midler av Forskningsrådet til et forskningsprosjekt om</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>universiteetti (UiT) sai Tutkimusraa’ilta rahhaa tutkimusprosekthiin kväänin kulttuurin ja kielen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kvensk kultur og språk som startet i 2017 og som har gått over fire år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ympärit mikä alkoi vuona 2017 ja jatkui neljä vuotta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Intangiblization Materializations and Mobilities of Kven Heritage, undersøker hvordan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Prosektin nimi oon Intangiblization Materializations and Mobilities of Kven Heritage , ja se tutkii kunka kväänin eli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kvensk/norskfinsk kulturarv kommer til uttrykk i dag og har blant annet utviklet en</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>norjansuomalainen kulttuuri näyttäytyy tääpänä. Erittäisenä välitysaktiviteettina sen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>vandreutstilling som en særskilt formidlingsaktivitet. Utstillingen heter Tuulessa – I vinden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>yhtheyessä oon muun myötä rakenettu jutonäyttely minkä nimi oon Tuulessa – I vinden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Første visningssted var Norges arktiske universitetsmuseum i Tromsø, hvor utstillingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ensimäinen esityspaikka oli Norjan arktinen universiteettimuseumi Tromssassa missä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>åpnet 23. januar 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>näyttely aukasethiin 23. januaarikuuta 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå er utstillingen satt opp ved Alta museum og står fram til mars</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt näyttely oon ylhäälä Alattion museumissa marsikuuhun 2023 asti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toimi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt tilskudd til kvensk språk og kultur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lissää määrärahhaa kväänin kielheen ja kulttuurhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raportti:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsordningen til kvensk språk og kvensk/norskfinsk kultur ble etablert i 2015 på</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Määrärahaoorninki kväänin kieltä ja kväänin eli norjansuomalaista kulttuuria varten alkoi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>daværende Kommunal- og moderniseringsdepartementets budsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>senaikhaisen Kommunaali- ja uu’istusdepartementin vuen 2015 budsetissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Over posten har det blitt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Postin läpitte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>gitt støtte til etablering og drift av kvenske språksentre og til drift av kvensk avis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>oon annettu tukea kväänin kielisentteritten etableeraamisheen ja toimhiin ja kvääniaviisin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg blir</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ulosantamista varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>det gitt prosjektstøtte til ulike tiltak for språk og kultur og tiltak som fremmer kvensk språk og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ja toimhiin mikkä eistävä lapsitten ja nuorten kväänin kieltä ja kvääni- eli norjansuomalaista</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kvensk/norskfinsk identitet hos barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>identiteettiä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 2020 ble forvaltningen av tilskuddsposten flyttet fra departementet til Troms og Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuesta 2020 määrärahapostin hallinta siirethiin departementilta Tromssan ja Finmarkun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fylkeskommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>fylkinkommuunillet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 2023 blir tilskuddsordningen forvaltet av Kulturdirektoratet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuesta 2023 määrärahaoorninkia oon tyyräny Kulttuuridirektoraatti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsposten ble etablert med 3,6 millioner kroner i 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Aluksi määrärahapostissa oli vuona 2015 3,6 miljoonaa kruunua.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2017 var tilskuddsposten på</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 2017</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4,8 millioner kroner og har økt gradvis til 11,118 millioner kroner i 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>määrärahaposti oli 4,8 miljoonaa kruunua ja se oon vähittäin vuotheen 2022 kasunu 11,118</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I planperioden, 2017-2021, har tilskuddsposten økt med 6 millioner kroner, som tilsvarer en</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Plaana-aikana, 2017–2021, määrärahaoorninki oon kasunu 6 miljoonalla kruunula mikä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>økning på ca. 125 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>vastaa suunilet 125 prosentin lissäystä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>År Kroner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuosi Kruunua</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet har også en egen blogg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Prosektilla oon kansa oma bloggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toimi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prioritere språkleire for barn, ungdom og voksne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Prioriteerata kielileiriä lapsilet, nuorilet ja raavhailet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raportti:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere søkere har mottatt tilskudd til språkleire over tilskuddsposten til kvensk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Useat hakijat oon saanheet määrärahhaa kielileiriä varten kväänin kielen ja kulttuurin määrärahapostista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Halti kvenkultursenter og Storfjord språksenter har hatt språkleire som et fast, årlig</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Haltin kväänikulttuurisentterillä ja Omasvuonon kielisentterillä oon ollu vuotisesti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tiltak, finansiert gjennom driftstilskudd over tilskuddsposten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kielileiri mihin toimheen rahat oon tulheet määrärahapostin kautta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>naturlig nok ikke vært arrangert språkleire.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Korona-aikana ei kielileiriä tietenkhään ole pi’etty.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Norske kveners forbund fikk 250 000 kroner i 2017 til barne- og ungdomsprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norjan Kvääniliitto sai vuona 2017 250 000 kruunua lasten ja nuoritten prosekthiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En del av midlene ble benyttet til å arrangere språkleir for ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Osa rahoista meni siihen ette laitethiin nuorilet kielileiriä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Norske kveners forbund fikk 300 000 kroner i tilskudd i 2018 til tre ulike prosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norjan Kvääniliitto sai vuona 2018 300 000 kruunua kolmheen eri prosekthiin. Yksi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barne- og ungdomstiltak var ett av prosjektene, hvor blant annet språkleir for ungdom</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>prosekti oli lapsi- ja nuorisohomma missä myötä oli muun myötä kielileiri nuorisoa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>var inkludert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Kvenlandsforbundet (i dag Kvensk Finsk Riksforbund) fikk 50 000 kroner i 2019 til å</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kveenimaayhistys (nyt Kveeni Suomi Liitto) sai vuona 2019 50 000 kruunua ette</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arrangere språkleir for ungdom i Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>pitäis nuorisollet kielileirin Suomessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet ble avlyst og midlene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Prosektin peruthiin, ja rahat oon maksettu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tilbakebetalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>takasin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o I 2020 fikk Kvääninuoret – Norske kveners forbunds ungdomsorganisasjon – et</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 2020 Kvääninuoret – Norjan Kvääniliiton nuoriso-organisasuuni – sai prosektia</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tilskudd på 100 000 kroner per år 2020–2022 til prosjektet Kolme!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kolme! varten 100 000 kruunun määrärahan vuosilet 2020–2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet er et</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Prosekti oon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samarbeid med søsterorganisasjoner i Sverige og Finland med samling hvert av</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>yhtheinen Ruottin ja Suomen sisarorganisasuunitten kansa, ja organisasuunit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>årene for å fremme identitet, tilhørighet og stolthet over språk, kultur og historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kokkoontuva vuotisesti eistämhään identiteettiä, yhtheenkuuluvuutta ja ylpeyttä kielen, kulttuurin ja historian ylit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o I 2020 fikk Kvääninuoret 80 000 kroner til å arrangere språkleir sammen med</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 2020 Kvääninuoret sai 80 000 ette pi’ettäis kielileirin yhessä Ruottin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>svenske tornedalinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>toornionlaksolaisten kansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o I 2021 fikk Norske kveners forbund 100 000 kroner til å arrangere en leir i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 2021 Ruijan kvääniliitto sai 100 000 kruunua ette pi’ettäis Naavuonossa leirin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvænangen for unge, voksne og eldre kvener, tornedalinger og lantalaiset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>nuoria, raavhaita ja vanhempia kvääniä, tornionlaksolaisia ja lantalaisia varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å styrke kunnskap om felles kulturarv og språk gjennom aktiviteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Moolina oli ette erilaisten aktiviteetitten kautta parantaat tietoa yhtheisen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toimi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte etablering av kvensk språksenter i Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Antaat tukea ette Finmarkkhuun perustettais kväänin kielisentterin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raportti:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunal- og moderniseringsdepartementet lyste i 2017 ut midler til å opprette et kvensk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kommunaali- ja moderniseerausdepartementti julisti vuona 2017 ulos rahhaa kväänin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra før var det to sentre i Troms, Storfjord språksenter og Halti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kielisentterin perustamisheen Finmarkkhuun. Varhemin oli Tromssassa ollu kaksi sentteriä,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kvenkultursenter, som fikk driftsstøtte fra departementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Omasvuonon kielisentteri ja Halti kväänikulttuurisentteri, mikkä saathiin toimitukea departementilta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Porsanger kommuner i Finnmark og Kvænangen kommune i Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Finmarkusta tuli hakemus Vesisaaren ja Porsangin kommuunilta ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle tre søknadene ble</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Naavuonon kommuunilta Tromssasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>innvilget, og i dag er det fire aktive språksentre og ett aktivt kvenkultursenter i Troms og Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssassa ja Finmarkussa toimimassa neljä kielisentteriä ja yksi kväänikulttuurisentteri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toimi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utrede voksenopplæring i kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Selvittäät raavhaitten kväänin kielen opetuksen tilan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raportti:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltaket «utrede voksenopplæring i kvensk» har ikke blitt gjennomført slik det går fram av</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ko plaanassa meinathiin, mutta oon kuiten saatu toimheen yhtheistyön 20 oppipoengin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>planen, men det har blitt etablert et samarbeid mellom UiT Norges arktiske universitet og de</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>pohjakursista UiT Norjan arktisen universiteetin ja kväänin kielisentteritten välilä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kvenske språksentrene om grunnkurs i kvensk med 10 studiepoeng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kokemuksitten pohjala saattaa arvela kannattaako vielä selvittäät kväänin kielen opetusta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På bakgrunn av</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>raavhaita varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre initiativ 2017 – 2021:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muita initiatiivia 2017–2021:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>KDD har utredet fastsetting av offisielt kvensk navn på Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>KDD oon selvittänny viralisen kvääninkielisen nimen määräämistä vastaamhaan nimeä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>stedsnavntjeneste foreslo departementet Norja som offisielt kvensk navn på Norge og Norjan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norge . Departementti ehotti kväänin Kielipalveluksen neuvon jälkhiin ette nimeksi tulis Norja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kuninkhaanvaltakunta som offisielt kvensk navn på Kongeriket Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ja ette nimeä Kongeriket Norge vastais kvääniksi nimitys Norjan kuninkhaanvaltakunta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De kvenske navnene ble vedtatt i Stortinget 26. mars 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Isotinka päätti kvääninkieliset nimet marsikuussa 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Proposisjonen om nytt navn på Norge ble oversatt til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norjan maalet käänethiin kvääniksi, ja se oli ensimäinen kerta nette yksikhään Isontingan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kvensk, det er første gang et dokument til Stortinget foreligger på kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>dokumentti oli olemassa kväänin kielelä. 3 Referansijoukon ulostuloja ja kokemuksia</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erfaringer fra Kvænangen språksenter med grunnkurs i kvensk:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Naavuonon kielisentterin kväänin kielen pohjakursin esimerkki:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvænangen språksenter hadde 17 studenter som fulgte grunnkurset i kvensk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Naavuonon kielisentterillä oli 17 studenttia jokka seurathiin kväänin kielen 10</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>med 10 studiepoeng og 7 studenter som tok eksamen etter endt kurs i 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>oppipoengin pohjakursia ja 7 studenttia jokka otethiin eksaamenin ko kursi oli valmis vuona 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksamen var ikke relevant for alle studentene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eksaameni ei ollu relevantti kaikilet studentillet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter språksenterets vurdering møter ikke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielisentteri oon sitä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>grunnkurset i kvensk som UiT Norges arktiske universitet tilbyr, behovet for</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>mieltä ette se pohjakursi mitä UiT tarjoaa, ei ole semmonen mitä yhtheiskunta kaipaa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kvenskkompetanse i samfunnet godt nok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ette kväänin kielen taito paranis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kurset retter seg mot dem som vil ta en</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kursi oon suunattu niilet jokka aikova studeerata</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>utdanning i språk, mens flere av deltakerne, som blant annet jobber i barnehage, skole,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kieliä, mutta useat kursin osanottajat jokka työtelevä lastentarhaassa, koulussa,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kirka og kvenske institusjoner, hadde behov for kurs med en praktisk tilnærming til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kirkossa ja eri kväänin institusuunissa, tarttettais semmosta kursia missä oppis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kvensk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>enämen käyttökieltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlet var erfaringene i Kvænangen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Naavuonon kokemukset yhtheenpantuna:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Grunnkurset i kvensk er et for ressurskrevende kurs å holde for</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>- Kväänin pohjakursi vaatii kielisentteriltä liikaa ressursia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>språksenteret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sentteri ei saanu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Driftsmidlene til språksenteret dekker ikke alle ekstrakostnadene ved å</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>- Kielisentterin toimirahat ei täkkää kaikkia lisäkustanuksia mitä semmmosen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>holde slike språkkurs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kielikursin pitämisestä tullee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Studenter ønsker studiepoeng, men det er ikke nødvendig eller viktig for alle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>- Studentit kyllä haluava oppipoengia, mutta se ei ole välttämätön eli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>som ønsker språkopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>tähelinen kaikilet jokka tahtova oppiat kieltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er stort behov for voksenopplæring i kvensk språk og kultur, men</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>- Raavhaitten kväänin kielen ja kulttuurin opetusta kyllä kovasti tarvitaan,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kvenskstudiet ved UiT er kanskje ikke det rette tilbudet for å nå bredt ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>mutta piian UiT:n kvääninopetus ei ole oikea homma ko haluthaan sauttaat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Kvænangen språksenter er et tospråklig språksenter (kvensk og samisk) og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>- Naavuonon kielisentteri oon kahenkielinen kielisentteri (kvääni ja saami), ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>er overrasket over hvor høyt nivå det er på det kvenske språkkurset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>se pittää kummana ette vaatimustasa kväänin kielen kursissa oon niin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sammenlignet med de samiske språkkursene som språksentret har tilbudt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>korkea ko sitä vertaa siihen saamin kielen kurshiin mitä kielisentteri oon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>gjennom UiT.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>pitäny UiT:n kautta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det bør utredes om andre aktører enn UiT også kan være med på å</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>- Se pittää selvittäät saattaisko löytyät muitaki toimijoita ko UiT mikkä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>utarbeide gode kurs i kvensk språk som språksentrene kan holde, og som i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>saatettais laittaat hyviä kväänin kielen kursia mitä kielisentterit saatettais</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tillegg møter praktiske behov i det kvenske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>pittäät, ja jokka lisäksi vastattais sitä mitä kväänit kaipaava ja tartteva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunal- og distriktsdepartementet (KDD) har arrangert to heldagsmøter med</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>- Raavhaitten kväänin kursila oon ”markkina”, eriliikasesti jos kursit saatettais</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>referansegruppen for gjennomgang av Målrettet plan for kvensk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>pittäät osin digitaalisesti eli siihen laihiin ette oppilhaat kokkoontuva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har det vært</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>yhtheen tyhä tuoloin tällöin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.2 Møte i referansegruppa 30. august 2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>3.2 Referansijoukon kokkous 30. aukustikuuta 2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det første møtet i referansegruppen ble arrangert i Oslo 30. august 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Referansijoukon ensimäinen kokkous pi’ethiin Uslussa 30. aukustikuuta 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nancy Porsanger Anti innledet møtet og viste til at det har vært en positiv utvikling for kvensk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Staatinsekretääri Nancy Porsanger Anti puhui kokkouksen aluksi ja sanoi ette kväänin kieli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>språk gjennom planperioden, hun pekte spesielt på etableringen av kvenske språksentre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>oon kehittynny hyvin plaana-aikana, ja eriliikasesti hän otti ylös kväänin kielisentteritten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ettersom det i dagens situasjon er vanskelig å få inn nye tiltak på statsbudsjettet oppfordret</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>staatinbudsetin sisälä, staatinsekretääri sanoi ette osanottajat häytyisit olla kreatiiviset ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>statssekretæren deltakerne til å være kreative og vurdere hvordan språket kan styrkes med</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>hunteerata kunka kieltä saattaa lujentaat jo olemassa olevilla ressursilla. Staatinsekretääri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statssekretæren minnet om at det er kvensk språk som er tema for gjennomgangen av planen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>muistutti kansa ette se oon kväänin kieli mikä oon teemana plaanan läpittekäymisessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>KDD hadde en kort gjennomgang av status for tiltakene i Målrettet plan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>KDD kävi lyhykäisesti läpitte Mooliplaanan tilan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tiltakene går fram av kapittel 2 i denne rapporten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toimitten ylitnäkymä löytyy tämän raportin luvusta 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innspill fra referansegruppen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Referansijoukon ulostuloja:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I møtet ønsket departementet spesielt tilbakemeldinger fra gruppen på hva de mener er</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kokkouksessa departementti toivoi ette joukko muistelis eriliikasesti sen ympärit mitä het</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>dagens situasjon for kvensk språk og hvilke utfordringer vi har, hvordan innsatsen bør legges</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ajatelhaan kväänin kielen nykytilasta ja minkälaisia vaikeuksia meilä oon, kunka nykytoimia</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>opp videre og om det er behov for nye tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>pitäis kehittäät etheenkäsin ja tarvithaanko uusia toimia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplæring i kvensk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin kielen opetus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplæring i kvensk var hovedtema i innspillene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ulostuloissa enniiten puhuthiin kväänin kielen opetuksesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble vist til at det er mangel på både</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sanothiin kansa ette opetuslaki rajjaa kväänin kielen oppioikheuen Tromsshaan ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>lærere og barnehagelærere, og mangel på læremidler. Det ble også pekt på at det er en</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Finmarkkhuun, ja ette se pitäis olla maholinen oppiat kvääniä kaikkialla maassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>utfordring at opplæringsloven begrenser retten til kvensk i opplæringen til Troms og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nostethiin kansa ylös ette tilasta tekkee vaikeaman se ette kväänin kielen opetus useasti oon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark, og at kvenskopplæring bør være et tilbud i hele landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>lyöty yhtheen suomen opetuksen kansa, ja sillä oppilhaat jokka haluisit oppiat kvääniä,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble også tatt opp at det er en utfordring at opplæring i kvensk ofte blir slått sammen med</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sanothiin ette saamen kielen hallinta-alan kommuunissa oon vaikea saaha sijjaa kväänin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>finsk i skolen, slik at elever som ønsker kvensk får tilbud om opplæring i finsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kielen opetusta varten eikä se ole maholinen valita oppiat pote saamia ja kvääniä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble pekt på at det er en utfordring å få innpass for kvensk språk i kommuner innenfor</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kansa otethiin ylös sen ette pitäis laittaat oppineuvoja kväänin kielen kaikila kolmela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>forvaltningsområdet for samisk språk, og at det heller ikke er mulig å velge både samisk og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>varieteetila. Toivothiin ette lasten kielenopetusta kattottais enämen kokonaisuutenna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kvensk opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kansa otethiin ylös</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også behovet for å utarbeide læremidler på alle tre varietetene av kvensk ble tatt opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>tarvet semmosten meedioitten ympärit jokka tukisit kväänin kieltä. Esimerkkinä tästä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>nevnt at SVT har tilbud på meänkieli rettet mot barn og ungdom, og at det i Sverige også</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>mainithiin ette SVT:lä oon programia lapsia ja nuoria varten ja ette Ruottissa oon laitettu e-</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>finnes det e-bøker på minoritetsspråk som ikke er tilgjengelig i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kirjoja minoriteettikielilä, mutta Norjassa tämmösia ei ole olemassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg ble det tatt opp at det bør gjøres mer attraktivt for elever å velge kvensk i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lisäksi vielä sanothiin ette sen pittää tehä atraktiivisemmaksi oppilhaile ette valita kväänin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>jatkokoulussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenskutdanningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin kielen koulaus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble tatt opp at kvenskutdanningen ved UiT Norges arktiske universitet er for rigid, og at</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Otethiin ylös ette kväänin koulaus UiT Norjan arktisessa universiteetissa oon liian kankea ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>dette kan være grunnen til at ikke flere studenter søker seg til utdanningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ette se saattaa olla syynä siihen ette ei enämen studenttia ala koulauksheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som eksempel</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Esimerkkinä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ble det nevnt at man bare kan starte med kvensk første året på grunnskolelærerutdanningen,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>tästä mainithiin ette kväänin lukemisen häytyy alottaat peruskoulunopettajakoulauksen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>for å sikre rekruttering bør det være mulig å starte med kvensk også senere i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ensimäisenä oppivuotena ja ette olis keveämpi saaha enämen studenttia jos kväänin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>utdanningsløpet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Otethiin ylös kansa sen ette se oon ollu varhemin semmonen oorninki missä vanhemat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble også tatt opp at det tidligere opplegget med eldre kvensktalende brukt som mentorer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kväänin kielen puhujat oon toiminheet kielen oppimisen mentorinna, ja ette tätä pitäis jatkata,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>i språkutdanningen burde videreføres, gjerne som et tilbud ved språksentrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ja hyvä olis jos siihen laihiin ette semmonen oorninki löytyis eri kielisentteristä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet ved språksentrene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielisentteritten hommat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språksentrene har hatt voksenopplæring i kvensk i samarbeid med UiT Norges arktiske</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eri kielisentterillä oon ollu yhtheistyössä UiT Norjan arktisen universiteetin kansa raavhaitten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>universitet, kurset gir 10 studiepoeng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kväänin opetusta; kursista oon saanu 10 oppipoengia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble tatt opp at det er et strukturelt problem at det</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se otethiin ylös ette siinä oon vika</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>er UiT som får språkmidlene når kurs ved språksentrene gir studiepoeng3, mens</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>systeemissä ko se oon UiT joka saapi kielimäärärahat sillon ko kielisentteritten kursista tullee</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>språksentrene sitter med ekstrakostnadene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>oppipoengia, mutta lisäkostanus tullee makshoon kielisentterillet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språksentrene har fasilitert kursene, stått for</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielisentterit oon panheet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>utlån av læremidler, servering og noen av sentrene har også betalt lønn til lærer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kursit pysthöön, laikottanheet oppineuvoja, hommanheet trahteerausta ja jokku sentterit oon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>de burde blitt kompensert for utgiftene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>vielä maksanheet opettajilet palkkaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språksentrene ønsker innspill til hvordan de skal jobbe videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielisentterit meinaava ette niitten kostanukset olis pitäny korvata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kom også opp et ønske om utredning av voksenopplæringstilbudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielisentterit haluava ajatuksia sen ympärit kunka net pi’ettäis työtelä etheenkäsin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>lære kvensk som et hverdagsspråk eller til bruk i yrkessammenheng, og er ikke opptatt av</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Framilet tuli kansa toivet ette raavhaitten opetuksen tilan pitäis selvittäät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>studiepoeng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muutamat haluava</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er behov for flere lavterskeltilbud og at voksenopplæringen deles inn i ulike</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>oppiat tyhä päivälistä kvääniä eli kieltä mitä tarvitteva omassa ammatissa, eikä piä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>nivåer for ulike målgrupper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>oppipoengia tähelisenä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk institutt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kainun Institutti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk institutt møter utfordringer med å følge opp, være til stede og være i front i en</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kainun Institutin mielestä sillet oon vaikea pysyät perässä ja olla etulinjassa ko nyt tapahtuu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>situasjon hvor det skjer mye positivt på flere områder i det kvenske miljøene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>niin paljon hyvvää monila aloila kväänitten kansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble vist til at det er få kvenske lærere og barnehagelærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sanothiin ette kväänin opettajia ja lastentarhaanopettajia oon liian vähän.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før språkreir i barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ennen kielipessää</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>må det holdes kurs med både personell og lærere, og det kan være utfordrende å ha kurs</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>se häytyy pittäät kursia pote työtelijöilet ette opettajilet, ja se oon muutamisti huono pittäät</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>over en lengre periode med voksne som er i full jobb.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>pitempiä kursia raavhaile jokka oon täyessä työssä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det handler både om hvilken tid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nousee kysymys pote siitä ette koska</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kursene skal legges til, kostnader ved at noen deltakere kanskje må kjøpes fri fra jobb,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kursit pitäis pittäät, kostanuksista ko jokku osanottajat pittää ostaat vaphaaksi työstä,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tilgjengelig undervisningspersonell og ekstra kostnader både for instituttet og for</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>saatavanna olevista opettajista ja lisäkostanuksista pote institutilet ja lastentarhailet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk institutt tok opp at det er en økt etterspørsel etter tolking til og fra kvensk, og at det er</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kainun istitutti nosti ylös sen ette oon aina enämen jutoa tulkittemisellet kvääniksi ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>få kvenskspråklige ressurser til oversettelser og lite pedagogisk kompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kväänistä, ette se oon vähän kvääninkielistä ressursia kääntämistä varten ja huonosti pedagoogilista kompetansia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>utfordring med kontroll av terminologi og kvalitetssikring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon kansa huono saaha oorninkia terminologiihommhaan ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>9</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre saker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muita asioita</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen opplever negative holdninger til kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jokku tykkäävä huonosti kväänistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For eksempel når barnehager blir oppfordret til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Esimerkiksi ko lastentarhaita pyyethään ette net</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å markere kvenfolkets dag eller kvensk språkuke, har det blitt oppfattet som en politisk sak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>markeerattais kväänikansan päivää eli kväänin kieliviikkoa, sen ymmärethään poliittiseksi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble pekt på at dette viser at det er viktig med holdningsarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>asiaksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3 UiT får resultatmidler basert på studiepoengproduksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sanothiin ette tästä näkkee kunka tähelinen mielialatyö oon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behovet for å tenke kvalitet når ny satsing skal lanseres ble også tatt opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Otethin kansa ylös ette se oon tärkeä ajatella kvaliteettia sillon ko uusia hommia</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre at i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>lanseerathaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>søknader om støtte til språksenter, teaterprosjekter etc. bør det stilles krav til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>pittää vaatiat kväänin kielen taitoa, ja jos sitä ei prosektista löy’y, myötä pittää olla selvitys</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kvenskkompetanse, om det ikke finnes i prosjektet bør det redegjøres for om kompetanse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>mistä käypi ilmi oonko meininkinnä ostaat kompetansin ulkopuolelta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Udir ba om konkrete tilbakemeldinger på hva som skal prioriteres høyest når det ikke er nok</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Odir pyysi konkreettisia vastauksia siihen ette mitä pitäis panna etusijalet sillon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kvenskspråklige ressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ko kvääninkielisiä ressursia ei ole nokko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innsats videre og nye tiltak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tulevaisuuen satsaukset ja uuet toimet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kom innspill om at satsning på kvensk språk framover bør være i form av en egen plan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>9 Kainun istitutti oon jälkhiin ilmottannu ette se aikoo lähättäät useampia työtelijöitä tulkkikoulauksheen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>med tiltak på flere sektorer, flere av tiltakene i dagens plan bør videreføres og eventuelt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ja ette se oon lähättänny kuttun kväänin kielen kirjotus- ja käänöskursilet (yhtheistyössä ISOF:n eli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>justeres, i tillegg til nye tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>jatkata ja maholisesti justeerata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre kom det opp ønske om at Gjennomgang av kravene i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vielä toivothiin ette raportin Euroopan regiooni- ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>minoritetsspråkpakten del III for lulesamisk, sørsamisk og kvensk bør bli inkludert i arbeidet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>minoriteettikielisopimuksen osan III vaatimuksitten läpittekäyminen suhtheessa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>med gjennomgangen av Målrettet plan, og at det blir vurdert om FNs konvensjon om sosiale</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>läpittekäymisen kansa, ja ette arveltais oonko Yhistyneitten kansakunnitten konvensuunin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>og politiske rettigheter (SP) art. 27 har betydning for kvensk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>sosiaalisista ja poliittisista oikheuksista (SP) artiklalla 27 merkitystä kväänin kielelet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I referansegruppemøtene kom følgende forslag til nye tiltak (ikke i prioritert rekkefølge) opp:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kokkouksissa referansijoukon kansa ehotethiin seuraavia uusia toimia (ei oornattu prioriteetin jälkhiin):</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Etablere språkopplæring via en språk-app, tilsvarende Duolingo eller det</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alkaat kielenopetusta kieli-app:in läpitte, samhaan laihiin ko Duolingo eli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>nordsamiske språkopplæringsprogrammet Davvin/Sámás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>pohjassaamin kielenoppimisprogrammi Davvin/Sámás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Mer språksamarbeid på tvers av landegrensene, mellom meänkieli og kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Enämen kieliyhtheistyötä poikki maanrajoitten meänkielen ja kväänin välilet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Kvensk bør kunne velges som fremmedspråk i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Koulussa pittää olla maholinen valita kväänin vierokielenä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Etablere kvenske medietilbud til barn, for eksempel ha kvensk i NRK Supernytt eller</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alkaat tarjota ommaa meediasisälystä lapsilet, esimerkiksi kvääniä NRK:n</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>lage et kvensk juniorbilag i Ruijan Kaiku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Supernytthiin eli lapsia varten kvääninkielistä sisälystä Ruijan Kaikhuun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Etablering av flere språksentre, i første omgang i Alta, Tana og Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Etableerata lissää kielisentteriä, ensistä Alattihoon, Tenhoon ja Tromsshaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innspill fra Kvensk Finsk Riksforbund (KFR)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kveeni Suomi Liiton (KSL) ulostuloja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>KFR har et annet syn på kvensk språk enn de øvrige i referansegruppa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>KSL ei ajattele kväänin kielestä samhaan laihiin ko muut referansijoukon jäsenet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forbundets</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Liiton</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>representant opplyste at de støtter begge språkene, men mener finsk også må inn i en</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>representantti muisteli ette het kyllä tukeva kumpaaki kieltä, mutta meinaava ette suomen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>målrettet plan framover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Liitto sannoo ette kväänin kieli oon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>mye terminologi, og når det skal utvikles nye kvenske ord bør finsk være mal og ikke norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>vasta kehittymässä ja siltä vailuu paljon terminologiita, ja ette uusia kväänin sanoja laittaissa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De mener at uten finsk dør kvensk ut, og viser til at språksituasjonen for meänkieli og i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kieli kuolee. Het sanova ette kväänin kielen tila oon samanlainen ko meänkielen tila eli tila</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>russisk Karelen er lik situasjonen for kvensk, for å bevare kvensk er det derfor nødvendig å</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ryssän Karjalassa, ja sillä kväänin kielen säilymisheen tarvithaan yhtheistyötä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samarbeide med finske språkmiljøer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>suomenkielisten miljöitten kansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>KFR viser til at to av tre kvenske/norskfinske forbund ønsker finsk skriftspråk og mener at det</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>KRF sannoo kansa ette kaksi kolmesta kväänitten eli norjansuomalaisten liitoista haluaa ette</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bør opprettes en faggruppe med representanter fra hver av de kvenske/norskfinske</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kirjakielenä oon suomi, ja meinaa ette se pittää laittaat faakijoukon missä oon representantit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>organisasjonene som kan fremme omforente krav til det videre arbeidet for å styrke språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kaikista kväänitten eli norjansuomalaisten organisasuunista, ja se faakijoukko saattaa sitte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forbundet hevder at 90 prosent av elever i grunnskolen velger finsk foran kvensk, og at</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Liitto sannoo ette 90 prosenttia peruskoulun oppilhaista valittee suomen eikä kväänin, ja ette</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>antallet som velger språkene totalt sett går ned. 5 KFR mener arbeidet som er gjort fra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>joukko mikä ylitpään valittee jommankumman näistä kielistä, vähenee ja vähenee10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>myndighetenes side har vært mangelfullt og at det er behov for at myndighetene ser på sin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>meinaa ette esivalloitten työ oon ollu vajavainen ja ette esivallat häytävä tarkastella mihin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>måte å jobbe på når det gjelder kvensk og finsk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>laihiin het työtelevä mitä tullee kväänin ja suomen kielheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.3 Møte i referansegruppa 2. november 2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>3.3 Referansijoukon kokkous 2. novemperikuuta 2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det andre møtet i referansegruppen ble lagt til Tromsø, 2. november 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Referansijoukon toisen kokkouksen pi’ethiin Tromssassa 2. novemperikuuta 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikhail Voronov, universitetslektor i finsk og kvensk, om utdanningstilbudene ved UiT Norges</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kokkouksessa suomen ja kväänin kielen universiteettilehtori Mikhail Voronov selvitti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arktiske universitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>minkälaista opetusta UiT Norjan arktinen universiteetti antaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Cathrine Theodorsen, instituttleder på Institutt for språk og kultur,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielen ja kulttuurin institutin johtaja Cathrine Theodorsen muisteli kunka UiT työtelee ette saatais rekryteeratuksi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>presenterte UiTs arbeid for å rekruttere studenter til kvenskutdanningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>studenttia kväänin opetuksheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>eksempel ved at det ikke er mulig å starte med kvensk i andre studieår på lærerutdanningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Referansijoukko otti ylös sen ette UiT:n opinot vaikuttava kankeilta, esimerkiksi ette ei ole</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kom også opp noe kritikk fra referansegruppen på dialogen mellom UiT og kvenske</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>maholinen ette alkais lukemhaan kvääniä opettajakoulauksen toisena oppivuotena.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>UiT svarte at tilbakemeldinger fra det kvenske/norskfinske miljøet har ført til endringer, blant</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>10 Udir sannoo ette tämän luvun suhtheen pittää olla varovainen, sillä ko siinä saattaa olla myötä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>annet ved etablering av digitale studier, lengre studietid og samarbeid med språksentrene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kansa oppilhaita jokka haluaisit kvääniä, mutta joile annethaan maholisuus lukeat tyhä suomea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>om språkkurs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ei ole nokko hyä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De minnet ellers om at UiT må forholde seg til rammestyrte utdanninger og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>UiT vastas ette näitten kvääni- ja norjansuomalaisten osapuolten huomhautusten takia oon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>føringer fra sentrale myndighetene, og at det er vanskelig for universitetet å gjøre endringer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>sentraalisten esivalloitten määräyksiä, ja ette se oon universiteetille vaikea tehä noppeita</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>raskt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>muutoksia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>UiT kjenner seg ikke igjen i at det er dårlig eller mangelfull dialog med de kvenske</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>UiT:n mielestä heilä ei ole ollu huono dialoogi kväänimiljöitten kansa, ja het</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>miljøene, og viser til at de har hatt flere møter med Kvensk institutt, organisasjonene og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>sanova ette heilä oon ollu paljon kokkouksia Kainun institutin, organisasuunitten ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble videre spilt inn av en representant i referansegruppa et ønske om at kvensk skal</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kielisentteritten kansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>være arbeidsspråk i møtene mellom Kommunal- og distriktsdepartementet (KDD) og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yksi referansijoukon jäsen nosti kansa ylös sen ette kokkouksissa KDD:n ja referansijoukon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>referansegruppa, og det bør være tolkning fra kvensk til norsk og fra norsk til kvensk, for å</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>välissä työkieli pitäis olla kvääni, ja ette niissä häytyy olla tulkkaus kväänistä ruijaksi ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sikre likeverdig deltakelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ruijasta kvääniksi nette osanotto olis tasapuolinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet viste til at det ikke har vært mulig å skaffe kvensk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Departementti vastas ette se ei ole ollu maholinen hommata kvääninkielistä tulkkia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innspill fra gruppearbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joukkotyön ulostuloja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deltakerne i referansegruppa ble delt inn i tre grupper som kom med innspill til ulike</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Referansijoukon osanottajat jaethiin kolmheen joukkhoon mikkä laitethiin ehotuksia erilaishiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>spørsmål som departementet hadde satt opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kysymykshiin mitä departementti oli etukätheen valmistannu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ettersom Kvensk Finsk Riksforbund og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sillä ko Kveeni Suomi Liitto ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk Finsk Studentnettverk har et annet syn i språksaken enn de øvrige deltakerne, ble de</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kveeni Suomi Opiskelijaverkosto ajatelhaan kielestä erhiin laihiin ko muut osanottajat, heät</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>satt i en egen gruppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>laitethiin omhaan joukkhoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med de kvenskspråklige ressursene vi har i dag, hva er på kort sikt viktigst å prioritere for å</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko ressursit kväänin kieltä varten oon net mitä nyt oon, niin mitä likiaikana pitäis prioriteerata</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>styrke språket?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kielen lujentamiseksi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Synliggjøring av de kvenske språkteknologiske verktøyene som er utviklet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tua paremin framilet jo valmistetut kväänin kielitekniliset työneuvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Flere språktiltak for barn, unge og foreldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Enämen kielitoimia lapsia, nuoria ja vanhiimpia varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Arrangere språkkurs på lavterskelnivå for foreldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pittäät matalan kynnyksen kielikursia vanhiimillet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Å kunne lese og høre mer kvensk i media.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ette saisi lukeat ja kuula enämen kvääniä meediassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>lenger er på kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Esimerkiksi se oon huono ette</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>styrke kvenskopplæringen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yr.no ei ennää ole kvääniksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Mange som jobber med kvensk er styrt av en indre motivasjonsfaktor, men det er</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Minkälaisia probleemia koulussa oon kväänin opetuksen kansa, ja oonko teilä ehotuksia</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>behov for å styrke den ytre motivasjonsfaktoren: Flere lærere, læremidler, lønnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Monila jokka työtelhään kväänin kansa, oon kyllä iso sisänen inta, mtta pitäis olla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>utdanning, økte midler til språksentre og etablering av mentorordninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ulkostaki motiveerausta: Enämen opettajia, oppineuvoja, palkkaa koulaantumisheen,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Øke kunnskapen om utdanningstilbudet i kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Enämen tietoa kväänin kielen oppimaholisuuksista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Rekruttere elever før 1. klasse, blant annet gjennom kvenske språkreir i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin oppijoita olis maholinen saaha enämen ensimäisheen klasshiin esimerkiksi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Kvensk, som er et truet minoritetsspråk, bør diskrimineres positivt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvääniä mikä oon uhattu minoriteettikieli, pittää diskrimineerata positiivisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan ikke ses i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nykyään kvääniä ja suomea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sammenheng med finskopplæringen. I dag er kvensk og finsk (minoritetsspråk og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>(minoriteettikieltä ja majoriteettikieltä) pi’ethään ko net olis yksi ja sama faaki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>majoritetsspråk) sett på som samme fag med samme rammer, med helt ulike</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>samoitten raamitten sisälä, mutta niitten lähtökohta oon aivan erilainen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>utgangspunkt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>KSL ehottaa omia lastentarhaita ja kouluja kväänisuomalaisilet oppilhailet,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o KFR foreslår egne barnehager og skoler for kvenske/finske elever, språkreiser til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kielimatkoja Suomheen eli Pykeijhään, kolmenkielisiä kouluja (ruija–engelska–</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finland eller Bugøynes, trespråklig skole (norsk/engelsk/valgfritt språk) og stipend til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>valintavapaa kieli) ja stipendiä oppilhailet jokka valitteva kvääniä eli suomea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>språkopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>jatkokoulussa;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>KFR deler ut noen slike stipend.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>KSL jakkaa muutampia semmosia stipendiä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva skal til for å rekruttere flere studenter til kvensk i høyere utdanning?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mitä pitäis tehä ette enämen studenttia valittais oppia kvääniä korkeakoulussa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Bedre synlighet av studietilbud og -muligheter gjennom medier etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Opintomaholisuuet paremin näkyvhiin esimerkiksi meedian kautta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Stipend og lønn under utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Stipendiä ja palkkaa opinoitten aikana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Flere og bedre læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Enämen ja parempia oppineuvoja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva skal til for å styrke kvensk språk i lokalsamfunnene?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mitäis tarvittis tehä ette kväänin kieli olis enämen piossa eri paikoissa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Skape møteplasser for kvensk språk- og kulturaktiviteter, for eksempel flere kvenske</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hommata kväänin kielen ja kulttuurin kohtaamapaikkoja, esimerkiksi enämen kväänin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>språksentre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kielisentteriä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Skilting på kvensk, feiring og flagging på kvenfolkets dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvääninkielisiä sylttiä, kväänikansan päivän feiraamista ja flakutusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva kan være tiltak for å øke synlighet av kvensk språk i det offentlige rom?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kunka kväänin kielen sais paremin näkyvhiin julkisessa tilassa. Enämen kvääniä meedihaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Økt bruk av kvensk i media.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin kieltä raadihoon ja TV:hen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Øke allmennkunnskapen om kvener i opplæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Opetuksheen enämen ylheistietoa kväänitten ympärit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Kvensk merking av gjenstander, varer etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>KSL: Kvääninkielistä tekstiä eri kapinheissiin ja tavarhoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva bør være de kvenske språksentrenes viktigste rolle?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mikä pittää olla kväänin kielisentteritten tähelissiin tehtävä?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Skape møteplasser for å snakke kvensk for flere aldersgrupper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Laittaat eri-ikhäisillet ihmisillet kohtaamapaikkoja missä puhutaahn kvääniä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Drive oppsøkende/utadrettet virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mennä ihmisten tykö ja ottaat heihin kontaktia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Tilby/arrangere nybegynnerkurs i kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pittäät kväänin kielen pohjakursia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva kan være tiltak for å motvirke negative holdninger til kvensk språk?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mitä pitäis tehä ette ihmiset ajateltais paremin kväänin kielestä?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Alt som blir gjort og gjøres for å synliggjøre og styrke kvensk språk bidrar til å</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaikki mitä tehhään ette kväänin kieli tulis paremin näkyvhiin ja se lujentuis, tekkee</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>motvirke negative holdninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaikkiin tähelissiin oon ette Norja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det viktigste er at Norge forplikter seg til nivå III i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kväänin suhtheen velvottaa ittensä Minoriteettikielisopimuksen tasala III.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.4 Digitalt møte i referansegruppa 19. desember 2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>3.4 Referansijoukon digitaalinen kokkous 19. tesemperikuuta 2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunal- og distriktsdepartementet inviterte til et kort digitalt møte om utkastet til rapport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>KDD kuttui kokhoon lyhykäisen digitaalikokkouksen raportin raakaversuunin ympärit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>møtet tok referansegruppen opp at deres viktigste og overordnede innspill burde komme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kokouksessa referansijoukko otti ylös sen ette heän tähelissiimät ja päälimäiset ulostulot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fram tidligere i rapporten6</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>pi’ettäis seisoat raportissa varhemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Referansegruppen poengterte at det bør komme fram at kulepunktene i kapittel 5 ikke er i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Referansijoukko painotti ette luvun 5 kuulapunktit ei ole prioriteeratussa oorninkissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kom også inn et forslag om å ta inn rett til permisjon med lønn for å</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ehotethiin kansa ette myötä pitäis olla oikheus permisuunhiin palkan kansa nette saattaa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>lære kvensk og at tiltakene for kvensk språk samlet sett skal evalueres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>oppia kvääniä ja ette kaikki toimet kväänin kielen etheen häytyis evalueerata yhessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6 Dette er tatt inn i punkt 1.6 i rapporten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>11 Nämät oon myötä raportin kohassa 1.6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4 Kort om fylkeskommunens og kommunenes erfaringer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>4 Lyhykäisesti fylkinkommuunin ja kommuunitten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunal- og distriktsdepartementet (KDD) hadde et møte med Troms og Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Departementilla oli ensimäinen novemperikuuta 2022 kokkous Tromssan ja Finmarkun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fylkeskommune 1. november 2022 om deres arbeid med kvensk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Fylkinkommuuuni totes ette paljon semmosta oon tapahtunnu mikä tekkee kväänin kielen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunen viste til at mye har skjedd som bidrar til å øke synlighet av kvensk språk i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>julkisessa tilassa näkyvämmäksi. Paljoila kommuunilla oon halu eistäät kväänin kieltä, ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere kommuner er positive til å fremme kvensk, og flere har også begynt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>moni oon kansa alkanu sylttäämhään kvääniksi. Fylkinkommuuni on kansa itte päättäny</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også fylkeskommunen har gjort vedtak om offisielt trespråklig navn,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>viralisesta kolmenkielisestä nimestä ruijaksi, saamiksi ja kvääniksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>norsk, samisk og kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Fylkinkommuuni toteaa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kommet til, det har skapt mer kreativitet og vilje til å revitalisere språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kansa ette se oon itäny uusi kväänisukupolvi, ja siitä oon tullu enämen kreativiteettia ja halua revitaliseerata kieltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>podkaster, ordbøker og det er dannet nye ord. Ikke minst har etableringen av et kvensk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Laitethaan podkastia, sanakirjoja ja tehhään uusia sanoja. Yksi isoja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>teater stor betydning for økt synlighet. Det er også kommet i gang et kvensk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>asioita oon ette oon etableerattu kväänin teatterin, ja se oon lisäny näkyvyyttä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>språkrevitaliseringsprosjekt i Lavangen kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lavangenin kommuunissa oon alettu uuen kielen revitaliseerausprosektin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunen fungerer som en støttespiller for lokale krefter som arbeider for kvensk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Fylkinkommuuni tukkee vielä paikan ihmisiä jokka työtelhään kväänin kielen etheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De markerer Kvenfolkets dag og kvensk språkdag med plakater, taler, kvenske</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>markeeraa Kväänikansan päivää ja kväänin kielen päivää plakaatitten, puhheitten,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>artister og kvenske kunstnere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Fylkinkommuuni laittaa kansa vuotisesti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunen arrangerer også et årlig kvenseminar som har åpnet for mer debatt om kvensk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kvääniseminaarin mistä oon seuranu enämen debattia kväänin kielen ja kulttuurin ympärit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De siste årene har seminaret hatt et mer faglig fokus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Viimi vuosina seminaarissa oon ollu enämen painoa faakikysymyksissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Troms er det egne strategier for kvensk i videregående skole og i dag er det kvensk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan alala oon omat strategiit jatkokoulun kväänin opetusta varten, ja tääpänä Pohjas-</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>undervisning ved Nord-Troms videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan jatkokoulussa oon kväänin opetusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfordringen er at det er få elever og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Probleemina oon ette oppilhaita oon vähän,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>vanskelig å få til språkbad for eksempel, slik det blir gjort på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ja se oon vaikea laittaat kielisaunaa niin ko oon tehty saamen kieltä varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunen tilbyr også finskundervisning i videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Fylkinkommuunilla oon kansa jatkokoulussa suomen kielen opetusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innspill fra kommuner som har kvenskundervisning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Semmosten kommuunitten ulostuloja millä oon kväänin opetusta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>KDD sendte ut en forespørsel til tre kommuner med spørsmål om de har kvensktilbud i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>KDD kysyi kolmelta kommuunilta oonko niissä kvääniä lastentarhaassa, oonko maholinen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>barnehager, tilbud om kvensk i opplæringen og om kommunene har kunnskap om barn som</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>lukeat kväänin kieltä ja oonko kommuunilla tietoa siitä jatkaavako lapset joila oon ollu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tar kvensk i barnehagen fortsetter med kvensk når de starter på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kväänia lastentarhaassa, kväänin oppimista ko net alkava koulhuun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet har</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Departementti oon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>også spurt om hvilke utfordringer kommunene møter i kvenskopplæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kansa kysyny minkälaisia vaikeuksia kommuunilla oon kväänin opettamisessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>To kommuner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kysymykshiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>besvarte forespørselen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>vastas kaksi kommuunia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tromsø kommune har ikke kvensktilbud i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tromssan kommuunilla ei ole kvääniä lastentarhaassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har tilbud om kvenskopplæring på</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sielä oon maholinen ottaat kvääniä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>skolen, men opplyser at det er vanskelig å rekruttere elever til undervisningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>koulussa, mutta het sanova ette se oon vaikea saaha opetuksheen oppilhaita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon kansa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>en utfordring å skape en sterk språkopplæringsmodell (å lære språket på flere måter og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>huono laittaat lujamallista kielenopetusta (tarkottaa ette olis useampia konstia ja paikkoja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arenaer) på grunn av de økonomiske ressursene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>opettaat kieltä) sillä ko ökonoomiset resursit oon semmoset ko oon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunen peker også på at det er et</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kommuuni huomhauttaa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>uklart skille mellom kvensk og finsk i praksis, og mener at slik det fungerer nå overtar finsk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kansa ette se oon arkihommassa paha tehä eroa kväänin ja suomen välilä, ja niin ko homma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>på bekostning av kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>oon nyt, se suomi voittaa kväänin ylit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har tidligere vært et problem at elever som har ønsket kvensk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Varhemin oon ollu se probleemi ette oppilhaat jokka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjelder ikke lenger, men kommunen opplyser at det er et press</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>oltais halunheet oppiat kvääniä, oonki saanheet suomen kielen opetusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fra finske elever som gjør det vanskelig å velge kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt ei ennää ole</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vadsø kommune har tilbud om kvensk språkdusj til alle fireåringer i barnehagene i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>siihen laihiin, mutta kommuuni muistelee ette suomalaiset oppilhaat vaikuttava ette se oon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kommunen en gang per måned, i regi av Vadsø kvenske språksenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>saaha kväänin kielitruiskua yhen kerran kuukauessa; sen takana oon Vesisaaren kväänin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ansatte i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kielisentteri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>barnehagene som har deltatt på samlingene har brukt kompetansen de har fått slik at tilbudet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>oon käyttänheet saamaansa kompetansia siihen laihiin ette truiskua oon annettu kansa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>også blir gitt øvrige barnegrupper, enten i etterkant eller mellom samlingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>muilet lapsiroikilet, joko jälkhiin eli sitte kokkoontumisten välissä. Koulussa ei nyt opeteta kvääniä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke kvenskundervisning på skolen for tiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Syynä oon ette viimi vuona yksikhään oppilas ei ole kysyny</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kvenskundervisning siste år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kväänin opetuksen perhään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunen melder også at det er også en utfordring å</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Maholisuuesta valita kväänin opetusta muistelhaan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>informasjonshefte som elevene får ved skolestart, i tillegg til i Visma flyt skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>informasuunihäftissä minkä oppilhaat saahaan ko alkava koulhuun, ja sen lisäksi vielä Visma flyt skolessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vadsø kommune opplyser at Vadsøbarnehagene og Kvensk språksenter Vadsø AS har en</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vesisaaren kommuuni ilmottaa ette Vesisaaren lastentarhaila ja Kväänin kielisentterillä oon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>treårig intensjonsavtale om å styrke arbeidet med revitalisering av kvensk historie, språk og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kolmenvuotinen intensuunisopimus sen ympärit ette kommuunissa lujenettais kväänin histoorian, kielen ja kultuurin revitaliseerausta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til aktivitetene i barnehagen deltar barna på andre relevante</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niitten aktiviteetitten lisäksi mitä kielisentterillä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>aktiviteter i regi av språksenteret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>oon lastentarhaassa, lapset oon myötä kansa muissa kielisentterin aktiviteetissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5 Referansegruppens anbefalinger for å styrke kvensk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>5 Referansijoukon meininkiä kväänin kielen lujentamiseksi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>framover</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>tästä etheenkäsin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Referansegruppen har kommet med flere anbefalinger for videre satsning på kvensk språk,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Referansijoukola oon monenlaisia meininkiä sen ympärit kunka kväänin kielheen pitäisi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Den videre satsningen på kvensk språk må ha innsats både for å lære, å bruke og å</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>satsata tästä etheenkäsin, ja se nostaa framilet seuraavat prioriteeraukset:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Innsatsen for kvensk språk framover må samles i en egen plan som har tiltak innenfor</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Se pittää tästä etheenkäsin satsata bote kielen oppimisheen, käyttämisheen ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>flere sektorer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kehittämisheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Planen må ha som formål at kvensk språk innen to år skal oppfylle tilstrekkelig antall</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Plaanin moolina häytyy olla ette kväänin kieli kahen vuen sisälä täyttää nokko</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bestemmelser i minoritetspakten til at Norge kan forplikte seg til nivå III også for</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>minoriteettisopimuksen määräyksiä sitä varten ette Norja pystyy velvottamhaan ittensä tasala III kansa kväänin kielen suhtheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg mener referansegruppa at følgende tiltak er viktige (ikke i prioritert rekkefølge):</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lisäksi referansijoukko meinaa ette seuraavat toimet oon täheliset (ei prioriteeratussa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Styrke Kvensk institutt økonomisk slik at de kan ansette flere medarbeidere for å</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Kainun institutin lujentaminen siihen laihiin nette se pystyy palkkaamhaan enämen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>imøtekomme den økte etterspørselen etter tolking og oversetting til og fra kvensk, og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>työntekijöitä nette se pystyy vastaamhaan ko tulkkaamisen ja kääntämisen tarvet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>øke den pedagogiske kompetansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Institutti tarttee kansa paranusta ittensä pedagoogilisheen kompetanshiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Instituttet trenger også ressurser til kontroll av terminologi og kvalitetssikring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lisäksi se tarttee ressursia ette pystyy terminoloogilisheen kontrolhiin ja kvaliteetin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Styrke de kvenske språksentrene som allerede er etablert og etablere flere nye</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Jo olemassa olevitten kväänin kielisentteritten lujentaminen ja uusitten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>språksentre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o UiT:n kväänin opinoitten tekeminen suijuvammaksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Gjøre tilbudet i utdanningene i kvensk ved UiT mer fleksible.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Laittaat semmosia kväänin kielen oppineuvoja mikkä oon yhtheensopivat uusittten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Utvikle læremidler i kvensk språk tilpasset nye læreplaner, læremidlene må være på</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>oppiplaanoitten kansa, ja oppineuvot häätyvä olla kaikila kolmela kväänin kielen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>de tre kvenske varietetene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>varieteetila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Endre opplæringsloven slik at retten til opplæring i kvensk blir individuell og gjelder i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Muuttaat opetuslakia siihen laihiin ette oikheuesta opetuksheen tullee individuelli ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>hele landet, ikke bare i Troms og Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ette se täkkää koko maan, ei tyhä Tromssaa ja Finmarkkua.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Å velge kvensk som andrespråk bør bli en rett på videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Se pittää olla oikheus valita kväänin toisena kielenä jatkokoulussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Gi mulighet til å velge kvensk som fremmedspråk i grunn- og videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Tehä maholiseksi valita kväänin vierokielenä perus- ja jatkokoulussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Utrede et bredt og variert/nivådelt voksenopplæringstilbud i kvensk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Selvittäät kunka raavhailet saatais laajaa ja monenpuolista kväänin kielen opetusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Ansatte må få permisjon med lønn for å lære kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Työntekijät häytyvä saaha palkalista permisuunia kväänin kielen oppimista varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Det bør gis lønn under utdanning til lærere som ønsker tilleggsutdanning i kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Opettajilet jokka haluava jatkokoulausta kväänin kielessä, häytyy koulauksen aikana</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Det bør gis lønn til studenter som tar kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Studentilet jotka studeeraava kvääniä, häytyy maksaat palkkaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Etablere språkopplæring via en språk-app, tilsvarende Duolingo eller det</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Laittaat kielen opetusta kieli-app:in kautta, samhaan laihiin ko Duolingo eli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>nordsamiske språkopplæringsprogrammet Davvin/Sámás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>pohjassaamin kielenopetusprogrami Davvin/Sámás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Etablere kvenske medietilbud til barn, for eksempel kvensk i NRK Supernytt eller som</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Alkaat kväänin meediahommia lapsia varten, esimerkiksi kvääniä NRK:n</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kvensk juniorbilag i Ruijan Kaiku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Supernytthiin eli Ruijan Kaikhuun kvääninkielistä sisälystä nuoria varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Legge til rette for mer språksamarbeid på tvers av landegrensene, mellom meänkieli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Hommata ette meänkielen ja kväänin välilä oon enämen yhtheistyötä poikki rajoitten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Oversette mer litteratur, flere nyheter og andre tekster til kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Kääntäät enämen kirjalisuutta, uutisiä ja muita tekstiä kvääniksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Lage en innsats for å motvirke negative holdninger til kvensk i Troms og Finnmark og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Tehä työtä ette kväänin kielestä ajateltais paremin Tromssassa ja Finmarkussa, ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>øke kunnskapen om og statusen til kvensk språk i hele landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>lisätä koko maassa tietoa kväänin kielen ja sen statuksen ympärit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tydeliggjøre at kvensk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tehä selväksi ette</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>er et nasjonalt minoritetsspråk i Norge, og ikke en finsk dialekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Mooliplaanan kväänin kielen toimet häätyy ko’ota yhtheen ja evalueerata jokhainen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Tiltakene for kvensk språk i Målrettet plan må evalueres enkeltvis for å få systematisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>erittäin nette saama systemaatilisen ylitnäkymän siihen mitä jo oon sautettu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Ordningen om sletting av studielån bør omfatte alle kvenske studier, det er det eneste</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Oorninki missä oppilainaa kevitethään, häytyy koskeat kaikkia kväänin opinoita, se</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>reelle tilbudet for lærere som søker kvensk utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>oon ainua realistinen maholisuus opettajilet jokka aikova ottaat kväänin koulausta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Skille mer mellom undervisningsfagene i kvensk og finsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Tehä isoman eron kväänin ja suomen opetuksen välissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Styrke og øke kommunenes ressurser til å satse på kvensk språk og kultur i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Lujentaat ja lisätä kommuunitten ressursia nette net pystyvä satsaamhaan enämen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>barnehager og skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kväänin kielheen ja kulttuurhiin lastentarhaissa ja koulussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Studiepoeng for tolkeutdanning må synliggjøres bedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Tulkkikoulauksen opintopoengit pittää saaha paremin näkyvhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innspill fra Kvensk Finsk Riksforbund</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kveeni Suomi Liiton ulostuloja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Finsk må inn i planen som truet minoritetsspråk i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Suomen kieli oon Norjassa uhan alla, ja sen pittää ottaat myötä plaanhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Nivå III i minoritetsspråkpakten bør gjelde for finsk nå, og eventuelt også på kvensk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Minoriteettikielisopimuksen tasan III pittää panna heti voimhaan suomen kielen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>etter hvert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>suhtheen, ja aikaa myöten maholisesti kansa kväänin kielen suhtheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Det må etableres egne barnehager for kvenske/norskfinske barn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Kvääni- ja norjansuomalaisilet lapsilet pittää laittaat omia lastentarhaita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Finsk og eventuelt også kvensk må inn i daglige sendinger på NRK TV og radio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o NRK:n TV:hen ja raadihoon häytyy saaha suomen ja piian kansa kvääninkieliset</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>o Det må etableres en ny kvensk/finsk avis og etableres et samarbeid med media i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>o Se pittää etableerata uuen kvääni-suomi-aviisin ja kansa alkaat yhtheistyöhön</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
