<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Nordisk samisk språkpris deles ut høsten 2014</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2014</year>
    <wordcount>202</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2348&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf" xml:lang="sms"/>
    <parallel_text location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf" xml:lang="sma"/>
    <parallel_text location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf" xml:lang="swe"/>
    <parallel_text location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf" xml:lang="rus"/>
    <parallel_text location="gollegiella_2014-gulahus_kuulutus.pdf" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>
      <em type="bold">GOLLEGIELLA – Nordisk samisk språkpris deles ut høsten 2014 </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">GOLLEGIELLA  - Nordisk samisk språkpris deles ut for sjette gang høsten 2014 under det årlige møtet mellom sameministrene og sametingspresidentene i Helsingfors. Språkprisen deles ut til enkeltpersoner eller organisasjoner i Norge, Sverige, Finland og Russland som har gjort en innsats for å fremme det samiske språket. </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">Gollegiella - Nordisk samisk språkpris er opprettet av ministrene ansvarlig for samiske saker og sametingspresidentene i Norge, Sverige og Finland. Prisen deles ut annet hvert år, første gang i 2004. Språkprisen er på 15 000 euro.  </em>
    </p>
    <p><em type="italic">Språkprisens formål</em><em type="bold"> </em>Språkprisen skal bidra til å fremme, utvikle og bevare samiske språk i Norge, Sverige, Finland og Russland. </p>
    <p><em type="italic">Hvem kan få prisen?</em><em type="bold">  </em>Språkprisen kan tildeles enkeltpersoner, grupper, organisasjoner, foreninger og institusjoner som har gjort en betydningsfull innsats for å fremme samiske språk skriftlig, muntlig eller i annen form. Prisen kan deles ut på bakgrunn av mange ulike språktiltak. Prisen kan deles mellom flere prismottakere. </p>
    <p><em type="bold">Foreslå din kandidat!</em> Enkeltpersoner, organisasjoner, institusjoner og myndigheter i Norge, Sverige, Finland og Russland inviteres til å foreslå kandidater til årets språkpris 2014. Send inn skriftlig forslag på prisvinner med begrunnelse på maks 1 - 2 sider. Forslag sendes <em type="bold">innen 30. mai 2014.</em>  Kontaktinformasjon til<em type="bold"> </em>vurderingskomiteen:  </p>
  </body>
</document>
