<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">allsamisk-moete-om-fns-verdenskonferanse-om-urfolk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Allsamisk møte om FNs verdenskonferanse om urfolk / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme tjåhkanibme ANa væráltkonferánssa álggoálmmugij birra / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Allsamisk møte om FNs verdenskonferanse om urfolk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme tjåhkanibme ANa væráltkonferánssa álggoálmmugij birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målsettingen med det allsamiske møtet om FNs verdenskonferanse om urfolk er å informere samiske organisasjoner, institusjoner og representanter om verdenskonferanseprosessen, herunder med hensyn til hva som har skjedd fram til nå innenfor det globale urfolkssamarbeidet så vel som innenfor FN-systemet, og hvilke forventninger man har til den videre prosessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme tjåhkanime ulmme ANa væráltkonferánssa álggoálmmugij hárráj le diedojt juohket sáme organisasjåvnåjda, institusjåvnåjda ja åvdåstiddjijda væráltkonferánssaprosessa birra, danna aj mij la dáhpáduvvam udnátjij globálalasj álggoálmmuk aktisasjvuodan ja aj AN-systeman, ja makkir vuorddemusá li dan prosæssaj mij tjuovvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det allsamiske møtet i Inari er et viktig ledd sametingenes og Samisk parlamentarisk råds forberedelser til den globale forberedende urfolkskonferansen i Alta i 2013, og til selv verdenskonferansen i 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme tjåhkanibme Ánarin le ájnas oasse Sámedikkij ja Sámeparlamentáralasj ráde gárvedimbargguj álggoálmmugijkonferánssaj Altan jagen 2013, ja diedon væráltkonferánssaj jagen 2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om møtet vil bli lagt ut fortløpende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diehto tjåhkanime birra almoduvvá dánna maŋenagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Påmelding til allsamisk møte i Inari</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjáledibme sáme tjåhkanibmáj Ánarin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Påmelding til det allsamiske møte om FNs verdenskonferanse om urfolk i Inari (Finland), i perioden 27. - 28. juni, skal gjøres innen 4.juni 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus galga sáme tjåhkanibmáj ANa álggoálmmugij væráltkonferánssaj Ánarij (Suoman), biehtsemáno 27.-28.biejvijt, viertti tjáledit åvddåla biehtsemáno 4.bve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Invitasjon til allsamisk møte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme tjåhkanibme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd inviterer til allsamiske møte om FNs verdenskonferanse om urfolk (2014).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme parlamentáralasj ráde gåhttju sáme tjåhkanibmáj ANa álggoálmmugij væráltkonferánsa (2014) tjadádibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
