<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">anna_i_makkvatnet_suoksavuom-anna.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalos tale under avdukingen av minnesmerket over den samiske flyktningelosen Suoksavuome Anna/Anna i Makkvatnet, Anna Pedersen i Makkvatnet, Hamarøy 22.06.21.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkepresidentav Aili Keskitalo hålla sáme báhtareaddjeofelačča Suoksavuome Anna mujttomerka almodime aktijvuodan Suoksavuomen Hábmerin 22.06.21.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en stor glede å være her og kunne ha en høytidelig markering i Makkvatnet i dag, etter en fin tur på nymerka stier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stuorra ávvo liehket dánna dán hávsskes ávvudallamin Suoksavuomen uddni, Tjáppa váttsos lij, ådå ruoddidum bálkájn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er glad for at vi har kunnet bidra med tilskuddsmidler til dette viktige prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge le ávon gå lip besap oassálasstet dårjajn dán ájnas prosjæktaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er glad for at Árran og historielagene i Steigen og Hamarøy har fått satt opp dette minnesmerket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån lav ávon gå Árran ja Stájgo ja Hábmera histåvrråsiebrre li ásadum dáv mujttomerkav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om denne plassen i dag virker avsides, så var det engang en ganske velstående gård, og det var heimen til den vi skal hedre i dag, nemlig samekvinnen Anna Pedersen, ofte kalt Anna i Makkvatnet eller Suoksavuome Anna som hun ble kalt på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moadda luojvojbarggotijma lij dási biejadum. Juska dát bájkke uddni la ávtas, de lij dát ájgenis addnes sijdda, ja lij sijdda sunji gev galggap gudnedit uddni, namálattjat sámenissun Anna Pedersen, mihtos Suoksavuom(e)-Anna majt gåhttjon suv sámegiellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tror ikke at Anna sjøl kunne ha forestilt seg at det skulle settes opp et minnesmerke over henne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iv mån jáhke Anna iesj galgaluluj dáv ájádallat jut mujttomærkka galgaj biejaduvvat suv mujtton.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det meste av sitt liv levde hun her mellom fjellene, sammen med sin familie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemusoasse suv iellemis viesoj sån dáj várij gaskan, familjajnis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De levde av det jorda, buskapen, reinflokken, skogen og fjellet ga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij viessun dassta majt ednam, buve, ællo, miehttse ja váre váddin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det Anna er kjent for er sin modige innsats som flyktningelos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla Anna la ienemusát dåbdos duosstelis báhtariddjijdoalvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I krigsårene rykket okkupasjonsmakten helt inn i inn i våre områder, og verdenskrigen satte sitt preg på dagene også for Anna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarrojágijn okkupasjåvnnåfábmo båhtin gitta mijá bájkijda, ja væráltdoarro vájkkudi Anna biejvijt aj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun ble en av dem som loste flyktninger over til Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sån sjattaj akta dajs gudi báhtariddjijt doalvoj Svierigij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun førte flyktningene fra gården, fram til Strindnes, over riksveien og derfra opp på Strindfjellet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sån doalvoj ietjas sijdas gitta Gilldanjárggaj, rijkaráhte badjel ja dassta gitta Tjoalmevárráj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det fortelles at hun telefonerte fra Strindnes til hovedlosen i Tysfjord for å avtale møte på Strindfjellet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Subtsastuvvá sån skulggalij oajvvedoalvvuj Divtasvuonan ja sjiehtadijga æjvvalimbájkev tjoalmeváren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De snakket samisk seg imellom, og for å villede tyskerne opplyste Anna om hvor mange komager hun hadde sydd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gasskanisá sámástin, váj dujska ettjin galga dádjadit Anna subtsastij galla gábmagijt lij gårrum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trolig reddet Anna mange liv, i likhet med de andre flyktningelosene i fjorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jáhkedahtte Anna bierggij moaddaj hekkav, aktan daj nuppij báhtariddjedoalvvoj vuonajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var et risikofylt arbeid hvor hun satte sitt eget liv i fare for å redde andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gal lij vádálasj barggo, ietjas hekkav bándan biejaj gájotjit nuppij hekkav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvinners innsats og opplevelser under andre verdenskrig har fått liten plass i historieformidlingen, og Anna fikk aldri noen offisiell anerkjennelse for sin innsats, i likhet med mange av de samiske grenselosene fra Tysfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nissunij barggo ja åhtsådallama nuppát væráltdoaron ælla oadtjum ietjaska sajev histåvrråsubtsastimen, ja ittji ga Anna oadtjo ánnsidimev ietjas bargos, sæmmi guosská sáme báhtariddjijdoalvojda Divtasvuonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er opprørende å vite at mange samiske grenseloser fikk en særdeles dårlig behandling etter krigen: istedenfor heder og ære som de fortjente, ble de mistenkeliggjort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vájvven diehtet jut moadda sáme báhtariddjedoalvvo oadtjon nievres giehtadallamav doaroj maŋŋela; ienni gå guddne ja árvvo majt dudaj ánssidin, de gáddalahtteduvvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det ekstra fint å stå her i dag og gi Anna den heder som hun fortjener.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti la sierraláhkáj hávsske uddni ja vaddet dav gudnev majt Anna dudaj ánssit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minnesmerket som den samiske kunstneren Sissel Horndal har utforma står som et vitnesbyrd om Anna sitt mot og virke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mujttomerkav la sáme dájddár Sissel Horndal hábbmim ja uddni vihtanasstá Anna jálosvuodav ja dåjmadimev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minnesmerket vil minne fremtidige generasjoner om Annas heltemodige innsats under krigen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mujttomærkka mujttádahttá boahtte buolvajt Anna mihtos bargos doarroájgen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anna var en samisk krigshelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Anna lij sáme doarromihtok.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper at denne tilretteleggingen blir mye brukt og til stor glede for besøkende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån doajvov dát hiebaduvvam bájkke aneduvvá ålov ja sjaddá ávon guossijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med det vil jeg ønske til lykke med prosjektet og dagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dájna sidáv sávvap gájk vuorbev prosjvetajn ja biejvijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
