<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ansvarsomradene_til_sametingsradet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvarsområdene til sametingsrådet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkám åvdåsvásstádusájt ådå sámedikkeráden</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR) har i dag fordelt ansvarsområdene til sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkepresidænnta Silje Karine Muotka (NSR) la uddni juohkám åvdåsvásstádusájt ådå sámedikkeráden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I Beaiveálgu-rådet vil jeg i tillegg til de vanlige saksområdene for presidenten, ha ansvar for regional- og byutvikling, fiskeri, kreative næringer og utmarksnæringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Beaiveálgu-ráden sjattav mån duodden dábálasj presidænnta ássjesuorgijda, adnet åvdåsvásstádusáv guovllo- ja stádaåvddånahttemis, gulástimes, sjuggelis æládusájs, ålggoednamæládusájs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er saksområder som er svært relevant for vårt arbeid med tilflytting til samiske bygder, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát la ássjesuorgge mij hiehpá mijá bargguj jåhtålibme sáme bájkijda, javllá sámedikkepresidænnta Silje Karine Muotka (NSR)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR) skal jobbe med budsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Sámedikkeráde Runar Myrnes Balto galggá barggat budsjehtajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han skal også jobbe med arbeidet mot samehets, som er et nytt ansvarsområde i sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sån galggá duodden barggat sámijnálsodimijn, mij la ådå åvdåsvásstádus suorgge sámedikkeráden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser at det er behov for innsats på området, noe vi ser i sammenheng med sannhets- og forsoningsarbeidet, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij vuojnnep dárbov vieledit dav suorgev, láhka aktijvuodajn duohtavuoda- ja såbadimkommisjåvnåjn, javllá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR) får saksansvar for kultur, klima, miljø og areal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Sámedikkeráde Maja Kristine Jåmå tjuovvusasj åvdåsvásstádusájt kultuvrra, dálkádahka, birás ja areála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maja har gode kunnskap om arealsaker og skal også arbeide med kulturfeltet, som er et stort politikkområde på Sametinget, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Majan la buorre máhtudahka mij guosská arealássjijt ja galggá aj barggat kultuvrajn mij la stuor politihkkasuorgge Sámedikken, javllá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsråd Hans Ole Eira (Sp) beholder i hovedsak sine saksområder som han hadde under tidligere sametingsråd, men han får i tillegg ansvar for jordbruk, reindrift, FeFo og kirkesaker, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Sámedikkeráde Hans Ole Eira joarkká ienemusåsij suv ássjesuorgij ma sujna lidjiv åvdep sámedikkeráden, valla duodden la sujna åvdåsvásstádus ednambargos, boahttsuæládusás, FeFo ja girkkoássjijs, javllá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) har gjort et svært godt arbeid innen språk og opplæring de siste årene, og den jobben skal han videreføre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Sámedikkeráde Mikkel Eskil Mikkelsen la riek buoragit barggam giella ja åhpadimen maŋemus jagijt, ja dav bargov galggá joarkket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppfølgningen av Hjertespråket og ny opplæringslov er to store og viktige saker fremover, avslutter Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vájmogiella tjuovvolibme ja ådå åhpadusláhka la guokta ájnas ja stuorássje boahtteájgen, låhpat Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rievtesvuoda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grensenedbygging og allsamisk og internasjonalt arbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rájájrasstididdje ja gájk sábmelasj ja rijkkagasskasasj barggo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilflytting, regionalutvikling og byavtaler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jåhtålibme, guovlloåvddånahttem ja stádasjiehtadusá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kreative næringer, reiseliv og variert næringsliv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sjuggelis æládusá, mannoæládus ja moattebelak æládusá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Runar Myrnes Balto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Budsjæhtta, jahkediedádus ja ruhtalåhko</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Budsjett, årsmelding og regnskap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámijnálsodibme, duohtavuohta ja såbadibme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likestilling og mangfold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dássádus ja moattebelakvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statistikk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde Mikkel Eskil Mikkelsen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giella</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppvekst, utdanning og forskning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bajássjaddam, åhpadus ja dutkam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klima, miljø og energi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálkádahka, birás ja enersjijja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Hans Ole Eira</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde Hans Ole Eira</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturminner og bygningsvern</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kultuvrmujto ja tsieggadus suodjalibme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tradisjonell kunnskap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árbbedábálasj máhtudahka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrift og jordbruk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boahttsuæládus ja ednambarggo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarkseiendommen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Urudisá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kirke og livssyn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girkko ja iellemvuojnno</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktpersoner:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guládallamdiedo:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
