<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">applikasjonen-saemesth_-lanseres.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Applikasjonen lanseres</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>applikasjåvnnå almoduvvá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo og statssekretær for samiske saker, Anne Karin Olli deltar på arrangementet, samt elever fra Samisk videregående skole i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bierjjedagá gålgådismáno 25. b. kl. 13:10 almoduvvá Sámedigge applikasjåvnåv Sáme Joarkkaskåvlån Kárášjågån. Almodibmáj sæbrri sámedikkepresidænnta Aili Keskitalo, stáhtatjálle Anne Karin Olli ja Kárášjågå Sáme Joarkkaskåvlå oahppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med Samisk Språkuke har Sametinget utviklet lommeparløren om til en applikasjon, med navnet .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge l Giellavahko aktijvuodan hábbmim “Sámásta Mujna báhkogirjátjav” applikasjåvnnån, man namma l .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne parløren er ment som en hyggelig invitasjon til å snakke samisk ved første møte, i hverdagen og på fest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dájna báhkogirjátjijn bivddi suohtas vuogijn ságastittjat sámegielav vuostasj æjvvalimen, árggabiejven ja ávvobåttåj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er ingen tung grammatikk, bare mer eller mindre nyttige fraser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna ij la låsså grammatihkka, ájnat muhtem ávkkás gárgadisá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er bare å hoppe ut i det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De ij la ietján gå sáhkadahtjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Parløren ble laget i forbindelse med kampanjen , men er fortsatt svært populær og etterspurt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Báhkogirjásj dagáduváj “Sámásta mujna” kampánja aktijvuodan, ja dat la vilá ihkeva giehtos ja ålos gatjádi dav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har derfor valgt å digitalisere denne, slik at den skal være lettere tilgjengelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti la Sámedigge mierredam dav digitalisierit vaj la álkke adnegoahtet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå kan du ha den med deg hvor enn du går, så lenge du har med deg en smarttelefon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálla máhtá dav maŋen válldet akta gåsi, nav guhkás gå dujna l jiermmetelefåvnnå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordene og frasene er på sør-, lule- og nordsamisk og noen av disse inneholder også lydfiler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bágo ja gárgadisá li oarjjel-, julev- ja nuorttasámegiellaj ja muhtema dajn li aj jiednabádde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
