<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">barnehageprosjektet_sami_manat_odda_searvelanjain_samos_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehageprosjektet Sámi mánát ođđa searvelanjain (SáMOS)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánájgárddeprosjækta Sáme máná ådå sebrudaklanján (SáMOS)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet Sámi mánát ođđa searvelanjain skal i løpet av fem år skape en endring i den samiske barnehagestrukturen som utgår fra samisk filosofi og tradisjonell kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánájgárddeprosjækta Sáme máná ådå sebrudaklanján (SáMOS) galggá vidán jagen sáme mánájgárddestruktuvrav rievddadahttet sáme filosofijja ja árbbediedoj vuodon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr at samiske barnehager skal kunne arbeide etter samiske pedagogiske metoder som bygger på samisk språk, kultur og tradisjonell kunnskap som er tilpasset det moderne samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat merkaj sáme mánájgárde galggi máhttet barggat sáme pedagogijjalasj málaj milta ma sáme giellaj vuododuvvi, kultuvrraj ja árbbediedojda ma li ådåájggásasj sáme sebrudahkaj hiebaduvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møter og seminarer skal gjennomføres med forskere og universitet for å identifisere fungerende samiske metoder ut ifra samisk kultur og filosofi, språk, samt tradisjonell kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjåhkanime ja seminára galggi dutkij ja universitiehtajn tjadáduvvat dåbddå diehti doajmme sáme málajt sáme kultuvra ja filosofijja, giela ja árbbediedoj vuodon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pilotbarnehager fra ulike samiske områder tas ut for å utforme fremtida til den samiske barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ovddasmanni mánájgárde sierra sáme guovlojn válljiduvvi hábbmitjit sáme mánájgárdev boahtteájge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle barnehager og alle pedagoger skal engasjeres på ulike måter både gjennom kompetanseutvikling og ved å aktivt delta med sin kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Divna mánájgárde ja pedagogat galggi sæbrrat juoŋga nav láhkáj ratjástibmáj sihke máhtudagá åvddånahttema baktu ja sijá máhtojn vájmmelit sæbrrap.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi mánát ođđa searvelanjain skal jobbe over hele Sápmi ettersom prosjektet er med i handlingsplanen for Samisk parlamentarisk råd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme máná ådå siebrrelanjájn galggá barggat Sámev miehtáj gå juo prosjækta la maŋen Sáme parlamentáralasj ráde doajmmaplánan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingene på svensk og finsk side er i ferd med å søke Interreg-midler for å kunne være med i prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke Svieriga ja Suoma bielen li åhtsåmin Interreg-rudájt vaj máhtti liehket maŋen prosjevtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
