<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">bevilget_tilskudd_til_to_helseprosjekter_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilget tilskudd til to helseprosjekter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juollodam dårjav guovte varresvuodaprosjevtajda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 104 500 kr oner til Davvi Girji AS, som vil trykke nytt opplag av , av Egil Utsi, og et tilskudd på 171 000 kr oner til Hamarøy kommune til forprosjekt lulesamisk helseteam.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde l 104 500 kråvnå juollodam doarjjan Davvi Girji AS’aj, guhti ájggu ådåsis Egil Utsi’a girjev prienntit , ja 171 000 kråvnå doarjjan Hábmera suohkanij julevsáme varresvuodajuohkusa åvddåprosjæktaj . Egil Utsi le tjállám girjev .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Davvi Girji AS vil trykke nytt opplag av boka , skrevet av Egil Utsi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Michal Aase, Davvi Girji Davvi Girji AS ájggu ådåsis Egil Utsi’a girjev prienntit .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne er trykt opp første gang i 1998, men er nå ikke lenger tilgjengelig i bokform.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girjje prienntiduváj vuostasj bále 1998, valla dat ij desti gávnnu girjjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Boka er et viktig hjelpemiddel i helsetjenesten og bør være tilgjengelig for helsepersonell over hele landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Girjje l ájnas viehkkenævo varresvuodadievnastusán ja bierri sadjihin liehket varresvuodabarggijda rijkav miehtáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette hjelpemiddelet kan bidra til at den samiske befolkningen får bedre helsetjenester, der pasienten møtes med samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát viehkkenævvo máhttá vájkkudit jut sáme álmmuk oadtju buorep varresvuodadievnastusájt, gå pasiænnta duostoduvvá sámegielajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke flere eksemplarer igjen hos forlaget, og det er derfor positivt at boka trykkes opp på nytt, sier sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Almmudagán ælla desti ienep dákkár girje, ja danen la riek buorre jut girjje ådåsis prienntiduvvá, javllá sámedikkeráde Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet på 104 500 kroner gis fra tilskuddsordningen Tilskudd til helse-, omsorg- og barnevernsprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>104 500 kråvnnåsasj doarjja vatteduvvá doarjjaårdnigis Doarjja varresvuoda-, hukso- ja mánájsuodjalusprosjevtajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til forprosjekt lulesamisk helseteam</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarjja julevsáme varresvuodajuohkusa åvddåprosjæktaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Runar Myrnes Balto Árvu/Sametinget Fra den samme tilskuddsordningen bevilges også tilskuddet på 171 000 kroner til Hamarøy kommune, som vil etablere lulesamisk helseteam som skal ivareta samiske pasienter, deres pårørende og lulesamisk lokalsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Runar Myrnes Balto Árvu/Sámedigge Sæmmi doarjjaårdnigin juolloduvvá aj 171 000 kråvnnåsasj doarjja Hábmera suohkanij, mij ájggu julevsáme varresvuodajuohkusav ásadit mij galggá sáme pasientajt bærrájgæhttjat, sijá lagámusájt ja julevsáme bájkkesebrudagáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet skal bygges opp etter modell fra sørsamisk helseteam og etter modeller fra andre urfolksområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjækta galggá dagáduvvat oarjjelsáme varresvuodajuohkusa vuogij milta ja ietjá álggoálmmukguovloj vuogij milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Samisk helseteam er en god måte å ivareta samiske pasienter og befolkning i området, slik at tjenesten på den måten blir mer tilgjengelig for den lulesamiske befolkningen, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Sáme varresvuodajuohkusa baktu vuogas vuohke bærrájgæhttjat sáme pasientajt ja guovlo álmmugav, nav vaj dievnastus navti sjaddá ienep jåksåmmærráj julevsáme álmmugij, javllá Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet mener at et helsesystem som er ivaretatt av samer, at tjenesten har tilstrekkelig samisk kompetanse og at samisk språk og kultur blir ivaretatt i tjenesten er viktig for å gi samisk befolkning likeverdige helsetjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde mielas varresvuodavuogádahka mij sámij bærrájgæhttjá, jut dievnastusán la nuoges sáme máhtudahka ja jut sáme giella ja kultuvrra sebrudahteduvvá dievnastussaj la ájnas oasse ållidittjat sáme álmmugij avtaárvulasj varresvuodadievnastusájt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er også viktig med tanke på pasientsikkerhet og kvalitet i tjenesten, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Dát la aj ájnas gå gehtjada dievnastusáv pasiænntaoaggásvuoda ja kvalitiehta bieles, javllá Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opprettelse av samisk helseteam skal skje i regi av Lulesamisk helsenettverk, Hamarøy kommune og Nordlandssykehuset, som også vil være eiere av prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Julevsáme varresvuodaværmádahka, Hábmera suohkan ja Nordlánda skihppijviesso aktisattjat ásadi julevsáme varresvuodajuohkusav, ja sij li aj prosjæktaæjgáda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR), +47 977 73 778, runar.myrnes.balto@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ságájdahttem jali gatjálvisá, guládalá sámedikkerádijn Runar Myrnes Balto (NSR), +47 977 73 778, runar.myrnes.balto@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
