<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">bevilget_tilskudd_til_samiske_sprakprosjekter.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilget tilskudd til samiske språkprosjekter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juollodum doarjja sáme giellaprosjevtajda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 1 627 000 kroner til nordsamiske, 300 000 kroner til østsamiske, 900 000 kroner til sørsamiske og 300 000 kroner til lulesamiske språkprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde la juollodam 300 000 kråvnå julevsámegiela giellaprosjevtajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) Kenneth Hætta Det er stor interesse i å lære nordsamisk, både i innlandet og kystområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) Kenneth Hætta NTEC Media as la oadtjum dårjav 300 000 kråvnå åvddånahtátjit julevsáme báhkogirjev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kystområdene har fått støtte til å holde kurs i samisk, og til å arrangere språkarenaer og språktiltak hvor man både gjør duodji og snakker samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden dasi la Åarjelsaemin vierhtiesåafoe oadtjum 300 000 kråvnåv doarjjan åvddånahtátjit 3D-vuogádagáv mij dåhkki adnet giellaarienán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fem språkprosjekter som har fått tilskudd, er prosjekter som har som mål å utvikle applikasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat la digitála vuogádahka majt dåhkki adnet åhpadibmáj, valla aj guládallam- ja giellaarienán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er både stedsnavns-, ordboks-, språklærings- og spillapplikasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuogádagán la sámegiella ja sáme duobddága/bájke vuodon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Applikasjoner og digitale ressurser er gode verktøy i språkutviklingsarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ja sjaddá aj hiebaduvvam aneduvátjit julevsámegiellaj. – Digitála ressursa li buorre ræjdo giellaåvddånahttembargon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor ser Sametinget det som nødvendig å bevilge tilskudd til slike digitale ressurser, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge adná dav dárbulattjan juollodit dårjav dákkir digitála ressursajda, javlla sámedikkeráde Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NA Technologies AS får 300 000 kr i bevilgning til å utvikle og drive online-spillet New Amigos på østsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuona girkko galggá dá jage tjadádit skallooahppetjåhkanimev, ja li dasi oadtjum 97 000 kråvnå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet mener at det er viktig at det utvikles digitale spill som bidrar og motiverer til å lære språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danna aneduvvá nuortta-, oarjjel- ja julevsámegiella, sáme nuora ålles sámes tjåhkanij iesjguhtik gielajnisá, ja dåla la hiebadahtedum dasi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser det som nødvendig å styrke spesielt lule- og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke vuojnná dárbov sierraláhkáj nannit julev- ja oarjjelsámegielav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sametingets språkstrategi Giellalokten legges det vekt på at språksituasjonen for lulesamisk og sørsamisk er dårlig, og derfor er det viktig å legge ressurser i å utvikle disse språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke giellastratesjidjan Giellalåpptim dættoduvvá julev- ja oarjjelsámegiela nievres gielladille, ja danen la ájnas resursajt biedjat dáj gielajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg synes at det er gøy at vi har fått dele ut tilskudd til så mange gode søknader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Muv mielas la suohtas gå lip bessam juollodit dårjav moadda buorre åhtsåmusájda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gir stor motivasjon å jobbe med samiske saker når befolkningen viser så stor interesse i å utvikle samiske språk, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat árvustallá vijddásap bargguj sáme ássjij gå álmmuk berus sáme gielaj åvddånimev, javlla Mikkelsen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tel. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gatjálvisá jali ságájdahttema, guládalá sámedikkerádijn Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tel. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se hvilke språkprosjekter Sametinget har bevilget tilskudd til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke la juollodam rudájt tjuovvusasj giellaprosjevtajda</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
