<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">den_nordiske_samiske_sprakprisen_gollegiella_deles_ut_hosten_2022.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nordiske samiske språkprisen Gollegiella deles ut høsten 2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuorttarijkaj sáme giellaguddnebálkká vatteduvvá 2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nordiske samiske språkprisen Gollegiella deles ut for tiende gang høsten 2022 under årsmøtet mellom sameministerne og sametingspresidentene. Møtet arrangeres i Sverige på senhøsten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>GÅLLEGIELLA – Nuorttarijkaj sáme giellaguddnebálkká galggá vatteduvvat lågåt bále tjaktjadálven 2022 Svierigin, sámeminisstarij ja sámediggepresidentaj jahkásasj tjåhkanimen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkprisen deles ut til personer eller organisasjoner i Norge, Sverige, Finland og Russland som har gjort en innsats for å fremme de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellaguddnebálkká vatteduvvá aktugattjajda jali organisasjåvnåjda gudi li åvdedam sámegielajt Vuonan, Svierigin, Suoman jali Gárjjelin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innbyggere, organisasjoner, institusjoner og myndigheter i Norge, Sverige, Finland og Russland kan nominere en kandidat til språkprisen i 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Viesajdiddje, organisasjåvnå, institusjåvnå ja fábmudagá Vuonan, Svierigin, Suoman ja Gárjjelin máhtti giellaguddnebálkkákandidáhtav nammadit jagen 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Send inn et skriftlig forslag til prisvinner med en skriftlig motivasjon på ikke mer enn 1-2 sider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajvvada ja tjielggi tjálalattjat gev sidá guddnebálkká-vuojtten, ale ienebuv tjále gå guokta biele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkprisen skal bidra til å fremme, utvikle eller bevare de samiske språkene i Norge, Sverige, Finland og Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellaguddnebálkká galggá viehkken årrot åvdedittjat, åvddånahtátjit jali várjjalittjat sámegielajt Vuonan, Svierigin, Suoman ja Gárjjelin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkprisen kan tildeles enkeltpersoner, grupper, organisasjoner, foreninger og institusjoner som har bidratt vesentlig til å fremme, utvikle eller bevare de samiske språkene skriftlig, muntlig eller i annen form.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellaguddnebálkká máhttá vatteduvvat aktugattjajda, juohkusijda, organisasjåvnåjda, siebrijda ja institusjåvnåjda gudi li ájnas dagov dahkam åvdedittjat, åvddånahtátjit jali várjjalittjat sámegielajt tjálalattjat, njálmálattjat jali ietjá láhkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Initiativer av mange slag for å fremme samisk språk tas i betraktning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájklágásj álggaga ma åvdedi sámegielav vieleduvvi. Guddnebálkká máhttá lahkkálakkoj juogeduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreslå en kandidat!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajvvada kandidáhtav!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innbyggere, organisasjoner, institusjoner og myndigheter i Norge, Sverige, Finland og Russland kan nominere en kandidat til språkprisen i 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Viesajdiddje, organisasjåvnå, institusjåvnå ja fábmudagá Vuonan, Svierigin, Suoman ja Gárjjelin máhtti giellaguddnebálkkákandidáhtav nammadit jagen 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Send inn et skriftlig forslag til prisvinner med en skriftlig motivasjon på ikke mer enn 1-2 sider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajvvada ja tjielggi tjálalattjat gev sidá guddnebálkkávuojtten, ale ienebuv tjále gå guokta biele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktinformasjon til vurderingskomiteen må være sendt inn senest 07.08.2022 på adressen: gollegiella@sametinget.se</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajvvadus galggá árvustallamrádáj jåvsådit maŋemusát 07.08.2022 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du har spørsmål, ta kontakt:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjále jali skuola jus dujna li gatjálvisá:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anita Kitok, Sekretær i vurderingsutvalget anita.kitok@sametinget.se +46 (0) 980-681 98</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Anita Kitok, árvustallamráde tjálle anita.kitok@sametinget.se +46 (0)980-681 98</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gollegiella – Nordisk samisk språkpris er opprettet av Samiske departementer og sametingspresidentene i Norge, Sverige og Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gållegiella – Nuorttarijkaj sáme giellaguddnebálkká l ásaduvvam sámeminisstarijs ja sámediggepresidentajs Vuonan, Svierigin ja Suoman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen deles ut annethvert år, siden 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guddnebálkká vatteduvvá fert nuppát jage, 2004 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkprisen er på 15.000 euro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellaguddnebálká vuojtte oadtju 15 000 euro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
