<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">diskuterer_revitalisering_av_pitesamisk_og_umesamisk_sprak_i_norge.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Diskuterer revitalisering av pitesamisk og umesamisk språk i Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dágástallá bidumsámegiela ja ubbmemsámegiela ælládahttemav Vuonan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal på plenumsmøte i mars diskutere hvordan man kan gjøre pitesamisk og umesamisk språk levende igjen i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge dágástallá snjuktjamáno ållestjåhkanimen bidumsámegiela ja ubbmemsámegiela ælládahttemav Vuonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ser at det er nødvendig å anerkjenne pitesamisk og umesamisk som samiske språk i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde vuojnná la dárbbo bidumsámegielav ja ubbmemsámegielav dåhkkidit sámegiellan Vuonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er viktig i forhold til revitalisering og synliggjøring av språkene, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Dat la ájnas gielaj ælládahttema ja tjalmostahttema diehti, javllá sámedikkeráde Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2021 gjennomførte professor Jon Todal på vegne av Sametinget i Norge undersøkelser om pitesamisk og umesamisk språk, og har skrevet utredninger om situasjonen nå og tiltak for framtida for språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>2021’n tjadádij professåvrrå Jon Todal guoradallamijt Vuona bielen Sámedikke åvdås bidumsámegiela ja ubbmemsámegiela birra, ja sån la tjállám tjielggidusájt dálásj gielladilij birra ja boahtteájge dåjmaj birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I utredningene understrekes det at et samarbeid med de pitesamiske og umesamiske miljøene på svensk side er nødvendig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjielggidusájn dættoduvvá aktisasjbarggo bihtámsáme ja ubbmemsáme birrasij Svieriga bielen la dárbulasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Utredningene har gitt Sametinget et grunnlag for å se om det er mulig å revitalisere disse språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Tjielggidusá li buorep vuodov vaddám Sámediggáj máhttelisvuodajt árvustallat gåktu ælládahttet dájt gielajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har også gitt en oversikt over mulige veier videre i revitaliseringsarbeidet på norsk side, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Da li aj åbbålasj gåvåv vaddám makkir máhttelisvuoda li barggat vijddásappot gielaj ælládahttemijn Vuonan, javllá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utredningene viser at situasjonen for disse språkene på norsk side er relativt lik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjielggidusá vuosedi dáj gielaj dile Vuona bielen li viehka sæmmilágátja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utredningene peker på at hard fornorskningspolitikk i disse områdene har ført til at det ikke er språkbrukere på norsk side som har hatt pitesamisk eller umesamisk som hjemmespråk i barndommen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Garra dárojduhttempolitihkka l vájkkudam Vuona bielen ælla bihtámsáme ja ubbmemsáme giellaaddne gejn la læhkám sámegiella sijddagiellan mánnávuodan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes likevel folk som gjennom slekt og kulturell tilknytning identifiserer seg med både pitesamisk og umesamisk språk og kulturtradisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dájn guovlojn li huoman ulmutja gudi berajvuoda ja kultuvralasj tjadnusij baktu identifisieriji ietjasa bihtámsáme ja ubbmemsáme gielajn ja kultuvrraárbbedábijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkene er fortsatt i bruk på svensk side og det finnes personer som behersker pitesamisk og umesamisk på ulike nivåer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giela li ájn anon Svieriga bielen ja ulmutja Svieriga bielen háldadi bihtámsámegielav ja ubbmemsámegiela iesjguhtik dásijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Status for språkene er likevel kritisk og begge språkene anses som alvorlig truede språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gielajn la huoman duodalasj dille ja goappásj giela li sælldásit ájteduvvam giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har hatt folkemøter i de pitesamiske og umesamiske språkområdene, for å få oppmerksomhet og informasjon om situasjonen for språkene og samtidig få informasjon om hvilke behov og forventninger språkmiljøene både på norsk og svensk side har for revitaliseringsarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge l álmmuktjåhkanimijt ásadam bihtámsáme ja ubbmemsáme guovlojn, berustime låpptima ja oattjotjit diedojt sihke gielladilijn, ja avtabuohta oadtjop diedojt giellabirrasijn sihke Vuona ja Svieriga bielen makkir dárbo ja vuorddemusá siján li ælládahttembargguj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kom frem at språkmiljøene har interesse for å ta tilbake og bevare språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bådij åvddån jut la berustibme válldet ruopptot ja gielajt várjjalit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet velger å fremme en felles plenumssak for revitalisering av pitesamisk og umesamisk språk i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde vállji aktisasj ållestjåhkanimássjev åvdedit bihtámsáme- ja ubbmemsámegiela ælládahttema birra Vuonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag til vedtak deles opp, slik at det blir et eget vedtak for pitesamisk og et eget for umesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mærrádusárvvalus la guovten oasen, akta bidumsámegiellaj ja nubbe ubbmemsámegiellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet foreslår at Sametinget anerkjenner pitesamisk og umesamisk som samiske språk i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde ævtot Sámedigge dåhkkit sihke bihtámsámev ja ubbmemsámegielav sámegiellan Vuonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi vil bidra til at det kan legges til rette for å skape aktive pitesamiske og umesamiske språkmiljøer på norsk side og arbeide for å få i gang samarbeid over landegrensen, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Sihtap vájkkudit jut hiebaduvvá dille nav vaj máhtti dagáduvvat aktijva bihtámsáme ja ubbmemsámegiellabirrasa Vuona bielen, ja dan vuossti barggap jut ásaduvvá rájájrasstididdje aktisasjbarggo, javllá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet foreslår derfor å utarbeide egne prioriteringer i budsjettet for revitalisering og styrking av språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde dan diehti árvval sierra vuorodimijt dahkat budsjæhttaj ælládahttemij ja nannitjit dajt gielajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet foreslår også arbeide for å få inn disse to språkene i forskriften til Lov om stadnamn (stadnamnlova), slik at flere pitesamiske og umesamiske stedsnavn kan registreres i Sentralt stedsnavnregister og brukes i offentlig sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde árvval aj dan vuossti barggat vaj dajt guokta gielajt oadtjot bájkkenammalága njuolgadustjállagij, vaj ienep bihtámsáme ja ubbmemsáme bájkkenamá máhtti guovdásj bájkkenammaregisstarij registrieriduvvat vaj da máhtti almulattjat aneduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken behandles i plenumsmøte onsdag 8. mars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ássje giehtadaláduvvá ållestjåhkanimen snjuktjamáno 8. biejve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les sakspapirer: Sak 08/23 Revitalisering av pitesamisk og umesamisk språk i Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lågå ássjepáhppárijt: Ássje 08/23 Bidumsámegiela ja ubbmemsámegiela ælládahttem Vuonan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161 , mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ságajdahttema jali gatjálvisá, guládalá sámedikkerádijn Mikkel Eskil Mikkelsenijn (NSR), tlf. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
