<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">duodji.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har et overordnet mål om å utvikle duodji som en framtidsrettet og attraktiv næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodje / Æládus / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt omsetning av egenprodusert duodji for et større marked står sentralt i Sametingets satsing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Næringsavtalen for duodji, som årlig fremforhandles mellom duodjiorganisasjonene Sámiid duodji og Duojáriid Ealáhussearvi og Sametinget, er Sametingets viktigste redskap for utvikling av duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodje la ájnas identitehta dahkkedoajmma manna le stuor merkadus sáme kultuvrraj ja giellaj. Ållo nissun adni duojev oajvveæládussan jali duodden ietjá dåjmajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet for næringsavtalen er å utvikle en næringsrettet duodji med økt lønnsomhet og omsetning av egenproduserte varer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge ulmme la badjeloajve le åvddånahttet duodje æládusáv alep vuojtojn ja lasijn jådojn iesjdagádum gálvojs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Næringsavtalen inneholder blant annet driftstilskudd til duodjiutøvere, investerings- og utviklingstilskudd, etablerertilskudd, velferdsordninger, salgsfremmende tiltak og tilskudd til organisasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Politihkalasj åvdåsvásstediddje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg inneholder næringsavtalen tiltak som avtales under forhandlingene så som kompetansehevende tiltak, merkevarebygging, tiltak innen salg og markedsføring etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jur dálla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duodjeinstituhtta og Opplæringskontoret i reindrift og duodji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarjju duodjeoassásijt Inka AS ja Manndalen Husflidlag</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duodjeinstituhtta og Opplæringskontoret i reindrift og duodji får årlige bevilgninger over Sametingets budsjett til sin drift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámediggerade le juollodam dårjav duodjeoassásijda Inka AS i Kárásjjågån ja...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duodjeinstituhttas (DI) hovedmål er å fremme næringsutvikling med utgangspunkt i tradisjonell duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodjesjiehtadallamij oassálasste li boahtám ájgás, ja 2015-jage såbadusán l... Lågå ienebuv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å skape økt sysselsetting basert på samiske husflidstradisjoner. Opplæringskontoret arbeider blant annet med lærlingeordning i duodji, og skal med Sametingets midler ta opp 10 lærlinger slik at de kan ta fagbrev i duodji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nav vaj mij galggap åledit mijá ulmmelijt la Sámedigge viehkken fágalasj bagádusáj duodjárijda, tjadádit æládussjiehtadusájt duodjáj ja ruhtadårjav dåjmajda ma li viehkken åvddånahttet njuolgga duodje æládussaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon om virksomhetene:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge aj háldat rudájt dåjmajda duodjeæládusán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplæringskontoret i reindrift og duodji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodje la ájnas identitehta dahkkedoajmma manna le stuor merkadus sáme kultuvrraj ja giellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
