<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">etablerer_stotteordning_for_kombinasjons-_og_utmarksnaeringer.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet foreslår å opprette en egen støtteordning for kombinasjons- og utmarksnæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde oajvvat dåladit sierra doarjjaårdnigav tjoahkke- ja ålggoednamæládusájda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I budsjettforslaget for 2022 foreslår de at det settes av 1,5 millioner til ordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>2022 budsjæhttaævtodusán oajvvaduvvá biedjat 1,5 millijåvnå årdnigij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Utmarksprodukter er blant annet god, kortreist og bærekraftig mat. Det er delikatesser som vi vil at flere skal ha på sine matbord, sier sametingspresident Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Ålggoednambuvta li buorre, láhka buvtadum ja guoddelis biebbmo. Da li ássvasa majt mij sihtap ienebuttja galggi adnet biebbmobievden, javllá sámedikkepresidænnta Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor legger hun i sitt første budsjett som sametingspresident opp til at de som satser på utmarksbruk som næring enklere kan finne veien til økonomisk støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti oajvvat ietjas vuostasj budsjehtan sámedikkepresidænntan vuorodimev vaj ålggoednamaddne máhtti álkkebut oadtjot ekonåvmålasj dårjav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Ressursene er store og potensialet enormt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Resurssavuodo la vallje ja li stuorra máhttelisvuoda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tenk på alle mulighetene med bær og innlandsfiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájádalá gájkka máhttelisvuodajt muorjje ja jávrreguollimin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil støtte de som med solide røtter i samisk tradisjon og kultur satser på å leve av utmarksnæringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij sihtap doarjjat daj gænna li ruohtsa sáme árbbedáben ja kultuvran gudi sihti viessot ålggoednamæládusájs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er fremtidsrettet og bærekraftig, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat la boahtteájggásasj ja guoddelis, javllá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den andre satsningen innenfor ordningen er kombinasjonsdrift for primærnæringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nubbe vuorodibme årdnigin la tjoahkkedoajmma vuodoæládusájda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– For oss sjøsamer er fiskerbonden en stolt institusjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Midjij merrasámijda la guollárbåndor mihás ásadus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2022 er mulighetene for næringstilpasning enda større enn før, og vi skal bidra, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>2022 la máhttelisvuoda æládushiebadibmáj sjaddam stuoráp gå åvddåla, ja mij galggap oassálasstet, javllá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordningen kommer til som en del av at sametingsrådet legger om primærnæringsstøtten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Årdnik boahtá dassta gå sámedikkeráde ietjá láhkáj dåmat vuodoæládusdårjav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Der det tidligere var en støtteordning for alle primærnæringene, kommer det nå egne ordninger for jordbruk, reindrift, fiskeri og kombinasjons- og utmarksnæringer, forteller Runar Myrnes Balto, sametingsråd med ansvar for budsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Gånnå åvdebut li doarjjaårdnik gájkka vuodoæládusájda, boahtá dálla sierra årdnik ednambargguj, boahttsuæládussaj, gulástibmáj ja tjoahkke- ja ålggoednamæládusájda, javllá Runar Myrnes Balto, gut la sámedikkeráde åvdåsvásstádusájn budsjehtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han sier at det nå blir lettere for dem som skal søke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sjaddá álkkebu sidjij gudi galggi åhtsåt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi vil at det skal være enkelt å både finne støtteordningene, og ikke minst få oversikt over prioriteringer og retningslinjer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Mij sihtap galggá liehket álkke gávnnat doarjjaårdnigijt ja vuojnnet ma li vuorodime ja njuolgadusájt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forhåpentligvis vil det bidra til enda flere søknader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doajvvomis båhti dán diehti ienep åhtsåmusá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Primærnæringene skal ha gode rammevilkår i Sápmi, og det er en del av vårt politiske prosjekt å sørge for det de neste årene, avslutter Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuodoæládusá galggi adnet buorre ålgoldisævto Sámen, ja dat oasse mijá politihkalasj prosjevtas boahtte niellja jahkáj, låhpat Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Budsjettet for 2022 behandles i Sametingets plan- og finanskomité i uke 47 og vedtas i Sametingets plenum i uke 49.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>2022 budsjæhtta galggá giehtadaláduvvam Sámedikke pládna- ja ruhtadusjuohkusis 47 vahkon ja mærrádus sjaddá ållestjåhkanimen 49 vahko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
