<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">fakta-om-samiske-spraak.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fakta om samiske språk / Språk / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diedo sámegielaj birra / Giella / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fakta om samiske språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diedo sámegielaj birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tradisjonelt har samiske språk blitt klassifisert som en del av den finsk-ugriske språkgruppen, men de har vært adskilt fra sine nærmeste slektninger (balto-finsk) i mer enn 3.000 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájgij tjadá li ájádallam sámegielav oassen suoma-ugralasj giellajuohkusis urála giellafámiljan, ja læhkám sirádum ietjasa lagámus fuolkijs (balto-suoma) badjel 3.000 jage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter nyere forskning viser det seg at den samiske språkgruppen er minst like gammel som den germanske språkgruppen og minst dobbelt så gammel som den romanske språkgruppen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ådå dutkam vuoset sáme giellajuogos le gåjt dal sæmmi boares dagu germána giellajuogos ja gåjt dal guovte gierde boarrásabbo gå romána giellajuogos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvarlig politiker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Politihkalasj åvdåsvásstediddje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aktuelt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jur dálla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fornøyd med språkutvalget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>julevsáme giellakonferánsan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lågå ienebuv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Håper på en god debatt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellasuodjalibme, normerim ja moallánakbarggo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo er glad for at språkutvalgets delrapport e...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme Giellagálldo tjoahkki sámegiela ássjediehttijt Anárij, gålgådismáno 6....</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lågå ienebuv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vis alle saker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuoseda divna ássjijt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske språkområdet strekker seg tradisjonelt over deler av Norge, Sverige, Finland og Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme giellaguovllo gåbttjå åsijt Vuonas, Svierigis, Suomas ja Gárjjelis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grensene til språkene følger ikke riksgrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gielaj rájá e rijkarájájt tjuovo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lulesamisk og sørsamisk snakkes i Norge og Sverige, pitesamisk og umesamisk snakkes bare i Sverige og er utdødde i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Julevsámegiella ja oarjjelsámegiella ságastuvvi Vuonan ja Svierigin. Bihtámsámegiella ja ubbmemsámegiella dåssju Svierigin, gáhtum Vuonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordsamisk snakkes i Norge, Sverige og Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuorttasámegiella Vuonan, Svierigin ja Suoman ságastuvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enarisamisk snakkes bare i Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ánarsámegiella ságastuvvá dåssju Suoman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Akkalasamisk, kildinsamisk og tersamisk snakkes bare i Russland, og skoltesamisk snakkes i både Finland og Russland (og tidligere i Norge).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Áhkkilsámegiella, gielldasámegiella ja dárjjesámegiella ságastuvvá dåssju Gárjjelin, ja gålldåsámegiella sihke Suoman ja Gárjjelin (ja åvddåla Vuonan aj).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Akkalasamisk, som tidligere har blitt regnet som utdødd, snakkes fortsatt av minst én person.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Áhkkilsámegielan, majt åvddålå jáhkkin lij gáhtum, gávnnu huoman uddni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedkommende, en eldre person, snakker aktivt akkalasamisk i samtaler med kildinsamiske språkutøvere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnegis vuoras ulmusj sáhkat vilá áhkkilsámegielav aktijvalattjat ságastallamijn gielldasámegielagij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen få snakker akkalasamisk, men med et passivt ordforråd på ulike nivåer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem ájnegattja ságasti áhkkilsámegielav passijvva giellan, iesjgeŋga dásen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse ti språkene danner to hovedgrupper: vestsamisk og østsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dá lågev giela li juogedum guovte oajvvejuohkusijda: allesáme ja lullesáme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vestsamiske og den østsamiske hovedgruppen danner til sammen fire subgrupper: sør, nord, fastland og kola.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Allesáme ja lullesáme oajvvejuohkusijn li tjoahkkáj niellja vuolep juohkusa: oarjep, nuortap, sisednam ja suoloj (guoládak).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I internasjonal sammenheng er alle samiske språk karakterisert som truede, alvorlig truede eller nesten utdødde språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rijkajgasskasasj aktijvuodan li gájka sámegiela ájtedum, duodaj ájtedum jali vargga gáhtomin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et truet språk defineres som språk med nedgang i antallet barn som kan snakke språket, et alvorlig truet språk forstås som et språk som nesten bare voksne bruker, og et nesten utdødd språk har bare noen få eldre brukere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájtedum giella le giella man låhko mánájs gudi gielav bukti binnu, duodaj ájtedum giella le giella mav vargga dåssju ållessjattuga bukti, ja vargga gáhtum giella le giella mav dåssju muhtem gallegasj vuorrasappo hålli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språk er beskyttet av blant annet ILO-konvensjon 169, Norges grunnlov, Stedsnavnloven, Samelovens språkregel i Norge og gjennom opplæringsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegiela li Vuonan suoddjidum duola dagu 169. ILO-konvensjåvnås, Vuonarijka Vuodolágas, Bájkkenammalágas, Sámelága giellanjuolgadusájs ja Åhpaduslága baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internasjonalt er samiske språk beskyttet av blant annet nordisk språkdeklarasjon og European Charter for Regional and Minority Languages.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rijkajgasskasattjat li sámegiela suoddjidum duola dagu nuorttarijkaj gielladeklarasjåvnå ja European Charter for Regional and Minority Languages baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De mest brukte samiske språkene i Norge i dag er sørsamisk, lulesamisk og nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemus håladum sámegiela Vuonan uddni li oarjjelsámegiella, julevsámegiella og nuorttasámegiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det sørsamiske bosettingsområdet i Norge strekker seg fra Saltfjellet i nord til Elgå i Hedmark i sør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemus håladum sámegiela Vuonan uddni li oarjjelsámegiella, julevsámegiella og nuorttasámegiella. Oarjjelsámegiella:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bosettingsmønsteret er spredt og fordelt utover et stort geografisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oarjjelsáme årromguovllo Vuonan le Sáltoduoddaris nuorttan gitta Elgåaj Hedmárkon oarjján.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det antas at det er under halvparten av sørsamene som behersker språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jáhkedahtte e ienebu gå lahkke oarjjelsámijs gielav buvti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørsamisk har to hovddialekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oarjjelsámegielan li guokta oajvvegiellasuorge:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordlig sørsamisk , også kalt Åsele (Vefsen, Grane, Hattfjelldal, Bindal, Namndal i Norge, Vapsten i Tärna , Vilhelmina, Frostviken i Sverige)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuorttap oarjjelsámegiella , aj gåhtjodum Åsele (Vapsten, Gaala, Aarborte, Bindal, Nååmesjevuemie Vuonan, Vapsten Tärnan, Vueltjere, Frostviken Svierigin)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørlig sørsamisk , også kalt Jämtland (området mellom Snåsa og Verdal, Meråker i Norge, Hotagen, Offerdal, Sösjö, Kall, Skalstugan, Undersåker og Härjedálen i Sverige).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oarjep oarjjelsámegiella , aj gåhtjodum Jämtland (guovllo Snåasa ja Verdala gaskan, Muoráhkka Vuonan, Jinjevaerie, Offerdal, Njaarke, Gálpe, Skalstugan, Såahka ja Härjedálen Svierigin).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På UNESCOs liste over truede språk er sørsamisk språk klassifisert som et alvorlig truet språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>UNESCO listan mij guosská ájtedum gielajda le oarjjelsámegiella tjáledum duodaj ájtedum giellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Få brukere og store avstander gjør at det er krevende å drive sørsamisk språkarbeide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Binná addne ja stuorra vijddudagá dahká gássjelin oarjjelsámegielajn barggat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samfunnet har stort behov for personer med kompetanse i sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sebrudahka dárbaj ållo ulmutjijt oarjjelsámegiela máhtudagájn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spesielt gjelder dette innenfor læreryrket, utvikling av læremidler og i offentlig forvaltning og tjenesteyting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ållagasj guosská dát åhpadiddjevirgijda, oahpponævoj åvddånibmáj ja almulasj háldadibmáj ja dievnastusfálaldagájda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Umesamisk:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ubbmemsámegiella:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Umesamisk ble tradisjonelt snakket i Rana, Hemnes og Korgen på norsk side, området fra Umeälven innen Maskaure, Ståkke, Västra Kikkejaure, Östra Kikkejaure i Arjeplog og Arvidsjaur, Malå, Gran, og Umby i Tärna i Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ubbmemsámegiella håladuváj Ruovatvuonan, Hemnesan ja Korgenin vuona bielen. Ságastuvvá Maskauren, Ståkken, Alep Kikkejauren, Lulep Kikkejauren Árjepluoven ja Arviesjávren, Málágin, Granan ja Umbyn Tärnan Svierigin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sverige er det svært få talere igjen og språket regnes som nesten utdødd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Svierigin li dåssju muhtem gallegasj hoalle vil, ja giella aneduvvá vargga gáhtum giellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På norsk side regnes umesamisk som utdødd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuona bielen aneduvvá gáhtum giellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På UNESCOs liste over truede språk er umesamisk språk klassifisert som svært alvorlig truet eller nesten utdødd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>UNESCO listan mij guosská ájtedum gielajda le ubbmemsámegiella tjáledum duodaj ájtedum giellan jali vargga gáhtum giellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pitesamisk:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bihtámsámegiella:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pitesamisk språkområde avgrenses på norsk side av Saltenfjorden i nord og Ranfjorden i sør, og omfatter Beiarn, Saltdal, Gildeskål, Meløy, Rødøy, deler av Bodø og deler av Fauske kommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bihtámsáme giellaguovllo ráddjiduvvá vuona bielen Sáltovuonas nuorttan ja Ranvuonas oarjján, ja dasi gullu Bájddar, Sálát, Oarjjelij Bájddar, Meløy, Rødøy, oase Bådådjo ja Fuosko suohkanijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På svensk side av grensen går området fra nordlig Arvidsjaur og nordlig Arjeplog til Piteälven innen Norrbottens län i Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Svieriga bielen manná rádjá nuorttalap Arviesjávres ja Árjapluoves gitta Bihtáma ædnuj Norrbottena länan Svierigin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pitesamisk deles inn i tre hoveddialekter. Nordlig pitesamisk (Luokta-Mavas, Ståkke).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bihtámsámegiella gålmå oajvvegiellasuorggáj juogeduvvá: Nuortap bihtámsámegiella (Luokta-Mavas, Ståkke).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sentral pitesamisk (Semisjaur-Njarg).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guovdásj bihtámsámegiella (Semisjaur-Njarg).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørlig pitesamisk (Svaipa).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oarjep bihtámsámegiella (Svaipa).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På UNESCOs liste over truede språk er pitesamisk språk klassifisert som svært alvorlig truet eller nesten utdødd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>UNESCO listan mij guosská ájtedum gielajda le bihtámsámegiella tjáledum duodaj ájtedum giellan jali vargga gáhtum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På svensk side har derimot en handfull språkbærere i samarbeid forskere og noen ildsjeler fra norsk side, gått sammen i et forsøk på å redde språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Svieriga bielen li muhtem gallegasj giellaguodde aktan dutkij ja muhtem rahtjalis ulmutjij Vuona bieles aktan barggagoahtám gæhttjalit gielav gádjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er allerede samlet inn flere tusen ord som på sikt blir til en ordbok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moadda tuvsán bágo li juo tjoahkkidum ja dássta galggá báhkogirjje sjaddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lulesamisk:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Julevsámegiella:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det lulesamiske språkområdet i Norge strekker seg fra Ballangen i nord til Saltfjellet i sør, og innbefatter bl.a. Tysfjord, Hamarøy, Steigen, Sørfold og deler av Fauske kommune i Nord-Salten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Julevsáme giellaguovllo Vuonan le Bálágis nuorttat gitta Sáltoduoddarij oarjján, ja dasi gullu duola dagu Divtasvuodna, Hábmer ja Fuolldá ja oase Fuosko suohkanis Sálton.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På svensk side tales lulesamisk fra Piteälven i sør til Kaitumälven i nord innen Jokkmokk og Gällivare kommuner i Norrbottens län i Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Svierigin håladuvvá julevsámegiella Bihtámænos oarjján gitta Gájddumædnuj nuorttan Jåhkåmåhke ja Váhtjera suohkanijn Norrbottena länan Svierigin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lulesamisk deles inn i fire hoveddialekter. Nordlig lulesamisk (Sörkaitum).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Julevsámegiella nielje oajvvegiellasuorggáj juogeduvvá: Nuortap julevsámegiella (Unna tjerusj).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sentral lulesamisk (Sirkas og Jåkkåkaska i Jokkmokk i Sverige, Ballangen, Tysfjord, Hamarøy, Steigen, Sørfold og deler av Fauske i Norge).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guovdásj julevsámegiella (Sirges ja Jåhkågasska Jåhkåmåhken Svierigin, Bálák, Divtasvuodna, Hábmer ja Fuolldá ja oase Fuosko suohkanis Vuonan).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skog lulesamisk (Gällivare, Serri og Udtja i Sverige).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Miehttse julevsámegiella (Gällivare, Serri ja Udtja Svierigin).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørlig lulesamisk (Tuorpon i Sverige).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oarjep julevsámegiella (Duorbun Svierigin).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På UNESCOs liste over truede språk er lulesamisk språk klassifisert som et alvorlig truet språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>UNESCO listan mij guosská ájtedum gielajda le julevsámegiella tjáledum duodaj ájtedum giellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På lik linje som med sørsamisk, har samfunnet et stort behov for personer med lulesamisk språkkompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sæmmi láhkáj dagu oarjjelsáme giela hárráj, de sebrudahka dárbaj ållo ulmutjijt julevsáme giellamáhtudagáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordsamisk:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuorttasámegiella:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordsamisk er den største språkgruppen av de samiske språkene hvor anslagsvis 90 % av den samiske befolkningen snakker majoritetsspråket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuorttasámegiella le stuorámus giellajuogos sáme gielaj gaskan, birrusij 90 % sámegielagijs nuortagahtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordsamisk snakkes hovedsaklig i Finnmark og Troms fylker, og i kommunene Tjeldsund og Evenes i Nordland på norsk side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuorttasámegiella ságastuvvá ienemusát Finnmárko ja Råmså fylkajn ja suohkanijn Dielldasuollu ja Evenássje Nordlándan vuona bielen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordsamisk deles inn i fire hoveddialektgrupper. Sjøsamisk - Øst sjøsamisk (Varangerfjord og Laksefjord).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuorttasámegiella nielje oajvvegiellasuorggáj juogeduvvá: Merrasámegiella - Lulle merrasáme (Várjatvuodna ja Lágesvuodna).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Sentral sjøsamisk (Reppefjord og Kvalsund).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Guovdásj merrasáme (Riehppovuodna ja Sválesnuorre).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vest sjøsamisk (Altafjord og Kvænangen).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Alle merrasáme (Áltávuodna ja Návuodna).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarksamisk - Østfinnmark: Utsjoki, deler av Inari i Finland, Karasjok, Porsanger, Tana i Norge - Vestfinnmark: Enontekiö, Sodankylä, deler av Inari i Finland, Kautokeino, Alta i Norge) Tornesamisk - Girjjis: Nord-øst for Gällivare, Nordkaitum i Sverige - Vestlig del av Enontekiö i Finland, Ofoten til Lyngen, mellom Skibotn og Nordreisa i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Finnmárkkosámegiella - Lullefinnmárkko: Uhtsajåhkå, oase Ánaris Suoman, Kárásjåhkå, Porsáŋŋgo, Dætno Vuonan. - Allefinnmárkko: Ænodahka, Soahtegiellda, oase Ánaris Suoman, Guovddagæjnno, Áltá Vuonan) Duornossámegiella -Girjjis: Gällivares nuortta-luksa, Nuorttagájddom Svierigin - Allelij oasse Ænodagás Suoman, Ufuohtás gittu Ivgguj, Ivggovuodnabadá ja Rájsá gaskan Vuonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Karesuando: Könkämävuoma og Lainiovuoma, Lyngen og Balsfjord i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Gárasávvun: Könkämävuoma ja Lainiovuoma, Ivggo ja Báhccavuodna Vuonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jokkasjärvi: Saarivuoma, Talma, GabnáLeavnas-Kaalasvuoma, Kalix og Haparanda i Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Jukkasjávrre: Saarivuoma, Dálmma, GabnáLeavnas-Kaalasvuoma, Kalix ja Haparanda Svierigin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På UNESCOs liste over truede språk er nordsamisk språk klassifisert som et truet språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>UNESCO listan mij guosská ájtedum gielajda le nuorttasámegiella tjáledum ájtedum giellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I mange områder utenfor forvaltningsområdet for samelovens språkregler er nordsamisk språk fortsatt i en utsatt posisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moatten sajen sáme giellaháldadimguovlo ålggolin le nuorttasámgiella ájn gássjelis dilen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder spesielt i mange sjøsamiske områder i Troms og Finnmark og i det markasamiske området i Sør-Troms og Nordre Nordland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát ållagasj guosská moatte merrasáme dáfojda Råmsån ja Finnmárkon ja markasáme guovlojda Oarjjelij-Råmsån ja Nuorttalij-Nordlándan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enaresamisk:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ánarsámegiella</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enaresamisk snakkes innen Enare kommune i Finland (rundt Enaresjøens vassdrag).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ánarsámegiella håladuvvá Ánara suohkanin Suoman (Ánarjávre birra).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På UNESCOs liste over truede språk er enaresamisk språk klassifisert som et alvorlig truet språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>UNESCO listan mij guosská ájtedum gielajda le ánarsámegiella tjáledum duodaj ájtedum giellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Østsamisk (skoltesamisk)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gålldåsámegiella (”lullesáme”)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Østsamisk blir delt inn i to hoveddialekter:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gålldåsámegiella guovte oajvvegiellasuorggáj juogeduvvá:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Norge er østsamenes bosetning i Sør-Varanger kommune, først og fremst i Neiden, men også i Kirkenes og Pasvikdalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuonan gålldåsáme Oarjje-Várjjak suohkanin årru, åvdemusát Njájddamin, valla aj Girkkonjárgan ja Báhtsakvákken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gruppen er liten og representerer den eneste bæreren av østsamisk kultur i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juogos le viehka unne ja sij li ájnna gudi lullesáme kultuvrav guoddi Vuona bielen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bosetninger av østsamer i Finland er i Sevettijärvi og i Nellim ved Enaresjøen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suomabielen årru gålldåsáme Tjievetjávren ja Njiellimin Ánarjávrgátten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Østsamisk regnes som utdødd i Russland og det er meget få som behersker østsamisk i Norge i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gárjjelin le gålldåsámegiella gáhtum ja Vuonan dåssju muhtem gallegattja gielav bukti uddni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På UNESCOs liste over truede språk er østsamisk språk klassifisert som et alvorlig truet språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>UNESCO listan mij guosská ájtedum gielajda le gålldåsámegiella tjáledum duodaj ájtedum giellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Akkalasamisk, kildinsamisk og tersamisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Áhkkilsámegiella, gielldasámegiella ja dárjjesámegiella</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse språkene snakkes på Kolahalvøya i Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dá giela Guoládagán Ruossjan håladuvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen forskere har hevder at den siste som snakket akkalasamisk døde i 2003, men i følge ny forskning viser det seg at det fortsatt fins noen talere igjen og språket er dermed det mest truede samiske språket i Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem dutke tjuottjodi maŋemus áhkkilsámegiella hoalle jámij jagen 2003, madi ådå giellaguoradallam javllá gávnnuji vil hoalle ja navti le giella ienemus ájtedum sámegiella Ruossjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På UNESCOs røde liste over truede språk blir språkene under den kolasamiske språkgruppen klassifisert som svært alvorlig truede eller nesten utdødd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>UNESCO listan mij guosská ájtedum gielajda le guoládaksámegiela juogos tjáledum duodaj ájtedum jali vargga gáhtum giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skriftspråket:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girjjegiella:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske språkgruppen har en lang eller kort skriftshistorie avhengig av hvilket språk man snakker om. De første bøkene på et samisk språk kom i 1600-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme giellajuohkusin le guhka jali oanes tjállemgielahiståvrrå gielas giellaj. Vuostasj girje sámegiellaj båhtin 1600-lågon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På 1600-1700- tallet ble samisk litteratur skrevet med samme bokstaver som norsk og svensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>1600-1700-lågon tjállin sæmmi bokstávaj sámegiellaj dagu dárogiellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På 1800-tallet kom en del nye bokstaver som er brukt for samiske språk men ikke de andre språkene brukt i de samme områdene (f.eks. norsk, svensk, finsk og russisk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>1800-lågon båhtin muhtem ådå bokstáva sámegielajda ma ælla anon ietjá gielajn daj sæmmi guovlojn (duola dagu dáro-, suoma- ja gárjjelgielan).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seks av de samiske språkene har standardiserte skriftspråk: sørsamisk, lulesamisk, nordsamisk, enaresamisk og skoltesamisk bruker utvidede versjoner av det latinske alfabetet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gudán sámegielan le standardiseridum tjállemgiella: oarjjel-, julev-, nuortta-, ánar- ja gålldåsámegiella adni vijdedum versjåvnåjt latijna alfabehtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kildinsamisk og Tersamisk blir skrevet med et modifisert kyrillisk alfabet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellda- ja dárjjesámegiellaj tjálli hiebadum kyrillalasj alfabehtajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ekstra bokstavene som brukes i språkene med utvidet latinsk alfabet er følgende:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodde bokstáva ma vijdedum latijna alfabehtajn tjáleduvvi li dá: Gålldåsámegiella: Áá Ââ Čč Ʒʒ Ǯǯ Đđ Ǧǧ Ǥǥ Ǩǩ Ŋŋ Õõ Šš Žž Åå Ää</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordsamisk: Áá Čč Đđ Ŋŋ Šš Ŧŧ Žž</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuorttasámegiella: Áá Čč Đđ Ŋŋ Šš Ŧŧ Žž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lulesamisk: Áá Ŋŋ</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Julevsámegiella: Áá Ŋŋ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørsamisk: Ïï</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oarjjelsámegiella: Ïï</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kilder : - Pekka Sammallahti - Bruce Morén-Duolljá - Elisbath Scheller</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gálldo : - Pekka Sammallahti - Bruce Morén-Duolljá - Elisbath Scheller</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I internasjonal sammenheng er alle samiske språk karakterisert som truede, alvorlig truede eller nesten utdødde språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rijkajgasskasasj aktijvuodan li gájka sámegiela ájtedum, duodaj ájtedum jali vargga gáhtomin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
