<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">finnmarkskommisjonen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarkskommisjonen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Finnmárkokommisjåvnån</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utmarksdomstolen for Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Finnmárko miehttseduobmoståvllå</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tvister om rettigheter som oppstår etter at Finnmarkskommisjonen har utredet felt bringes inn for en egen særdomstol, kalt utmarksdomstolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Riektárijdo ma badjáni maŋŋel gå Finnmárkokommisjåvnnå le tjielgadam guovlov galggi sierra duobmoståvlå åvddåj låggŋiduvvat, gåhtjodum miehttseduobmoståvllån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utmarksdomstolen oppnevnes av regjeringen etter konsultasjoner med Sametinget, og består av en leder med fire faste medlemmer og to varamedlemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ráddidus miehttseduobmoståvlåv nammat maŋŋel gå le Sámedikkijn rádádallam, ja danna le jådediddje ja duodden niellja stuoves ájrrasa ja guokta sadjásattja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kartlegging og anerkjennelse av eksisterende rettigheter i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kárttim ja dåhkkidibme gávnne riektájs Finnmárkon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter finnmarksloven er det opprettet en kommisjon, kalt Finnmarkskommisjonen, som skal utrede eier- og bruksrettigheter til den grunnen Finnmarkseiendommen forvalter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Finnmárkolága milta le kommisjåvnnå ásaduvvam, nav gåhtjodum Finnmárkokommisjåvnnå, mij galggá åmastim- ja adnemriektájt dajda ednamijda majt Finnmárkoåbmudahka háldat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Virksomheten til Finnmarkskommisjonen er regulert i egen forskrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Finnmárkokommisjåvnå doajmma li sierra njuolgadustjállaga milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
