<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">foreslaa-skoler-til-benjaminprisen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreslå skoler til Benjaminprisen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajvvada skåvlåjt Benjaminbálkkáj!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vet du om skoler som jobber godt mot rasisme og diskriminering?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diedá gus skåvlåjt ma buoragit rasisma ja badjelgæhttjama vuosstáj barggi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nominer dem til Benjaminprisen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajvvada dajt Benjaminbálkkáj!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle kan sende inn forslag, fristen er 1.oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájka bessi oajvvadusájt sáddit, ájggemierre l gålgådismáno 1.biejve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Benjaminprisen er en skolepris, og bærer navnet til Benjamin Hermansen som ble drept på Holmlia i 2001.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Benjaminbálkká l skåvllåbálkká, ja guoddá Benjamin Hermansena namáv guhti gådduj Holmlian jagen 2001.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Drapet på ham var rasistisk motivert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sivvan suv gåddet lij rasissma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolene som mottar prisen arbeider aktivt mot rasisme og alle diskriminerende holdninger og handlinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skåvlå ma bálkáv oadtju dåjmalattjat rasisma vuosstáj barggi ja aj gájkka nuppástime guottoj ja dagoj vuosstáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hittil har én skole i Nord-Norge vunnet prisen, Sjøvegan skole i 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán rádjáj la akta skåvllå Nuortta-Vuonan bálkáv vuojttám, Vuotnasiida (Sjøvegan) skåvllå jagen 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sekretariatet pleier å få inn få forslag fra den nordligste landsdelen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuorjját háldadus oajvvadusájt nuorttalamos rijkaguovlos oadtju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange tenker at arbeid mot rasisme handler om hvordan man tar vare på minoritetselevene ved skolen sin, og dermed at skoler uten minoritetselever ikke kan jobbe godt mot rasisme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moattes usjudalli, barggo rasisma vuosstáj guosská gåktu unneplågooahppe ietjasa skåvlån dåmaduvvi, ja dajnas juhti skåvlåjn gånnå ælla unneplågooahppe e máhte buoragit rasisma vuosstáj barggat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sånn er det ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij la dat nav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeid mot rasisme og diskriminering er først og fremst holdningsarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Barggo rasisma ja nuppástime vuosstáj la åvdemusát miellaguottoj barggat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vinnerskolene tar rasismeutfordringene i samfunnet på alvor, og gjør det antirasistiske arbeidet til en del av sin skolehverdag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuojttoskåvllå hásstalusájt rasisma gáktuj duodaj válldá, ja dahká bargov rasisma vuosstáj oassen ietjas skåvllåárggabiejves.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er med i Benjaminprisens jury, som forøvrig består av Marit Hermansen (lærer og Benjamins mor), HL-senteret, Likestillings- og diskrimineringsombudet, Antirasistisk senter, Utdanningsforbundet, Foreldreutvalget for grunnskolen og Elevorganisasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikken la ájras Benjaminbálká juryan, manna ietján li Marit Hermansen (åhpadiddje ja Benjamina ieddne), Holocaustguovdásj, Dássádus –ja nuppástimoahttse, Antirasistisk senter, Åhpaduslihtto, Æjgátnammadus vuodoskåvlåjda ja Oahppijorganisasjåvnnå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisutdelingen finner sted i tilknytning til den årlige markeringen av den internasjonale Holocaustdagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bálkkájuohkem la jahkásasj mujttádahttema aktavuodan rijkajgasskasasj Holocaustbæjvváj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsministeren overrekker prisen, og vinnerskolen får en sum på 250 000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusministar bálkáv gálggi, ja vuojttoskåvllå oadtju 250 000 kråvnå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreslå skole til Benjaminprisen før 1. oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajvvada skåvlåjt Benjaminbálkkáj åvddåla gålgådismáno 1. biejve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
