<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">foreslar_a_lovfeste_samisk_hogskole_som_en_urfolksinstitusjon.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreslår å lovfeste Samisk høgskole som en urfolksinstitusjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ævtot láhkaj vuododit Sámi allaskuvlav iemeálmmukásadibmen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal i desember behandle innspill til ny universitets- og høyskolelov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge galggá javlamáno giehtadallat árvvalusáv ådå universitiehta- ja allaskåvlåláhkaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet foreslår at Samisk høgskole skal få status som en urfolksinstitusjon, og at Sametinget skal få utvidet oppnevningsrett til styrene ved UiT - Norges arktiske universitet og Nord universitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde ævtot jut Sámi allaskuvla galggá oadtjut árvov iemeálmmukásadussan, ja Sámedigge galggá oadtjot lasedam nammadimriektáv UiT - Norgga árktalaš universitiehta ja Nuortta universitiehta stivrajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som en del av sametingsrådets forslag blir Samisk høgskole definert som en urfolksinstitusjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oasen sámedikkeráde ævtodusás sjaddá Sámi allaskuvla defineriduvvat iemeálmmukásadussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk høgskole har i dag en grenseoverskridende virksomhet som tar utgangspunkt i forståelsen av at samer er et urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámi allaskuvla la uddni rijkkagasskasasj doajmma vuolgasadje le dádjadus sáme li iemeálmmuga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har tidligere fått gjennomslag for å lovfeste samiske språk som urfolksspråk i den nye språkloven som er til behandling i Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde la åvdebut oadtjum tjadá láhka vuododimev sámegielav iemeálmmukgiellan ådå giellalágan mij giehtadaláduvvá Stuorradikken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) Sámediggi – For sametingsrådet er det viktig å sikre Samisk høgskole rom til utvikling som en samisk institusjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) Sámediggi – Sámedikkerádáj le ájnas tjårggit Sámi allaskuvla máhttelisvuodajt åvddånahttemij sáme ásadussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor foreslår vi at Samisk høgskoles grenseoverskridende nedslagsfelt og deres utgangspunkt for utdanning og forskning blir synliggjort i lovverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti ævtodip Sami allaskuvla rijkkagasskasasj doajmmaguovlov ja sijá vuolgasajev oahppoj ja dutkamij sjaddá vuojnnusin láhkatjoahkken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet at Samisk høgskole har ambisjoner om å bli et urfolksuniversitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij diehtep Sámi allaskuvlan la rahtjalisvuohta sjaddam iemeálmmukuniversitiehtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å få lovfestet Samisk høgskole som en urfolksinstitusjon er et steg i den retningen, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Láhkavuododibme Sáme allaskuvla iemeálmmukásadussan la riekta guovloj, javlla sámedikkeráde Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet forslår også at Samisk høgskole skal få lovfestet ansvaret for å utvikle alle samiske språk som fagspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde ævtot aj Sámi allaskuvlan galggá liehket láhkaj vuododam åvdåsvásstádus åvddånahttet gájkka sáme gielajt fáhkagiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet foreslår i dialog med Samisk høgskole å lovfeste deres ansvar for utvikling av alle samiske språk som fagspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Sámedikkeráde oajvvat aktan Sámi allaskuvlajn láhkaj vuododit sijá åvdåsvásstádusáv åvddånahtátjit gájkka sáme gielajt fáhkagiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette må ses i lys av Samisk høgskoles virksomhet over landegrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát hæhttu vuojneduvvat Sámi allaskuvla rijkkagasskasasj doajmmama aktijvuodan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gleder meg at Samisk høgskole er tydelige på dette og vi vil fra Sametinget følge dette opp når rammene for universitets- og høyskolesektoren blir gjennomgått i en senere stortingsmelding.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ávvudallá muv gå Sámi allaskuvla la tjielgas dán ássjen ja mij Sámedikke bieles sihtap gåtsedit gå ålgoldisævto universitiehta- ja allaskåvlåsuorgge tjadáduvvá stuorradikkediedádusájn maŋenagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ønsker å utvide rollen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sihtá vijdedit rållav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget oppnevner i dag to styremedlemmer til Samisk høgskole, men ønsker å utvide rollen i universitets- og høyskolesektoren til oppnevning av styreleder til Samisk høgskole og styremedlemmer til Nord universitet og UiT - Norges arktiske universitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge nammat uddni guokta stivrraájrrasa Sámi allaskuvlaj, valla sihti vijdedit rållav universitiehtta- ja allaskåvllåsuorgen nammadittjat stivrrajådediddjev Sámi allaskuvlan ja aj stivrraájrrasijt Nuortta Universitiehtaj ja UiT-Norgga árktalaš universitiehtaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er sentralt for Sametinget å ha en tydelig rolle i styring av universitets- og høgskolesektoren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Sámedikke guovddagin le tjielgga roalla jådedimen universitiehtta- ja allaskåvllåsuorgev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et virkemiddel i denne sammenhengen er å delta aktivt i oppnevning til styrene i de ulike utdanningsinstitusjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán aktijvuodan la vájkkudimnævon oassálasstet aktijvalattjat nammadimen stivrraájrrasijt daj oahppoásadusájda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De nordligste institusjonene har et betydelig ansvar og rolle i det samiske samfunnet som også må reflekteres i styrets sammensetning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuortalasj ásadusájn la edna åvdåsvásstádus ja roalla sáme sebrudagán mij aj hæhttu vuojnnusin boahtet stivrraájrasjuogon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styrene har behov for en slik kompetanse, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stivran le dárbbo dakkir máhtudahkaj, javlla Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalg overså Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juogos badjelgehtjaj Sámedikkev</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forslaget til ny universitet- og høgskolelov foreslås det at Sametingets rolle skal begrenses og at Sametinget skal miste oppnevningsrett av eksterne styremedlemmer til Samisk høgskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ævtodusán ådå universitiehta- ja allaskåvlålágan ævtoduvvá Sámedikke roalla galggá binneduvvat ja Sámedigge láhppá nammadimriektáv ålgoldis stivrraájrrasijda Sámi allaskuvlaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen er svært kritisk til dette forslaget, ikke minst fordi utvalget ikke har vurdert Sametingets rolle i styringen av universitets- og høyskolesektoren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mikkelsen lájttális dán ævtodussaj, gå juogos ij la åvvånis árvustallam Sámedikke rållav universitiehta- ja allaskåvlå jådedime hárráj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet kan på ingen måte godta at Sametingets myndighet og rolle svekkes, og jeg ser at utvalget ikke har hatt en god nok forståelse av hva hverken Sametinget eller Samisk høgskole er.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Sámedikkeráde ij åvvånis máhte dåhkkidit jut Sámedikke oajválasvuohta jali roalla binneduvvá, ja mån vuojnáv juohkusin ij la dádjadam mij Sámedigge ja Sámi allaskuvla la.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke bra at de foreslår å begrense Sametingets oppnevningsrett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij la buorre gå ævtodi binnedit sámedikke nammadimriektáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi velger derfor fra sametingsrådet å være tydelige i våre forslag på hva våre forventninger er hva gjelder Sametingets rolle og myndighet i styring av universitets- og høyskolesektoren gjennom loven og i det videre arbeidet med stortingsmeldingen om styring av universitets- og høyskolesektoren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij válljip dan diehti sámedikkeráde bieles ållu tjielgga buktet mijá ævtodusájt ja vuorddámusájt mij guosská Sámedikke rållav ja oajválasjvuodav universitiehtta- ja allaskåvllåsuorge stivrrimin lága baktu ja vijddábut bargojn stuorradikkediedádusá mij guosská jådedimev universitiehtta ja allaskåvllåsuorgev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ságájdahttem jali gatjálvisá, guládalá sámedikkerádijn Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
