<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">h__m__kongens_tale_ved_apningen_av_det_7__sameting.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>H. M. Kongens tale ved åpningen av det 7. Sameting</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Majestehta Gånågisá hålla giehttjit sámedikke rahpamin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>H. M. Kong Harald Vs tale ved åpningen av det syvende Sameting 15. oktober 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Majestehta Gånågisá Haralda hålla giehttjit sámedikke rahpamin gålgådismáno 15. biejve 2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hilser Sametinget velkommen til ansvarsfull gjerning og ønsker at den må bli til gagn for det samiske folk og for vårt fedreland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sávav Sámedikkev buorisboahtem åskåldis bargguj ja sávav sjaddá ávkken sáme álmmugij ja ájtteklánndaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er en viktig bidragsyter i utformingen av vårt felles samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge le ájnas doarjjamákse hábbmimin mijá aktisasj sebrudagás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom sitt arbeid har Sametinget bidratt til at samisk kultur, språk og samfunnsliv har fått en sterkere og tryggere posisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bargo baktu le Sámedigge oassálasstám vaj sáme kultuvrra, giella ja sebrudakiellem le oadtjum nannusap ja tjårggidum dilev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har en svært viktig samfunnsrolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikken le riek ájnas sebrudakdoajmma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en viktig dialogpartner når statlige myndigheter utformer sin samepolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le ájnas guládallamguojmme gå stáhta oajválattja hábmedi ietjas sámepolitihkav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom prosedyrer for konsultasjoner har dialogen mellom Sametinget og myndighetene fått en strukturert form, og en rekke departementer har i dag jevnlig dialog med Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rádádallamvuogij baktu le guládallam Sámedikke ja oajválattjaj gaskan oadtjum struktuvralasj hámev, ja moadda departementa uddni álu guládalli Sámedikkijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På denne måten jobber Sametinget og myndighetene sammen for å finne gode løsninger på fremtidige utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Navti barggi Sámedigge ja oajválattja aktisattjat gávnatjit buorre tjoavddusijt boahtteájge hásstalusájda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig for å sikre at den samiske stemmen høres, og for å sikre at myndighetene har et best mulig grunnlag for sine beslutninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát la ájnas tjårggitjit vaj sáme jiedna gullu, ja tjårggitjit vaj oajválattjajn li buoremus vuodo mærrádusájda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik er det også lokalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Návti le aj bájkálattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forvaltningsområdet for samisk språk er i vekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegiela háldadimguovllo lassán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Området er utvidet med nye kommuner, som Sametinget har inngått samarbeidsavtaler med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guovllo le stuoredum ådå suohkanij, maj Sámedigge le aktisasjbarggosjiehtadusájt ásadam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidsavtalene spiller en viktig rolle for å sikre at lokale og regionale myndigheter legger til rette for sine samiske innbyggere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktisasjbarggosjiehtadusájn li aj ájnas doajmma tjårggitjit vaj bájkálasj ja guovlulasj oajválattja hiebadahtti ietjas sáme viesádijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samfunnet endrer seg, også for urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sebrudahka rievddá, aj álggoálmmugijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag bor mange samer i byer og større tettsteder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Uddni moadda sáme årru stádajn ja stuoráp sajijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både for den enkelte same og for samisk språk og kultur er det viktig at vi tar den utviklingen på alvor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sihke ájnegis sábmáj ja sáme giellaj ja – kultuvrraj le ájnas dáv åvddånahttemav duodaj válldet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God samiskopplæring i skolen er viktig – uansett om det er i Karasjok eller i Bergen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorre sámegielåhpadibme skåvlåjn le ájnas – vájku le Kárásjågån jali Biergunin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også viktig at det finnes møtesteder hvor den samiske befolkningen kan utøve sitt språk og sin kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas le aj æjvvalimsajij gånnå sáme álmmuk máhttá adnet gielajnis ja kultuvrajnis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Tromsø har man fått til en samarbeidsavtale mellom Sametinget og Tromsø kommune som legger til rette for gode rammebetingelser for den samiske befolkningen i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Råmsån li oadtjum aktisasjbarggosjiehtadusáv Sámedikke ja Råmså suohkana gaskan mij hiebadahttá buorre ålgoldisævtojt sáme álmmugij Råmsån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vet at Sametinget også er i dialog med andre bykommuner for mulige samarbeidsavtaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån diedáv Sámedigge aj guládallá ietjá stádasuohkanij máhttelis aktisasjbarggosjiehtadusáj birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskap øker bevissthet og forståelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtudahka laset diedulasjvuodav ja dádjadusáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange myter om samene lever fortsatt, og blir brukt i opphetete debatter om samiske rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávnnuji vilá moadda jahto sámij birra, ja åvdeduvvi rabjas ságastallamijn sámij riektáj birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når den samiske stemmen er til stede i samfunnsdebatten, motvirker det mytedannelsen, øker den allmenne kunnskapen om samiske forhold og legger til rette for god dialog.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå sáme jiedna gullu sebrudakságastallamin, de dát vuostelt jahtodahkamav, laset gájkkásasj diedov sámij dile birra ja hiebadahttá buorre guládallamij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget, partier som stiller til valg på Sametinget og organisasjoner, har bidratt til at den samiske stemmen i sterkere grad blir hørt i det offentlige ordskiftet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge, belludagá Sámedikkeválgan ja organisasjåvnå, li oassálasstám vaj sáme jiedna nannusappot gullu almulasj ságastallamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også viktig å berømme samiske kunstnere og kulturutøvere for det viktige arbeidet de gjør for å styrke samisk identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas le aj rámmpot sáme dájddárijt ja kulturåvdåstiddjijt dan bargo diehti majt dahki nannitjit sáme identitehtav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er med på å gjøre oss alle kjent med, og stolt av, denne delen av kulturen vår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij oassálassti vaj gájka oahpásmuvvap, ja mihá sjaddap, dán åsijn mijá kultuvras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk film, musikk og andre uttrykksformer er viktige bidrag til å øke bevisstheten og forståelsen for samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme filma, musihkka ja ietjá åvddånbuktemvuoge li ájnas dåjma lasedittjat diedulasjvuodav ja dádjadusáv sáme kultuvras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkene er også en viktig del av vår felles kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giela li aj ájnas oase mijá aktisasj kulturárbes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og de samiske språkene er viktige kulturbærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ja sámegiela li ájnas kultuvrraguodde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange samer bærer fortsatt byrden av at de ikke har fått lære sitt morsmål i barndommen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moadda sáme vilá noadev guoddi gå ælla iednegielas oahppam mánnávuodan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor det viktig å legge til rette for at de som vil lære språket, får anledning til det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti le ájnas hiebadahttet vaj da gudi sihti gielav oahppat, oadtju dav máhttelisvuodav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er gledelig at den samiske språkundersøkelsen fra 2012 viser at innsatsen for revitalisering nytter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ávvudahtte le gå sáme giellaguoradallam jages 2012 vuoset barggo ælládimijn le ávkken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myndighetene legger vekt på at vitaliseringen av de samiske språkene skal få gode rammevilkår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajválattja dættodi ælládibme sámegielajs galggá vatteduvvat buorre dilijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjøres blant annet gjennom oppfølgingen av tiltakene i Handlingsplan for samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát dagáduvvá duola dagu gåtsedimijn dåjmajs sámegielaj doajmmaplánan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men man oppnår ikke vitalisering med vedtak alene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla ælládibme ij dåssju mærrádusáj baktu boade.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange ildsjeler har lagt ned livslang innsats for å styrke de samiske språkene – og deres bidrag er uvurderlige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moadda rahtjalis ulmutja li iellemájgev barggam nannitjit sámegielajt – ja sijá rahtjamusájt ep nagá merustit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når stadig flere unge bruker sørsamisk og lulesamisk, gir det håp for fremtiden også for disse språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå ienep nuora adni oarjjelsámegielav ja julevsámegielav, de vaddá dårvov boahtteájggáj aj dájda gielajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeid med de andre nordiske landene og Russland er viktig for å sikre en trygg fremtid for kommende generasjoner samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktisasjbarggo daj ietjá nuorttarijkaj ja Ruossjajn le ájnas oaggitjit jasska boahtteájgev boahtte sáme buolvajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom det etablerte samarbeidet mellom sameministrene og sametingspresidentene i Norge, Sverige og Finland har vi vunnet positive erfaringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan ásadum aktisasjbargo baktu sameminisstarij ja sámedikkepresidentaj gaskan Vuonarijkan, Svierigin ja Suoman lip oadtjum vuogas åtsådallamijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bidrar til å sette urfolksspørsmål på dagsorden gjennom Arktisk råd og Barentssamarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge oassálasstá álggoálmmukgatjálvisájt ássjen dahkat Arktalasj ráde ja Barentsaktisasjbargo baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også internasjonalt legger Sametinget ned betydelig innsats for å styrke urfolks rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aj rijkajgasskasattjat tjadát Sámedigge ájnas bargov nannitjit álggoálmmugij riektájt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets arbeid de neste fire årene imøteses med store forventninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke barggo boahtte niellja jage duostoduvvá stuorra vuorddemusáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dere har mange viktige oppgaver foran dere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diján li moadda ájnas dahkamusá åvdålin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har tillit til at Sametinget vil løse deres oppgaver til beste for det samiske folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån åskeldav Sámedigge sjaddá tjoavddet dahkamusájt ávkken sáme álmmugij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ber Gud velsigne Sametingets arbeid og erklærer herved det 7. Sametinget for åpnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorissjivnnjádus Jubmel Sámedikke bargov ja dajna sárnov giehttjit Sámedikkev rabádum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
