<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">h_m_kongens_tale_ved_apningen_av_det_niende_sameting.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>H.M Kongens tale ved åpningen av det niende Sameting</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>H.M. Gånågisá hålla avtsát Sámedikke rahpamis gålgådismáno 20. biejve 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hilser Sametinget velkommen til ansvarsfull gjerning og ønsker at den må bli til gagn for det samiske folk og for vårt fedreland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån sávav Sámediggáj buorisboahtemav åskåldis bargguj ja sávadav dat sjaddá ávkken sáme álmmugij ja mijá ájtteklánndaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik som resten av verden har Norge gått igjennom en tid med stor uvisshet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nav gåktu værált ietján de la aj Vuodna vásedam ájgev stuorra iehpevissesvuodajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Koronapandemien har preget hverdagen og satt begrensninger for våre liv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Korona-pandemijja le vájkkudam mijá árggabæjvváj ja gártjedam mijá iellemav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det i dag en ekstra glede å kunne møtes for å markere åpningen av det niende Sameting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen la uddni sierra ávvo gå bessap tjåhkanit tjalmostahtátjit avtsát Sámedikke rahpamav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For samene har stengte landegrenser gjort det vanskelig å møtes i samarbeid om saker av felles interesse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámijda le rijkarájá ma ælla læhkám rahpusa dahkam gássjelin bessat tjåhkanit aktan bargatjit ássjij gånnå li aktisasj berustime.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange har også nære slektninger og venner som dere har blitt avskåret fra å treffe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moaddásijn li aj lahka berraha ja rádna gej ehpit la bessam æjvvalit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser i dag flere eksempler på at klimaet er i endring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuojnnep álu ådå merkajt ma vuosedi dálkádahka le rievddamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klimaendringene rammer de arktiske områdene og urfolk spesielt hardt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálkádakrievddama vájkkudahtti arktalasj guovlojt ja álggoálmmugijt sierraláhkáj garrasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samer som arbeider i tradisjonelle naturbaserte næringer, opplever at forutsetningene er under endring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme gudi barggi luonndujtjanádum æládusáj, vásedi máhtukvuoda li rievddamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vinteren og våren 2020 viste at reindriftsnæringen er særlig sårbar, med mildvær, kulde og store mengder snø og is.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálvve ja gidá 2020 vuosedij boatsojæládus lej sierraláhkáj rasjes dilen, gå lij njáhtso, tjoasskem ja ållo muohta ja jiegŋa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftssamfunnet la ned en stor innsats for å redde dyrene sine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosámijn lidjin garra ratjástime sujttit ja gádjot ietjasa boahttsujt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere samer har stått frem og fortalt om samehets og om psykisk og fysisk vold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moattes sámijs li diededam ja giehttum tjerdalasj nálsodimij birra ja psykalasj ja fysalasj vahágahttemij birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å stå frem med slike historier krever stort mot og stor styrke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bajedit dakkár subttsasijt gájbbet jálosvuodav ja nanosvuodav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kan bare forestille oss hvor vanskelig det må ha vært.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttep ájádallat man låssåt le dakkárijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettopp derfor skal vi med ydmykhet og respekt møte både de som forteller, og de som velger ikke å fortelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jur danen galggap vuollegisát ja vieledusájn duosstot dajt gudi giehttu, ja aj dajt gudi e sidá giehttot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har krav på å få profesjonell hjelp i ekstreme og vanskelige livssituasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Divnajn le gájbbádus oadtjot virgálasj viehkkev harmmis ja gássjelis iellemdilen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statistikken tegner et noe bekymringsfullt bilde av utviklingen i samiske kommuner: Folketallet går ned, og mange unge vender ikke tilbake til hjemstedet etter endt utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Statistihkka vuoset måråstime gåvåv sebrudakåvddånimes sáme suohkanijn: Ulmusjlåhko binnu, ja moattes nuorajs e máhtsa ruoptus sijddabájkijda maŋŋel gå åhpadusájn li gærggam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tradisjonelle samiske næringer er viktige språk- og kulturbærere og har en helt sentral plass i samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dábálasj sáme æládusá li ájnas giella- ja kulturguodde ja dajn le guovdásj sadje sáme sebrudagájn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er det behov for å tenke bredere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sæmmi båttå le dárbbo guhkebuj ájádallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et større mangfold av arbeidsplasser bidrar til økt verdiskaping, kreativitet og skaperkraft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stuoráp valljudahka barggosajijs vaddá stuoráp árvvoháhkuhimev, sjuggelisvuodav ja doajmmelisvuodav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom kunnskap og forskning legges grunnlaget for nye jobber.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhto ja åtsådime baktu biejaduvvá vuodo ådå bargojda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk høgskole, UiT Norges arktiske universitet og Nord universitet tilbyr alle utdanning som vil være relevant i samiske samfunn fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme allaskåvllå, UiT Vuona arktalasj universitiehtta ja Nuortta universitiehtta fálli gájka åhpadusáv mij le guoskavasj sáme sebrudahkaj boahtte ájggáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget forvalter virkemidler som gir positive ringvirkninger for samiske lokalsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge háldat vájkkudimnævojt ma vaddi buorre båhtusijt sáme bájkálasj sebrudagájda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I samarbeid med andre aktører vil Sametinget fremover kunne ta oppgaven med å utvikle livskraftige samiske lokalsamfunn og motivere unge samiske gründere til å realisere drømmene sine og skape nye arbeidsplasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktisattjat ietjá dåjmadiddjij sihtá Sámedigge åvddålijguovlluj åvddånahttet nanos bájkálasj sebrudagájt ja måvtåstuhttet nuorra sáme álgadiddjijt jåhtuj oattjotjit ietjasa niegojt ja ásadittjat ådå barggosajijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange steder jobbes det iherdig med å styrke de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moatten bájken ratjáduvvá sávret sámegielajt nannit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innsatsen som ildsjelene legger ned og arbeidet som gjøres av Sametinget, kommunene og statlige myndigheter gir resultater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ratjástime majt rahtjalis ulmutja dahki ja bargov majt Sámedigge, suohkana ja stáhta oajválattja dahki bukti båhtusijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere steder ser det ut til at de samiske språkene står sterkere enn tidligere, og det folkerettslige vernet for lulesamisk og sørsamisk har blitt styrket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moatten bájken vuojnnet le giella nannusabbon sjaddam gå åvddåla, ja álmmukrievte suodjalibme julevsáme ja oarjjelijsáme hárráj le nanniduvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet med å styrke de samiske språkene er likevel ikke ferdig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Barggo nannit sámegielajt ij la huoman ållidum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I en digital tidsalder står dessuten de samiske språkene overfor nye utfordringer – og muligheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Digitála ájggegávdan le ådå hásstalusá ja aj máhttelisvuoda sámegielaj hárráj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statlige myndigheters ambisjoner for samepolitikken har i flere tiår vært å sikre samene de samme rettighetene som andre til å ivareta sin kultur og sine språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stáhta oajválattjaj ájggomusá sámepolitihka hárráj le måttijt lågijt jagijt læhkám tjårggit sæmmi rievtesvuodajt sámijda degu mij le iehtjádijn vaj nahki bisodit ietjasa kultuvrav ja gielav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen med samiske organisasjoner, aktører og miljøer er det over tid også bygd opp institusjoner med et særskilt ansvar for å ivareta samisk språk, kultur og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktan sáme organisasjåvnåj, doajmmaoassálasstij ja birrasij le ájge birán tsieggidum institusjåvnå gænna li sierra åvdåsvásstádusá bærrájgåhtset sáme gielav, kultuvrav ja sebrudakiellemav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hver på sitt område gjør de en innsats av stor verdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkkahasj ietjas suorgen dahká ratjástimev massta l stuorra árvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barna og ungdommene er fremtiden for samisk språk, kultur og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máná ja nuora li boahtteájgge gå la gatjálvis sámegielas, kultuvras ja sebrudakiellemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Unge samiske musikere og kunstnere fortjener honnør for å synligjøre mangfoldet innen samisk kultur og språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuorra sáme musihkkára ja dájddára ánssidi rámpov gå tjalmosti valljudagáv sáme kultuvran ja gielan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som nasjon trenger vi å lytte til fortellingene deres, og slik få et innblikk i hvordan det oppleves å vokse opp som ung same i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nasjåvnnån dárbahip gulldalit sijá subttsasijt, ja dan láhkáj oahpásmuvvat gåktu le sjaddat bajás nuorra sábmen uddni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er forbilder som både Sametinget og vi som land skal være stolte av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij li åvddågåvvån massta Sámedigge ja mij rijkkan máhttep liehket mihá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som representanter valgt av og for det samiske folk, er Sametinget gitt et viktig mandat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvdåstiddjen válljidum sáme álmmugis, le Sámediggáj vattedum ájnas mandáhtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets arbeid for de neste fire årene møtes med forventninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke bargguj boahtte nielje jahkáj li vuorddemusá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ligger store oppgaver foran representantene, som skal løses til det beste for det samiske folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stuorra dahkamusá ja bargo li ájrrasijda, dahkamusá ma galggi tjoavdeduvvat buoremusláhkáj sáme almmuga hárráj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ber Gud velsigne Sametingets arbeid og erklærer herved det 9. Sametinget for åpnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån sávav Jubmel buorissjivnnjet Sámedikke bargov ja sárnov avtsát Sámedikkev rabádum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
