<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">h_m__kongen_og_h_k_h__kronprinsen_vil_vaere_til_stede_under_apningen_av_det_9__sametinget_onsdag_20_oktober_2021.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>H.M. Kongen og H.K.H. Kronprinsen vil være til stede under åpningen av det 9. Sametinget onsdag 20.oktober 2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gånågis M.A ja G.A. Kråvnnåprinssa oassálassteba 9. Sámedikke rahpamij gålgådismáno 20. biejve 2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressen inviteres til åpningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Præssa gåhtjoduvvá rahpamij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Akkrediterte journalister får utstedt adgangskort fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåhkkiduvvam journalista oadtju bessamkårtåv Sámedikkes. Diededibme:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Presse som ønsker å dekke åpningen må søke akkreditering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Præssa gut hálit tjuovvot rahpamav hæhttuji åhtsåt dåhkkidimev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skjer elektronisk til Statsforvalteren i Troms og Finnmark ved kommunikasjonssjef, Kristine Østvold, på e-post: fmtrkro@statsforvalteren.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat dagáduvvá elektråvnålattjat Stáhtaháldadiddjáj Råmsån ja Finnmárkon guládallam jådediddjijn, Kristine Østvold, e-påsta baktu: fmtrkro@statsforvalteren.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Akkreditering krever gyldig pressekort, og kopi må følge søknaden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåhkkidibme gájbbet fábmogis præssakårtåv, moattádus hæhttu tjuovvot åhtsåmusáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skriv opp alle som ønsker å delta fra din redaksjon, og husk å skrive navn, e-postadresse og telefonnummer til vedkommende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjáleda gájkajt guhti sihti oassálasstet ietjat redaksjåvnås, ja mujte tjállet sijá namájt, e-poasstaadressajt ja telefåvnnånummarijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Husk å opplyse om personen er journalist eller fotograf.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mujte diededit jus persåvnnå l journalista jali gåvvididdje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Praktisk informasjon:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Praktihkalasj diedo:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle pressefolk må registrere seg i Sametingets resepsjon onsdag 20. oktober før kl. 11.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájkka præssaulmutja vierttiji registrerit ietjasa Sámedikke duostudagán gasskavahko gålgådismáno 20. biejve åvddål kl. 11.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dere får pressemappe med program, informasjon og taler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dij oadtjobihtit præssaskálmáv prográmmajn, diedoj ja hålaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har satt av møterom 121 til pressen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij lip biedjam tjåhkanimlanjáv 121 præssaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møterommet ligger ved siden av inngangspartiet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjåhkanimladnja l boadáldagá guoran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der er det tilgang til TV og trådløst nettverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danna l TV:a ja næhtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget serverer lunsj til akkrediterte journalister.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge guossot lunsjav dåhkkiduvvam journalistajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NRK Sápmi vil sende direkte fra åpningen på fjernsyn og radio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>NRK Sápmi sjaddá rahpamav njuolgga sáddit tv:a ja radio baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpningen vil også sendes direkte på Sametingets nett-tv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rahpam sáddiduvvá njuolgga Sámedikke næhtta-tv:a baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>www.tv.samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>www.tv.samediggi.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må gjøres en egen avtale mellom NRK og andre TV kanaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>NRK ja ietjá TV kanálaj gaskan hæhttu dagáduvvat sierra sjiehtadus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har engasjert fotograf Marie Louise Somby til å ta offisielle bilder fra åpningen og bildene blir tilgjengelig for pressen fra kl. 17.00, samme dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge l bálkkim gåvvididdjev Marie Louise Somby gåvvitjit almulasj gåvåjt rahpamis ja præssa oadtju gåvåjt sæmmi biejve dij. 17.00 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blomsterbarna heter Frida Máret Falck og Aslak Mattis Mattisen Eira, begge fra Kárášjohka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máná gudi giedjegijt lagádibá libá Frida Marit Falck ja Aslak Mattis Mattisen Eira, ja såj libá Kárásjjågås ierit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
