<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">handbok_med_skriveregler_for_lulesamisk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fellesprosjektet Julevsáme tjállemnjuolgadusá (lulesamiske skriveregler) mellom Sametingene i Norge, Sverige og Sáme Giellagálldo er avsluttet og har resultert i en håndbok til språkbrukere i lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Julevsáme tjállemnjuolgadusá Aktisasj prosjækta Julevsáme tjállemnjuolgadusá Vuona ja Svieriga Sámedikkij ja Sáme Giellagálldo gaskan la dálla låhpaduvvam ja dassta l sjaddam giehtagirjásj julevsámegielagijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boken henvender seg til alle som skriver på lulesamisk: elever, studenter, lærere, oversettere, journalister, læremiddelforlag og alle med interesse for lulesamisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girjásj la juohkkahattjaj gudi julevsámegiellaj tjálli: oahppe, studenta, åhpadiddje, jårggåliddje, journalista, oahpponævvoalmodusá ja divna gudi julevsámegielas berusti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rettskrivningsrådene er nyttige og gode hjelpemidler i skrivingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duollatjállemnjuolgadusá li viek ávkken ja tjállemij buorren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse vil være til hjelp for de som har behov for svar på skriftlige spørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dá sjaddi sidjij doarjjan gudi tjállemgiela hárráj viehkev ánodi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet om hvordan bruke skilletegn og andre tegnsett og regler for orddelinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duola dagu gåktu sieradimmerkajt ja ietjá merkajt adná, ja gåktu bágojt galggá juohket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boken som ble lansert i Jokkmokk i forbindelse med lulesamisk språkseminar 2.-3. oktober 2024 og er det første i sitt slag på lulesamisk, et språk som snakkes både i Norge og Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girjásj almoduváj Jåhkåmåhken julevsáme giellaseminára bále gålgådismáno 2.-3. biejvijt 2024. Dát la vuostasj dákkir girjásj julevsámegiellaj, mij la giella mij ságastuvvá sihke Vuona ja Svieriga bielen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boken er et oppslagsverk i to deler, hvor den ene delen er tilpasset lesere fra norsk side og den andre delen er tilpasset lesere fra svensk side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girjásj la diehtogálldo guovten oasen, akta l Vuona biele låhkkijda hiebaduvvam, ja nubbe vas Svieriga biele låhkkijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette var et kompromiss og med respekt for leserne fra begge land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát la såhpamus mij goappátjij lándaj låhkkijt vielet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om lulesamisk er samme språk, er skrivemåten på flere ord noen ganger ulik i de to landene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vájku julevsámegiella l akta ja sæmmi giella, de li moadda bágo ma tjáleduvvi ietjá láhkáj lándaj gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Leseren skal kunne kjenne seg igjen og ha en allsidig leseopplevelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Låhkke galggá bágojt dåbddåt váj ávkken sjaddá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne boken blir leseren kjent med hverandres skrivetradisjoner og vokabular.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán girjátjin låhkke dån nuppe lánda tjállemdábijda ja bágojda oahpástuvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lulesamisk språkutvalg av Sámi Giellagáldu normerte siste endringene av skrivereglene i juni 2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme Giellagáldo julevsáme giellanammadus normerij duollatjállemnjuolgadusáj maŋemus rievddadimijt biehtsemánon 2024.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les lulesamisk rettskrivningsbok tilpasset lesere fra norsk side: Julevsáme tjállemnjuolgadusá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lågå julevsáme tjállemnjuolgadusájt Vuona biele låhkkijda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les lulesamisk rettskrivningsbok tilpasset lesere fra svensk side: Julevsáme tjállemnjuolgadusá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lågå julevsáme tjállemnjuolgadusájt Svieriga biele låhkkijda</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
