<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">helse-og-sosialprosjekter.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helse- og sosialprosjekter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Varresvuoda- ja sosiálaprosjevta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhtsåmájggemierre:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rabás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God helse og likeverdige helse- og sosialtjenester til det samiske folk på lik linje med befolkningen forøvrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorre varresvuohta ja avtaárvvusasj varresvuohta- ja sosiáladievnastusá sáme álmmugij sæmmi dásen gå álmmugin ietján.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Organisasjoner, foretak og institusjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Organisasjåvnå, vidnudagá ja ásadusá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enkeltaktører formelt knyttet til forsknings- og utdanningsinstitusjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnegasj oassálasste gudi formálalattjat li tjanádum åtsådim- ja åhpadusásadusájda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foretak, institusjoner og organisasjoner som mottar tilskudd må være registrert i Enhetsregisteret i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vidnudagá, ásadusá ja organisasjåvnå ma dårjav oadtju hæhttuji liehket tjáledum Vuona Avtadakregisstarin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter som legger til rette for en språklig og kulturelt tilpasset helse - og omsorgstjeneste</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjevta ma láhtji varresvuoda- ja huksodievnastusájda hiebadum giela ja kultuvra milta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Metodeutviklingsprosjekter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Metodeåvddånahttemprosjevta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter som øker samiske pasienters medvirkning og brukerstyring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjevta ma lasedi sáme pasientaj oassálasstemav ja addnestivrrimav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter som sikrer samiske barns rettigheter og behov når de er under barnevernets omsorg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjevta na nanni sáme mánáj riektáv ja dárbojt ga li mánájsuodjalusá huvson</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter som fremmer kunnskap om samisk språk og kultur innenfor samisk helse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjevta ma åvdedi máhtov sáme giela ja kultuvra birra sáme varresvuodasuorgen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter som styrker psykisk helse hos samiske barn og unge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjevta ma nanni psyhkalasj varresvuohta sáme mánájn ja nuorajn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter for møteplasser for samiske eldre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjevta æjvvalimsajij sáme vuorrasijda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vurdering av og prioritering mellom søknader:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Merustallam ja vuorodibme åhtsåmusáj gaskan:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader vurderes ut fra økonomiske, markedsmessige, tekniske, samfunnsmessig nytte, kunstneriske, faglige og andre relevante hensyn blant annet praktisk gjennomførbarhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhtsåmusá merustaláduvvi rudálasj, márnána, teknihkalasj, sebrudakávkástallama, dájdalasj, fágalasj ja ietjá guoskavasj berustimij hárráj, duola dagu praktihkalasj tjadádahttemmáhttelisvuoda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I vurderingen av søknader legges det vekt på faglig innhold, profesjonalitet og kvalitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhtsåmusájt merustallamin dættoduvvá fágalasj sisadno, alla fágalasj dásse ja kvalitiehtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Manglende rapportering i tidligere saker vil bli vektlagt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vádna diededibme åvdep ássjijn dættoduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved behandling av søknaden vil Sametinget kunne vurdere søkers økonomiske evne til å gjennomføre prosjektet/etableringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhtsåmusájt giehtadallamin luluj Sámedigge merustallat åhttse rudálasj máhtukvuodav prosjevtav/álgadimev tjadádittjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan innhente kredittopplysninger om søkeren</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge máhttá kredihttadiedojt åhttse birra viedtjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beregningsregler:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Merustallamnjuolgadusá :</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd beregnes på grunnlag av begrunnet søknad og prosjektbeskrivelse, inntil kr 500 000</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarjja merustaláduvvá vuodustam åhtsåmusá ja prosjæktatjielggidusá vuodon, 500 000 kråvnå rádjáj</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
