<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">hjertespraket_-_forstekonsulent_radgiver.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjertespråket - Førstekonsulent/Rådgiver - Språktiltak - Lulesamisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vájmmogiella - Vuostasjkonsulænnta / Rádevadde - Gielladåjman</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets språkavdeling har en ledig fast stilling som saksbehandler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke giellaåssudagán le rabás virgge ássjegiehtadallen. Barggoálggem le nav ruvva gå máhttelis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsstedet er Sametingets kontorsted på Drag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Barggosadje le Sámedikke kontåvrån Ájluovtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingens primære arbeidsoppgaver er:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Barggodahkamusá Virge barggodahkamusá:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planlegge og følge opp forslag i Hjertespråket og Spåkløftet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Plánit ja tjuovvolit árvvalusájt Vájmogielan ja Giellalåpptimin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gi råd om, og fremme Sametingets satsinger på språktiltak i lulesamiskspråklige saker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajvvadit ja åvdedit Sámedikke vuorodimijt gielladåjmajda julevsámegiela ássjijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sette i verk og følge opp konkrete språktiltak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jåhtuj biedjat ja gåtsedit konkrehtalasj gielladåjmajt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planlegge og organisere konferanser og seminarer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Plánit ja organisierit konferánsajt ja seminárajt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Holde kontakt og møter med befolkningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktijvuodav ja tjåhkanimijt álmmugijn adnet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Annen faglig utvikling i Sametingets språkfaglige satsing</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjá fágalasj åvddånahttem Sámedikke giellafágalasj vuorodimijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen kan også tillegges andre oppgaver knyttet til Sametingets virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Virggáj máhtti aj biejaduvvat ietjá dahkamusá ma gulluji Sámedikke doajmmaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reisevirksomhet hører med til stillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Virgen viertti aj mannat. Máhttogájbbádusá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til stillingen kreves bachelorgrad eller tilsvarende, men minimum 3 års relevant arbeidserfaring kan kompensere noe for utdanningskravet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Virggáj gájbbeduvvá bachelordásse jali muodugasj, valla binnemusát 3 jage guoskavasj barggoåtsådallam mij máhttá viehkedit åhpadusgájbbádusá hárráj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den som tilsettes må kunne samisk muntlig, og norsk muntlig og skriftlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat gut virgáduvvá hæhttu máhttet sámegielav njálmálattjat ja dárogielav njálmálattja ja tjálalattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skriftlig kunnskap i samisk, og kunnskap i lulesamisk språk vil bli vektlagt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjálalasj máhtudahka sámegielan, ja máhtudahka julevsámegielan vuoroduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For øvrig kreves kunnskap om samiske samfunnsforhold, og det er spesielt viktig å kjenne samfunnet og språksituasjonen i det lulesamiske området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden gájbbeduvvá máhtudahka sáme sebrudakvidjurij birra, sierraláhkáj le ájnas dåbddåt sebrudagáv ja gielladilev julevsámeguovlojn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre vektlegges:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden dættoduvvá:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Praksis og erfaring fra arbeid med språkforvaltning og offentlig forvaltning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Barggohárjjánibme ja vásádus giellaháldadimbargujn ja almulasj háldadimbargujn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God muntlig og skriftlig framstillingsevne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorre guládallam- ja aktisasjbarggomáhtukvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evne til selvstendig og målrettet arbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtukvuohta iesjrádálattjat ja ulmmelattjat barggat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personlig egnethet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Persåvnålasj dågålasjvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen lønnes etter Statens regulativ i stillingskode 1408 førstekonsulent eller 1434 rådgiver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Virge bálkká l stáhta regulatijvaj milta, virggekåvddå 1408 vuostasjkonsulænnta jali 1434 rádevadde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra lønnen trekkes 2 % til Statens pensjonskasse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bálkás gieseduvvá 2 % Stáhta pensjåvnnåkássaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets administrasjon skal i størst mulig grad gjenspeile mangfoldet i befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorre barggobirás masi iesj la vájkkudime Sámedikke háldadus galggá buoremus láhkáj álmmuga moattevuodav gåvvit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et personalpolitisk mål å oppnå balansert alders- og kjønnssammensetning, og å rekruttere personer med minoritets- og urfolksbakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Barggijpolitihkalasj ulmme l jåksåt jæbddásasj áldar- ja sjiervvedilev barggosajen, ja åttjudit ulmutjijt unneplåhko- ja álggoálmmukduogátjijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget deltar i statens inkluderingsdugnad, og har som mål å få flere med hull i CV- en eller nedsatt funksjonsevne ut i arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge oassálasstá stáhtasebrudahttembargon, gånnå ulmme le oadtjot daj gænna la boarkka CV’an jali doajmmagássjelisvuodajt bargguj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har avtale om Inkluderende Arbeidsliv (IA), og legger vekt på tilrettelegging av arbeidsforholdene for den enkelte medarbeider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikken la Sebradahtte Barggoiellem/ Inkluderende Arbeidsliv (SB/IA) ja galggá buorre barggodilijt láhtjet juohkka avta virgálattjaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For alle bosatt i Finnmark og Nord-Troms gjelder nedskriving av studielån i Statens lånekasse med 10 % pr. år inntil kr 25.000 og særskilt skattefradrag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Virgálattja gudi årru Finnmárkon ja Nuortta-Tråmsån oadtju oahppolåna árvov vuoledit 10 % jahkáj 25.000 kr rádjáj ja duodden oadtju værrogessusav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forøvrig tilsettes arbeidstakere etter gjeldende lover, reglement og overenskomster, herunder lønn og pensjon, samt 6 mnd. prøvetid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietján biejaduvvá bargge virggáj dábálasj lágaj, njuolgadusáj ja sjiehtadusáj milta, dán vuolen bálkká ja pensjåvnnå - duodden 6 máno gæhttjalimájgge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærmere opplysninger om stillingen kan fås ved henvendelse til:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienep diedojt dán virge birra oattjo jus váldá aktijvuodav:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhtsåmus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad, vitnemål og attester skal sendes elektronisk via link på denne siden "Søk stillingen".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhtsåmus aktan oahppo- ja barggoduodastusáj sáddiduvvá elektråvnålattjat sválldasa baktu dán bielen ”Åtså virggáj".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter søknadsfristens utløp vil det bli utarbeidet offentlig søkerliste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhtsåmájggemiere maŋŋela almoduvvá almulasj åhttselissta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I henhold til offentleglova §25 kan opplysninger om søkeren bli offentliggjort selv om søkeren har anmodet om å ikke bli oppført på søkerlisten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Almulasj § 25 lága milta máhtti diedo åhttse birra almoduvvat juska åhttse ij sidá namás åhttselisstaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk stillingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtså virggáj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhtsåmájggemierre</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
