<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">igangsetter_bedriftsutviklingsprogram_for_lokale_matserveringssteder.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Igangsetter bedriftsutviklingsprogram for lokale matserveringssteder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álgat vidnudakåvddånahttemprográmmav bájkálasj biebbmofáladiddjijda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Lokale matserveringssteder er enormt viktig e i lokalsamfunnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Bájkálasj biebbmofáladiddje li riek ájnnasa bájkálasj sebrudagán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er et naturlig samlingspunkt, en arbeidsgiver og en matkulturleverandør, sier sam e tingsråd Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Da li luondulasj tjåhkanimbájke, barggovadde ja biebbmokultuvrraásadus, javllá sámedikkeráde Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor igangsetter Sametinget bedriftsutviklingsprogram Faamoe for lokale matserveringssteder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti álgat Sámedigge vidnudakåvddånahttemprográmmav Faamoe bájkálasj biebbmofáladiddjijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR) Kenneth Hætta Sametinget ønsker å sette fokuset på de lokale matserveringstedene i kommunene Karasjok, Kautokeino, Porsanger, Tana og Nesseby.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge sihtá tjalmostahttet bájkálasj biebbmofáladiddjijda suohkanijn Kárášjoga, Guovdageaidnu, Porsáŋgu, Deatnu ja Unjárga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå starter arbeidet med bedriftsutviklingsprogrammet Faamoe Lokalmat og påmeldingen til den.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálla álgaduvvá diededimbarggo vidnudakåvddånahttemprográmmaj Faamoe Lokalmat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi ser at mange bedrifter i Sápmi har muligheter til å styrke merkevaren og øke økonomiforståelsen, samtidig som de styrker nettverket sitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Mij vuojnnep moadda vidnudagájn Sámen li máhttelisvuoda nannit ietjaska mærkkabuktagav ja lasedit ekonåvmålasj dádjadusáv, sæmmi båttå nanni ietjaska værmádagáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er hele konseptet med Faamoe, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat la ájádus Faamoe’ajn, javlla Muotka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Derfor er dette prosjektet veldig aktuelt og i tiden, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Dan diehti la dát prosjækta riek ájggeguovddelis dálla, javllá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Piadine med reinsdyrkjøtt, rødløk, tyttebærkremost og salat Marie Louise Somby, Árvu Hun mener at de lokale matserveringsstedene har en stor betydning for lokalsamfunnene og er en viktig bidragsyter i å skape bolyst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suv mielas li bájkálasj biebbmofáladiddjijn stuora vájkkudus lahkabirrusijda ja la ájnas oassálasste årromhálo vuoksjuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– De tilfører samfunnet et samlingspunkt, de gir lokale ungdommen verdifull arbeidserfaring, de skaper arbeidsplasser og tilbyr tilreisende en del av den lokale samiske kulturen, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sebrudahka oadtju tjåhkanimbájkev, ja sij vaddi bájkálasj nuorajda ájnas barggoåtsådallamijt, ásadi barggosajijt ja fállij guossijda oasev bájkálasj sámekultuvras, javlla Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er Visjona AS som driver Faamoe Lokalmat på vegne av Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat la Visjona AS guhti jådet Faamoe Lokalmat Sámedikke åvdåstiddjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR), mob. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gatjálvisá jali ságájdahttem, guládalá sámedikkerádijn Silje Karine Muotka (NSR), mob. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
