<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">institusjonsutvikling.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Institusjonsutvikling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ásadusåvdedibme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpen søknadsfrist</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rabás åhtsåmmierre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål for tilskuddsordningen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarjjaårniga mihttomierre:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kulturinstitusjoner som har faglig og institusjonell utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme kulturásadusá ma åvddåni fágalattjat ja institusjåvnålattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Institusjoner som mottar direkte driftstilskudd fra Sametinget over kap. 8 Kultur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ásadusá ma njuolggadårjav Sámedikke budsjehta kap. 8 baktu oadtju</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan søkes om tilskudd til følgende tiltak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dájda dåjmajda máhttá dårjav åhtsåt:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter som har som mål utvikle institusjonen faglig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjevta maj ulmme l ásadusáv fágalattjat åvdedit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter som bidrar til formidling av kunst og kultur på nye måter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjevta ma vájkkudi dájda ja kultuvra gaskostimev ådå vuogij milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidsprosjekter mellom institusjoner som kan åpne nye markeder for samisk kunst og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktisasjbarggoprosjevta ásadusáj gaskan ma máhtti ådå márnánijt rahpat sáme dájda ja kultuvra gáktuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeid med andre urfolksinstitusjoner som bidrar til en faglig utvikling og markedsføring på større og flere arena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktisasjbarggo ietjá álggoálmmukásadusáj mij vájkkut fágalasj åvddånibmáj ja márnánahttemij stuoráp ja ienep arienájda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krav til søknadens innhold og form:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájbbádus åhtsåmusá sisadnuj ja hábmáj:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets digitale søknadsskjema skal benyttes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhtsåmus galggá tjáleduvvat Sámedikke åhtsåmsjiebmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader som ikke oppfyller kriteriene for å kunne søke vil bli avvist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhtsåmusá ma e åhtsåmævtojt dievde hilgoduvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fullstendig budsjett som viser kostnadsoverslag og finansieringsplan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Budsjæhtta mij vuoset gållomerustallamijt ja ruhtadimplánav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den som underskriver søknaden, må ha fullmakt til å forplikte foretaket/institusjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sujna guhti åhtsåmusáv vuollájtjállá hæhttu liehket fábmodus vidnudagáv/institusjåvnåv vælggogissan dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beregningsregler:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Merustallamnjuolgadusá:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedre grense for tilskudd er kr. 10 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dårja vuolemus rádjá le 10 000 kråvnå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maksimalt tilskudd inntil kr. 200 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemus doarjja le 200 000 kråvnå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ytes ikke tilskudd til tiltak som anses å falle inn under en institusjon/organisasjons ordinære driftsoppgaver, eller prosjekter som er av driftsmessig karakter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarjja dåjmajda ma gulluji ásadusá /organisasjåvnå doajmmabargguj ij vatteduvá, jalik prosjevtajda ma li doajmmalágátja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ytes heller ikke tilskudd til uspesifiserte utgifter, sosiale kostnader og investeringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iehpe-dárkkelappot tjielggidum gålojda, sosiála gålojda, ja oasstemijda ij doarjja vatteduvá Giehtadallamájgge:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søker kan forvente svar på søknad 3 måneder etter at søknad er mottatt, Jf forvaltningsloven § 11.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhttse máhttá vásstádusáv åhtsåmussaj vuorddet 3 máno maŋŋela gå mij lip åhtsåmusáv oadtjum, gehtja háldadimlága § 11.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreløpig melding i forvaltningssak sendes ut innen en måned etter mottatt søknad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Båddåsasj diedádus háldadimássjijn sáddiduvvá maŋemusát máno maŋŋela gå mij lip åhtsåmusáv oadtjum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktinformasjon:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Elektråvnålasj åhtsåmussjiebmá</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
