<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">jordbruk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jordbruk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ednambarggo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jordbruk spiller en meget viktig rolle for utviklingen av levende bygder og samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ednambarggo la viehka ájnas oasse åvddånahttemijn viesso årrombájkijda ja sámekultuvraj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget jobber for å bevare og utvikle jordbruk som en viktig kulturbærer og sysselsetter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge barggá suoddjimijn ja åvddånahttemijn ednambargov mij la ájnas kultuvrraguodde ja ádjánahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Levende bygder er den beste garanti for sikring og utvikling av samisk kultur og språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Viesso årrombájkke la dat buoremus duodastus bisodit ja åvddånahttet sáme kultuvrav ja gielav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk jordbruk er avhengig av at norske myndigheter har en langsiktig og forutsigbar jordbrukspolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen la dat stuor hásstalus Sámediggáj gullen ietjas dahkat vuona fábmodusáj gå li gatjálvisá ma guosski åvddånahttemav ednambargos sáme guovlojs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jordbruk er en distriktsnæring som må drives der det er jordbruksareal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge barggá dán åvdås: Dåhkålasj juridihkalasj ja rudálasj ålgoldisævto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En god del av bosettingen i samiske områder har sammenheng med at den er knyttet til mulighetene for å drive med jordbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorep sjiervveduolludak</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til å være viktig for bosettingen har verdiskapingen i jordbruket stor betydning for samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Miehttseiellepolitihkka mij bærrájgåhtså sáme æládusájt Mij boahtep åledit mijá ulmmelijt gå barggap dáj åvdås:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Produksjon av jordbruksprodukter skaper også ringvirkninger i samfunnet for øvrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Adnet vájkkudimev ednambarggopolitihkkaj Ásadit joarkkagárvedimev varásbierggasijs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det dreier seg om verdiskaping innen slakterier, meierier, maskinleverandører, transportsektor etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Viehkken årrot lasedit nissunoasev Nannit ålggoednamdoajmmijda riektáv ålggoednamvaddásijda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Basisproduksjonene i det samiske jordbruket er melkeproduksjon og sauehold. I Troms er geit viktig for noen bygdesamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Innovasjon Norge háldat årrombájkkeåvddånahttemrudájt ma máhtti vatteduvvat investerimijda dijdalasj ednambargguj ja lasseæládusájda, ja aj álggorudá ja viddnudakåvddånahttem lasseæládusájda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske områder har i dag en del dyrka areal som ikke brukes i dag, men som lett kan tas i bruk av eksisterende bruk. Sametinget gir hvert år innspill til jordbruksavtalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fylkkamanne ednambarggoåssudagá galggi liehket viehkken nav vaj nasjonállapolitihkka tjadáduvvá viehkijn diedojs, háldadusáj viehkkes ja dáfulasj hiebadum dåjmajs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er innspillet for 2024: Sametingets innspill til jordbruksforhandlingene 2024</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suohkanijs li vuostásjvirkkálasj åvdåsvásstádus ednambargguj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videreforedling av mat, matopplevelser og arktisk landbruk er et av de områdene Sametinget prioriterer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Båndorsebrudagá Norges Bondelag ja Norsk Bonde- ja Småbrukarlag li sjiehtadallamguojmme Stáhtajn dan jahkásasj ednambarggo sjiehtadusájn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er innen disse produksjonene det er mulig å øke verdiskapingen ytterligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge barggá suoddjimijn ja åvddånahttemijn ednambargov mij la ájnas kultuvrraguodde ja ádjánahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
