<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">komitemoter_blir_digitalt_og_plenum_blir_utenfor_karasjok.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komitemøter blir digitalt og plenum blir utenfor Karasjok</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juogostjåhkanime dåladuvvi digitálalattjat ja ållestjåhkanibme dåladuvvá ietjá bájken gå Kárásjogan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komitemøtene som er mellom 23.- 26. november holdes digitalt, og plenumsmøte i desember blir ikke avholdt i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juogostjåhkanime ma dåladuvvi basádismáno 23.-26. biejvijt digitálalattjat tjadáduvvi. Ja ållestjåhkanibme javllamáno sjaddá fysalattjat ietjá bájken gå Kárásjogan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenumsledelse har besluttet at komitemøtene som avvikles 23.-26. november avholdes digitalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke ållestjåhkanimjådedibme la mierredam jut juogostjåhkanime basádismáno 23.-26. biejvijt dåladuvvi digitálalattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Slik Covid-19 situasjonen er i Karasjok for øyeblikket, er det mest riktig at vi avholder våre møter digitalt, sier plenumsleder Tom Sottinen (Ap).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>-Navti gåk Covid-19 dille Kárásjogan la, sjaddá riektá mijás jut tjåhkanimijt tjadádip digitálalattjat, javlla ållestjåhkanimjådediddje Tom Sottinen (Bb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenumsleder Tom Sottinen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ållestjåhkanimjådediddje Tom Sottinen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenumsledelsen har også besluttet at plenum i desember avholdes utenfor Karasjok på grunn av den økende smitten i kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ållestjåhkanimjådedibme la aj mierredam jut ållestjåhkanibme javllamáno dåladuvvá ietjá bájken gå Kárásjogan gå dávdda njoammom lassán suohkanin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om nøyaktig sted kommer i løpet av neste uke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diehto bájke hárráj boahtá boahtteváhko nalluj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er mange deltakere under plenumsmøtene, og vi har derfor valgt å flytte plenum til et sted hvor det er enklere å holde avstand til hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>-Gå la ållestjåhkanibme sjaddi ållo oassálasste, ja dan diehti lip válljim jåhtet ållestjåhkanimev ietjá bájkkáj gånnå dåhkki bisodit gaskav nubbe nubbáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktige beslutninger som skal tas under plenum, og vi ser viktigheten i at vi møtes fysisk, sier Sottinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ållestjåhkanimmærrádusá li ájnnasa, ja mij vuojnnep dárbov tjåhkanit fysalattjat, javllá Sottinen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenumsmøte avvikles 7. -10. desember.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke ållestjåhkanibme dåladuvvá javllamáno 7.-10. biejvijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget følger de nasjonale anbefalingene om å holde seg hjemme hvis man er syk, holde avstand til andre, vurdere bruk av munnbind hvis det ikke er mulig å holde minst en meters avstand innendørs i det offentlige rom og redusere antallet nærkontakter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lagáp diedojt vaddá Tom Sottinen, tlf 412 72 386.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
