<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk:_hva_kan_vi_laere_av_de_tre_nyutdannede_sorsamiske_laererne_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Hva kan vi lære av de tre nyutdannede sørsamiske lærerne?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kronihkka: Majt máhttep oahppat da gålmmå áttjak åhpaduvvam oarjjelsáme åhpadiddjijs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk av sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kronihkka tjáledum sámedikkerádes Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At tre grunnskolelærerstudenter nå har gjennomført sørsamisk lærerutdanning er virkelig gode nyheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gålmmå vuodoskåvllååhpadiddje li dal tjadádam oarjjelsáme åhpadiddje åhpadusáv, ja da li buorre ådåsa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likevel er det et paradoks at vi i 2024 feirer de første uteksaminerte lærerne ved utdanningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juska la dat imálasj jut mij jagen 2024 ávvudallat vuostasj åhpadiddjijt ma li tjadádam åhpadusáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette viser at tilbudet er og har vært skjørt i altfor lang tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat vuoset jut fálaldahka le ja la læhkám rassje ilá guhkev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må derfor intensivere arbeidet med å sikre rammevilkårene for samiske utdanninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij hæhttup dan diehti rahtjat sáme åhpadusá ålgoldisævtoj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hele det samiske samfunnet gleder seg sammen med de tre lærerstudentene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ålles sáme sebrudahka ávvudallá aktan daj gålmmå åhpadiddjij studentaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deres utdanning er svar på et kritisk behov og legger grunnlaget for revitalisering av sørsamisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sijá åhpadus la vásstádus alvos dárbbuj ja la vuodo oarjjelsámegiela ælládahttemij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gratulerer til dem alle for deres viktige utdanningsvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuorbbe sidjij gájkajda sijá ájnas åhpadusválljimijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er likevel verdt å reflektere over hvorfor vi fortsatt, i 2024, feirer dette som en stor milepæl.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juska vierttip ájádallat manen mij vilá jagen 2024, ávvudallap dáv stuorra dáhpádussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva er grunnen til at dette er en milepæl?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Manen la dát stuor dáhpádus?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvorfor er samiske utdanningsmuligheter fremdeles små og skjøre?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Manen li sáme åhpadusmáhttelisvuoda vilá gallegattja ja rassje?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva skal til for at lærerutdanningen får ha opptak hvert eneste år?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Majt dárbahuvvá váj åhpadiddjeåhpadusá válldi studentajt juohkka jage?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse spørsmålene er videre interessante når behovet for samiskspråklige lærere historisk har vært anerkjent i flere hundre år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dá gatjálvisá li vijddábut miellagiddisa gå dárbbo sámegielak åhpadiddjijda la histåvrålattjat gaskostuvvam moadda tjuhte jage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Allerede i 1716 ble presteutdanninger etablert i Nidaros for å utdanne samiske prester, og i 1826 ble forløperen til UiT Norges arktiske universitet etablert på Trondenes med det formål å utdanne samiske lærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juo jagen 1716 gå báhppaåhpadus vuododuváj Nidaros:an åhpadittjat sáme báhpajt, ja jagen 1826 gå álggo UiT Norgga árktalaš universitehta vuododuváj Trondenes:an dajna ulmijn åhpadittjat sáme åhpadiddjijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At vi enda jobber med samme spørsmål og utfordringer i dag, er derfor et lite paradoks.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De la imálasj gå mij vilá barggam sæmmi gatjálvisáj ja hásstalusáj uddni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universitetene, både Nord universitet og NTNU, må ta et større ansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Universitiehta sihke Nuortta universitiehtta ja NTNU, hæhttuji válldet stuoráp åvdåsvásstádusáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nord universitet må fortsette å bygge opp samiske fagmiljøer, og NTNU må ikke se det som en hvilepute at ansvaret kun ligger hos Nord universitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuortta universitiehtta hæhttu joarkket vuododit sáme fáhkabirrasijt, ja NTNU ij máhte vuojŋastit dajnas gå Nuortta Universitiehtan la åvdåsvásstádus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trenger at en aktør som NTNU kommer på banen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij dárbahip jut aktera dagu NTNU sjaddá fáron.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Basert på erfaringene vi gjør i dag må vi konkludere med at en samisk samfunnsbygging ikke er langt på nær ferdig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Udnásj åtsådallamij vuodon hæhttup konkluderit jut sáme sebrudakåvddånibme ij la ålliduvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At vi i dag bare har én sørsamisk profesjonsutdanning i Nordland og Trøndelag er for lite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Miján la uddni dåssju akta oarjjelsáme virggeåhpadus Nordlándan ja Trøndelagan ja dat la ilá binná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det sørsamiske samfunnet trenger og fortjener mer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oarjjelsáme sebrudahka dárbaj ja ánssit ienebu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NTNUs unnskyldning for deres rolle i fremrykkingsteorien er en god start, og lover godt for deres arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>NTNU:a ándagisádnom sijá roalla hárráj fremrykningsteoria aktijvuodan la buorre álggo, ja vájkkut buorren sijá bargguj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mens de tre nyutdannede lærerne nå skal ut i en viktig gjerning, må vi andre bruke tid på å sikre at vi lykkes videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Madi da gålmmå áttjak åhpaduvvam åhpadiddje dal galggi tjadádit ájnas dagov, hæhttup mij nuppe adnet ájgev sihkarastátjit jut mij vuorbástuvvap vijddásappo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskjellen disse tre vil utgjøre i klasserommene kan ikke undervurderes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dav sieradusáv dá gålmmåsa sjaddi buktet klássalanjájda ij máhte goareduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor må vi lære av historien og jobbe for at utdanning av sørsamiske lærere blir en selvfølge, ikke en sjeldenhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti hæhttup oahppat histåvrås ja barggat vaj oarjjelsáme åhpadiddje åhpadus sjaddá diehttelis ja vuorjját.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
