<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk:_samisk_kulturarv_-_til_glede_og_besvaer_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Samisk kulturarv – til glede og besvær?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kronihkka: Sáme kultuvrraárbbe – ávon ja vájvven</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk av sametingsråd Henrik Olsen (NSR) om prinsipper for Sametingets museumspolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kronihkka rádeájras Henrik Olsenis (NSR), prinsihpa Sámedikke musiejapolitihkkaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er mange i Sápmi som venter spent på at våre kulturhistoriske gjenstander skal komme tilbake fra hovedstaden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij lip moattes Sámen guhti vuorddep ja guhkahip mijá kultuvrrahiståvrålasj dávvera galggi boahtet ruoptus oajvvestádas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er nemlig målet med prosjektet Bååstede – tilbakeføring av samisk kulturarv fra Norsk Folkemuseum og kulturhistorisk museum i Oslo til de samiske museene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát la ulmme mijá prosjevtan Bååstede – máhtsadibme sáme kultuvrraárbev Norsk Folkemuseumis ja kultuvrrahiståvrålasj musiejas Oslon ruoptus sáme musiejajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På spørsmål om når dette skal skje, er svaret dessverre at det handler om økonomi, og at vi derfor ikke vet når det kan skje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gatjálvissaj guossa dát galggá dáhpáduvvat, le vásstádus luodjomláhkáj la ekonomidja duogen, ja dan diehti ep diede guossa dáhpáduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ubehagelig å måtte svare sånn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Unugis le navti vásstedit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både de samiske museene og deres publikum fortjener bedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sihke sáme musieja ja sijá guosse ánssidi buorebu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ubehagelig fordi vi ikke får se vår egen kulturarv som har vært borte i flere generasjoner, og det er ubehagelig fordi vi samtidig ser at det bevilges midler til norske museer og andre virksomheter, mens det samiske samfunnet ikke får ta del av denne generøsiteten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le unugis gå ep besa vuojnnet iehtjama kultuvrraárbev mij la læhkám iehtjádij giedajn moadda buolva, ja la unugis gå mij sæmmi båttå vuojnnep juolloduvvá rudá vuona musiejajda ja ietjá ásadusájda, valla sáme sebrudahka ij oattjo oasev dan valjesvuodas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppfølgingsspørsmålet - til meg selv og andre - er derfor om vår kulturarv oppleves som noe som er til besvær.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gatjálvis mij tjuovvu – munji ja nuppijda – sjaddá de jus mijá kultuvrraárbbe dåbddo vájvven.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tittelen i kronikken referer til artikkelen Selvbestemmelse til besvær , i fagtidsskriftet Museumsnytt (nr. 2-2019) som viser til at de samiske museene har blitt hengende økonomisk etter de norske museene, og at både Kulturdepartementet og fylkeskommuner ikke har fulgt opp sitt ansvar for at det samiske folk skal kunne forvalte egen kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kronihka bajelt tjála vuoset artihkalalij Selvbestemmelse til besvær , mij lij prienntidum fáhkatjállusin Museumsnytt (nr. 2-2019) mij vuoset sáme musieja lij ekonåvmålattjat báhtsám vuona musiejajs, ja sihke kultuvrradepartemænnta ja fylkkasuohkana ælla gåtsedam ietjaska åvdåsvásstádusáv vaj sámeálmmuk galggá máhttet háldadit ietjas kultuvrraárbev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er stolt over våre samiske museer som er viktige institusjoner ikke bare i Sápmi, men også i inn- og utland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån lav mihá mijá sáme musiejajs ma li ájnas ásadusá ij dåssju Sámen, valla aj Vuonan ja ålggorijkajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De gjør en god jobb på tross av de økonomisk dårlige vilkårene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Da dahki buorre bargov juska ekonomoalásjævto li nievre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er imponert over den rollen de tar som samfunnsutviklere, der de deltar aktivt i samfunnsdebatten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån alvaduváv gå vuojnáv dav roalla majt ietja válldij sebrudakåvddániddjen, gånnå aktijvalattjat sæbrrij sebrudakdagástallamij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har et vell av aktiviteter som går utenfor det vi kaller tradisjonell museumsvirksomhet som omfatter arbeid med gjenstander og utstillinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Edna dåjma ma rassti dav majt gåhttjop árbbedábálasj musiejadåjma mij guosská dávverijt ja vuosádusájt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette samfunnsrolleperspektivet er noe av det jeg ønsker å utfordre museene enda mer på, og som danner utgangspunkt for saken Prinsipper for Sametingets museumspoltikk som skal behandles av Sametingets plenum nå i august.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán sebrudakroallavuojnon sidáv hásstalit musiejajt vijddábut, dat la vuolgasadje ássjáj Prinsihpa Sámedikke musiejapolitihkkaj mij galggá giehtadaláduvvat dievastjoahkken dálla bårggemáno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prinsippdokumentet skisserer en rekke utfordringer og målsetninger for de samiske museenes faglige utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prinsihppadokumænnta vuoset edna hásstalusájt ja ulmijt sáme musiejaj fágalasj åvddånibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre temaer som tas opp i prinsippdokumentet er økt fokus på digitalisering og digital formidling, mer formidlingssamarbeid med det samiske kunst- og kulturfeltet, og viktigheten av god språklig kompetanse og språkteknologisk infrastruktur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjá tiemá ma bajeduvvi prinsihppadokumentan la tjalmostahttem digitaliserimij ja digitálalasj åvddånbuktemij, ienep åvddånbuktembarggo sáme dájdda- ja kultuvrrasuorgen, ja ájnasvuohta buorre gielalasj máhtudahkaj ja giellateknolåvgålasj vuodoj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske museene har allerede god kompetanse innen samiske kulturminner og immateriell kulturarv, av mange også kjent som árbediehtu og tradisjonell kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme musiejajn la juo buorre máhtudahka mij guosská sáme kultuvrramujtojt ja vuojŋŋalasj kultuvrraárbev, moaddásij dåbdos árbbediehton ja árbbemáhtto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er også et felt som bør utvikles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát la suorgge mij bierri åvddånahteduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser at kunstsamlingene ved de samiske museene vokser i omfang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij vuojnnep dájddatjoahkke laseduvvi sáme musiejajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det jobbes med å bygge Samisk kunstmuseum i Karasjok, og når bygget er ferdig vil det gi faglig tilfredsstillende forhold for arbeid med kunstsamlingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bargaduvvá tsieggimijn Sáme dájddamusiejajn Kárásjjågån, ja gå tsiekkadus la sajenis vaddá dat fágalasj dågålasj dájddatjoahkke bargojn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil også lette samarbeidet med nasjonale og internasjonale kunstinstitusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sjaddá aj giehpedit aktisasjbargov nasjonála ja gasskarijkalasj dájddaásadusáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunstmuseet vil være en ressurs for de andre samiske museenes arbeid med samisk kunst, og i den forbindelse må vi se nærmere på en hensiktsmessig organisering av et slikt kunstsamarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dájddamusieja sjaddá ressurssan ietjá sáme musiejajda sáme dájdda bargojn, ja dan aktijvuodan mij sihtap lagábut gehtjadit gåktu organiserit dájddaaktisasjbargov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke bare det samiske samfunnets ansvar å dokumentere og formidle samisk kunst og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij la dåssju sáme sebrudagá åvdåsvásstádus duodastit ja åvddånbuktet sáme dájdav ja kultuvrav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også norske institusjoner har et slikt ansvar som en del av sin samfunnsrolle og samfunnsoppdrag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aj vuona ásadusájn la dákkir åvdåsvásstádus ietjaska sebrudakroallan ja sebrudakvidnon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For at nasjonale og regionale institusjoner skal utføre dette ansvaret på en god måte er det ønskelig med samisk representasjon i styrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus nasjonála ja guovlo ásadusá galggi dåjmadit åvdåsvásstádusáv ávkálasj láhkáj de le vittjodahtte sáme åvdåstimev stivrajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter mange års planlegging er det sørsamiske museet Saemien Sijte i Snåsa nå under bygging, og skal stå ferdig mot slutten av 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moadda jage plánima duogen la dal oarjjelsáme musiedja Saemien Sijte Snåasen tsieggiduvvamin, ja galggá liehket gárvvásin 2021 jage gietjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne utviklingen vil bety mye for det sørsamiske området og regionen generelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát åvddånahttem sjaddá merkahit ålov oarjjelsámeguovlloj ja aj guovlloj åbbålattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men fremdeles er det et stort etterslep i behovet for egnede bygg i Sápmi, derfor håper vi at bygget for det samiske nasjonalteatret Beaivváš realiseres snart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla vilá le dárbbo hiebalasj tsiekkadusájda Sámen, dan diehti doajvvop mij sáme nasjonálalasjteáhttarij Beaivváš tsiekkadus jåhtuj biejaduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2021 skal en ny stortingsmelding om museer legges fram.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jagen 2021 galggá ådå stuorradikkediedádus musiejaj birra åvddånbuvteduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her må fylkeskommunenes økonomiske ansvar overfor de samiske museene bli tydeligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De fylkkasuohkanij ekonåvmålasj åvdåsvásstádus sáme musiejaj hárráj hæhttu tjielggut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om meldingen foreslår opprettelsen av en museumslov, må loven sikre det samiske samfunnets rett til å forvalte egen kulturarv på egne premisser og med tilstrekkelige rammevilkår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus diedádus oajvet vuododit musiejalágav, hæhttu láhka tjårggit sáme sebrudagá riektáv háldadittjat ietjas kultuvrraárbev ietjaska premissaj ja dågålasj ålgoldisævtoj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets politikk på museumsfeltet er tuftet på prinsippet om at samer har rett til å eie og forvalte egen kulturarv som en del av urfolksretten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke politihkka musiejasuorgen la vuododuvvam prinsihpan jut sámijn la riektá æjggut ja háldadit ietjas kultuvrraárbev oassen iemeálmmukriektás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget i Norge jobber også i et allsamisk perspektiv, med felles utfordringer og mål for samisk kulturarv i samarbeid med sametingene i Sverige og Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuona Sámedigge barggá aj gájksábmelasj perspektijva milta, aktisasj hásstalusáj ja ulmij sámekultuvrraárbbáj aktisattjat Svieriga ja Suoma sámedikkij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I arbeidet med å utvikle de samiske museene faglig og organisatorisk ser jeg også fram til et godt samarbeid med de samiske museene, Samisk museumslag, Kulturrådet, fylkeskommuner og Kulturdepartementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme musiejaj fágalasj ja organiserima åvddånahttembargojn vuordáv åvddålijguovlluj buorreaktisasjbargov sáme musiejaj ja musiejajuohkusij, kultuvrrarádijn, fylkkasuohkanij ja kultuvrradepartementajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidet som ligger i Bååstede-prosessen kan bli et foregangseksempel for lignende saker utenfor Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktisasjbarggo mij la Bååstede-prosæssa máhttá sjaddat buojkulvissan muodugasj ássjijda ålggolin Sábme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Per i dag befinner vi oss i en kartleggingsfase der vi jobber med å få oversikt over hvilke samiske kulturhistoriske gjenstander som befinner seg i utlandet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Uddni lip mij guoradallam dilen gånnå mij barggap gåvåv ja diedov makkir sáme kultuvrrahiståvrålasj dávvera ma gávnnuji ålggorijkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er særlig opptatt av seremonielle gjenstander som trommer, og vil arbeide for at disse blir tilbakeført.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij berustip sierraláhkáj seremonidja dávverijt dagu goabddájt, ja sihtap barggat åvddålijguovlluj vaj da máhtsaduvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bååstede er begynnelsen på en prosess der vi på sikt kan forvalte og formidle vår egen kulturhistorie på våre egne premisser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bååstede la álggo prosessas gånnå mij boahtteájge galggap háldadit ja åvddånbuktet iehtjama kultuvrrahiståvråv iehtjama premissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
