<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk-skal-vi-toerre-aa-se-paa-historien.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Skal vi tørre å se på historien?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kronihkka: Galggap gus duosstat histåvråv gehtjadit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De historiske sårene til det samiske folk stikker dypt og vi trenger en egen renselsesprosess for å bli leget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme álmmuga histåvrålasj háve li tjiegŋalisá ja mij dárbahip sierra rájnnidimprosessav jus da galggi savvet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er beklagelig at den norske regjeringen ikke tør å se på historien sammen med oss, skriver sametingspresident Vibeke Larsen i denne kronikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Luodjomláhkáj Vuona ráddidus ij duosta histåvråv aktan mijájn gehtjadit, tjállá sámediggepresidænnta Vibeke Larsen dán kronihkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En forkortet versjon av denne kronikken ble publisert på NRK Ytring 12.04.17.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oanedum versjåvnnå dát kronihkas almoduváj NRK Ytring:an 12.04.17.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den kan du lese her .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáv máhtá dánna låhkåt .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så slapp endelig katta ut av sekken – regjeringen vil ikke ta initiativ til en sannhetskommisjon om fornorskningen av samene fordi de er redde for å skape forventninger om nye tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De vijmak bigoduváj – ráddidus ij sidá álgadit duohtavuodakommisjåvnåv sámijt dárojduhttemis dajnas gå balli dat vuorddemusájt ådå dåjmajda buktá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg kan ikke si jeg er overrasket, men like fullt veldig skuffet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iv máhte javllat alvaduvviv, valla huoman hármmadit hådjåniv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skuffet, fordi et godt samkvem mellom nordmenn og samer forutsetter at vi er villig til å se på historien som vi har felles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Håjen, danen gå buorre aktijvuohta dáttjaj ja sámij gaskan gájbbet mij lip miellusa mijá aktisasj histåvråv gehtjadittjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Villig til å se på de konsekvenser statens politikk overfor samene har hatt, og hva det har gjort med oss som folk og enkeltmennesker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Miellusa gehtjadittjat båhtusijt majt stáhta politihkas sámij vuoksjuj, ja vájkkudimijt midjij álmmugin ja ájnegis ulmutjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I det samiske samfunnet er det mange historier som ikke er blitt fortalt og mange sår som ikke har fått gro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme sebrudagán li moadda subttsasa ma ælla subtsastuvvam ja moadda háve ma ælla savvám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Historier om ei tid hvor det å gi opp sin identitet, språk og kultur ble en kamp om være eller ikke være – for mange.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Subttsasa ájges gå ietjas identitiehtav, gielav ja kultuvrav sloanjerdit sjattaj oajbbomin viessot vaj ij viessot – ållusijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortellinger om sår som har satt seg i kroppene og sinnene til folk, og som kan være med på å forklare hvorfor nåtiden oppleves som den gjør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Subttsasa hávij birra ma li dæhppum ulmutjij rubmahij ja miellaj, ja ma máhtti liehket siegen tjielggimin manen dálásj ájgge åtsådaláduvvá nav gåktu åtsådaláduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For hva er det egentlig Sametinget ber om?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Majt duodaj la dal ájn Sámedigge ádnomin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>La meg gjøre det helt klart: Dette er ikke et innspill til en budsjettdebatt, hvor Sametinget ber om økte bevilgninger fra staten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjielggasit mån sidáv diededit: Dát ij la makkirak árvvalus budsjæhttadágástallamij, gånnå Sámedigge ienep ruhtadimev stáhtas ádnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker en åpen prosess, hvor staten tar initiativ til å se på fornorskningen, og hvilke konsekvenser det har hatt for mennesker og samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij sihtap rabás prosessav, gånnå stáhtta álgadimev dahká dárojduhttemav gehtjadittjat, ja makkir vájkkudimijt dat la ulmutjijda ja sebrudahkaj buktám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva resultatene blir og hvordan dette skal håndteres, er noe som må tas standpunkt til da.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Makkir båhtusa sjaddi ja gåktu daj dåmadit, vierttip dalloj mierredit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kan ikke foregripe resultatet av et kommisjonsarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij ep diede majt kommisjåvnå barggo buktá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må ha is i magen til å vente.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vierttip loajtoj vuorddet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette handler for oss om muligheten til å arbeide seg ut av århundrer med undertrykking og lav selvfølelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Midjij la dát máhttelisvuohtan besatjit jahketjuodijs badjelgæhttjamis ja vuollegis iesjdåbdos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette handler om veien videre for oss som nasjon og folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Midjij la dát gæjnnon nasjåvnnån ja álmmugin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske folk har ikke tenkt å grave seg ned i offerrollen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme álmmuk ij galga ietjas vaháguvvama roallaj biedjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har tenkt å gå inn i fremtiden som et stolt folk med et avklart forhold til vår historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij sihtap åvddålijguovlluj lávkkit mihás álmmugin tjielggam gasskavuodajn iehtjama histåvrråj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så vil mange si: Dere har mulighet for demokratisk representasjon gjennom Sametinget og konsultasjonsdialogen med regjeringen, som gir samene rett til å uttale seg om saker som angår oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De moattes sjaddi javllat: Diján la máhttelisvuohta demokráhtalasj åvdåstibmáj Sámedikke ja rádádallamsjiehtadusá baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kong Harald har bedt dere om unnskyldning på vegne av det offisielle Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gånågis Harald la dijás ándagis ádnum almulasj Vuonarijka åvdås.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er ikke det nok?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij la gus dat nuoges?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nei, det er ikke nok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij la, dat ij la nuoges.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staten har bidratt til å opprette Sametinget og vernet oss gjennom grunnloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stáhtta la viehkedam Sámedikkev ássat ja mijáv vuodolága baktu suodjalam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men våre historiske sår stikker dypere enn som så, og trenger en egen renselsesprosess for å bli leget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla mijá histåvrålasj háve li stuorábun, ja dárbahi sierra rájnnidimprosessav savvánittjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forutsetningene for en forsoningsprosess er at sannheten må dokumenteres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ævto såbadusprosæssaj le, duohtavuohta hæhttu duodastuvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan vi lære av store menn som Desmond Tutu og hans arbeid for forsoning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij máhttep gudnálasj ålmmåjs oahppat dagu Desmond Tutu bargostis såbadime birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sannheten måtte dokumenteres og det som var urettmessig tatt fra menneskene måtte leveres tilbake.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duohtavuohta hæhttuj duodastuvvat, ja da ma vierret lidjin ulmutjijs váldedum hæhttujin ruoptus vatteduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske folk har også opplevd å bli fratatt sin kultur, språk og levesett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme álmmuk la aj vásedam, kultuvrra, giella ja viessomvuohke le ierit váldeduvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det som er urettmessig tatt fra oss er ennå ikke blitt levert tilbake.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Da ma vierret li mijás váldedum ælla ájn ruoptus vattedum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bååstede prosjektet er ett eksempel på det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bååstede-prosjækta la akta buojkulvis dasi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom århundrer har samiske gjenstander blitt hentet fra det samiske samfunn og plassert i museer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jahketjuodij tjadá li sáme dávvera sáme sebrudagás viettjadum ja dávvervuorkájda biejadum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå er vi i en prosess hvor vi ber om å få levert dette tilbake til samiske museer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij lip dálla prosessan gånnå gåhttjop dajt ruoptus sáme dávvervuorkájda máhtsaduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men dette kan ikke skje før staten er villig til å ta regningen for denne tilbakeføringen og oppbevaringen i samiske museer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla dat máhtsadibme ij máhte dáhpáduvvat åvddåla stáhtta miedet máhtsadimes ja vuorkudimes sáme dávvervuorkájda mákset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reparasjon av et vennskap kan aldri skje om du stjeler fra din venn og ber om tilgivelse uten at du er villig til å gi tilbake det du har stjålet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åbddit ráddnavuodav ij gudik goassak dagáduvá jus rádnastat suoláda ja ándagis áno ja dån i miededa ruoptus vaddet dav majt la suoládam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kirkegårder har gjennom historien blitt plyndret av forskere, med velsignelse av kirke og stat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme girkkogárdijt li histåvrå tjadá åtsådiddje rievvum, buorissjivnnjedum girkkos ja stáhtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har ført til at levningen av mange av våre forfedre i dag er oppbevart i et lukket magasin i Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat la buktám, bátsidisá moatte mijá ájttegis vuorkuduvvi dahpadum vuorkudagán Oslon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er dype sår i den samiske folkesjelen, som må renses gjennom at staten er villig til å ta ansvar for tilbakeføring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dá li tjiegŋalis háve sámijn, ma hæhttuji rájnniduvvat dan baktu jut stáhtta miedet máhtsadime åvdås åvdåsvásstádusáv válldet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sorgen over tapt språk, identitet og mangel på kunnskap om egen historie, oppleves hardt for mange.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Surggo massám gielas, iesjdåbdos ja vádna máhtudahka ietjas histåvrås, la låssåt ållusijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en sorg som vi trenger statens bistand for å reparere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dav surgov dárbahip stáhtas viehkev divutjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske selvfølelsen har vokst seg sterkere de siste årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme iesjdåbddo la sjaddam nannusabbo maŋemus jagijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så sterk at vi tør å bryte tabuer og snakke om forhold i vårt eget samfunn som ikke er bra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nav nanos vaj duosstap tabu:ajt doadjet ja ságastit ássjij birra mijá sebrudagán ma ælla vuohkasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Marion Knutsens åpenhet om seksuelle overgrep i Tysfjord har vært banebrytende for mange andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Marion Knutsena rabásvuohta seksuála råhtsatjimij birra Divtasvuonan la læhkám árvulattjan moaddásijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har nettopp presentert forskningsrapporten: «Om du tør å spørre, tør folk å svare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij lip jur almodav åtsådimdiedádusáv: «Jus duosta gatjádit, duossti ulmutja vásstedit».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» Rapporten viser at vold i det samiske samfunn er et stort tabu, og at historiske traumer fra fornorskningen er en av forklaringsfaktorene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diedádus vuoset, vahágahttem la duodaj tabu:an sáme sebrudagán, ja histåvrålasj trauma dárojduhttemis la akta tjielggimfaktåvråjs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ber om et samarbeid med regjeringen for å arbeide aktivt mot volden, og komme til bunns i hva dette skyldes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij gåhttjop aktisasjbargov ráddidusájn dåjmalattjat vahágahttema vuosstij bargatjit, ja duodaj sivájt dasi gávnnat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreløpig har vi ikke fått noen svar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla ep la dán rádjáj vásstádusáv oadtjum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det er andre parter som ser det samme behovet for oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla ietjá oassálaste vuojnni sæmmi dárbov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kirkeråd vil være en aktiv part i en sannhetskommisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme girkkoráde sihtá dåjmalasj oassevállden duohtavuodakommisjåvnån liehket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenene har også en historie, som trenger å bli sett nærmere på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guojnajn li aj iehtjasa histåvrrå, masi la dárbbo tjiegŋodit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken er også løftet i Stortinget av representanter, som ser et behov for å få sannheten på bordet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ássje la aj bajedum Stuorradikken ájrrasijs gudi dárbov vuojnni duohtavuodav bigodittjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den globale urfolksverden er dette et kjent tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Globála álggoálmmukværáldin la dát oahpes tiebmá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Canada har våget å ta sin koloniseringshistorie på alvor, og anerkjenner at den har påført urfolk store lidelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kanada la duosstam ietjas kolonisierimhiståvråv duodaj válldet, ja dåhkkit jut dat la álggoálmmugijda ållo vaháguvvama buktám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil være en aktiv part i en slik sannhets- og forsoningsprosess.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij sihtap dåjmalasj oassevállden dakkir duohtavuoda- ja såbadimprosessan liehket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil være en prosess som vil være vond for oss også, men vi mener tiden er inne for å ta den nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát sjaddá låsså prosæssa midjij aj, valla mijá mielas la ájgge láddam dálla dav tjadádittjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da er det beklagelig at den norske regjeringen ikke tør å se på sannheten sammen med oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Luodjomláhkáj Vuona ráddidus ij duosta duohtavuodav aktan mijájn gehtjadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
