<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kulturnaeringer-oeker-i-de-samiske-omraadene.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturnæringer øker i de samiske områdene / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kulturæládusá lassáni sáme guovlojn / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturnæringer øker i de samiske områdene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kulturæládusá lassáni sáme guovlojn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sysselsettingen øker i kulturnæringene i de samiske områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Barggobiejadibme lassán kulturæládusájn sáme guovlojn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det viser en rapport som Telemarkforsking har laget for Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dav vuoset diedádus Sámediggáj dagádum Telemarkforskningis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten viser at veksten har vært størst i opplevelses og aktivitetsbedrifter og interesseorganisasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diedádus vuoset lassánibme le læhkám stuorámus dáhpádus- ja doajmmavidnudagájn ja berustimorganisasjåvnåjn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sysselsettingen er nesten fordoblet og det er en større vekst enn i landsdelen og Norge forøvrig, viser rapporten til Telemarksforsking.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Barggobiejadibme le vargga gærdoduvvam ja le stuoráp lassánibme gå rijkaguovlon ja vuonarijkan ietján, vuoset diedádus Telemarkforskningis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I de samiske områdene jobber 594 personer innenfor ulike kulturyrker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme guovlojn 594 ulmutja barggi duon dán kulturvirgijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>204 av disse jobber innen media, 110 jobber med kunstnerisk arbeid av ulik art, 228 personer jobber med kulturformidling, f.eks. museums og bibliotekansatte, og 52 personer jobber med kunstopplæring i kulturskolen eller lignende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>204 dájs barggi mediajn, 110 barggi muhtem dájdalasj bargujn, 228 ulmutja barggi kultuvrraåvddånbuktemijn, d.d. dávvervuorkán ja girjjevuorkán barggi, ja 52 ulmutja barggi dájddaåhpadimijn kulturskåvlån jali muodugasj bargujn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norsk kulturindeks</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuona kulturlåhko</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norsk kulturindeks er en årlig oversikt over kulturtilbud og kulturaktivitet i norske kommuner, regioner og fylker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuona kulturlåhko le jahkásasj gåvvå kulturfálaldagáj ja kulturdåjmaj birra vuona suohkanijn, guovlujn ja fylkajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Indeksen er basert på data fra en rekke offentlige etater, interesseorganisasjoner og foreninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Låhko le vuododam diedoj moadda almulasj etáhtajs, berustimorganisasjåvnåjs ja siebrijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne rapporten presenterer Telemarksforsking resultater og detaljer for de samiske kommunene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán diedádusán åvddånbuktá Telemarkforskning båhtusijt ja dárkkelis gåvåv sáme suohkanijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunstnerkommune</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dájddasuohkan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Totalt er 96 kunstnere bosatt i de samiske områdene, viser rapporten til Telemarksforsking.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjoahkken li 96 dájddára gudi sáme guovlojn årru, vuoset diedádus Telemarkforskningis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette tilsvarer to kunstnere pr. tusen innbyggere, en kunstnertetthet som er om lag halvparten av landsgjennomsnittet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát vaddá guokta dájddára juohkka tuvsán viesádij, dájddársuohkadis mij le birrusin lahkke rijka gasskamieres.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antallet kunstnere i samisk område har steget med 6 % det siste året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Låhko dájddárijs sáme guovlon le lassánam 6 % maŋŋemus jage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På landsbasis har det ikke vært noen økning i kunstnertettheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rijkan ietján ij le læhkám lassánibme dájddársuohkadisán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av kommunene i de samiske områdene, er Kautokeino den store kunstnerkommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suohkanijs sáme guovlojn, le Guovddagæjnno stuorra dájddársuohkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her finner man totalt 30 kunstnere hvilket betyr at 10,2 pr tusen innbyggere, altså én prosent av befolkningen, er medlem i en eller flere kunstnerorganisasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna gávna tjoahkkáj 30 dájddára mij sjaddá 10,2 juohkka tuvsán viesádij, dát vuoset akta prosænnta álmmugis le sebrulasj avta jali moadda dájddaorganisasjåvnåjn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kautokeino alene har 17 musikere og komponister, syv skuespillere og seks visuelle kunstnere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guovddagæjnon aktu li 17 tjuojadiddje ja komponista, gietjav oavdástalle ja guhtta visualalasj dájddára.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kautokeino rangerer som kunstnerkommune nummer tre i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guovddagæjnno gárggaluvvá goalmát sadjáj dájddasuohkanijs Vuonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Rapporten blir et viktig kunnskapsgrunnlag i arbeidet med Sametingets kulturmelding, sier rådsmedlem Marianne Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kulturdiedádus - Diedádus sjaddá ájnas diehtovuodo bargujn Sámedikke kulturdiedádusájn, javllá rádeájras Marianne Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun sier at en av grunnene til økningen i kulturnæringene er Sametingets tilskuddsordninger, sier Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Akta sivájs lassenibmáj kulturæládusán le Sámedikke ruhtadoarjjaårnik, javllá Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus sidá ienep diedov:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektleder for Norsk kulturindeks er forsker Bård Kleppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuona kulturlågo prosjæktajådediddje le dutke Bård Kleppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Henvendelser kan rettes til ham på telefon 911 97 543 eller epost kleppe@tmforsk.no .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sujna máhtá telefåvnå baktu guládallat 911 97 543 jali e-påsta baktu kleppe@tmforsk.no .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
