<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kulturtiltak.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål for tilskuddsordningen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarjjaårniga mihttomierre:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Levende og allsidig samisk kulturliv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Viesso ja moattebelak kulturiellem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Organisasjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Organisasjåvnå</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Institusjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Institusjåvnå</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gis ikke tilskudd til Norskregistrerte utenlandske foretak (NUF).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuonan registrieridum ålggorijkak vidnudagá (VRÅ) e dårjav oattjo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Institusjoner som mottar direkte tilskudd over Sametingets budsjett er ikke tilskuddsberettiget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Institusjåvnå njuolgga dårjav Sámedikke budsjehta baktu oadtju, e dårjav oattjo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan søkes om tilskudd til følgende tiltak:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dårjav máhttá tjuovvovasj dåjmajda åhtsåt:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturarrangement med fokus på samisk kultur og samfunnsdebatt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kulturásadusá majn dættoduvvá sáme kultuvrra ja sebrudakdágástallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter som styrker og bevarer kulturuttrykket i tradisjonell kunst og samtidskunst</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjevta ma nanni ja suodjali árbbedábálasj ja ådåájge dájdav. Dájdalasj buvtadime</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak som bidrar til overlevering av tradisjonell kunnskap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kultuvralasj ja dájdalasj hámij prosjevta ja buvtadime.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter som bidrar til internasjonalisering av samisk kunst og kultur og som bidrar til å synliggjøre samisk kunst og kultur på sentrale internasjonale arena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåjma ma vájkkudi árbbediedoj bisodimev. Prosjevta ma viehkedi sáme dájdav ja kultuvrav rijkajgasskasattjan dåbddusin dagátjit guovdásj rijkajgasskasasj arienájn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krav til søknadens innhold og form:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájbbádus åhtsåmusá sisadnuj ja hábmáj:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets digitale søknadsskjema skal benyttes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhtsåmus galggá tjáleduvvat Sámedikke åhtsåmsjiebmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader som ikke oppfyller kriteriene for å kunne søke vil bli avvist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhtsåmusá ma e åhtsåmævtojt dievde hilgoduvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottaker skal ha et likestillings- og mangfoldsperspektiv i sitt virke og i sine tjenester og produkter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarjjaoadtjon galggá dássádus- ja moattebelakvuodaperspektijvva ietjas bargon, dievnastusán ja buktagijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fullstendig budsjett som viser kostnadsoverslag og finansieringsplan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Budsjæhtta mij vuoset gållomerustallamijt ja ruhtadimplánav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den som underskriver søknaden, må ha fullmakt til å forplikte foretaket/institusjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sujna guhti åhtsåmusáv vuollájtjállá hæhttu liehket fábmodus institusjåvnåv vælggogissan dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom søker mottar støtte skal det opplyses at Sametinget har støttet tiltaket/prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus åhttse dårjav oadtju galggá diededuvvat jut Sámedigge l dåjmav/prosjevtav doarjjum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beregningsregler:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Merustallamnjuolgadusá:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedre grense for tilskudd er kr. 10 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dårja vuolemus rádjá le 10 000 kråvnå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maksimalt tilskudd er kr. 200 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemus doarjja le 200 000 kråvnå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved søknad om artisthonorar og reisestøtte for samiske artister og kulturutøvere skal skriftlig kontrakt eller avtale vedlegges søknaden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå artistabálkájt åhtså ja mannodårjav sáme artistajda ja kulturbarggijda galggá tjálalasj sjiehtadus artista ja ásadiddjij gaskan åhtsåmusáv tjuovvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artistens krav til honorar skal fremgå av kontrakten/avtalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Artista bálkkágájbbádus galggá sjiehtadusán åvddån boahtet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Honoraret skal være i samfinansiering med arrangør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bálkká galggá ruhtaduvvat aktan ásadiddjijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets andel av honoraret er begrenset opp til maksimalt kr 15 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke oasse bálkás la ráddjiduvvam gitta 15 000 kråvnnåj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg kan det ytes reisestøtte opp til maksimalt kr. 10 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dasi duodden máhttá mannodårjav oadtjot, ienemusát 10 000 kråvnå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ytes ikke tilskudd til tiltak som anses å falle inn under en institusjon/organisasjons ordinære driftsoppgaver, eller prosjekter som er av driftsmessig karakter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarjja dåjmajda ma gulluji ásadusá /organisasjåvnå doajmmabargguj ij vatteduvá, jalik prosjevtajda ma li doajmmalágátja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ytes heller ikke tilskudd til uspesifiserte utgifter, sosiale kostnader og investeringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iehpe-dárkkelappot tjielggidum gålojda, sosiála gålojda, ja oasstemijda ij doarjja vatteduvá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>konferanser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Konferánsajda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søker kan forvente svar på søknad 3 måneder etter at søknad er mottatt, Jf forvaltningsloven § 11.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhttse máhttá vásstádusáv åhtsåmussaj vuorddet 3 máno maŋŋela gå mij lip åhtsåmusáv oadtjum, gehtja háldadimlága § 11.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreløpig melding i forvaltningssak sendes ut innen en måned etter mottatt søknad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Båddåsasj diedádus háldadimássjijn sáddiduvvá maŋemusát máno maŋŋela gå mij lip åhtsåmusáv oadtjum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktinformasjon:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Elektråvnålasj åhtsåmsjiebmá</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
