<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">lesetips_og_boktips.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lesetips og boktips</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Låhkåma birra – låhkit aktan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høytlesning fra første stund styrker barnas språkutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jieddnát låhkåm mánnáj unnagasjrájes duodaj laset máná báhkoboanndudagáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les sammen ofte, helst hver dag!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máná sjaddi jasska sámegieladdne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helt fra barna er ganske små, kan du ha lesestund sammen med barnet ditt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dutkam vuoset jut vuostasj jage máná iellemis vuodo láhtjá oahppamij ja sosiálalasj åvddånibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom kjærlige og trygge relasjoner vil du bidra til at barnets språkferdigheter utvikler seg på en god måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Positijvalasj åtsådallama girjij ja låhkåmijn vaddá buorre vuodov maŋenagi låhkåm- ja tjállemåhpadusán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen bøker vil være favoritter, og barnet ditt vil at du skal lese boka om, og om igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Das ienep girje li vájkkudam máná iellemav unnagasjrájes, ienep gárvvása li åhpatjit låhkåt gå álggi skåvllåj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10 gode grunner til å lese for barnet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>10 buorre sivá låhkåt mánnáj:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er rolig og koselig å bli lest for!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>La jasska ja hávsske gå lågåduvvá mánnáj!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når vi leser, øker vi ordforråd og språkforståelse hos barnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå låhkåp, lassán máná báhkoboanndudahka ja gielladádjadus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dere får en felles opplevelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oadtjobihtte aktisasj åtsådallamav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dere får mer å snakke om</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oadtjobihtte ienebu man birra ságastit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språket blir bedre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giella sjaddá buorep</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnet lærer å lytte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánná oahppá gulldalit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dere øker barnets forståelse for andre mennesker og levemåter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máná dádjadus lassán ietja ulmutjij ja iellemvuogij hárráj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnet får økt selvforståelse ved å gjenkjenne seg selv og andre i bøkene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máná iesjdádjadus lassán gå dåbddo ietjas ja nuppijt girjijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høytlesing stimulerer fantasi, følelser, lek og drømmer hos barnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jieddnát låhkåm arvusmahttá máná gåvådallamav, dåbdojt, ståhkamav ja niegojt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapen økes – barnet lærer mer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtudahka lassán– mánná oahppa ienebu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Involver familien! Oppmuntre eldre søsken, besteforeldre og andre voksne også å lese for den lille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gieres ja jasska aktisasjvuodaj baktu sjatta dån viehkedit váj máná giellamáhtudahka åvddån buorre vuogij milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en fin måte å styrke felleskap på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávna girjijt ma li hiebadahtedum máná álldara hárráj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er å skape lesende rollemodeller og vise at også du og andre voksne har glede av å lese.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>La ájnas jut aj dån hávsskudalá la jasska Låhkåmin la dåbdudahka, dibde ietjat mánáv duohttat girjev, ja oahpástuvvat dajna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Storfamilie i sofa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tæksta viehket duv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
