<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">lulesamisk-spraakkonferanse.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lulesamisk språkkonferanse / Fakta om samiske språk / Språk / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>julevsáme giellakonferánsan / Diedo sámegielaj birra / Giella / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lulesamisk språkkonferanse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>julevsáme giellakonferánsan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjære alle sammen - Kjære deltakere og arrangører av lulesamisk språkkonferanse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gieres gájka – gieres oassálasste ja julevsáme giellakonferánsa ásadiddje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil på vegne av sametingsrådet takke for invitasjon hit til språkkonferanse i den lulesamiske storstuen – Árran.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámediggeráde åvdås sidáv gijttet bivddimis diehki giellakonferánssaj julevsáme hærvvaviessuj – Árranin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg, som sametingsråd, er glad og stolt over å få stå her i dag og snakke til denne viktige konferansen for lulesamisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámediggeráde ájrrasin, lav ávon ja mihá gå lav dánna uddni ja oattjov dan ájnas julevsáme giellakonferánssaj hållat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi som er her i rommet nå, er samlet fordi vi vil gjøre alt vi kan for å sikre det lulesamiske språket en bærekraftig og god framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij gudi lip dálla dán lanján, lip tjåhkanam dan diehti gå sihtap dahkat gájkka majt máhttep sihkarastátjit guoddelis ja buorre boahtteájgev julevsáme giellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er utrolig gledelig å se at det er så mange av oss!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Man ållo ávvudahtte le vuojnnet gå le nåv ålos mijás!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Takk til Árran og Tysfjord kommune som arrangerer konferansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gijtto Árranij ja Divtasvuona suohkanij ma konferánsav ásadi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets har ansvar for utvikling av samisk språk, og i den sammenheng er jeg svært glad for at det er så mye språkrelaterte aktivitet i det lulesamiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikken le vásstádus sámegielav åvddånahttet, ja dan gáktuj lav mån viehka ávon gå li nåv ållo gielladåjma julevsáme guovlojn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Særlig er det imponerende å ha så mye aktivitet når folketallet setter naturlige begrensninger på de menneskelige ressursene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ållagasj alvaduhtte le gå li nåv ållo dåjma dan båttå gå ulmusjlåhko biedjá luondulasj rájájt ulmusjluohkojda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At det er så mye aktivitet lokalt, gjør at Sametinget heldigvis kan støtte opp om det gode arbeidet som gjøres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå li nåv ållo dåjma bájkálattjat, de dahki da vaj Sámedigge máhttá doarjodit dajt buorre bargojt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De siste tre årene har Sametinget bevilget over 24,5 millioner til språkrelaterte lulesamiske tiltak. Av disse har 2,6 millioner vært bevilgninger til språkprosjekter, 874 000 til språk i barnehager, over 10 millioner til lulesamiske læremidler, 37 800 i stipend for høyere utdanning, 2,4 millioner til språksenteret på Árran og nærmere 7,9 millioner til tospråklig arbeid i Tysfjord kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Maŋemus gålmmå jage le Sámedigge juollodam badjel 24,5 miljåvnå dåjmajda ma giellaj guosski, 874 000 giellaj mánnágárdijn, badjel 10 miljåvnå julevsáme oahppamnævojda, 37 800 stipendajda alep åhpadusán, 2,4 miljåvnå Árrana giellaguovdátjij ja lagábuj 7,9 miljåvnå guovtegielakvuoda bargguj Divtasvuona suohkanin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er det arbeidet som mange av dere i dette rommet jobber med til daglig, og jeg er veldig glad for at det gir Sametinget mulighet til å oppfylle ansvaret vi har for lulesamisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát la dat barggo majna moattes dijás dán huodnahin bæjválattjat barggabihtit, ja mån lav viehka ávon gå dat vaddá máhttelisvuodajt Sámediggáj ållånahttet dav vásstádusáv mij la miján julevsáme gielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så er det klart at Sametinget skal gjøre en enda bedre jobb for det lulesamiske språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De le tjielgas Sámedigge galggá ájn buorep bargov dahkat julevsáme giela åvdås.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om vi var fornøyd med tingenes tilstand for det samiske samfunnet, så hadde det ikke vært behov for oss å være samepolitikere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus lulujma dudálattja same sebrudagá vidjurij, de ij lim dárbbo liehket sámepolitihkkárin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>La oss bare slå fast at det er en veldig stor jobb som står foran oss for å sikre det lulesamiske språket en fremtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Na javllup de dåssju, viehka stuorra barggo le mijá åvdån sihkarastátjit julevsámegiela boahtteájgev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget strever stadig med å utnytte bedre de begrensede ressursene vi har administrativt i språkarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge aktelattjat rahtjá buorebut ávkkitjit dajt rádjodum luohkojt ma li miján háldadusán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tror at vi har alt å vinne på å løfte språket i lag, og jeg ser at vi fra Sametingets side må sette enda større fokus på tett dialog med dere som gjør språkjobben i det daglige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån jáhkáv miján la gájkka vuojttet gå aktan låggŋip gielav, ja vuojnáv Sámedikke bieles hæhttup ienebut tjalmostahttet lagáp ságastallamijt dijájn gudi gielajn barggabihtit bæjválattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At Sametinget bør ha prinsipiell selvbestemmelse over det samiske språket, betyr i praksis at vi alle sammen i dette rommet skal ha denne selvbestemmelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat gå Sámedigge bierri adnet prinsihpalasj iesjmierredimev sámegiela badjel, dat merkaj midja gájkka dán lanján galggap adnet dav iesjmierredimev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da skal vi snakke enda bedre sammen i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De galggap ájn vil buorebut sáhkadit aktan boahtte ájge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et av våre mest effektive verktøy for å fremme samisk språk er språksentrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Akta mijá dåjmalamos barggonævojs majna sámegielav åvdet li giellaguovdátja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er domener for barn, unge og voksne, hvor samisk språk snakkes, høres og synliggjøres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Da li gielladajva mánájda, nuorajda ja ållessjattugijda gånnå sámegiella håladuvvá, gullu ja vuojnnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet vil at språksentrene skal ut i samfunnet, og lokalbefolkningen i språksenterets område naturlig henvender seg til språksenteret når det søkes mot samiske arenaer og språkkurs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámediggeráde sihtá giellaguovdátja galggi sebrudahkaj sehkanit, ja bájkálasj ulmutja giellaguovdátja guovlon luondulattjat guládalli giellaguovdátjijn gå åhtsi sáme gielladajvajda ja giellakursajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi utfordrer generelt språksentrene til å tenke språklæring fra nybegynnernivå til høyskoletilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij hásstalip giellaguovdátjijt ájádalátjit giellaåhpadimev álggij rájes allaskåvlå fálaldusájda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er det et tilbud på alle nivåer?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le gus fállo gájkka mierijn?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I det lulesamiske området har vi i dag Árran, som gjør en flott jobb.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Julevsáme guovlon le miján uddni Árran, mij dahka buorre bargov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Árran skaper både språkarenaer og språkkurs, og Sametinget vil fortsatt støtte Árran i dette arbeidet med mål om flere språkbrukere og økt bruk av språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árran dahka goappátjagá gielladajvajt ja giellakursajt, ja Sámedigge sihtá vilá doarjjot Árranav dán bargon man ulmme le ienebu gudi gielav adni ja lasedum giellaadno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg ønsker vi å bruke den nylig underskrevne samarbeidsavtalen med Bodø kommune til å drøfte muligheten for å opprette et språksenter der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden sihtap ávkkit aktisasjbarggosjiehtadusáv mij áttjak vuollájtjáleduváj Bådådjo suohkanijn ságastittjat máhttelisvuodav ásadittjat giellaguovdátjav dåppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det bor mange lulesamer i Bodø og et språksenter der vil potensielt løfte lulesamiske tilbud ytterligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bådådjon årru moadda julevsáme, ja giellaguovdásj dåppe máhttá ájn vil låggŋit fálojt julevsámijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vil det også kunne styrke arbeidet med det pitesamiske språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden máhttá dat aj nannit bargov bihtámsámegielajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er spent på om hvordan dere som språkfolk i det daglige vurderer muligheten for det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mujna le miella gullat gåktu didja árggabiejve giellabarggen merustallabihtit dav máhttelisvuodav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har nylig forlenget prosjektet med det fellesnordiske fag- og ressurssenteret for samiske språk, Giellagalldo, med tre år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge le áttjak joarkkam prosjevtav aktisasj nuorttarijkaj same fáhka- ja luohkkoguovdátjav, Giellagaldov, gålmåjn jagijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne perioden skal det jobbes med sør-, ume-, lule-, nord-, enare- og østsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan gávdan galggá bargaduvvat oarjjel-, ubbmem-, julev-, nuortta-, anár- ja lullesámegielajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å etablere et permanent fag- og ressurssenter for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmme le ásadit stuoves samegiela fáhka- ja luohkkoguovdátjav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi i sametingsrådet er tilfredse med at vi har fått videreført prosjektet, fordi terminologi- og normeringsarbeid er viktig for språkutviklingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Midja Sámedikken lip dudálattja gå lip oadtjum joarkedum prosjevtav, dan diehti gå terminologija- ja normerimbarggo li ájnnasa sámegiela åvddånahttemij. Gieres giellaulmutja,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å redde språket må vi starte med barna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus galggap gielav gádjot, de hæhttup mánáj álgget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem er det som sitter med avgjørelsen om et barn skal bli samisktalende?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gænna le mærrádus jus mánná galggá sámegielagin sjaddat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er først og fremst foreldrene som må ta et valg – et språkvalg – for sine barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvdemusán li æjgáda gudi hæhttuba válljit – gielav válljit - mánájdiska.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er opptatt av at foreldre skal være mest mulig opplyst om bevisst språkvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge sihtá æjgáda galggi diehtet ålov diedulasj giellaválljimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor foreslår Sametingsrådet i vårt budsjettforslag for 2016 å lansere en ny språkkampanje ved navn .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti oajvvat Sámediggeráde budsjæhttaoajvvadusán jahkáj 2016 almodit ådå giellakampánjav “Sámásta mánnáj”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet skal være å opplyse foreldre, barnehager og helseinstitusjoner om viktigheten av bevisst språkvalg, om fordelene med to- og flerspråklighet og om de språkrettighetene som samiske barn har i barnehage og skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmme le diededit æjgádijt, mánnágárdijt ja varresvuohtainstitusjåvnåjt man ájnas la gielav diedulattjat válljit, makkár ávkke le guovte- jali moattegielakvuodajn ja makkár giellarievtesvuoda li same mánájn mánnágárden ja skåvlån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barnehagetilbud og samisk på skolen er avgjørende om barnet skal bære med seg det samiske språket inn i voksenlivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme mánnágárddefálaldusá ja sámegiella skåvlån li ma mierredi jus mánná galggá sámegielav adnet fáron ållessjattuga iellemij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da trår samfunnet inn, og Árran mánnágárdde, den eneste barnehagen i Norge som har lulesamisk som hovedspråk, betyr mye for utvikling og opprettholding av språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De boahtá sebrudahka, ja Árran mánnágárdde, ájnna mánnágárdde Vuonan gånnå julevsámegiella le oajvvegiellan, merkaj ålov gielav åvddånahtátjit ja bisodittjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Takket være barnehagen på Árran har mange barn fått samisk tilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árran mánnágárde bargos li moadda máná oadtjum fálaldagájt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk barnehage har vært en forutsetning for at mange har gått videre med høyere utdanning i lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme mánájgárdde le årrum gájbbádussan vaj moattes li mannam vijddábut alep åhpadussaj julevsámegielajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her vil jeg berømme Árran mánnágárdde for at de verner om språket og sørger for at det videreføres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna sidáv májnnot Árran mánnágárdev gå sij suoddjiji gielav ja oatsodi vaj vijddábut doalvoduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er verdt å bygge videre på!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáv la árvvogis vijddábut oatsodit!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Tysfjord kommune er det 18 elever som har samisk som 1.språk i grunnskolen, og 49 elever med samisk som 2. språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Divtasvuona suohkanin li 18 oahppe gejn la sámegiella vuostasjgiellan vuodoskåvlån ja 49 oahppe gejn la sámegiella nubben giellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er det elever som får fjernundervisning i lulesamisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden li oahppe gudi oadtju guhkásåhpadimev julevsámegielan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må i lovs form sikres at elever som får undervisning i samisk gjennom fjernundervisning, også får rett til hospitering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lága baktu viertti sihkarasteduvvat vaj oahppe gudi oadtju guhkesåhpadimev aj oadtju rievtesvuodajt guosseoahppen liehket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil at alle samiske barn skal ha like rettigheter til opplæring i og på samisk over hele landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån sidáv gájkka máná adnet sæmmi rievtesvuodajt sámegiellaj ja sámegielan åhpaduvvat ålles rijkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så vil jeg til slutt ønske en innholdsrik og motiverende konferanse til alle, og at vi etter disse dagene her i vakre Tysfjord reiser hjem med stor dose av pågangsmot og motivasjon for videre arbeid og satsing for det lulesamiske språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ja de maŋemusát sidáv sávvat gájkajda konferánsav gånnå le ållo sisadno ja mij arvusmahttá, ja dáj biejvij maŋŋela dáppe dán tjáppa Divtasvuonan mannap sijdajdimme ållo arvusmahttemij ja herdujn bargatjit vijddábut ja vuorodittjat julevsámegielav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
