<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">mikkel-eskil-mikkelsens-tale-ved-sapmi-too.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsens tale ved Sápmi Too</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gieres ásadiddje, gieres guosse – lahkusis ja mælggadis, gieres dij gájka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsens tale ved åpningen av Sápmi Too i Kautokeino 15.03.19:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stuorra ávvo ja guddne la munji gå besav Sámedikkev åvdåstit dán dájddadáhpádusán SápmiToo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjære arrangører, kjære gjester – fra både nær og fjern, kjære dere alle sammen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Báhko SápmiToo spiedjildasstá dav dåbdos MeToo sebrudakájggedábev mij dálla la viehka ájgev ieneplågo sebrudagán vihpam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en stor glede og ære for meg å kunne representere Sametinget ved denne kunstbegivenheten SápmiToo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fenomiedna la galla aj sáme guovlojda jåvsådam, valla esski uddni mij jieddnát javllap jut MeToo guosská aj Sámeednamij/Sábmáj – SápmiToo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordet SápmiToo speiler til den velkjente MeToo samfunnstrenden som nå har vart en stund i majoritetssamfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme sebrudahka la tjadádam måttijt lávkijt dåbdåstimij, ja buktet ságastahttját mijá bávtjas ja gássjelis tiemáj la ihkeva ájnas lávkke nannitjit ienep rabásvuodav mijá smávva sebrudagájn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fenomenet har også nådd de samiske områdene, men det er først i dag at vi sier høyt at MeToo også omfatter Sápmi – SápmiToo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dajnas gå ep máhte vajálduhttet, mijá sebrudagá li smávva ja rasje ja dát la álu tjielggidussan gå rahpasit subtsastit dáhpádusáj ja tiemáj birra ma li tabu:an, álu gássjel sjaddá ja dåbddu lijgge noaden rasjes dilen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske samfunnet har gått gjennom mange faser av erkjennelser, og det å kunne begynne å snakke om våre såre og vanskelige tema er et viktig steg for å sikre mer åpenhet i våre små samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sæmmi bále la ájnas dajt tjalmostahttet, vaj bæssá dáj dilij juojddá dahkagoahtet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For det må vi ikke glemme, at våre samfunn er små og sårbare og dette er gjerne en forklaring på at det å åpent fortelle om hendelser eller tema som er tabubelagte, ofte kan bli vanskelig og oppfattes som en merbelastning i en allerede vanskelig situasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juonná mij hæhttup val álgget. Gå duodaj dåbdijdip dát la gássjelisvuohtan dánna aj, la dat ájnas vuostasj lávkken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er det viktig å sette fokus på dette, for å kunne begynne å gjøre noe med det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti dárbahip arienájt ja æjvvalimsajijt gånnå máhttep dájda bávtjas ja gássjelis tiemájda lahkanahttját.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For et sted må vi begynne, og det å faktisk erkjenne at dette er et problem også her, er et viktig første steg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen lav ihkeva ávon gå SápmiToo uddni duohtan dagáduvvá dáppe Sámen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor behøver vi arenaer og treffsteder hvor vi kan begynne å nærme oss disse såre og vanskelige tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij la mælggat dat rájes gå mij Divtasvuonan, gåsstå mån lav, lij konsærtta, Mihá, sjávodisvuoda boarkkima aktavuodan maŋŋela daj subttsasij ma åvddån båhtin Divtasvuona sebrudagán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er jeg veldig glad for at SápmiToo i dag realiseres her i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dajnas gå hæhttup duosstat ságastit, adjáj dáppe Sámen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke lenge siden at vi i Tysfjord, hvor jeg kommer i fra, hadde en konsert, Mihá, i forbindelse med det å bryte stillheten i etterkant av de historiene som kom frem i Tysfjord samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ja mij la val buorep gå dájda baktu dav dahkat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For vi må tørre å snakke, også her i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dájdda lij mijá lájddistiddjen åvddåla, ållagasj sáme sebrudagá tsieggima aktavuodan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og hva er vel bedre enn å gjøre det ved hjelp av kunsten?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mijá veterána dájddára li maŋemus jagijt vijmak ållidam dan berustibmáj ja dåhkkidibmáj mav mælggadav li ánssidam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunst har vært våre ledestjerner før, ikke minst i forbindelse ved oppbyggingen av det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan aktavuodan lij OCA ájnas doarjjan, ja Sámedigge l gijttevasj dat ratjástimes OCA la sáme dájddárijda dahkam ja vilá dahká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre veterankunstnere har de seneste årene endelig oppnådd den oppmerksomheten og anerkjennelsen som de lenge har fortjent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nav aj uddni, gå mijá nuorap dájddárij jiena sáme dájddárkollektijvan, Dáiddadállu, mierredin tjalmostahttet sjávodis subttsasijt ja dav sjávodis báktjasav mav nav ålos guoddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der har OCA vært en viktig støttespiller, og Sametinget er takknemlig for den innsatsen OCA har gjort og gjør for de samiske kunstnere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát subtsas dan fámo birra mij dájdan máhttá liehket, ja daj måttij hieredusáj birra ma mijá duosstelis dájddárij baktu boarkkiduvvi, uddni åvdåstahttemin Dáiddadállu:s mij ållagasj vuojnnusij boahtá akta dajs stuorámus dájddárkollektijvas, ij dåssju Sámen, valla aj dáttjaj rijkaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så også i dag, når våre yngre kunstnerstemmer i det samiske kunstnerkollektivet, Dáiddadállu, bestemmer seg for å fokusere på de tause historiene og den stille smerten mange bærer med seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáiddadállu l dá gålmmå biejve bargadam, OCA ja Sámedigge lidjin viehkken, ja båhtusin la ihkeva geldulasj prográmma edna dájdaj ja kultuvrajn, ja mån duodaj ávvusav gå besav dáv sierralágásj dáhpádusáv muossádit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette forteller om den kraften kunst kan ha, og hvor mange barrierer som brytes ved hjelp av våre modige kunstnere, i dag representert ved Dáiddadállu som har utmerket seg som en av de største kunstnerkollektivene, ikke bare i Sápmi, men også i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti mihástaláv gå Sámedigge la siegen dán aktisasjbarggoprosjevtan OCA.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dáiddadállu har kuratert disse tre dagene, ved hjelp av OCA og Sametinget, og resultatet er spenstig program med masse kunst og kultur, og jeg gleder meg stort over å få oppleve denne unike begivenheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>jn og Dáiddadállu:jn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper dette bare er en begynnelse på en rekke kunsttreff og arrangementer som vil være til hjelp for det samiske samfunnet i å kanalisere våre traumer og sorg, men også å glede oss over mangfold og kulturell rikdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån doajvov dát la dåssju álggon guhka rájdduj dájddaæjvvalimij ja ásadusáj ma li viehkken sáme sebrudahkaj mijá trauma:jt ja surgov dålvudittjat, valla aj ávvudalátjit moattebelakvuodas ja kultuvralasj valjesvuodas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skal nå høre fra mange hvordan man kan forstå SapmiToo, og jeg gleder meg til å delta i samtalen og høre andres kloke budskap og tanker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij galggap dal gullat moatte bieles gåktu máhttá dádjadit SapmiToo, ja mån galla ávvudaláv oasálastátjit ságastallamij ja aj gullat iehtjádij jiermmás ságajt ja ájalvisájt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er glad for at jeg får lov til å stå her og ønske dere alle velkommen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ja ávon lav gå mån besav dánna tjuodjot sávvajt dijájt divajt buorisboahtem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lykke til med arrangementet!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuorbbe tjuovvus dáhpádusájn!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
