<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">na_far_du_omvisning_via_app_ogsa_pa_engelsk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå får du omvisning via app også på engelsk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fálaldahka l nåvku ja máhttá aneduvvat vájku goassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå kan besøkende til Sametinget få en lyd-guiding både på norsk og engelsk via en app på egen mobil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan sadjáj de guossijda fállap máhttelisvuodav oahpástuvvat Sámedikkijn sierra jiednaoahpestime baktu ietjat mobiltelefåvnån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tjenesten er gratis og kan brukes når og hvor som helst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sávav fálaldahka la ávkken ja vuogas dievnastus moaddásijda, javllá Sámedikke dievastjåhkanimjådediddje Tom Sottinen (Bb).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Via appen Voice of Norway kan man blant annet høre mer om bakgrunnen for opprettelsen av Sametinget, Sametingets rolle både nasjonalt og internasjonalt, samt informasjon om den særegne arkitekturen og kunsten som finnes på Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Voice of Norway ehpan gulá ienep Sámedikke duogátja birra, duola dagu manen la ásaduvvam. Gulá aj Sámedikke dåjmaj birra sihke nasjåvnålasj ja rijkajgasskasasj dásen, ja li aj diedo Sámedikke arkitektuvra ja dájddatjoakkáldagá birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det formidles også samisk historie og kultur, og lyttere får høre den fine joiken til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Subtsastip oasátjijt aj sáme histåvrås ja kultuvras, ja gulldaliddje bessi aj Sámedikke tjáppa juojgav gulldalit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lyd-omvisningen er tilgjengelig for alle via appen Voice of Norway.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jiednaoahpestibme la sajenis gájkajda ehpa baktu man namma l Voice of Norway .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For besøkende i Kárášjohka kan man laste ned Sametingets rute, og appen vil automatisk spille av de ulike fortellingene når man beveger seg utenfor Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmutja gudi Kárásjjågåv guossidi máhtti Sámedikke ruvtov viedtjat (jiednabálggáv) ehpas. Gå lip Sámedikke ålggolin, de subtsastahtjá æhppa automatihkalattjat dajt iesjguhtik jiednasubttsasijt maŋenagi gå Sámedikke birra váttsasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbudet er nå på norsk og engelsk, men vil bli utvidet til flere språk etter hvert, inkludert på nord-, sør- og lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fálaldahka l dálla álgon dåssju dárogiellaj, valla vijdedip maŋenagi ietjá gielajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi ønsker alle velkommen til å lære mer om Sametinget via appen. Dette tilbudet er også viktig for utlendinger som vil lære mer om det samiske parlamentet, sier plenumsleder Tom Sottinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Sávvap gájkajt buorisboahtem oahpástuvvat Sámedikkijn ehpa baktu ja ávvudallap dallutjij gå guosse vas sisi bessi Sámedikkehuodnahij, javllá dievastjåhkanimjådediddje Tom Sottinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er Svea Vikander som formidler lydhistorien på engelsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la ietjá bájken, de máhtá aj dáv ehpav adnet gå Sámedikkev åtså.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lisa Marie Kristensen formidler lydhistorien på norsk og GLR v/Nils Martin Kristensen har stått bak lydinnspilling og produksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dieddelit tjuokkajt majt sihtá dan ruvton gullat. Lisa Marie Kristensen la subtsastiddje ja GLR, Nils Martin Kristensena, la báddim ja jiednasubttsasijt buvtadam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Visste du at Sametinget også tilbyr en digital omvisning av sametingsbygget?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diehti gus jut Sámedigge l aj dahkam digitála oahpestimev sámediggehuodnahis?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du finner den her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dav dáppe gávna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
