<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">naa-kan-du-foreslaa-kandidater-til-spraakmotiveringspris.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå kan du foreslå kandidater til språkmotiveringspris</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálla máhtá oajvvadusájt giellaarvusmahttembálkkáj oajvvadit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vet du om noen som har kjempet for styrking, utvikling og bevaring av samisk språk?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diedá gus avtak gut la barggam sámegielav nannitjit, åvddånahtátjit ja bisodittjat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå er det på tide å foreslå kandidater til Sametingets språkmotiveringspris 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálla le muddo oajvvadusájt Sámedikke giellaarvusmahttembálkkáj 2017 oajvvadittjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkmotiveringsprisen blir delt ut hvert fjerde år av Sametinget, og den kan gis til et enkeltmenneske eller en bedrift, prosjekt eller organisasjon, som har lagt mye arbeid i styrking, utvikling og bevaring av samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkka nælját jage Sámedigge giellaarvusmahttembálkáv juohká ájnegis ulmutjij jali vidnudahkaj, prosjæktaj jali organisasjåvnnåj gut/mij ednagit la barggam sámegielav nannimin, åvddånahttemin jali bisodime.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen består av kr. 50.000,- og et kunstdiplom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bálkká le 50.000 kråvnå ja dájddadiplåvmmå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er sametingsrådet som bestemmer hvem prisen skal gå til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde mierret gut galggá bálkáv oadtjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen vil bli delt ut i forbindelse med Sametingets plenum i juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guddnebálkká gálggiduvvá Sámedikke biehtsemáno ållestjåhkanime aktijvuodan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Der er mange samiske språkforkjempere, både enkeltpersoner, organisasjoner og institusjoner som har gjort, og fremdeles gjør, en fantastisk jobb for samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>-Moattes sáme giela åvdås barggi, ájnegis ulmutja, organisasjåvnå ja institusjåvnå gudi/ma li dahkam, ja vilá dahki, ihkeva buorre bargov sámegielaj åvdås.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi i sametingsrådet ser frem til å motta og vurdere mange kandidater, og vi gleder oss veldig til å dele ut Språkmotiveringsprisen for sjette gang, sier sametingsråd Lars Filip Paulsen, som er den i sametingsrådet som har ansvar for språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij sámedikkeráden ávvudallap åttjudittjat ja árvustalátjit måttijt buorre oajvvadusájt, ja ávvudallap Giellaarvusmahttembálkáv gudát bále juogatjit, javllá sámedikkeráde Lars Filip Paulsen, gut sámedikkeráden la vásstálasj sámegielajs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen ble sist tildelt i 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bálkká maŋemusát juogeduváj 2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da var det forfatter, joiker og lærer Ánte Mihkkal Gaup/Iŋgor Ántte Ánte Mihkkal, fra Kautokeino, som fikk den.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dalloj tjálle, juojgge ja åhpadiddje Ánte Mihkkal Gaup/Iŋgor Ántte Ánte Mihkkal, Guovdagæjnos, dav oattjoj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkråd etablerte språkmotiveringsprisen i år 2000 og prisen ble første gang utdelt i forbindelse med Sametingets plenum i november 2000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme giellaráde vuododij giellaarvusmahttembálkáv jagen 2000 ja bálkká vuostasj bále juogeduváj Sámedikke ållestjåhkanime basádismáno tjåhkanimen jagen 2000.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deretter har Sametingets språkstyre og sametingsrådet tildelt prisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan maŋŋela la Sámedikke giellastivrra ja sámedikkeráde bálkáv juohkám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets språkmotiveringspris ble tildelt Foreldregruppa i Tysfjord år 2000, Språkgruppa i Skånland og Evenes år 2001, Harry Solhaug fra Kåfjord år 2002 og Sagka Stångberg fra Tärnaby år 2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke giellaarvusmahttembálkká juogeduváj Æjgátjuohkusij Divtasvuonan jagen 2000, Giellajuohkusij Skániijn jagen 2001, Harry Solhaugij Gáivuonas jagen 2002 ja Sagka Stångbergij Dearnas jagen 2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle kan komme med forslag om hvem som bør vinne språkmotiveringsprisen, og tidsfristen for å sende inn forslag er 30. april.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájka bessi oajvvadit guhtimusj luluj giellaarvusmahttembálkáv vuojttet, ja ájggemierre oajvvadusájt sádditjit la vuoratjismáno 30.biejve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslagene sendes til samediggi@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajvvadusá sáddiduvvi samediggi@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
