<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nasjonaldag_og_nasjonale_symboler.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nasjonaldag og nasjonale symboler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámij álmmukbiejvve ja nasjåvnålasj dåbddomerka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6. februar er samenes nasjonaldag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guovvamáno 6. biejvve la Sámij álmmukbiejvve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagen markeres til minne om det første samiske landsmøtet, som ble holdt i Metodistkirken i Trondheim i 1917.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Biejvve tjalmostahteduvvá vuostasj sáme rijkatjåhkanime mujtton mij dåladuváj Metodistagirkkon Roandemin 1917.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagen markeres til minne om det første samiske landsmøtet som ble holdt i Metodistkirken i Trondheim i 1917.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guovvamáno 6. biejvve la almulasj slávggimbiejvve Vuonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette var første gangen at samene var samlet for å arbeide for felles samiske saker over nasjonalstatsgrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Edna dáhpádus ja gåvåstagá tjadnasi dán bæjvváj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagen ble første gang feiret i 1993.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde biejvev avvudallá gå li siegen ávvudallamin rijkav miehtáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk lommeparlør</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuolemusán dán bielen li ávkálasj sválldasa ma ienep diedojt álmmukbiejve birra vaddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med Sametingets språkkampanje ”Snakk samisk te mæ” er det gitt ut en lommeparlør med hverdagslige ord og fraser både på nordsamisk, lulesamisk og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Biejvve tjalmostahteduvvá vuostasj sáme rijkatjåhkanime mujtton mij dåladuváj Metodistagirkkon Roandemin 1917.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Last ned Sátnegirjjáš - báhkogirjásj - baakoegærjetje - samisk lommeparlør</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat lij vuostasj bále gå sábmelattja lidjin tjoahken bargatjit nasjonalstáhta rijkarjájáj rastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Apper</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Biejvve ávvudaláduváj vuostasj bále jagen 1993.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har utviklet appen 10/20 bágo , som er rettet mot alle landets barnehager og grunnskoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Báhkogirjásj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målsettingen er at alle barn i landets grunnskoler og barnehager skal lære seg noen ord på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke giellakampánnja "Sámás mánájn" aktijvuodan la almoduvvam báhkogirjásj manna li árggabiejvve bágo ja moallánahko nuortta-, oarjjel- ja julevsámegiellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Appen er på sørsamisk, lulesamisk og nordsamisk, og består av både bilde og lydfiler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Viettja báhkogirjátja: Sátnegirjjáš - báhkogirjásj - baakoegærjetje - samisk lommeparlør</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Appen «10/20 bágo» kan lastes ned gratis på App Store og Google Play.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Applikasjåvnnå Sámedigge la applikasjåvnåv stiellim, man namma la 10/20 bágo .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har også utviklet en ordbok-app, som heter Saemesth!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmme la åhpadit divna mánájgárddemánájda ja vuodoskåvllåoahppijda 10 ja 20 bágov sámegielajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne ordboka er ment som en hyggelig invitasjon til å snakke samisk ved første møte, i hverdagen og på fest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Applikasjåvnnå la nuortta-, julev- ja oarjjelsámegiellaj, ja danna li sihke gåvå ja jiednafijla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Appen «Saemesth!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge la aj báhkogirjásj-applikasjåvnåv stiellim man namma la Saemesth!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» kan lastes ned gratis på App Store og Google Play.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ussjolvis dájna báhkogirjátjijn le hávsskes vuohke bivddit sámástittjat gå ulmutja æjvvali vuostasj bále árggabiejven ja ávvobåttåj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske flagget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna ij la låsså grammatihkka, ájnat ávkkás moallánagá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et viktig symbol i feiringen av 6. februar er flagget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De ij la ietján gå sáhkadahtjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske flagget er felles for alle samer, uavhengig av hvilket land de bor i. Flagget ble godkjent 15. august 1986 av Den 13. nordiske samekonferansen i Åre, Sverige, og det er formgitt av den samiske kunstneren Astrid Båhl fra Skibotn i Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Báhkogirjásj la dagádum “Sámásta mujna” kampánnjaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedmotivet er hentet fra runebommen og fra diktet «Paiven parneh» («Beaivvi bártnit») av sørsamen Anders Fjellner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme slávggá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette diktet framstiller Fjellner samene som solas sønner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas gåvåstahka guovvamáno 6. b. ávvudallamis la slávggá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sirkelen i flagget symboliserer sola og månen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme slávggá l gájkaj sábmelattjaj aktisasj slávggá, berustahtek man rijkan sij årru. Slávgáv dåhkkidij 13.nuorttarijkalasj sámekonferánssa Åren, Svierigin, bårggemáno 15. b. 1986, ja dav la sáme dájddár Astrid Båhl, Ivgubadás, Tråmsås, hábbmim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunnen (rød, blå, grønn og gul) er bare definert som de samiske farger (som er de vanligste fargene i de samiske folkedraktene).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajvvegåvvå la goabddás viettjaduvvam ja oarjjelsáme Anders Fjellnera divtas "Biejjien baernieh" («Biejve bárne»).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ulike meninger hva de symboliserer og derfor ikke klargjort desto mer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán divtan Fjellner gåvvit sábmelattjajt biejve bárnnen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske flagget ble i 2003 i Norge offisielt anerkjent gjennom endringer i Sameloven og Lov om flagging på kommunenes offentlige bygninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gievlle l biejvve- (ruoppsis biellegievlle) ja mánnogåvåstahka (alek biellegievlle).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortinget bemyndiget samtidig Sametinget til å vedta forskrifter for bruk av flagget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duogos (ruoppsat, alek, ruodná ja visská) la jur tjielggidum sáme bájnnon (ienemusát anedum bájno sáme gáptijn).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vedtok dette i 27. mai 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duot dát vuojnnu le majt da merkahi, ja dajnas ælla lagábut tjielggidum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flagget har offisiell status, men det er ikke et nasjonalflagg som folkerettslig og statsrettslig representerer kongeriket Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme slávggá dåhkkiduváj almulattjat jagen 2003 Vuonan, daj rievddadusáj milta ma li Sámelágan ja Lágan slávggima birra suohkana almulasj huodnahijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Lov om flagging på kommunenes offentlige bygninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sæmmi bále Stuorradigge Sámedikkev fábmodij mierredittjat njuolgadustjállagijt slávgá adnema birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les forskrift om bruk av det samiske flagget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge dåhkkidij dáv moarmesmáno 27. b. 2004.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om sameflaggets farger og dimensjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Slávgán la almulasj stáhtus, valla dat ij la rijkaslávggá mij álmmukriektá ja stáhtariektá milta gånågåsrijkav Vuonav åvdåsta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se NRK-video: Hva betyr det samiske flagget?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lågå: Forskrift om bruk av det samiske flagget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske nasjonalsangen og samisk nasjonaljoik</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diedo slávgá bájno ja dimensjåvnå birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1986 vedtok den Nordiska samekonferensen i Åre i Sverige at Sámi soga lávlla offisielt skulle utnevnes til samenes nasjonalsang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Se NRK-video: Hva betyr det samiske flagget?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Teksten er skrevet 1906 av sjøsamen Isak Saba (1875-1921) som arbeidet som lærer og kirkesanger, og var født i Nesseby.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lågå lága slávggima birra suohkana almulasj huodnahijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Isak Saba var den første same som ble valgt inn i Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámij álmmuklávla ja sáme álmmukjuojgga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Melodien er komponert av Arne Sørlie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuorttarijkaj sámekonferænssa Åren mierredij 1986 at Sámi soga lávla jali Sámemátto lávla, almulattjat luluj nammaduvvat Sámij rijkalasjlávllagij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samenes 22. konferanse i Váhtjer/Gällivare i Sverige bestemte i 2022 at joiken Sámi eatnan duoddariid, skal være den samiske nasjonaljoiken, ved siden av nasjonalsangen Sámi soga lávlla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tæksta l tjáledum 1906 merrasámes Isak Saba (1875-1921) gut bargaj åhpadiddjen ja girkkotjuojadiddjen ja lij riegádam nuorttavuona Unjárgan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Joiketeksten ble skrevet av forfatteren, artisten og kunstneren Nils-Aslak "Áillohaš" Valkeapää som komponerte joiken på 1970-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Isak Saba lij vuostasj sábme gut válljiduváj vuona Stuorradiggáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd og Samerådets felles komité for samiske nasjonalsymboler har samlet teksten til den samiske nasjonalsangen Sámi soga lávlla og den samiske nasjonaljoiken på flere samiske språk i ett dokument.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Arne Sørlie la musijkav tjállám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Last ned tekstene til Sámi Soga Lávlla og Sámieatnan Duoddariid på mange språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámeráde mierredij 22. Sámekonferænsan Váhtjerin/Gällivare 2022 nammadit Sámieatnan duoddariid/Sámeednam duoddarijt rijkalasjjuojggusin Sámij rijkalasjlavlaga buohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Offisielle samiske flaggdager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juojgos tjáleduváj suoma-sáme tjálles, tjuojadiddjes ja dájddaris NilsAslak "Áillohaš” Valkeapää gut tjálij juojggusav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De offisielle samiske flaggdagene som ble vedtatt på Samekonferansen i Helsingfors i 1992, Samekonferansen i Murmansk i 1996 og Samekonferansen i Tråante 2017 er:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme parlametáralasj ráde ja Sámeráde aktisasj juogos sáme rijkalasjgåvåstagájd la almodam tjoahkke tjállagav sáme rijkalasj lávllagijn (Sámeálmmuga lávla) ja sáme rijkalasjjuojggusav moatte sáme giellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6. februar – Samisk nasjonaldag som feires til minne om det første landsmøtet i Trondheim 1917</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Viettja Sáme berraha lávllaga ja Sámeednama duoddarij tevstav moatte giellaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
