<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nasjonal_og_internasjonal_samisk_sprakuke_2020.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nasjonal og internasjonal samisk språkuke 2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nasjonalalasj ja rijkagasskasasj sáme giellavahkko 2020</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkuke 2019 viderefører suksessen, og inviterer til Samisk språkuke 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme giellavahkko joarkká vuorbástuvvam bargov 2019`s, ja gåhttjo Sáme giellavahkkuj 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I uke 43, nærmere bestemt 19.-25. oktober, vil årets språkuke gå av stabelen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>43 vahkon, gålgådismáno biejvijn 19.-25., dá jage Giellavahkko dåladuvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med uka er å synliggjøre og skape bevissthet om de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellavahko ulmme l buktet vuojnnusij ja låpptit diedulasjvuodav sámegielaj hárráj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med samisk språkuke er å synliggjøre de samiske språkene i det offentlige rom, øke kunnskapen om samiske språk og bidra til å løfte statusen til språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmme sámegiellavahkojn l buktet vuojnnusij sámegielajt almulasjvuodan, låpptit máhtudagáv sámegielaj hárráj ja låpptit gielaj árvov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De tre sametingene i Norge, Sverige og Finland ønsker at samiske språk skal synes, høres og brukes på alle samfunnsområder under språkuka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Da gålmmå sámedikke Vuonan, Svierigin ja Suoman hálijdij giella galggá vuojnnut, gullut ja aneduvvat gájk sebrudaksuorgijn giellavahkon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi vil dele våre rike språk over hele samfunnet og Sápmi, samt skape større engasjement på tvers av grensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>− Mij hálijdip juohket mijá valjes gielajs ålles sebrudagán ja Sámen, duodden båktet mielav rijkagasskasattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er gledelig at vi setter av en hel uke til å vie ekstra fokus på de samiske språkene vi har, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le ávvo gå mij vuorodip ålles vahkov tjalmostittjat mijá sámegielajt, javllá sámedikkepresidænnta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkuka 2019 ble regnet som en suksess der ble det gjennomført en rekke arrangement og aktiviteter i forbindelse med språkuka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellavahkko 2019 lij vuorbástuvvam barggo gånnå dåladuvvin moadda dåla ja dåjma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans Majestet Kong Harald V deltok i Karasjok, kommuner, private og offentlige institusjoner og andre aktører bidro til å synliggjøre de samiske språkene lokalt og på sosiale medier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Majestiehtta Gånågis Harald V oassálassti Kárásjjågån, suohkana, priváhta ja almulasj institusjåvnå ja ietjá akterra oassálasstin buktet sámegielajt vuojnnusin bájkálattjat ja sosiála mediájn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bak den norske sametingspresidenten stiller også de finske og svenske presidentene også.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuona sámedikkepresidenta duogen tjuodtju aj Suoma ja svieriga presidenta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den svenske sametingspresidenten Per-Olof Nutti mener at for den samiske befolkningen er bevaring av språk viktig for kontinuiteten og formidling av den samiske kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Svieriga sámedikkepresidænnta Per-Olof Nutti mielas la giellabisodibme ájnas sámevierregij jus giella galggá åvddånit ja åvddånibmáj sámekultuvrraj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo, Sametingspresident Per-Olof Nutti og sametingspresident Tuomas Aslak Juuso</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkepresidænnta Aili Keskitalo, sámedikkepresidænnta Per-Olof Nutti ja sámedikkepresidænnta Tuomas Aslak Juuso</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Språket er inngangsbilletten til livet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>− Giella la boadáldahka iellemij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For et truet språk utgjør barn og ungdommers språkkunnskaper en livsforsikring da barn er språkets fremtidige kulturbærere, sier Per-Olof Nutti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájtedum giellaj li mánáj ja nuoraj giellamáhtudahka iellemdårvvo gå sij li giella boahtteájge kultuvraguodde, javlla Per-Olof Nutti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso i Finland oppfordrer alle til å bidra i denne språkdugnaden for å synliggjøre samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso Suoman hasot gájkajt oassálasstet dán giellaaktisasjbargon vaj sámegiela båhti vuojnnusij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Giellavahkku gir mulighet for synliggjøring av samiske språk, men samtidig håper jeg at også myndighetene og bedrifter i de nordiske landene tar samisk i bruk som del av sin virksomhet på en egnet måte under Giellavahkku, sier Tuomas Aslak Juuso og utfordrer alle til å delta på Giellavahkku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>− Giellavahkko vaddá máhttelisvuodav gielajt vuojnnusin boahtet, valla sæmmi båttå doajvvop aj oajválattjat ja vidnudagájt nuorttalasjrijkajn adnegåhti sámegielav ietjas vidnon hiebalgisláhkáj Giellavahkon, javlla Tuomas Aslak Juuso ja hásstel gájkajt oassálasstet Giellavahko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om samiske språk:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegielaj birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes 11 samiske språk i hele det samiske bosettingsområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávnnuji 11 sámegiela sáme årrumguovlojn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I internasjonal sammenheng er alle samiske språk karakterisert som truede, alvorlig truede eller nesten utdødde språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rijkagasskasasj aktijvuodan li gájk sámegiella ájtedum, duodaj ájtedum jali vargga gáhtum giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske språkområdene strekker seg tradisjonelt over deler av Norge, Sverige, Finland og Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámij árbbedábálasj årromguovlo lij oasse Vuonas, Svierigis, Suomas ja Ruossja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra Kola-halvøya i nordøst, til Engerdal i Sør-Norge og Idre i Sør-Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guoládagás nuorttalulles gitta Engerdalaj oarjje-Vuonan ja Idreij oarjje-Svierigin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette området kalles på samisk Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat guovllo gåhtjoduvvá sámegiellaj Sábmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De mest brukte samiske språkene i Norge i dag er nordsamisk, lulesamisk og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Da giela ma ienemus aneduvvi Vuonan uddni li nuorttasámegiella, julevsámegiella ja oarjjelsámegiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pitesamisk, umesamisk og østsamisk er i en vitaliseringsfase i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bihtámsámegiella, ubbmemsámegiella ja lullesámegiella li ælládahttemin Vuonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
