<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nasjonal_handlingsplan_for_fns_tiar_for_urfolkssprak.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nasjonal handlingsplan for FNs tiår for urfolksspråk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nasjåvnålasj doajmmaplánav ON álggoálmmukgielaj låhkejahkáj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs generalforsamling har vedtatt at 2022–2032 er FNs tiår for urfolksspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ONA oajvvetjåhkanibme l mierredam 2022–2032 ON álggoálmmukgielaj lågejahke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Kommunal- og distriktsdepartementet har i samarbeid med flere aktører utarbeidet en handlingsplan for Norges arbeid med tiåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge ja Suohkan- ja guovllodepartemænnta li aktan ietjá akteraj dahkam doajmmaplánav Vuona giellalågejahke bargguj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ifølge UNESCO finnes det i dag mellom 6000 og 7000 språk i verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>UNESCO diedoj milta li gaskan 6000 ja 7000 giela væráldin uddni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>96 prosent av språkene snakkes av bare tre prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>96 prosenta gielajs hålli dåssju gålmmå prosenta hoallijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange språk dør ut fordi de ikke blir praktisert, og den globale digitaliseringen har også en negativ effekt på verdens urfolksspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moadda giela gáhtu gå e aneduvá, ja væráltvijddásasj digitalisierim aj nievret vájkkut værálda álggoálmmukgielajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både Sametinget og Kommunal- og distriktsdepartementet deltar aktivt i arbeidet med tiåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sihke Sámedigge ja Suohkan- ja guovllodepartemænnta aktijvalattjat sæbrri lågejahke bargguj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi ønsker å bruke dette tiåret som en anledning til å arbeide både nasjonalt og internasjonalt med urfolksspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Sihtap adnet dáv lågejagev máhttelisvuohtan barggat iemeálmmukgielaj sihke nasjåvnålattjat ja rijkajgasskasattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet vil vi jobbe for muligheten til å bruke samisk på mobiltelefoner og på ulike digitale plattformer, sier Sigbjørn Gjelsvik (Sp).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duola degu sihtap barggat vaj máhttelisvuohta åvddån anátjit sámegielav giehtatelefåvnåjn ja iesjguhtik digitála vuogádagajn, javllá Sigbjørn Gjelsvik (GB).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>​ – Samer har et bredt samarbeid på tvers av landegrensene og vi jobber daglig på mange ulike nivåer for å styrke samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>​ – Sáme vijddát aktisasattjat barggi rijkarájáj rastá ja mij barggap sámegielaj nannimijn bæjválattjat moatten dásen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet mitt er å få til et nasjonalt samisk språkløft med bevisste prioriteringer, og at våre valg har positive synergier også for andre urfolksspråk, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muv mihtto l oadtjot ájggáj nasjåvnålasj sáme giellalåpptimav gånnå li diedulasj vuorodime, ja jut mijá válljimijn li positijva synergijja ietjá álggoálmmukgielajda aj, javllá sámedikkeráde Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og departementet har i fellesskap opprettet et nasjonalt samarbeidsforum som skal koordinere arbeidet med tiåret i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge ja departemænnta li aktan nasjåvnålasj aktisasjbarggoforumav ásadam mij galggá lågejage bargov koordinierit Vuonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er blant annet den samiske ungdomsorganisasjonen Noereh, Samisk høgskole, Nord universitet og Universitetet i Tromsø – Norges arktiske universitet, Kunnskapsdepartementet, Samerådet og Språkrådet representert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danna li duola degu sáme nuorajorganisasjåvnnå Noereh, Sáme allaskåvllå, Nuortta universitiehtta ja Råmså universitiehta - Vuona arktalasj universitiehtta, Máhttodepartemænnta, Sámeráde ja Giellaráde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidsforumet har utarbeidet en nasjonal handlingsplan for tiåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktisasjbarggoforum l nasjåvnålasj doajmmaplánav dahkam lågejahkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nasjonale handlingsplanen skal fungere som et rammeverk for arbeidet under språktiåret, med et mål om å bevare, synliggjøre og utvikle samiske språk i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nasjåvnålasj doajmmapládna galggá doajmmat giellalågejagebargo ækton ulmijn várjjalit, tjalmostahttet ja åvddånahttet sámegielajt Vuonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedmålene i handlingsplanen ligger fast for hele engasjementet i tiåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doajmmaplána oajvvemihttomiere li stuoves ålles lågejage ratjástibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Institusjonene og organisasjonene som er representert i det nasjonale samarbeidsforumet skal følge opp den nasjonale handlingsplanen og bidra til at målene i handlingsplanen blir oppfylt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ásadusá ja organisasjåvnå ma nasjåvnålasj aktisasjbarggoforuman åvdåstuvvi galggi nasjåvnålasj doajmmaplánav tjuovvolit ja barggat vaj doajmmaplána mihttomiere ålliduvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
