<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ny_tilskuddsordning_til_samiske_bater.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny tilskuddsordning til samiske båter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ådå doarjjaårdnik sáme vantsajda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har lagt ut en engangsutlysning under Tilskudd til samisk kulturminnevern, øremerket fartøyvern for 2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge la almodam akti almodimev Doarjja sáme kultuvrrasuodjalibmáj, mierkkidum vantsasuodjalibmáj jagen 2024.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet skal gis til prosjekter som omhandler identifisering av samiske båter og fartøy, om bygging, båttyper, bruksområder og utbredelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarjja galggá vatteduvvat prosjevtajda ma identifisieri sáme vantsajt ja guollárvantsajt, biggima, vanntsaslája, adnovuogijda ja oablloma birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har siden 2020 hatt ansvar for samisk fartøyvern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge la jages 2020 adnám åvdåsvásstádusáv sáme vanntsasuodjalimes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er de åpne, klinkbygde båtene som utgjør selve skroget i samisk fartøyvern, men vi mangler oversikt over hva slags båter som ennå fins, hvor mange de er og hvor de er.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>La rabás, klinkarvantsa mij la vuodo sáme vanntsasuodjalimes, valla mij vájllup diedojt makkir vanntsa vilá li ájmon, ja galla vantsa li ja gånnå da li.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å forvalte noe må man først skaffe oversikt over det som skal forvaltes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Háldadittjat juojddá hæhttu vuostatjin oadtjot diedov dan birra mij galggá háldaduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En slik oversikt har ikke Sametinget mulighet til å skaffe til veie selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dákkir diehto ij la Sámedikken máhttelis iesj åttjudit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor behøver vi hjelp fra kompetente miljø til å lage oversikt i sine geografiske områder, eller for en spesifikk båttype.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti dárbahip viehkev birrasa máhtudagájn åttjudittjat diedov ietjas guovlon, jali sierra vanntsaslája birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennomføringsfrist er tre år fra tilsagnet gis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjadádim ájggemierre la gålmmå jage dårjadimes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Båtene ligger gjerne i naust, garasjer eller fjøs, noen under åpen himmel, kanskje noen også ligger på svai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vanntsa gávnnuji álu návsstijn, garásjajn jali fievsijn, nágina rabás alme ilme vuolen, ihkap nágina svahkasti båjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er nordlandsbåter, spisser, elvebåter, sjekter, notbåter og andre farkoster.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Da li vidáruvvaga, spissara, jåhkåvadnasa, sjekta, nuohttevanntsa ja ietjá vanntsa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke mulig å ta vare på alle, men vi må sikre et representativt utvalg for ettertida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij la máhttelis suodjalit gájkajt, valla hæhttup suodjalit muhtemijt ma máhtti gåbttjåt vanntsaslájajt boahtteájggáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Båtene er kunnskapsbanker for samisk båtbyggeskikk og en viktig del av den samiske kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vanntsa li máhtudakgáldo sáme vanntsabiggimij ja ájnas oasse sáme kultuvras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
