<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nyetablert_lulesamisk_barnehage_viejega_as_far_tilskudd_pa_590_000_kroner.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nyetablert lulesamisk barnehage Viejega AS får tilskudd på 590 000 kroner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ådåásadum julevsáme mánájgárdde Viejega AS oadtju 500 000 kråvnå doarjjan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har denne uken bevilget 500 000 kroner til den nyopprettede lulesamiske barnehagen Viejega AS på Hamarøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde la dán vahko juollodam 500 000 kråvnå ådå julevsáme mánájgárddáj Viejega as Hábmerin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Midlene skal brukes til å igangsette barnehagedriften slik at lulesamiske barn igjen kan få et samiskspråklig barnehagetilbud .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rudá galggi aneduvvat álgadibmáj ådå mánájgárddefálaldagáv nav vaj julevsámemáná vas oadtju sámegielak mánájgárddefálaldagáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>16 lulesamiske barn mistet samiskspråklig barnehagetilbud da den eneste lulesamiske barnehagen på norsk side gikk konkurs og ble stengt i slutten av juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>16 julevsámemáná ælla adnám sámegielak mánájgárddefálaldagáv dat rájes gå ájnna julevsámegielak mánágárdde konkurssi ja stieggi biehtsemáno maŋemus biejvijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barna har siden da vært uten et samiskspråklig barnehagetilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máná li dat rájes læhkám sáme mánájgárddefálaldagá dagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er stort behov for å gjenåpne det lulesamiske barnehagetilbudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- La stuor dárbbo vat julevsámegielak mánájgárddefálaldagáv rahpat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er avgjørende for språkets overlevelse i området at barna får tilbud på sitt eget språk, og at de har et barnehagetilbud som er forankret i samisk kultur, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>La ájnnasamos giella viessoma hárráj guovlon jut máná oadtju fálaldagáv ietjas giellaj, ja jut la mánájgárddefálaldak mij la vuododuvvam sáme kultuvran, javllá sámedikkepresidænnta Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viejega AS har fått godkjenning nå i september av Hamarøy kommune/ Hábmera suohkan til å åpne barnehagen på Drag/Ájluokta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Viejega AS oadtjoj dåhkkidimev ragátmáno Hábmera suohkanis rabátjit ådå mánájgárdev Ájluovtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg får Viejega AS, som alle andre samiske barnehager, et tilskudd på 90 000 kroner fra Sametinget over ordningen samiske barnehager og avdelinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden oadtju Viejega AS, dagu gájk ietjá sáme mánájgárde, dårjav 90 000 kr Sámedikkes doarjjaårdniga sáme mánájgárde ja åssudagá baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er midler som kan brukes til organisering av samisk barnehagetilbud bygd på samisk språk og kultur, og som tildeles samiske barnehager og samiske avdelinger årlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dá rudá máhtti aneduvvat mánájgárddefálaldagá organiserimij mij la vuododuvvam sáme giellaj ja kultuvrraj, ja ma juolloduvvi sáme mánájgárdijda ja sáme åssudagájda jahkásattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
