<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">opplaering.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplæring / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadus / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplæring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske befolkningen skal ha kunnskap, kompetanse og ferdigheter som kreves for å utvikle samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme álmmugin galggá liehket gájbbeduvvam diehto, máhtudahka ja tjehpudahka sáme sebrudagáv åvddånahtátjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette betyr at den samiske befolkningen har reel rett til opplæring i og på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát sihtá javllat sámijn li almma rievtesvuoda åhpadussaj sámegiellaj ja sámegielan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil gi samiske barn og unge en sterk samisk identitet og tilknytning til samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát vaddá sáme mánájda ja nuorajda nanos iesjdåbdov ja tjadnusit sáme giellaj ja kultuvrraj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>All høyere utdanning og forskning skal også ivareta det samiske perspektivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájkka alep åhpadusá ja dutkama galggi sáme vuojnov bærrájgåhtset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvarlig politiker Rådsmedlem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Politihkalasj åvdåsvásstediddje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánájgárde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnskole og VGS</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuodoskåvlå ja joarkkaskåvlå</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskning og høyere utdanning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dutkam ja alep åhpadus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Voksenopplæring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ållessjattukåhpadus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremidler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahpponævo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet mot mobbing</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sárnnom givsedime vuosstij</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget arbeider for</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge barggá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å sikre gode rammevilkår for samisk barnehage, grunnopplæring, høyere utdanning og forskning gjennom dialog med sentrale, regionale og lokale myndigheter og andre aktuelle aktører</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nannit buorreålgoldisævtojt sáme mánájgárdijda, vuodoåhpadussaj, alep åhpadussaj ja dutkamij guovdásj, guovloj ja bájkálasj oajválattjaj ja ietjá aktøraj ságastallamij baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At samiske barn og unge har en sterk identitet og tilknytning til samisk språk, kultur og samfunnsliv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme mánájn ja nuorajn le nanos iesjdåbddo ja tjadnusa sáme giellaj, kultuvrraj ja sebrudakiellemij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At den samiske befolkningen har en reel l rett til kvalitativ god opplæring i og på samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme álmmugin le almma rievtesvuoda buorre åhpadussaj sámegiellaj ja sámegielajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>All høyere utdanning og forskning ivaretar det samiske perspektivet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájkka alep åhpadusá ja dutkama galggi sáme vuojnov bærrájgåhtset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duogásj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget arbeider på ulike måter for å nå disse målsettingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge barggá moatte láhkáj dájt ulmijt jåvsåtjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi samarbeider med sentrale myndigheter og gir informasjon og veiledning om samiskopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Miján le aktisasjbarggo guovdásj oajválattjaj ja diedojt juohkep ja bagádallap sámeåhpadusá birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi gir tilskudd og stipend, forvalter læremiddelproduksjonen, utarbeider læreplaner og sikrer rammebetingelser for grunnopplæringen, høyere utdanning og forskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij ruhtadoarjjagijt ja stipendajt juollodip, oahpponævvobuvtadimev háldadip, oahppoplánajt dahkap ja vuodoåhpadusá alep åhpadusá ja dutkama ålgoldisævtojt nannip.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rievtesvuoda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplæringsloven kapittel 6 inneholder bestemmelser om opplæring i samisk i grunnskole (§ 6-2) og videregående skole (§ 6-3).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpaduslága 6 kapihttalin li mærrádusá ma gulluji sáme åhpadussaj vuodoskåvlån (§ 6-2) ja joarkkaskåvlån (§ 6-3).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med samisk menes nord,- sør og lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuortta-, julev- ja oarjjelsámegiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En elev har derfor en lovfestet, individuell rett til opplæring i faget samisk både på barnetrinnet, ungdomstrinnet og videregående skole, uansett hvor de bor i landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnegis oahppen le danen láhkamierredum ájnegis rievtesvuohta sámegiella fága åhpadussaj mánáj-, nuoraj ja joarkkaskåvlån, berustahtek gånnå rijkan årru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elevene velger selv hvilket av de tre samiske språkene de ønsker opplæring i.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe iesj vállji makkár sámegielav sihtá oahppat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter opplæringslovens § 6-2 har elever i grunnskolealder som bor i et samisk distrikt rett til opplæring i og på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpaduslága § 6-2 milta le oahppijn vuodoskåvlå álldarin gudi årru sáme guovlojn rievtesvuohta åhpadussaj sámegielan ja sámegiellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med dette menes at elevene har rett til opplæring på samisk også i andre fag, altså at undervisningen foregår på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát sihtá javllat oahppijn le rievtesvuohta åhpadussaj sámegiellaj ietjá fágajn aj, jut åhpadus sámegiellaj galggá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utenfor forvaltningsområdet har samer rett til opplæring på samisk dersom minst 10 elever ønsker det, og så lenge disse utgjør en gruppe på 6 elever.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Háldadusguovlo ålggolin le sámijn rievtesvuohta sámegiellaj åhpadusáv oadtjot jus binnemusát 10 oahppe dáv sihti, ja nav guhkev gå dá juohkusijn li 6 oahppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunen kan vedta å legge opplæringen på samisk til en eller flere skoler i kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suohkan máhttá biedjat åhpadusáv avta jali moatte skåvllåj suohkanin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er kommunene som bestemmer hvilken skole et slikt tilbud skal kunne gis på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suohkana li da ma mierredi makkár skåvlåjn dákkár fálaldagá máhtti liehket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skoleeier har det overordnede ansvar for at elevenes rettigheter til samisk opplæring blir oppfylt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skåvllåæjgádin le badjásasj åvdåsvásstádus vaj oahppij rievtesvuoda sáme åhpadussaj dievdeduvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplæringslovens § 6-3 omhandler elever i videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpaduslága § 6-3 sisadno le joarkkaskåvlå åhpadus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske elever har en individuell rett til opplæring i samisk språk i den videregående skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme oahppijn le ájnegis rievtesvuoda åhpadussaj sámegielan joarkkaskåvlån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For videregående opplæring kan departementet gi forskrifter om at visse skoler skal tilby opplæring i eller på samisk eller i særskilte samiske fag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Joarkkaskåvlå åhpadussaj máhttá departemænnta vaddet láhkatjállusijt jut muhtem skåvlå galggi fállat åhpadusáv sámegielan jali sámegiellaj, ja sierra fágajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter forskrift til opplæringsloven § 7-1, så har elevene rett til alternativ opplæringsform så lenge opplæringen ikke kan gis av egne lærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpaduslága § 7-1 láhkatjállusa milta le oahppijn rievtesvuohta sierra åhpadimvuogijda nav guhkás jus skåvlå ietjas åhpadiddje e máhte dáv vaddet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I praksis betyr slik alternativ opplæringsform fjernundervisning, intensivundervisning eller leirskoleopphold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dábegis láhkáj de sihtá dát sierra åhpadimvuohke javllat guhkásåhpadus, intensijva åhpadus jali læjrraskåvlå åhpadus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnskolen og videregående skoler over hele Norge er etter opplæringslovens § 6-4 pålagt å gi opplæring om det samiske folk, om samisk språk, kultur og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuodoskåvlå ja joarkkaskåvlå åbbå Vuonan li åhpaduslága § 6-4 milta biejadallam åhpadusáv sámeálmmuga, sáme gielaj, kultuvra ja sebrudakiellema birra vattátjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever ved friskoler har ingen rett til opplæring i samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppijn friddjaskåvlåjn ælla makkárak rievtesvuoda sámegiela åhpadussaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske elever på friskoler må søke særskilt om opplæring i samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme oahppe friddjaskåvlåjn hæhttuji sierra sámegiela åhpadusáv åhtsåt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er opp til skolen om de tilbyr samiskundervisning til sine elever.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skåvlå ietjas duogen le jus sáme åhpadusáv fálli ietjasa oahppijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fakta om Opplæring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diedo Åhpadus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vedtar, innenfor rammer satt av Kirke- og undervisningsdepartementet, læreplaner i samisk språk for grunnskolen og videregående samt for duodji, reindriftsfag og andre særskilte samiske fag for videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikken li niellja stuoves aktisasjtjåhkanime Máhttodepartementajn jahkáj ma guoskadalli mánájgárddáj, vuodoåhpadussaj ja alep åhpadussaj. Sámedigge mierret, Máhttodepartementa ævtoj sissŋelin, oahppoplánajt sámegielan vuodo- ja joarkkaskåvlåjda ja duodjefáhkaj, boatsojsujttofáhkaj ja sierra sáme fágajda joarkkaåhpadusájn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskrifter om læreplaner etter §2-3 og §3-4 skal gi pålegg om opplæring om samer, deres språk og samfunnsliv i tilknytning de ulike fagområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppoplánaj njuolgadustjállaga §2-3 ja §3-4 baktu biejaduvvá sámij birra, ja sijá giela ja sebrudakiellema birra åhpaduvvat duon dán fágaj baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innenfor rammer fastsatt Kirke- og undervisningsdepartementet har Sametinget myndighet til å gi forskrifter om innholdet i slik opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtto- ja åhpadusdepartementa ævtoj sissŋelin le Sámedikken fábmudahka njuolgadustjállagijt aktan sisanojn vaddet dákkár åhpadibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal konsulteres i alle utdanningssaker som berører samiske interesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge galggá konsulteriduvvat juohkka åhpadusássjij ma sámij berustimijda guosski.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ovttas.no - Samiske læringsressurser på nett</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ovttas.no - Sáme oahppamnævo nehtan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har samlet bilder, bøker, filmer, lyd, læringsmateriell og digitale ressurser for å gjøre det lettere for deg å være lærer på samiske skoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij lip tjoaggám gåvåjt, girjijt, filmajt, jienajt, oahppamnævojt ja digitála ressursajt mij giehpet bargov dunji sáme åhpadiddjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg finner du artikler om samiske tema og pedagogiske tips.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhta aj gávnnat artihkkalijt sáme ássjij birra ja pedagogalasj bagádallamijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
