<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">presidenten-gratulerer-den-nye-biskopen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Presidenten gratulerer den nye biskopen / Taler og artikler / Sametingsrådet / Organisasjonsstruktur / Om Sametinget / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Presidænnta sávvá vuorbev ådå biskoahppaj / Håla ja tjállaga / Sámedikkeráde / Organisasjåvnå struktuvrra / Sámmedikke birra / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Presidenten gratulerer den nye biskopen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Presidænnta sávvá vuorbev ådå biskoahppaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med utnevnelsen av ny biskop i Nord-Hålogaland bispedømme uttrykker Sametingspresidenten glede over at den nye biskopen har god kjennskap til det samiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ådå biskåhpa nammadusá gáktuj Nuortta-Hålogalánda bisspaguovlon sárnnu Sámedikke presidænnta ávov gå ådå biskåhpan li buorre diedo sáme vidjurijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Jeg ønsker å gratulere prost Olav Øygard med utnevnelsen som ny biskop i Nord-Hålogaland bispedømme, sier Sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>-Sidáv vuorbev sávvat pråvsståj Olav Øygard nammadusájn ådå biskoahppan Nuortta-Hålogalánda bisspaguovlon, javllá Sámedikke presidænnta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For presidenten er det viktig at biskopen i Nord-Hålogaland har god kjennskap til det samiske samfunnet og kirkelivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Presidænntaj la ájnas gå Nuortta-Hålogalánda biskåhpan li buorre diedo sáme sebrudagás ja girkkoiellemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Kirka har en sentral plass i det samiske samfunnet, og det er viktig at biskopen har god kjennskap til samiske forhold, hverdagsliv og åndsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>-Girkkon le guovdásj sadje sáme sebrudagán, ja ájnas la gå biskåhpan li buorre diedo sáme vidjurijda, árggabiejve iellemij ja vuojŋalasj iellemij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utnevnelsen av Olav Øygard følger i så måte opp en god tradisjon i bispedømmet, og jeg er sikker på at han med sin inngående kjennskap til både det samiske samfunnet og samisk språk blir en verdig etterfølger av Per Oskar Kjølås, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Olav Øygardav nammadit tjuovvu dan hárráj buorre dábijt bisspaguovlon, ja gå sujna li dárkkelis diedo goappátjagá sáme sebrudahkaj ja sámegiellaj, de lav mån sihkar sån sjaddá Per Oskar Kjølåsa árvvogis tjuovvoliddjen, javllá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
