<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-oekning-av-kystfiskekvoten-i-aapen-gruppe.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Økning av Kystfiskekvoten i åpen gruppe</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>PRM: Merragátteguollimoase lasedibme rabás juohkusin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Per Mathis Oskal er fornøyd med at Fiskeridirektøren har besluttet å øke torskekvotene i åpen gruppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámediggeráde Per Mathis Oskal la dudálasj gå Guolástusdirektørra la mierredam bajedit jáddiguollimåsijt rabás juohkusijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fiskeridirektøren har besluttet å øke torskekvotene nord for 62°N for fartøy i åpen kystgruppe som fisker innenfor kystfiskekvoten med 10 tonn per fartøy, slik som Sametinget hadde foreslått.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guolástusdirektørra la mierredam lasedit jáddiguollimåsijt nuorttalin 62°N rabás merragáttejuohkusin ma guolli merragátteguollimoase sisbielen 10 tånnajn vantsa nammaj, nav gåktu Sámedigge lij oajvvadam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvoteøkningen trår i kraft fra og med i dag, fredag 31. mars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guollimoase lasedibme la fámon udnátjis, bierjjedagá 31. biejve rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådsmedlem Per Mathis Oskal i Sametinget er glad for beslutningen og sier at det er riktig å heve tilleggskvoten til åpen gruppe, da det nå er stopp i maksimalkvotefisket i denne gruppen samtidig som det er mye fisk lett tilgjengelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rádesebrulasj Per Mathis Oskal Sámedikken la ávon mærrádusás ja javllá, riekta la lasedit rabás juohkusa lasseguollimoasev, gå dálla la ganugahteduvvam stuorámus guollimoasev dán juohkusin, sæmmi gå la edna guolle gávnnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har den siste tiden fått en rekke henvendelser fra fiskere i denne gruppen som har ønsket en økning av årets tilleggskvote som var på 16 tonn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guollára dan juohkusin li maŋemus ájgev Sámediggáj aktijvuodav válldám gå sihtin lasedit dán jage guollimoases mij la 16 tånna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget foreslo overfor Fiskeridirektøren å øke tilleggkvoten til 26 tonn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge oajvvat Guolástusdirektoráhttaj jut lasseguollimoasse laseduvvá 26 tånnaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Dette kommer til å berge vårsesongen for mange fiskere i sjøsamiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Dát luluj gidáguollimav edna guolástiddjáj merrasáme guovlon bierggit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil også gi mange gode ringvirkninger i sjøsamiske områder og trygge både inntekt og lokale bygdemiljø, sier rådsmedlem Per Mathis Oskal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát vaddá aj edna buore vájkkudusá merrasáme guovlon ja buktá oaggásvuodav sisbåhtuj ja bájkálasj birrusijda, javllá rádesebrulasj Per Mathis Oskal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For utfyllende intervju, kontakt Per Mathis Oskal, telefon +47 977 77 552.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus sidá ienep ságájdahttem, de válde aktijvuodav Per Mathis Oskalajn, telefåvnnå +47 977 77 552 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
