<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-stoetter-stor-merkevaresatsing-innen-duodji.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Støtter stor merkevaresatsing innen duodji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>PRD: Doarjju stuorra mærkkagálvvovuorodimev duojen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duodjiorganisasjonen Duojáriid Ealáhussearvi ønsker å nå et større marked for duodji enn i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodjeorganisasjåvnnå Duojáriid Ealáhussearvi sihtá dal duodjáj stuoráp márnánij gå uddni la.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå har sametingsrådet bevilget et tilskudd på inntil kroner 895.625 til MIS of Sápmi, merkevaresatsing innen duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde l dálla juollodam 895.625 kråvnå rádjáj MIS of Sápmi:j, mærkkagálvvovuorodibmáj duojen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har som mål at duodji skal utvikles som en framtidsrettet og attraktiv næring i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikken la ulmme, duodje galggá åvddånahteduvvat boahtteájggásasj ja gæssu æládussan sáme guovlon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et av Sametingets viktigste redskap for utvikling av duodji er Næringsavtalen for duodji som fremforhandles mellom duodjiorganisasjonene og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Akta dajs ájnnasamos ræjdojs duojev åvddånahtátjit la Æládussjiehtadus duodjeæládussaj mij sjiehtadaláduvvá duodjeorganisasjåvnåj ja Sámedikke gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Næringsavtalen for duodji 2017 ble partene enige om å sette av 900 000 kroner til merkevareprosjekter som Sámiid Duodji og Duojáriid Ealáhussearvi kan søke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Æládussjiehtadusán duodjeæládussaj 2017 biele sjiehtadin biedjat 900 000 kråvnå mærkkagálvvoprosjevtajda majt Sámiid Duodji ja Duojáriid Ealáhussearvi máhtti åhtsåt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener at dette prosjektet kan være med på å bidra til at målet med ordningen oppnås.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke mielas dát prosjækta máhttá siegen liehket vájkkudime årniga ulmmáj jåvsådittjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi håper at dette blir en bra utvikling for duodjiutøvere, og at dette sikrer deres næring, sier sametingsråd Berit Marie P.E. Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Mij doajvvop dát luluj buorre åvddånahttem duodjárijda, ja jut dát luluj sijá æládusáv nannit, javllá sámedikkeráde Berit Marie P.E. Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Per i dag er det ingen andre merkevareoganisasjoner innen duodji i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Uddni ælla ietjá mærkkagálvvoorganisasjåvnå duojen Vuonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merkevareorganisasjonen vil ivareta markedsføring og salg på vegne av utvalgte duodjiprodusenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mærkkagálvvoorganisasjåvnnå galggá dåjmadit márnánahttemav ja vuobddemav válljiduvvam duodjárij åvdås.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skal kunne leve av å produsere duodji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodjuhimes galggá máhttet viessot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med merkevaresatsingen MIS of Sápmi er å skape lønnsomme og bærekraftige virksomheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmme mærkkagálvvovuorodimijn MIS of Sápmi la dahkat mávsánis ja guoddelis vidnudagájt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil si at produsentene skal kunne leve av å produsere duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat sihtá javllat duodjára galggi duoje buvtadimes viessot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er det et ønske fra Duojáriid Ealáhussearvi om at merkevaresatsingen skal bidra til kunnskapsformidling om samisk kultur, levemåte og livsgrunnlag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sæmmi l aj sávaldahka Duojáriid Ealáhussearvis jut mærkkagálvvovuorodibme luluj vájkkudit máhtudakgaskustibmáj sáme kultuvra, viessoma ja viessomuháj birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å gjøre samisk håndverk kjent i eksterne markeder, kan man bidra til dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahpásmahttet sáme duojev ålggobiele márnánijda máhttá dasi vájkkudit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet ser frem til å følge utviklingen som følge av tilskuddet til merkevaresatsingen, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Sámedikkeráden li vuorddemusá åvddånimev tjuovutjit mav mærkkagálvvovuorodibme buktá, javllá Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
