<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-sametinget-styrker-duodjinaeringen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Sametinget styrker duodjinæringen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>PRM: Sámedigge duodjeæládusáv nanni</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For første gang avgir Sametinget en egen melding om duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge sierra diedádusáv duoje birra buktá, ja dát la vuostasj bálle dat dáhpáduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skjer på Sametingets plenum 31. mai 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát dáhpáduvvá Sámedikke ållestjåhkanimen moarmesmáno 31. biejve 2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duodji er en kulturbærende næring som har stor betydning for samisk språk, kultur og næringsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodje le kulturguodde æládus mij la riek ájnas sáme gielajda, kultuvrraj ja æládusåvddånahttemij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor viktig å sikre at duodji overlever både som kultur og næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen la dárbbo oaggit duojev kultuvrran ja aj æládussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duodji har stor betydning for samisk identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodje la åvvå ájnas sáme iesjdåbdduj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget har et mål om å utvikle duodji som næring, slik at flere kan hente sitt levebrød fra dette, sier sametingsråd Inger Eline Eriksen Fjellgren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Sámedikken la ulmmen åvddånahttet duojev æládussan, vaj ienebu bessi dassta viessot, javllá sámediggeráde Inger Eline Eriksen Fjellgren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fjellgren forklarer at økt omsetning av egenprodusert duodji for et større marked står sentralt i Sametingets satsing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fjellgren tjielggi lasedum ruhtajådedibme iesjdagádum duojes stuoráp márnánij le guovdátjin Sámedikke vuorodimen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer også at profesjonaliteten, inntjeningen og lønnsomheten i næringen må økes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát aj buktá jut profesjonalitiehtta, sisboahto ávkká æládusán viertti laseduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget satte i 2017 av kr 14 millioner til duodji totalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jahkáj 2017 la Sámedigge tjoahkkáj vuorodam 14 millijåvnå kråvnå duodjáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ingen andre aktører som kan vise til en slik satsing på duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>E aktak ietjá oassálasste máhte dakkir vuorodibmáj vuosedit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2016 utgjorde Sametingets satsing på duodji 46 prosent av midlene som Sametinget disponerer til næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jagen 2016 lij Sámedikke vuorodibme duodjáj 46% rudájs ma lidjin vuorodum æládusájda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av midlene avsatt i 2016 ble over to millioner kroner brukt til driftstilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rudájs vuorodum jahkáj 2016 ienep gå guokta millijåvnå aneduvvin doajmmadårjajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om duodjiutøvere har mottatt driftstilskudd, har imidlertid ikke dette ført til økt omsetning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juska duodjára li doajmmadårjav oadtjum, ij la ruhtajådedibme lassánam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tall fra duodjinæringen viser at den gjennomsnittlige duodjiutøveren er avhengig av driftstilskudd for at virksomheten skal kunne drives med et marginalt overskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lågo duodjeæládusás vuosedi jut gasskamærrásasj duodjár la tjanádum doajmmadoarjjaj jus doajmma galggá jådeduvvat binná ruhtabátsujn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Når en virkemiddelordning hos Sametinget ikke fungerer, har vi som politikere et ansvar for å tilpasse eller endre tilskuddsordningen for å oppnå ønsket effekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Gå vájkkudimårnik Sámedikken ij dåjma, le miján politihkkárin åvdåsvásstádus hiebadittjat jali rievddadittjat vájkkudimårnigav åmastittjat sávadum vájkkudussaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mener at andre tilskuddsordninger er mer hensiktsmessige for å styrke duodjinæringen, som for eksempel arbeidsstipend, sier sametingsråd Inger Eline Eriksen Fjellgren .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mijá mielas ietjá doajmmadoarjjaårniga lulun buorebut duodjeæládusáv nannit, duola dagu barggostipenda, javllá sámediggeráde Inger Eline Eriksen Fjellgren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Motorferdselloven må endres</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Motorjåhtulakláhka luluj rievddaduvvat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere duodjiutøvere er avhengig av å bruke råvarer fra naturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moadda duoddára li báddnum ábnnasijda ma miehtsen gávnnuji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfordringen er at de ikke har en lovfestet rett til å kjøre i utmarka for å hente råvarer, men er avhengig av å få dispensasjon fra motorferdselforbudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hásstalussan la gå lága baktu ij la siján loahpe mæhttsáj vuodjet ábnnasijt viedtjamin, valla dárbahi sierraloabev motorjåhtulakbuorgulvisás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En slik praksis fører til merarbeid for duodjiutøverne, og er ikke i tråd med samisk tankegang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dakkir dáhpe ienep bargov duodjárijda buktá, ja ij la sáme ájádusvuoge milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er klart at man burde ha en rett til å kjøre i utmarka i næringssammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Diedon luluj riektá miehtsen vuodjet æládusaktijvuodan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>M otorferdselloven må endres slik at duodjiutøvere likestilles med andre næringsutøvere som har en rett til kjøring, avslutter Fjellgren .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>M otorjåhtulakláhka hæhttu rievddaduvvat vaj duodjára dásseduvvi ietjá æládusbarggij gejn li riektá vuodjet, låhpat Fjellgren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
