<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-satsing-paa-pitesamisk-kulturarv.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Satsing på pitesamisk kulturarv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>PRD: Vuorot bihtámsáme kulturárbev</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har delt ut over 10 millioner kroner i tilskudd innen kulturminnevern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge l juollodam badjelasj 10 millijåvnå kråvnå doarjjan kulturmujttosuodjalimsuorgen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet har flere pitesamiske prosjekter fått midler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duola dagu li ienep bihtámsáme prosjevta rudájt oadtjum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I det pitesamiske området skjer det nå en positiv revitalisering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Bihtámsáme guovlon la dálla positijva ælládahttem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor ekstra gledelig å bidra til å styrke den pitesamiske kulturarven, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti la ållagasj ávvodahtte viehkedit bihtámsáme kulturárbev nannitjit, javllá sámedikkepresidænnta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har de siste årene hatt en særlig satsning på pitesamisk kultur og kulturarv, også gjennom tilskuddsordningene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge l maŋemus jagijt bihtámsáme kultuvrav ja kulturárbev ållagasj vuorodam, adjáj doarjjaårnigij baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen med Bodø kommune og Nordlandsmuseet har Sametinget finansiert en stilling innen bygningsvern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktan Bådådjo suohkanijn ja Nordlandsmuseet:jn la Sámedigge virgev tsiekkadussuodjalimsuorgen ruhtadam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Satsningen er en del av samarbeidsavtalen mellom Bodø kommune og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuorodibme l oassen aktisasjbarggosjiehtadusás Bådådjo suohkana ja Sámedikke gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Istandsetting av pitesamisk bygningsarv er gitt midler gjennom flere prosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åbddit bihtámsáme tsiekkadusárbev la ruhtaduvvam moatte prosjevta baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal også registreres pitesamiske kulturminner på Saltfjellet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bihtámsáme kulturmujto Sáltoduoddarin galggi aj registrieriduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Pitesamisk bygningsarv er verdifull fordi vi her finner noen av de eldste samiske bygningene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Bihtámsáme tsiekkadusárbbe l árvvon dajnas gå dáppe gávnnuji muhtema dajs oabmásamos sáme tsiekkadusájs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å gjøre bygningene kjent styrker den pitesamiske identiteten, sier Keskitalo, som forrige torsdag åpnet en konferanse om nettopp pitesamisk historie og byggeskikk på Saltfjellet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tsiekkadusájt oahpásmahttet nanni bihtámsáme iesjdåbdov, javllá Keskitalo, guhti vássám duorastagá rabáj konferánsav jur bihtámsáme histåvrå ja tsiekkadusdábij birra Sáltoduoddarin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viser fram samisk kulturarv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme kulturárbev vuosádallá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidenten og sametingsråd for kulturvern Berit Marie E. Eira er også glade for kunne tildele midler til prosjekter som gjør den rike samiske kulturhistorien tilgjengelig for publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Keskitalo ja sámedikkeráde kultursuodjalibmáj Berit Marie E. Eira ávvudallaba aj gå bessi rudájt juollodit prosjevtajda ma boandás sáme kulturhiståvråv gæhttjijda oahpásmahtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere større tilrettelegginger har derfor fått midler til skilting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienep stuorra láhtjema li dan diehti rudájt galbbitjit oadtjum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Årøyholmen i Lyngen skal det fortelles om sjøsamisk historie og gammel samisk religion.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Årøyholmenin Ivguvuonan galggá merrasáme histåvrå ja dålusj sáme åsko birra gaskostuvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Porsanger vil det flotte kulturlandskapet med historien om trollene bli tilrettelagt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Porsaŋgun tjáppa kulturduobdá histåvråjn stáloj birra látjeduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Kaperdalen på Senja skal de gamle markasamiske boplassene vises fram.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gahpervákken (Kaperdalen) Sážžán galggi dålusj miehttsesáme årromsaje vuoseduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også gitt midler til tilrettelegging av kulturminner på Kvitnes og Molvik i Berlevåg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juollodum li aj rudá kulturmujtojt Guittanasan (Kvitnes) ja Guolleveaigåhpen (Molvik) Bearalvágen látjátjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange områder er ikke kartlagt i forhold til samiske kulturminner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moatten guovlon ælla sáme kulturmujto guoradaládum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Registreringsprosjekter er viktig for å vise samisk bruk og tilstedeværelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Registrierimprosjevta li ájnnasa vuosedittjat sáme anov ja årromav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et av prosjektene som har fått midler i år, er registrering i Navitdalen og Kvænangsbotn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Akta prosjækta mij la dårjav dán jage oadtjum, la registrierima Návetvuomen ja Návuodnabadán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrifta og lokalbefolkningen skal delta i dette arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujtto ja bájkálasj årro galggi dán bargguj oassálasstet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Prosjektet vil gi oss mange kulturminner og historier til glede for kommende generasjoner, sier sametingsråd Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Prosjækta midjij edna kulturmujto ja histåvrå buktá, boahtte buolvajda ávvon, javllá sámedikkeráde Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Midler til å sette i stand freda samiske bygninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rudá ráfájduhtedum sáme tsiekkadusájt åbdditjit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har siden 2012 registrert freda samiske bygninger, fra 1917 eller eldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge l 2012 rájes registrierim ráfájduhtedum sáme tsiekkadusájt ma li 1917 rájes jali oabmásappo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra noen titalls bygninger er det nå registrert rundt 900 bygninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moaddalågenan tsiekkadusájs li dálla birrusij 900 tsiekkadusá registrieridum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange er blitt klar over at de eier et automatisk freda bygg og har fått midler til å sette det i stand.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moattes li buojkkám, sijá æjgon la automáhtalattjat ráfájduhtedum tsiekkadus ja oadtjum li rudájt dáv åbdditjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eierne som har fått tilskudd er spredt over hele det samiske bosettingsområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tsiekkadusæjgáda gudi li dårjav oadtjum årru sáme årromguovlov miehtáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget forvalter en egen ordning for freda samiske bygninger i privat eie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge sierra årnigav háldat ráfájduhtedum sáme tsiekkadusájda ma li priváhta æjgon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hele seks millioner er tildelt dette formålet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ajtu guhtta millijåvnå kråvnå li dan ulmmáj juolloduvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingspresident Aili Keskitalo, tlf. +47 971 29 305.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ságájdahtátjit jali gatjálvisá, guládalá sámedikkepresidentajn Aili Keskitalojn, telefåvnån +47 971 29 305.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
