<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-stoette-til-lulesamiske-spraakprosjekter.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet gir to lulesamiske språkprosjekter støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>PRD: Doarjju julevsáme giellaprosjevtajda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkspillet New Amigos Online skal utvikles til lulesamisk og elever i Tysfjord skal samles til språkbad i Jokkmokk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde doarjju guokta julevsáme giellaprosjevta rudáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Lulesamisk trenger arenaer der samiske brukere kan praktisere språket muntlig, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellaspælla New Amigos Online galggá åvddånahteduvvat julevsábmáj ja oahppe Divtasvuonan galggi æjvvalit giellabæssáj Jåhkåmåhken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet gir 300.000 kroner i støtte til NA TECHNOLOGIES DA til å utvikle språkspillet New Amigos Online for lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Julevsámegiella dárbaj sajijt gånnå sáme giellaaddne bessi gielav njálmálattjat adnet, javllá sámedikkepresidænnta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en virtuell samiskspråklig arena der språket praktiseres gjennom gjensidig samarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde juollot 300.000 kråvnå doarjjan NA TECHNOLOGIES DA:j åvddånahtátjit giellaspellav New Amigos Online julevsábmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg finnes en alene-spiller modus der spillerne kan trene med videoopptak av morsmåltalere på forskjellige dialekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat la gåvssjim duohtavuodas ja sámegielak ariedná gånnå giella aneduvvá gasskasasj aktisasjbargo baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I handlingsplanen for samisk språk fremgår det at samiske barn og unge har behov for tilgang på digitale læringsressurser på morsmålet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden gávnnu singel-player mode gånnå oassálaste bessi hárjjidallat videobáddimij iednegielagij iesjgeŋga giellasuorggáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>New Amigos er et artig tospråklig spill som passer til alle aldersgrupper, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Doajmmaplánan sámegielajda åvddån boahtá juhte sáme máná ja nuora dárbahi bessat digitála oahppamressursajt iednegielasa adnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>New Amigos Online leverer individtilpasset læring ved samhandling over nett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>New Amigos la suohtas guovtegielak spælla mij juohkka ahkejuohkusijda hiehpá, javllá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studentene er ressurser for hverandre, og i en skolesituasjon vil lærerens rolle være som en tilrettelegger der New Amigos Online inngår som et komplement til annen undervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>New Amigos Online vaddá åhpav juohkkahattja milta aktisasj dahkamuháj baktu nehtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplevelsen blir personlig og inkluderende, der elever fra hele landet og verden kan kobles sammen over nett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Studenta li resursa nubbe nubbáj, ja skåvllådilen sjaddá åhpadiddje roalla hiebadit gånnå New Amigos Online la duodden ietjá åhpadibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– For å styrke lulesamisk språk, og spesielt i områder der språket står svakt, anser Sametinget det som nødvendig at det utvikles digitale språkapplikasjoner for lulesamisk språk, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáhpádus sjaddá persåvnålattjat ja sebrudahtte gånnå oahppe rijkav miehtáj ja væráldav miehtáj bessi nehta baktu æjvvalit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkbad i lulesamisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Nannitjit julevsámegielav, ja ållagasj guovlojn gånnå giella l rasjes dilen, la Sámedikke mielas dárbbo åvddånahttet digitála giellaapplikasjåvnåjt julevsámegiellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet gir også en støtte på 160.000 til Tysfjord kommune til prosjektet Giellabiesse 2019, hvor man skal samle elever for å gi de språkbad i lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellabiesse julevsámegielan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årets Giellabiesse skal arrangeres i Jokkmokk på svensk side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde juollot aj dårjav 160.000 kråvnnåj Divtasvuona suohkanij prosjæktaj Giellabiesse 2019, masi oahppe tjåhkanaddi «giellalávggomij» julevsámegielan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedmålet med språkbad er tuftet på begreper og fraser relatert reindrift og fjell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán jagásj Giellabiesse ásaduvvá Jåhkåmåhken Svieriga bielen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil også bli undervist i grunnleggende fraser i det daglige språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajvveulmme giellalávggomijn la buojkuldagá ja moallánagá tjanádum ællosujttuj ja várráj julevsámij gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tema for uka vil i hovedsak være å bli kjent med fjell- og reindriftskulturen i Sirges reinbeitedistrikt, samt å bli kjent med samekulturen på andre siden av grensen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sjaddá aj åhpadus vuodulasj hållavuogijn bæjválasj gielan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Giellabiesse er et bra og viktig språktiltak i lulesamisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tiebmá vahkkuj sjaddá åvdemusát oahpásmuvvat várre- ja ællosujttokultuvrraj Sirggá tjielden ja oahpásmuvvat sámekultuvrraj nuppen bielen rájá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språket er skjørt i dette området, og alle slike tiltak er positivt for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Giellabiesse l buorre ja ájnas gielladoajmma julevsáme guovlon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fjor hadde de lignende giellabiesse, men da på Drag med besøk fra Jokkmokk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giella l rassje dan guovlon, ja gájkka dakkir dåjma li positijva sámegiellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten viser at det har vært et vellykket arrangement, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dijmmá lij muodugasj giellabiesse, valla dalloj lij Ájluovtan ja guosse Jåhkåmåhkes båhtin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktinformasjon:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diedádus vuoset juhte dat ásadus vuorbástuváj, javllá sámedikkepresidænnta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo, tlf. +47 971 29 305</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guládallamdiedo:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
