<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-sametinget-og-samisk-hoegskole-vil-sammen-utvikle-samisk-barnehagepolitikk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Sametinget og Samisk høgskole vil sammen utvikle samisk barnehagepolitikk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>PRM: Sámedigge ja Sáme allaskåvllå ájggu aktan sáme mánájgárddepedagogihkav åvdedit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Samisk høgskole har gjort en avtale om å samarbeide om å gjøre samiske barnehager mer samiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge ja Sáme allaskåvllå li sjiehtadusáv dahkam aktisattjat bargatjit sáme mánájgárddesámájduhttemijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlem i sametingsrådet Mikkel Eskil Mikkelsen og rektor på Samisk høgskole Gunvor Guttorm skrev under på en avtale i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde sebrulasj Mikkel Eskil Mikkelsen ja Sáme allaskåvlå riektur Gunvor Guttorm uddni sjiehtadusáv vuolláj tjálijga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er et samarbeid mellom Sametingets SáMOS-prosjekt – Sámi mánát ođđa searvelanjain og Samisk høgskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktisasjbarggo l Sámedikke prosjevta SáMOS - Sáme máná ådå sebrudaklanján ja Sáme allaskåvlå gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med prosjektet er at samisk filosofi skal være grunnlaget for innholdet i samiske barnehager, der blant annet samiske verdier, naturfilosofi, språk, kultur, ledelse og tradisjonell kunnskap er bærende for det pedagogiske arbeidet og innholdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjevta ulmij gáktuj galggá sáme filosofijja vuodon sáme mánájgárdij sisadnuj liehket, gånnå duola dagu sáme árvo, luondofilosofijja, giella, kultuvrra, jådedibme ja árbbediedo pedagåvgålasj bargov ja sisanov guoddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Samisk høgskole skal i henhold til avtalen samarbeide om å fremme kompetansen i barnehagene, ved blant annet å utrede forskningsbehovene og å samarbeide om rekrutteringen, å arrangere seminarer og med bakgrunn i prosjektet iverksette rammeplanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge ja Sáme allaskåvllå galggi sjiehtadusá vuodon aktan åvdedit sáme mánájgárdij máhtudagáv, duola dagu tjielgadit guoradallamdárbojt ja aktan barggat rekrutterimin, seminára ásadimijn ja rámmaplána dåjmaj prosjevta vuodon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Barnehagen er en viktig samisk institusjon, og sammen med Samisk høgskole skal vi fra Sametingets side svare på de behovene som de samiske barnehagene har i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Mánájgárdde l ájnas sáme institusjåvnnå, ja aktan Sáme allaskåvlåjn galggap Sámedikke bieles vásstedit dajda dárbojda ma li udnásj sáme mánájgárdijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn er vår fremtid, og derfor er det viktig at Sametinget prioriterer og støtter utviklingsarbeid og opplæring som er bygd på samiske verdier, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme máná li mijá boahtteájgge, dan diehti l ájnas jut Sámedigge vuorot ja doarjju åvddånahttembargojt ja åhpadusáv sáme árvoj vuodon, javllá sámedikkeráde Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– For Samisk høgskole er det viktig å styrke opplæring og forskning om samiske samfunnsforhold i forhold til kunnskap og verdier, og et slikt samarbeid med Sametinget øker mulighetene og gir et ekstra blikk og en tilnærming til vår barnehageopplæring og forskning, sier rektor på samisk høgskole Gunvor Guttorm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Sáme allaskåvllåj la ájnas åhpadusájt ja guoradallamijt sáme sebrudakdilij, máhtoj ja árvoj gáktuj, ja dákkir aktisasjbarggo aktan Sámedikkijn låppti máhttelisvuodajt ja vaddá lijgge diedov ja lahkanimev mijá mánájgárddeåhpadussaj ja guoradallamijda, javllá Sáme allaskåvllå riektur Gunvor Guttorm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalen gjelder fra 1. januar 2019 til 31. desember 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sjiehtadus la dagádum ådåjakmáno 1. biejve 2019 rájes javllamáno 31. biejve 2022 rádjáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innholdet i avtalen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sjiehtadusá sisadno:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kompetanseheving: Synliggjøre ressursbehov og arbeide med å heve kompetansen i samiske barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtudaklåpptim: Tjalmostahttet resurssadárbojt ja barggat sáme mánájgárdij máhtudaklåpptimijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å fremme forskning: Å initiere flere muligheter for forskning som ivaretar forskningsbehovet til samiske barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvdedit guoradallamijt: Álgadit máhttelisvuodajt lasse guoradallamijda ma åvdedi sáme mánájgárdij guoradallamdárbojt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å fremme samisk barnehagelærerutdanning_ Å utvikle råd og resultater fra prosjektet til beste for de samisk barnehagetilbudene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvdedit sáme mánájgárddeåhpadiddjeåhpav: Sirddet prosjevta árvvalusájt ja båhtusijt boahtteájge sáme mánájgárddefálaldagájda buorren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seminar- og konferansearrangering: Samarbeide så langt som mulig om å arrangere konferanser og seminarer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Seminára- ja konferánsaásadibme: Væhkkálakkoj ásadit konferánsajt ja seminárajt nav guhkás gå máhttelis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer informasjon om avtalen og om SáMOS-prosjektet kan fås ved å kontakte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienep diedojt sjiehtadusá ja prosjevta SáMOS birra vaddi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen, medlem i Sametingsrådet, +47 917 42 161, Gunvor Guttorm, rektor ved Samisk høgskole, +47 904 70 793, Ol-Johán Sikku, prosjekleder for SáMOS – Sámi mánát ođđa searvelanjain +47 902 23 804</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen, sámedikkeráde sebrulasj +47 917 42 161, Gunvor Guttorm, Sáme allaskåvlå riektur, +47 904 70 793, Ol-Johán Sikku, SáMOS - Sáme máná ådå sebrudaklanján prosjæktajådediddje, +47 902 23 804</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
