<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm:_stottemateriell-videoer_til_lule-_og_sorsamiske_fag.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Støttemateriell-videoer til lule- og sørsamiske fag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>PRM: Julev- ja oarjjelsáme fágajda doarjjamateriálla-video</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget lanserer for første gang støttemateriell-videoer i de samiske språkfagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge almot vuostasj bále doarjjamateriálla-videojt julev- ja oarjjelsáme giellafágajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk som førstespråk er både et språkfag og et danningsfag, det betyr at faget sikrer trygge språkbrukere og språkbærere til samiske samfunnet .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegiella vuostasjgiellan la sihke giellafáhka ja ávddamfáhka, dat merkaj fága baktu oadtju sáme sebrudahka jasskis giellaaddnijt ja giellaguoddijt .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I faget samisk som andrespråk er grunnlaget å snakke samisk med glede og benytte sterke språkmodeller for å utvikle det muntlige språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fágan sámegiella nubbengiellan galggá ávot sámástit ja adnet gievras giellamodellajt njálmálasj gielav åvddånahtátjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) er glad når han får fortelle om denne spesielle hendelsen som gjelder fagfornyelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámediggeráde Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) la ávon gå bæssá subtsastit dán sierralágásj dáhpádusá birra mij fáhkaådåsmahttemij guosská.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg håper at videoene er både til nytte og et motiverende verktøy på samiskundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Sávav video li ávkken ja li måvtåstuhtte vædtsagin sámegiela åhpadimen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper også at det gir inspirasjon til hvordan bruke de nye læreplanene i undervisningen, både i faget samisk som første- og andrespråk, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sávav aj arvusmahttá gåktu máhttá ådå oahppoplánajt adnet åhpadimen, sihke fágan sámegiella vuostasj- ja nubbengiellan, javllá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I faget samisk som førstespråk står språk- og tekstlære i sentrum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegiella vuostasjgiellan fágan la giella- ja tækstaoahppa guovdátjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever skal bli trygge språkbrukere og skal få kunnskap om forskjellige temaer som gjelder språklige forhold, for at de kan bruke den kunnskapen til videre læring og i arbeidslivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe galggi sjaddat jasska giellaaddnen ja galggi oahppat duon dán giela vidjura birra, váj máhtti dav máhtov adnet ienep oahppamij ja barggoiellemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mens i faget samisk som andrespråk er å snakke samisk og utvikling av ordforrådet veldig sentral.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Madi fágan sámegiella nubbengiellan la sámástit ja báhkoboanndudagáv nannit, guovdátjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus sidá ságájdahttet jali gatjádallat, de sámedikkeráde Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) vásstet, tlf. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støttemateriell-videoene finner du her:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarjjamateriálla-video li dáppe:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lulesamisk:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Julevsámegiellaj:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støttemateriell til samisk som førstespråk (lulesamisk tale, norsk tekst) – 08:30 min</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarjjamateriálla sámegiellaj vuostasj giellan (julevsábmáj, dárogiela tæksta) – 08:30 min</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støttemateriell til samisk som andrespråk (lulesamisk tale, norsk tekst) – 04:42 min</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarjjamateriálla sámegiellaj nubben giellan (julevsábmáj, dárogiela tæksta) – 04:42 min</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støttemateriell til samiske fag (lulesamisk tale, norsk tekst) – kort 02:42 min</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarjjamateriálla sáme fágajda (julevsábmáj, dárogiela tæksta) – oanegis: 02:42 min</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørsamisk:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oarjjelsámegiellaj:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støttemateriell til samisk som førstespråk (sørsamisk tale, norsk tekst) – 09.35 min</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarjjamateriálla sámegiellaj vuostasj giellan (oarjjelsábmáj, dárogiel tæksta) – 09.35 min</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støttemateriell til samisk som andrespråk (sørsamisk tale, norsk tekst) – 04.55 min</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarjjamateriálla sámegiellaj nubbengiellan (oarjjelsábmáj, dárogiela tæksta) – 04.55 min</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støttemateriell til samiske fag (lule- og sørsamisk tale, norsk tekst) – kort: 02.45 min</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarjjamateriálla sáme fágajda (julev- ja oarjjelsábmáj, dárogiela tæksta) – oanegis: 02.45 min</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
