<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">reindrift.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrift / Næringer / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boatsojæládus / Æládus / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk tilskudd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtså biednikdårjav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrift</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boatsojæládus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrifta har stor betydning for samisk kultur og samfunnsliv, og har uvurderlig verdi som språk- kultur-, identitets- og næringsaktør i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujton la stuorra árvvo sáme kultuvrraj ja sebrudakiellemij, ja danna le merustahtek árvvo mij gullu giellaj, kultuvrraj, ja æládussaj sámij guovlojn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Næringen drives fra Hedmark til Finnmark, på tvers av kommune-, fylkes- og riksgrensene Sverige – Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujtto gávnnu Hedmarkas Finnmárkkuj, suohkan-, fylkka- ja Vuona ja Svieriga rijkkarája rastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvarlig politiker Rådsmedlem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Politihkalasj åvdåsvásstediddje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jur dálla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktisasjbarggo ja riektátjielgadibme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aktuelt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuona ja Svieriga ælloguohtomkonvensjåvnå barggojuogos buktá bierjjedagá snj...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Invitasjon til innspill – sametingsmelding om reindrift</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lågå ienebuv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet arbeider med en sametingsmelding om reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorre vædtsak ællosujttuj rájáj rastá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med meld...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke ållestjåhkanibme galggá giehtadallat oajvvadusájt rievddadimijda V...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lågå ienebuv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Framtidig reindrift – Fra et samisk perspektiv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuoseda divna ássjijt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet inviterer til oppstartskonferanse i forbindelse med sametings...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujton la guovdásj sadje sámekultuvran, nåv gå akta gallegis æládusájs tjanádum kultuvrraj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujto rievtesvuodajt oatsodit le iesj vuodo Sámedikke ællosujttopolitihkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vis alle saker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij dættodip aj ællosujto árbbedábálasj sierravuodav fámilljaæládussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrifta har en sentral plass i den samiske kulturen, som en av få kulturspesifikke samiske næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujto tjadnusa sámekultuvrraj le dat mij dahká æládusáv nåv sierralágátjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ivaretakelse av reindriftas rettigheter er selve fundamentet i Sametingets reindriftspolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Akta ájnnasamos ulmijs Sámedikke ællosujttopolitihkan la bisodit dajt lahka tjanástagájt æládusá ja kultuvrradåjmaj gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vektlegger også reindriftas tradisjonelle karakter som en familiebasert næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujto stuorámus hásstalus li gártjes duobddága ja aktelasj nággidibme stuorsebrudagás ællosujttoduobddágij birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftas tilknytning til den samiske kulturen er det som gjør næringa unik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujtto dárbaj vuododuobddágijt ma sihkarassti guoddelisvuodav ja åvddånahttemav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et av de viktigste målene for Sametingets reindriftspolitikk er å opprettholde det tette båndet mellom næringsaktiviteten og kulturutøvelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ráfájdahtedum urudisá dahki jahkásattjat bæjskojt ma stuorra vahágijt dahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den største utfordringen for reindrifta er knapphet på arealer og stadig press fra samfunnet om bruken av reindriftsarealene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem bájkijn li vahága nåv stuore vaj ájtti ællosujtov ållåsit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrifta må ha et arealgrunnlag som sikrer bærekraft og utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas la adnet hiebalgis lågov urudisájda ællosujttoguovlojn, ja vahága vierttiji buohttiduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fredede rovvilt forårsaker store årlige tap for reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge barggá guoddelis sáme ællosujto åvdås.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I noen områder er tapene så store at de truer reindriftas eksistens.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guoddelis ællosujtto sjaddá gå:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å ha et balansert bestandsmål for rovvilt i områder med tamrein, og at de reelle tapene reindrifta må kompenseres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujtto nanniduvvá æládussan ja æládusá árvvoboados laseduvvá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget jobber for en bærekraftig samisk reindriftsnæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujto riektávuodo sihkarasteduvvá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En bærekraftig næring oppnås ved å:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujto buorre ja jasskis vuodogájbbádusá sihkarasteduvvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styrke reindrifta som næring og øke verdiskapingen i næringen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujtto giella- ja kultuvrraguodden sihkarasteduvvá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sikre reindriftas rettsgrunnlag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjielde gånnå sáme ællosujtto dåjmaduvvá loavddá 40% Vuona duobddágijs, ja jåkså Finnmárkos nuorttan gitta Engerdalaj Hedmarkan oarjján.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sikre reindrifta gode og forutsigbare rammebetingelser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme ællosujtto dåjmaduvvá aj Trollheimenin sierra riektámærrádusájn vuodon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sikre reindrifta som språk- og kulturbærer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oarjjelij Vuona várreduobddágijn dåjmaduvvá ællosujtto boatsojsiebrren, ednamlájggosjiehtadusáj vuodon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reinbeiteområdene hvor det drives samisk reindrift omfatter ca 40 % av Norges landareal, og strekker seg fra Finnmark i nord til Engerdal i Hedmark i sør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuodna le juogedum 6 ællosujttoguovllon:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det drives også samisk reindrift i Trollheimen basert på et særlig rettslig grunnlag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Finnmárkko</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fjellområdene i Sør-Norge drives reindrift av tamreinlag, basert på leieavtaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tråmsså</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge er inndelt i 6 reinbeiteområder:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nordlánnda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuortta-Trøndeláhka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troms</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oarjje-Trøndeláhka ja Hedmarkka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordland</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikken ij la formálalasj vásstádus ællosujtos Vuonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nord-Trøndelag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujtto háldaduvvá nasjåvnålattjat Ednambarggodirektoráhtas, mij la njuolgga Ednambarggo- ja biebbmodepartementa vuolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sør-Trøndelag og Hedmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ednambarggodirektoráhtta le ællosujtto stivra dåjmadahka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tamreinlagene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujttoháldadus guovlojn le biejadum vidá nuorttalamos fylkkamánnij vuolláj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har ikke det formelle ansvaret for reindriften i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge nammat gålmmåsav gietjat sebrulattjajs ællosujttostivrraj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriften forvaltes nasjonalt av Landbruksdirektoratet, som er direkte underlagt Landbruks- og matdepartementet .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge nammat guoktásav gudát sebrulattjajs gålmå nuorttalamos guovllourudisnammadusájda Finnmárkon/Tråmsån, Nordlándan ja Trøndelágan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Landbruksdirektoratet er sekretariat for reindriftsstyret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge nammat avtav vidát sebrulattjajs Hedmarka urudisnammadussaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den regionale forvaltningen av reindriften er underlagt de 5 nordligste fylkesmennene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rievtesvuoda:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget oppnevner 3 av 7 medlemmer til reindriftsstyret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujttoláhka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget oppnevner to av seks medlemmer til de tre nordligste regionale rovviltnemndene Finnmark/ Troms, Nordland og Trøndelag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lága ájggomus la sihkarasstet ællosujttodajvajt sáme ælloguododimguovlojn ájnnasamos luohkkovuodon ællosujttuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget oppnevner en av fem medlemmer til rovviltnemnda i Hedmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dajvajt sihkarasstet la sijáj vásstádus goappátjagá gejn la</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rettigheter:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat stuoremus hásstalus boatsojæládussaj la binná vijddudagájs ja aktelasj dæddo sebrudagá anos boatsojæládusvijddudagájs</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
