<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">reiseregning-og-honorarkrav-til-sametinget.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reiseregning og honorarkrav til Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mannomáksemus ja bálkkágájbbádus Sámediggáj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skal du ha utbetalt honorar/reiseregning fra Sametinget skal det lages en underskrevet Oppdragsavtale før oppdragets start.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge dárbaj diedojt ma li sjiemán vaj máhttá bessamloabev vaddet, jus sierra viddnosjiehtadus ij la tjáledum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ta kontakt med din kontaktperson i Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sjiebmá jali viddnosjiehtadus sáddiduvvá duv guládallamulmutjij Sámedikken jali Ekonomijjaåssudahkaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På bakgrunn av opplysninger i oppdragsavtalen vil det opprettes tilgang til portalen Betalmeg- selvbetjening på nett , hvor du registrerer kravet elektronisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diedoj milta ma åvddåj båhti viddnosjiehtadusán jali sjiebmá viddnobarggáj, Ekonomijjaåssudahka vaddá loabev portallaj bessat, ja diedov gå dujna l bessammáhttelisvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du vil motta e-post når tilgangen er opprettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå la doajmmam bargov Sámedikke åvdås, besa refusjåvnåv gájbbedit mannogålojs/ietjá gålojs ja ietjat máksogájbbádusájt dási tjáledit .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Honorarkrav må registreres mot korrekt lønnart for å sikre korrekt utbetaling og rapportering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sisiloggim dáhpáduvvá ID-portena baktu (MinID, BankID, Buypass ID, jali Commfides e-ID). Viehkke ja bagádusá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse lønnartene er aktuelle for Sametinget:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lagáp adnembagádusájt, aktan videobagádusáj, gávna dánna .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5535 – Honorar: generell lønnart for alle honorarer/møtegodtgjørelser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Teknihkalasj gatjálvisáj, guládalá DFØs Kundesenter , tlf. 406 34 021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan bruke nettløsningen eller appen? Her finner du utfyllende brukerveiledninger, inkludert videoveiledninger .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus li gatjálvisá bargo birra jali mij dán háldadibmáj guosski, guládalá ietjat guládallamulmutjijn jali Sámedikke Ekonomijjaåssudagájn: Telefåvnnå: 784 74 000</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruker du Internet Explorer?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doajmme næhttalåhkke</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Portalen virker ikke i nettleseren Internet Explorer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ane Internet Explorer 11. Ienebuv næhttalåhkkij birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
