<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingets_joik.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets joik</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke juojgga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ánte Mihkkal Gaup laget joik til Sametinget til Sametingets åpning i 1989.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke juojgga Iŋgor Ántte Ánte Mihkkal/Ánte Mihkkal Gaup juojgav biejaj Sámediggáj gå Sámedigge rabáduváj 1989.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget sikret seg i 2019 rettighetene til Sametingets joik, som Ánte Mihkkal Gaup laget til Sametingets åpning i 1989.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge háhkuhij 2019 rievtesvuodaj Iŋgor Ántte Ánte Mihkkalin Sámedikke juojggaj majt sån stiellij 1989 Sámedikkev rahpamij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ánte Mihkkal Gaup joiket da joiken for første gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ánte Mihkkal Gaup juojgaj 1989 juojga vuostasj bále.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå er joiken tilgjengelig også digitalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálla la Sámedikke juojgga gullamin digitála hámen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når Sametinget har plenumsmøte, så kalles representantene inn til møte med Sametingets joik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå Sámedikken la ållestjåhkanibme, ájrrasa gåhtjoduvvi sajijisá Sámedikke juojgajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For Sametinget er det viktig at tradisjoner synliggjøre, og derfor skal plenumsmøtet samles med joik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámediggáj la ájnas jut árbbedábe guláduvvi ja vuojneduvvi, ja danen galggá ållestjåhkanibme juojgajn tjoahkkiduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan du lese mer om hva joik er</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>"Sámedikki dajahallá, Dál don galggat deaivat, seavdnjadin ja dálkin maid Čuvodit daid máđiijaid máttuid geainnolaš bálgážiid Ja boahttevaš geainnuid dihkkádit luondduin gulahallamiin Sámi čáppa vugiiguin Juo, Sámedikki dajahallá"</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Joiken til Sametinget omhandler den viktige og ærefulle rollen som de folkevalgte politikerne skal gjøre i sitt verv som sametingspolitiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guldal Sámedikke juojga:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
