<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingets_tiltak_i_forbindelse_med_koronaviruset.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets tiltak i forbindelse med koronaviruset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke doajmmajbiedjama koronavirusa aktijvuodan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget innfører flere tiltak for begrensing av koronasmitte (covid-19) blant sine ansatte og deltar i nasjonal dugnad for å hindre smitte og for å redusere trykket på helsevesenet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge dálla gæhttjal moattev doajmmajbiedjamav baktu hieredit korona njoammoma (covid-19) barggij gaskan ja nasjonálla oassálasstá bargon hieredittjat njoammoma ja unnedittjat dætto varresvuodadievnastusájda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets tiltak er basert på et føre var-prinsipp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke doajmmajbiedjamij vuodon la várrogisvuoda-prinsihppa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets kontorlokaler vil kun være åpne for ansatte og politikere inntil videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåssju Sámedikke bargge ja politihkkára bessi Sámedikke kontåvråjda dánna duohku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontorlokalene stenges for eksterne inntil videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kontåvrråbájke li steŋgejuvvon ålggolin ulmutjijda dánna duohku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>All omvisning på Sametingsbygget i Karasjok er stanset og biblioteket vil også være stengt for publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahpestibme Sámediggehuodnahin Karasjok la ganugahteduvvam, ja girjjevuorkká la aj gitta ålggolin ulmutjijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Biblioteket og administrasjonen kan nås ved å ringe +47 78 47 40 00 eller via e-post: samediggi@samediggi.no Sametinget vil så langt det er mulig, gjennomføre møter via video/telefon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girjjevuorkáv ja háldadusáv jåksåp gå riŋŋgup +47 78 47 40 00 jali e-poassta båktin: samediggi@samediggi.no . Sámedigge ållåsap tjåhkanimijt tjadát aj la máhttelis video/telefåvnå baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle tjenestereiser, kurs og lignende skal kun gjennomføres etter en risikovurdering i samråd med Sametingets sikkerhetsråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Divna barggomano, kursa ja muodugasj ásadime dåssju tjadáduvvi riskaárvvoštallama vuodon aktan Sámedikke sihkarvuodarádejn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjemmekontor kan bli innført ved behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sijdakontåvrrå máhttá aneduvvat jus la dárbbo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget anmoder også sine ansatte om å begrense private reiser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge ietjas barggijt ávttji gártjedit priváhta manojt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon, kontakt direktør Rune Fjellheim, tlf. 910 09 320, avdelingsdirektør i plenumsstaben Rávdná Buljo Gaup, tlf. 416 45 739, konst. avdelingsdirektør i kommunikasjonsavdelingen Siv Eli Vuolab, tlf. 951 68 927 eller avdelingsdirektør i administrasjonsavdelingen Tommy Somby, tlf. 958 22 121</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienep diedojt direkterra Rune Fjellheim vaddá, tlf. 910 09 320, ållestjåhkanimvega åssudahkadirekterra Rávdná Buljo Gaup, tlf. 416 45 739, guládallamåssudagá sadjásasj åssudahkadirekterra Siv Eli Vuolab, tlf. 951 68 927 jali háldadusåssudagá åssudahkadirekterra Tommy Somby, tlf. 958 22 121</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
