<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingets_arbeid_for_utvikling_av_kompetanse_gir_na_positive_ringvirkninger.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets arbeid for utvikling av kompetanse gir nå positive ringvirkninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke barggo åvddånahtátjit máhtudagáv vaddá dálla positijva vájkudusájt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget for etter- og videreutdanning i barnehage og skole foreslår å opprette et felles samarbeidsforum på nasjonalt nivå for å styrke og samle kompetansemiljøene i samiske språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánájgárdij ja skåvlåj duodde- ja joarkkaåhpadusjuogos ævtot aktisasjbarggoforumav ásadit nasjåvnålasj dásen, sáme giela ja kultuvra máhtudakbirrasij nannima ja tjoahkkima diehti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har ved flere anledninger løftet fram behovet for en egen nasjonal ordning for kompetanseutvikling for samiske barnehager og skoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge l moatten aktijvuodan dárbov sierra nasjåvnålasj årdnigij låpptim sáme mánájgárdij ja skåvlåj máhtudakåvddånahttema gáktuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi har gitt innspill om dette i alle pågående prosesser og i flere konsultasjoner med Kunnskapsdepartementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Lip árvvalusájt buktám dán birra juohkka prosessan ja moatte konsultasjåvnåjn Máhtudakdepartementajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor svært oppløftende å se at vårt arbeid om kompetanseutvikling nå bærer frukter og at utvalget for etter- og videreutdanning i barnehage og skole støtter våre innspill og nå løfter dette som et forslag til tiltak, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen la riek måvtåstuhtte vuojnnet jut mijá barggo máhtudakåvddånimijn buktá vájkkudusájt, ja jut mánájgárdij ja skåvlåj duodde- ja joarkkaåhpadusjuogos doarjju mijá árvvalusájt ja ævtot dáv doajmman, javllá sámedikkeráde Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen sier at sametingsrådet har sett at ordningen for lokal kompetanseheving ikke fungerer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mikkelsen javllá sámedikkeráde la vuojnnám bájkálasj máhtudaklåpptimårdnik ij dåjma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen har en overordnet oversikt over hvilke lokale behov den samiske barnehagesektoren har og hvilket kompetansetilbud som er gitt og gis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij aktasijn åbbålasj gåvvå makkir bájkálasj dárbo sáme mánájgárddesuorgen li ja makkir máhtudakfálaldahka li fáladuvvam ja fáladuvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samfunnet opplever nå kompetansekrise og mangel på fagfolk, det samme gjelder den samiske barnehagesektoren over hele landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sebrudagán la dálla máhtudakhiehtedilev ja sebrudagán vájlluji fáhkaulmutja. Dát guosská sáme mánájgárddesuorgen aj rijkav miehtáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er utfordrende for barnehageeiere å rekruttere og beholde samiskspråklige ansatte, fordi de er svært attraktive i det generelle arbeidsmarkedet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánájgárddeæjgádijda l hásstaliddje rekruttierit ja bisodit sámegielak barggijt, gå sijájs la dárbbo åbbålasj barggomárnánin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lønnsnivået i barnehagesektoren viser seg å ikke være konkurransedyktig i dette markedet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuojnnu nav jut mánájgárddesuorge bálkkádásse ij nagá gilppot dán barggomárnánin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Denne situasjonen har negativ innvirkning på kvaliteten på det samiske innholdet i barnehagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Dát dille vájkkut nievres láhkáj mánájgárde sáme sisano kvalitiehttaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er særlig bekymret for at denne situasjonen fører til at samiske barn ikke får innfridd sin rett til et barnehagetilbud som er bygd på samisk språk og kultur, noe som er en reell trussel for samiske barns rettsikkerhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge mårås gå dát dille dahká dav, jut sáme mánáj riektá sáme mánájgárddefálaldahkaj, sámegiela ja kultuvra vuodojn, ij ålliduvá. Dát la tjielgga ájtto sáme mánáj riektáoaggásvuohtaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil derfor prioritere å arbeide for at rammer og strukturer rundt samiske barnehager og andre barnehager med samisktilbud blir tilpasset barnehagens behov, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen Sámedigge vuorot barggat, jut rámma ja struktuvra sáme mánájgárdijn ja ietjá mánájgárdijn gånnå l sámegiella fálaldahka, hiebaduvvi mánájgárdij dárboj milta, javllá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum skal torsdag denne uken behandle sametingsrådets redegjørelse om kvalitetsutvikling i den samiske barnehagesektoren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duorastagá dán vahko giehtadallá Sámedikke ållestjåhkanibme sámedikkeráde tjielggidusá kvalitiehttaåvddånahttema birra sáme mánájgárddesektåvrån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et av Sametingets tiltak er å tilpasse Sametingets tilskuddsordninger slik at det bidrar til kompetanseutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Akta Sámedikke dåjmajs la Sámedikke doarjjaårdnigijt hiebadit nav, jut da åvdedi máhtudagáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vurderer om det skal stilles krav om at barnehager som får støtte skal følge kompetansehevingstiltak og systematisere språkarbeidet etter sterke språkmodeller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge árvustallá galggá gus gájbbedit jut mánájgárde, ma dårjav oadtju, galggi máhtudaklåpptimdåjmajt tjuovvot ja giellabargov systematisierit gievras giellamodellaj milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sakspapirer til sak 38/22 Sametingsrådets redegjørelse om kvalitetsutvikling i den samiske barnehagesektoren</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ássjepáhppára ássjáj 38/22 Sámedikkeráde tjielggidus rievddadusá Sámedikke doarjjaårdnigij sáme mánájgárdijda ja åssudagájda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget for etter- og videreutdanning i barnehage og skole har 28. september 2022 overlevert utredningen NOU 2022: 13: Med videre betydning – Et helhetlig system for kompetanse- og karriereutvikling i barnehage og skole til Kunnskapsdepartementet, hvor de foreslår flere tiltak for å etablere et helhetlig og varig system for kompetanse- og karriereutvikling i barnehage og skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánájgárdij ja skåvlåj duodde- ja joarkkaåhpadusjuogos la ragátmáno 28. B. 2022 dåjmadam tjielggidusá NOU 2022: 13: Med videre betydning – Et helhetlig system for kompetanse- og karriereutvikling i barnehage og skole Máhttodepartemænntaj, gånnå ævtodi moadda dåjma ásadibmáj åbbålasj ja guhkálasj vuogádagá mánájgárdij ja skåvlåj máhtudagá- ja karrierraåvddånahttemij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ságájdahttem jali gatjálvisá, guládalá sámedikkerádijn Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
