<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_har_oppnevnt_inga-lill_sundset_som_nytt_styremedlem_i_arran.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har oppnevnt Inga-Lill Sundset som nytt styremedlem i Árran</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge l nammadam Inga-Lill Sundset ådå stivrrasebrulattjan Árranin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har i møte 6. desember 2022 oppnevnt Inga-Lill Sundset til nytt styremedlem i stiftelsen Árran – julevsáme guovdásj/lulesamisk senter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde l tjåhkanimen javllamáno 6. biejve 2022 nammadam Inga-Lill Sundset ådå stivrrasebrulattjan vuododusán Árran julevsáme guovdásj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stiftelsen ledes av et styre på fem medlemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuododusá stivran li vihtta stivrraájrasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Árran – julevsáme guovdásj/lulesamisk senter er en stiftelse opprettet av staten ved (tidligere) kommunaldepartementet, Nordland fylkeskommune og (tidligere) Tysfjord kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árran julevsáme guovdásj la stáhtas vuododuvvam (åvdusj) suohkandepartementas, Nordlánda fylkkasuohkanis ja (åvdusj) Divtasvuona suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg er glad for at Sundset har tatt på seg oppgaven å lede denne sentrale samiske institusjonen videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Lav ávon gå Sundset duossto hásstalusáv jådedittjat vijddásabbo dáv guovdásj sáme institusjåvnåv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ønsker lykke til med det viktige arbeidet, sier sametingspresident Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sávav vuorbev sunji dájna ájnas dåjmajn, javllá sámedikkepresidænnta Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følgende oppnevner hvert sitt medlem;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjuovvovasj institusjåvnå válljiji ájrrasijt stivrraj;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget, vertskommunen, Nordland fylkeskommune, De lokale organisasjonene og ansatte i Árran.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge, ásadiddjesuohkan, Nordlánda fylkkasuohkan, bájkálasj organisasjåvnå ja Árrana bargge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
