<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samehets.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samehets er et samfunnsproblem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámenálsodibme l gássjelisvuohtan sebrudahkaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er sårende og provoserende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámenálsodibme la unugis ja suhttadahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen ytringer kan også være ulovlige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj liehket stráffudahtte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets mål er et samisk samfunn uten hatytringer og hatkriminalitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke mihtto la sáme sebrudahka váni nálsodime ja vassjekriminalitiehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samehets kan defineres som «ytringer om samer som er stigmatiserende, nedverdigende, trakasserende eller truende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámenálsodibme máhttá liehket: Moalgedime sámij birra ma li iebdesvuoda, nálsodime jali nihtodime.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» Det kan være direkte rettet mot samer generelt eller mot en bestemt person eller personkrets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámenálsodibme máhttá liehket sámij vuosstij åbbålattjat jali nágin ulmutja jali ulmutjij birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En ytring kan være noe som sies eller skrives.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javllamus máhttá liehket juoga mij javladuvvá jali tjáleduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan være ord, tegninger eller symboler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Da máhtti liehket bágo, tjuorggama jali symbåvlå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hets kan skje i sammenheng med handlinger, for eksempel vold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nálsodibme máhttá dagoj bále dáhpáduvvat, duola dagu gå vahágahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Negative holdninger kan komme av manglende kunnskap, empati, kontakt eller tillit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nievres guotto máhtti boahtet dassta gå ij heva máhte, empatijja, aktijvuohta jali luohtádus vájllu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedvurdering av samer og samisk kultur var en del av fornorskningspolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámij ja sáme kultuvra álbedibme lij dárojduhttempolitihka oassen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor kan samehets forstås som en ettervirkning av fornorskningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Navti máhttá sámenálsodimev dádjadit dárojduhttema båhtusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets handlingsplan mot samehets</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke doajmmapládna sámenálsodime vuosstij</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samehets har konsekvenser for enkeltmennesker, for samer som gruppe og det har konsekvenser for demokratiet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámenálsodimen li vájkkudusá ájnegis ulmutjij, vájkkudusá sámijda juohkusin ja vájkkudusá demokratijjaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor vedtok Sametinget enstemmig en Handlingsplan mot samehets i 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen mierredij avtajienalasj Sámedigge Doajmmaplánav sámenálsodime vuosstij jagen 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsplanen er en operasjonalisering av Sametingsmeldingen Sábme jállu, og inneholder 17 tiltak som Sametinget skal jobbe med frem mot 2025.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doajmmapládna l Sábme jállu sámediggediedádusá tjuovvolibme, ja danna li 17 dåjma maj Sámedigge galggá barggat 2025 rádjáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den inneholder tiltak som Sametinget skal gjennomføre, tiltak som er avhengige av samarbeid og tiltak som er avhengig av at nasjonale myndigheter tar sitt ansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danna li dåjma majt Sámedigge galggá tjadádit, dåjma ma li aktisasjbargo duogen ja dåjma ma li nasjåvnålasj oajválattjaj duogen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Sametingets handlingsplan mot samehets</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke doajmmapládna sámenálsodime vuosstij</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samehets.no – en veileder for rapportering og anmeldelse av samehets</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Samehets.no – Bagádus Sámedikkes mav lip Politijjadirektoráhta siegen dahkam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan være vanskelig å vite hvilke rettigheter og muligheter man har dersom man opplever samehets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá liehket gássjel diehtet makkir riektá ja máhttelisvuoda dujna li jus váseda sámenálsodimev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er et av tiltakene i Sametingets handlingsplan mot samehets at Sametinget skal utforme en veileder for hvordan rapportere og anmelde samehets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti la akta dåjmajs Sámedikke doajmmaplánan sámenálsodime vuosstij jut Sámedigge galggá dahkat bagádusáv gåktu diededa ja politijjaj diededa sámenálsodimev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har nå, i samarbeid med Politidirektoratet, lansert nettsiden samehets.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti la Sámedigge, aktisasjbargujn Politijjadirektoráhtajn, almodam næhttabielev samehets.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettsiden henvender seg til samer som har opplevd samehets, og gir veiledning om hva en kan gjøre i ulike situasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Næhttabielle la hiebaduvvam sámijda gudi lij vásedam sámenálsodimev ja bagát majt máhtá dahkat iesjguhtik dilijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veilederen tar utgangspunkt i ulike arenaer hvor man kan oppleve samehets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bagádusá vuolgasadje la iesjguhtik ariená gånnå máhttá vásedit sámenálsodimev. Maná næhttabælláj samehets.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd for å forebygge mobbing og samehets</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarjja givsedimev ja sámenálsodimev hieredittjat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et annet av tiltakene i Handlingsplanen er at Sametinget skal opprette en tilskuddsordning for forebygging av samehets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjá doajmma Doajmmaplánan la Sámedigge galggá ásadit doarjjaårnigav sámenálsodime hieredibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordningen har mål om å motivere organisasjoner, lag og foreninger til å forebygge og fremme trygt og godt oppvekstmiljø i lokalsamfunn for samiske barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Årniga ulmme l organisasjåvnåjt ja siebrijt måvtåstuhttet hieredittjat ja jasska ja vuogas bajássjaddambirrasijt hábbmitjit bájkálasj sebrudagájn sáme mánájda ja nuorajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer og søk om tilskudd her</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lågå ienebut ja åtså dårjav dáppe</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
