<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget-paa-toppmoete-om-likestilling.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget på toppmøte om likestilling / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge dássádusá oajvvetjåhkanimen / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget på toppmøte om likestilling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge dássádusá oajvvetjåhkanimen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil være til stede når FNs kvinnekommisjon holder sin årlige sesjon i New York 27.02.- 09.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge oassálasstá AN:a nissunkommisjåvnå jahkásasj sesjåvnnåj New Yorkan 27.02.- 09.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>03.12. - Dette er en av de viktigste møteplassene for å diskutere kvinners rettigheter og likestillingsspørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>03.12. – Dát le akta dajs ájnnasamos æjvvalimsajijs gå galggá nissunij riektájt ja dássádusássjijt giehttot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil være der for å synliggjøre samiske kvinner og våre likestillingsutfordringer, sier medlem av sametingsrådet Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge dåppe galggá sáme nissunijt vuojnnusij buktet ja mijá dássádushásstalusájt, javllá sámedikkerádeájras Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Larsen vil være tilstede den første uka av sesjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Larsen galggá dåppe liehket sesjåvnå vuostasj vahko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bygdekvinner som tema</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rabdaguovllonissuna fáddan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedtema for årets konferanse er kvinner på landsbygda og deres rolle i bekjempelse av fattigdom og sult, og i utviklingsspørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán konferánsa oajvvetiebmá li nissuna rabdaguovlojn ja sijá sadje gå hædjovuodav ja nielgev galggá binnedit, ja åvddånahttemássjijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil under oppholdet delta i en paneldebatt om betydningen av at urfolkskvinner på bygda har anstendig arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge galggá muhtem panelságastallamin oassálasstet man sisadno le man ájnas le jut álggoálmmuknissuna rabdaguovlojn almma bargov oadtju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Dette er et aktuelt tema i samiske områder hvor vi opplever at mange unge kvinner ikke ønsker å bosette seg i de små samiske bygdesamfunnene, sier rådsmedlem Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>-Dát le ájggeguovddelis fádda sáme guovlojn gånnå vuojnnep moadda nuorra nissuna e sidá smávva sáme bájkijda årrut, javllá rádeájras Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig ønsker Sametinget å vise sin støtte til andre urfolkskvinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sæmmi båttå sihtá Sámedigge ietjá álggoálmmuknissunijt doarjjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolkskvinner over hele verden deltar i større og større grad på arbeidsmarkedet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álggoálmmuknissuna væráldav miehtáj ienebut ja ienebut barggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At de får en lønn som er rettferdig, kontrakt på arbeidet og sosiale ordninger, er forhold i arbeidslivet som fortsatt må kjempes for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Siján galggá rievtes bálkká, barggosjiehtadus ja sosiála årniga ja dáj åvdås hæhttup rahtjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre er det viktig at kvinnenes rolle og bidrag i tradisjonelle næringer blir synliggjort og verdsatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vijddábut le ájnas jut nissunij sadje ja doajmma árbbedábálasj æládusájn vuojnnusij biejaduvvá ja árvon aneduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er samiske kvinners formelle rolle i reindrifta et godt eksempel, og som vi vil ta opp i New York, sier Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna le nissunij formála roalla boatsojsujton buorre buojkulvis, mav galggap New Yorkan låggŋit, javllá Larsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heve statusen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stáhtusav låggŋit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deltakelse på slike internasjonale arenaer er en god anledning til å sette spørsmål som gjelder den samiske befolkningen på dagsorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dákkir rijkajgasskasasj arenájn oassálasstem le buorre vejulasjvuohta sáme álmmuga ássjijt låggŋit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan også bidra til å heve statusen til disse sakene og legge press på nasjonale myndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Návti soajttá aj dáj ássjij stáhtusav låggŋi ja nasjonála oajválattja berustahttjáji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kvinner er kommet langt når det gjelder likestilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme nissuna li guhkás ållim dássádusá gáktuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette ønsker vi å dele med andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáv sihtap iehtjádij juohket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig har vi fortsatt mange utfordringer på likestillingsfeltet som det er viktig å synliggjøre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sæmmi båttå li miján vil moadda hásstalusá dássádusá gáktuj majt le ájnas vuojnnusij buktet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deltaker: Medlem av sametingsrådet Vibeke Larsen , tlf. 941 30 116</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oassálasste : Sámedikkeráde ájras Vibeke Larsen , tlf. 941 30 116</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktpersoner:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktijvuohta:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
