<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_inviterer_elever_pa_videregaende_skoler_til_den_forste_samiske_karrierekonferansen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget inviterer elever på videregående skoler til den første samiske karrierekonferansen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge gåhttjo oahppijt joarkkaskåvlån vuostasj karrierrakonferánssaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget inviterer elever på 1.-3. trinn på videregående skole som har samisk i fagkretsen til vår første samiske karrierekonferansen;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge gåhttjo oahppijt 1.-3. jagen joarkkaskåvlån gænna l sámegiella fáhkasuorgen mij vuostasj karrierrakonferánssaj;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mii dárbbašit du!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mii dárbbašit du!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mij dárbahip duv!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij dárbahip duv!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mijjieh datnem daarpesjibie!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mijjieh datnem daarpesjibie!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du som samispråklig elev, og som nå eller snart står ovenfor dine karrierevalg, er viktig for det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dån gut la sámegielak oahppe, ja guhti dálla jali ruvva galga válljit karrierav, la ájnas sámesebrudahkaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dere er fremtidens fagpersonell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dij lihpit boahtteájge fáhkaulmutja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske samfunnet har behov for samisktalende fagkompetanse på alle samfunnsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámesebrudagán la dárbbo sámegielak fáhkamáhtudagás juohkka sebrudaksuorgen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du som samisktalende elev har en unik kompetanse, og uansett hvilken karrierevalg du tar, så vil det være stort behov for deg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dån gut l sámegielak oahppe dujna la sierra máhtudahka, ja berustahtek makkir karrierav vállji, de sjaddá stuor dárbbo dujsta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trenger samisktalende helsepersonell, lærere, barnehagepedagoger, politi, jurister, juornalister, ansatte i privat og offentlig forvaltning osv. Fremtida er avhengige av at flest mulig av dere velger høyere utdanning og bruker deres samiskskomptanse videre i deres yrkeskarriere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij dárbahip sámegielak varresvuodabarggijt, åhpadiddjijt, mánájgárddepedagåvgåjt, bulkijt, juristajt, journalistajt, virgálattjat priváhta ja almulasj háldadusán jnv. Boahtteájggáj dárbahip mij nav moattes gå máhttelis válljiji alep åhpadusáv ja adnebihtit dijá sámegielmáhtudagáv ietjada virgen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo vil delta på konferansen og hun håper så mange som mulig blir med på denne første samiske karrierekonferansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkepresidænnta Aili Keskitalo oassálasstá konferánsan ja doajvvo nav moattes gå máhttelis oassálasstij dán vuostasj sáme karrierrakonferánsan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg håper jeg kan bidra med å formidle hvor viktig og unike samisktalende elever er for det samiske samfunnet, og at konferansen vil gi elevene nyttig informasjon om karrierevalg og yrkesmuligheter som finnes, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo (NSR) - Mån doajvov besav åvdedit man ájnas ja sierralágátja sámegielak oahppe lij sáme sebrudahkaj, ja jut konferánssa luluj vaddet oahppijda ájnas diedov ietjaska karrieraválljima ja barggomáhttelisvuodaj vuoksjuj ma gávnnuji, javllá sámedikkepresidænnta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har samlet utdanningsinstitusjoner og andre utstillere fra hele landet til å delta på konferansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge la tjoahkkim åhpadusásadusájt ja ietjá vuosádallijt ålles lándas oassálastátjit konferánsan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse vil holde digitale stands som du som elev vil få mulighet til å besøke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Da sjaddi dålat digitála vuosádussajijt majt oahppe bessi guossidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konferansen vil bestå av både fellesøkter med innlegg fra ulike institusjoner og standbesøk som du selv styrer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Konferánsan sjaddi sihke aktisasj dåjma gånnå nágin ásadusá bessi giehtto ja guossidit vuosedimsajev majt dån iesj mierreda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil bli ulike webinarer på standene, og du vil ha mulighet til å stille spørsmål direkte til den du besøker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sjaddi iesjgeŋgalágásj webinára vuosádussajijn, ja dujna sjaddá máhttelisvuohta gatjádit njuolgga dajsta gejt guossida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trenger deg!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij dárbahip duv!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For: Elever 1.-3 trinn på videregående skole som har samisk dom første- eller andrespråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gesi: Oahppijda 1.-3. jagen joarkkaskåvlån gænna la sámegiella vuostasj- jali nubbengiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Påmelding: Ta kontakt med din videregående skole, og meld din interesse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diededibme: Válde aktijvuodav ietjat joarkkaskåvlåjn, ja dieda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen din vil så melde deg på, og du vil motta påloggingsinformasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duv skåvllå sjaddá diededit duv konferánssaj, ja dån oattjo bessamdiedojt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For deg som ikke er tilknyttet en videregående skole men likevel vil delta, melder sin interesse her;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dån gut ij la tjanádum joarkkaskåvllåj valla juska hálijda oassálasstet, diedada dási;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>mari@tautdanning.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>mari@tautdanning.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer info;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienep diedo;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>siv.marit.romsdal.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>siv.marit.romsdal.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
