<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingets_ungdomspolitiske_utvalg_supu_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets ungdomspolitiske utvalg (SUPU)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke nuorajpolitihkalasj nammadus (SáNuN)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets ungdomspolitiske utvalg (SUPU) er opprettet for å styrke samisk ungdoms innflytelse på Sametingets politikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke nuorajpolitihkalasj nammadus (SáNuN) la ásadum buoredittjat sáme nuoraj máhttelisvuodav Sámedikke politihkav vájkkudime.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SUPU ble opprettet som permanent organ i 2003.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>SáNuN ásaduváv bisso orgádnan jage 2003 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SUPU består av fem faste medlemmer og er oppnevnt av sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>SáNuN:an li vihtta stuoves ájrrasa gejt sámediggeráde l nammadam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlemmene kommer fra hele landet og er mellom 16 og 28 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájrrasa li nuora 16 ja 28 jage gaskan rijkav miehtáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SUPU har fått fastsatt mandat og organisering av Sametingets plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke ållestjåhkanibme l mierredam SáNuN:aj bisso fámov ja organisierimav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med utvalget er å bidra til å styrke samiske unges medbestemmelse og innflytelse på Sametingets politikk gjennom å:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nammadusá ulmme la vájkkudit vaj sáme nuoraj mierredimoassálasstem ja vájkkudibme Sámedikke politihkkaj dán baktu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bistå Sametinget i arbeidet for å tilrettelegge for unge samers samfunns- og politiske engasjement, til å rekruttere flere unge inn i Sametingets valgmanntall, til å øke unges deltakelse ved valg til Sametinget og for å få flere unge representert på Sametinget og i tingets styrer og utvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>oassálasstet Sámedikke bargon látjátjit dilev sáme nuoraj sebrudak- ja politihkalasj berustibmáj, rekruttierit ienep nuorajt Sámedikke jienastuslåhkuj, lasedittjat nuoraj oassálasstemav Sámedikkeválgan ja åttjudittjat nuora ájrrasijt Sámediggáj ja dikke stivrajda ja nammadusájda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bistå Sametinget i utformingen av tingets politikk som berører ungdom, slik at denne kan utformes på bredest mulig grunnlag, gjennom å fungere som kontaktledd mellom Sametinget og samisk ungdom, og som høringsinstans (intern og ekstern) for Sametinget i relevante saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>oassálasstet Sámedikkev hábbmimin nuorajpolitihkav mij guoskat nuorajt, vaj luluj gåbttjåt nav valljet gå máhttelis, doajmmat guládallamoassen Sámedikke ja sáme nuoraj gaskan ja guláskudden (sissŋálasj ja ålgoldis) Sámediggáj guoskavasj ássjijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom Sametinget arrangerer ungdomskonferanser, vil utvalget kunne involveres i planlegging og gjennomføring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus Sámedigge ásat nuorajkonferánsajt, máhttá nammadus sebrudahteduvvat plánimin ja tjadádimen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets ungdomspolitiske utvalg kan gis oppgaver/oppdrag i forbindelse med aktuelle politiske saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke nuorajpolitihkalasj nammadussaj máhtti vatteduvvat dahkamusá/dåjma politihkalasj ássjij aktijvuodan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget kan på eget initiativ arbeide med saker utvalget finner relevante.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nammadus máhttá ietjastis barggat ássjij ma li guoskavattja sidjij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget har rett til å uttale seg i alle aktuelle saker, kan fritt uttale seg til media og kan også ta opp saker som de finner relevante med andre instanser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nammadusán la riektá buktet árvvalusáv ássjij ma li guoskavattja, máhtti friddjavuodajn hållat medijájn ja máhtti låggŋit ássjijt ma li sidjij guoskavattja ietjá instánsaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget skal fungere som et kontaktledd mellom samisk ungdom og Sametinget, men også som høringsinstans og som overfor Sametinget når det gjelder ungdomssaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nammadus galggá doajmmat guládallamásadussan sáme nuoraj ja Sámedikke gaskan, valla galggá aj liehket guláskuddamásadussan ja “bærrájgæhttjen” Sámedikke gáktuj nuoraidássjij aktijvuodan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den måten kan SUPU bistå Sametinget i utformingen av tingets ungdomsprofil og ungdomspolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dajna vuogijn máhttá SáNuN viehkedit Sámedikkev nuorajprofijlav ja nuorajpolitihkav hábmemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Besøk bloggen til Sametingets ungdomspolitiske utvalg (SUPU)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doajmma/mandáhtta Guládalá Sámedikke nuorajpolitihkalasj nammadusajn</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
