<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsradet_styrker_samisk_kulturliv_og_gir_6_8_millioner_i_investeringsstotte_til_institusjoner_og_festivaler.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet styrker samisk kulturliv og gir 6,8 millioner i investeringsstøtte til institusjoner og festivaler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde nanni sáme kultuvriellemav ja juollot 6,8 millijåvnnå kr investierimdoarjjan ásadusájda ja festiválajda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har til sammen omdisponert 6,8 millioner til samiske museer, kulturhus, duodjiinstituhtta til hele Saepmie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde l sirddám 6,8 millijåvnnå kr sáme musiejajda, kultuvrragådijda, duodjeinstituhttaj Sámev miehtáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er veldig glad for at Sametingsrådet styrker kulturinstitusjoner i hele Saepmie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Lav riek ávon gå Sámedikkeráde nanni kultuvrásadusájt Sámev miehtáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet at de har et stort behov, og ønsker å gi de mulighet til å gjøre investeringer eller sette i gang oppgraderinger som de har planlagt eller har behov for, sier Sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR) med ansvarsområde for kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diehtep siján la stuora dárbbo, ja sihtap dajda vaddet investierimmáhttelisvuodav jali ådåstimijt álgadit majt lip plánim jali dajn la dárbbo, javllá Sámedikkeráde Maja Kristine Jåma (NSR) gænna l åvdåsvásstádus kultuvras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tråd med Beaiveálgu-erklæringen vil Sametingsrådet bidra til å styrke eksisterende institusjoner, og vil arbeide for at de samiske festivalene og møteplassene skal sikres og utvikles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Biejvveálggotjielggidusá milta ájggu Sámedikkeráde sæbrrat nanusmahtátjit dálásj ásadusájt, ja ájggu barggat sáme festivála ja æjvvalimsaje sihkarasteduvvi ja åvdeduvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en engangsbevilgning til investeringer som vil gi en god mulighet for institusjonell utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát la akti juollodibme investierimijda ma buorre máhttelisvuodav vaddi ásadusáj åvddånibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Kulturinstitusjonene er viktige i våre samiske lokalsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Kultuvrásadusá li ájnnasa mijá sáme lagosbájkijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Investeringsmidlene bidrar til å utvikle institusjonene og gjøre de i bedre stand til å ivareta sitt samfunnsoppdrag fastsatt av Sametinget, sier Sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR) med ansvarsområde for budsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Investierimrudá viehkedi ásadusáj åvddånimev vaj da máhtti buorebut ietjaska sebrudakdåjmav gåtsedit majt Sámedigge la biedjam sidjij, javllá sámedikkeráde Runar Myrnes Balto (NSR) gænna l åvdåsvásstádus budsjehtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med investeringer menes fysiske og materielle investeringer som eiendeler, utsyr og lignende og ikke myke investeringer som markedsutvikling, kompetansetiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Investierimijn miejnniduvvi rubbmelasj ja materiella investierima dagu åbmudahka, ræjdo ja muodugattja valla ij lidna investierima dagu vuobddemvejulasjvuodaåvddånahttem, máhtudak dåjma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Midlene skal brukes innenfor første halvår av 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rudá galggi aneduvvat 2022 vuostasj jahkebielen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tabellen nedenfor viser hvilke institusjoner som får investeringsstøtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tabellan vuollelin vuojná makkir ásadusá oadtju investierimdårjav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilgningene er gjort i forbindelse med omdisponeringer av ubrukte midler i 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juollodus la dagáduvvam sirddemijn dajt rudáj ma ælle aneduvvam jagen 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En helhetlig oversikt vil bli offentliggjort snarlig:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åbbålasj gåvåstibme ruvva almoduvvá:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
