<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingspresidentens_nyttarstale_0_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidentens nyttårstale</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkepresidenta ådåjakhålla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo (NSR) avholdt sin siste nyttårstale som sametingspresident på NRK2, første nyttårsdag 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkepresidænnta Aili Keskitalo (NSR) hålaj ietjas maŋemus ådåjakhålav sámedikkepresidænntan NRK2’an, vuostasj ådåjakbiejve 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan du lese hele talen hennes: Aili Keskitalo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna máhtá låhkåt ålles suv hålav: Aili Keskitalo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjære alle sammen,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gieres gájka,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært et spesielt år for oss alle sammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Læhkám le sierralágásj jahke midjij gájkajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pandemien har rammet hele verdenssamfunnet også vårt fredelige hjem langt nord under Karlsvogna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dávdda la vájkkudam ålles væráltsebrudagáv aj mijá ráfálasj sijdav nuorttan Juoksanástij vuolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Covid-19 har rammet oss med sykdom og dødsfall, gjennom stengte grenser, økonomisk usikkerhet, og mangel på sosial kontakt og kulturelle arenaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Covid-19 la vájkkudam skihpudagáj ja jábmemijn, rijkarájá li giddiduvvam, ekonåvmålasj juorrulimijn, ja vádne sosiálalasj aktisasjvuohta ja kultuvralasj ariená.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kommer etter en tøff vinter med mye snø, som spesielt rammet beiteforholdene i reindriftsnæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát maŋŋel garra dálve edna muohttagijn, mij sierraláhkáj vájkkudi guohttumdilev boahttsuæládusán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen hevder at naturen har slått tilbake fordi den vil ha fred.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nágin javlli luonndo la vuosteldam dan diehti gå sihtá ráfev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes grenser for menneskers utbytting av naturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>E gávnnu rájá vuojttuj luondos almatjijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er urfolkskunnskap som er en del av vårt verdigrunnlag, og som vi ikke må glemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát la iemeálmmuk máhtto mij la oasse mijá árvoj vuodo, ja mav ep máhte vajálduhttet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik som med klimaendringene, er verdens urfolk mest sårbare for konsekvensene av pandemien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Navti gåk la dálkádakrievddamij, la værálda iemeálmmuga rassje dávda båhtusijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolk kan være mer utsatt fordi mange lever i fattigdom, og ikke har tilgang på helsetjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iemeálmmuga máhtti vájkkuduvvat ienebu dan diehti gå moaddása viesso hæjosvuodan, ja vádne varresvuodadievnastusájda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er overgrep mot urfolk lettere å skjule under pandemien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden la vierredahko iemeálmmugij vuossti álggep tjiehkat dávdaájgen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper at vi skal slippe å høre pandemien bli brukt som begrunnelse for nye naturinngrep i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån sávadav mij bessap gullat jut dávdda la oarre luonndoráfeduhttemis Sámen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kan vi heller håpe på mer fokus på verdien av lokal matproduksjon og ressursbevissthet?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttep gus sávvat ienep tjalmostimev bájkálasj biebbmobuvtadime ja ressursdiedulasjvuoda árvvuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har alle savnet å komme sammen og dele kulturopplevelser med hverandre dette året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij lip åhtsålam boahtet aktij ja juohket kultuvralasj muossádusájt nubbe nuppijn dá jage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til tross for pandemien har flere spennende kunstutstillinger blitt vist, og samiske artister, filmskapere og kunstnere har hatt stor suksess.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juska dávdda lij læhkám moadda geldulasj dájddavuosádusá, ja sáme artista, filmmabuvtadiddje ja dájddára vuorbástuvvam valljásit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I høst fikk vi den store nyheten om at de samiske kunstnerne Anders Sunna, Máret Ánne Sara og Pauliina Feodoroff, skal fylle en samisk paviljong på Venezia-biennalen i 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjavtjan oattjojma stuora ådåsav jut sáme dájddára Anders Sunna, Máret Anne Sara ja Pauliina Feodoroff, galggi dievddet sáme paviljongav 2022 Venezia-biennalan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er glad og stolt over at vi har kunstnere som formidler våre historier til en hel verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån lav ávon ja mihá gå miján li dájddára guhti åvddånbukti mijá histåvråv åbbå væráldijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske språkene blir også mer synlige i offentligheten, slik som på veiskilt i mange samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegiela båhti ienep vuojnnusij almulasjvuodan, nav dagu rahtegalbajn moadda sáme guovlojn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til neste år kan vi kanskje begynne å reise mer igjen, og da vil vi få se samiske skilt både ved grenseovergangene og på flyplassene i nord, og de nye passene eller id-kortene våre vil ha samisk tekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boahttejage máhttep ihkap vat mannagoahtet ienebut, ja de bessap vuojnnet sáme galbajt rijkarájájn ja girddesaljojn nuorttan, ja ådå pássajn jali ID-kårtåjn sjaddá aj sáme tæksta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språk erobrer nye arenaer, under Giellavahkku fikk Lemet Máhtte Eira Sara Giellalokten-prisen for å ha oversatt dataspillet Minecraft til samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegiella vuojttá ådå arienájt, Giellavahko oattjoj Lemet Máhtte Eira Sara Giellalåpptim-bálkáv jårggålimes Minecraft Sámegiellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå skal han lære ungdommer å fly drone – på samisk!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálla galggi nuora oahppa háledit dråvnåj – sámegiellaj!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er så mye positivt som skjer, og samtidig opplever vi en økning i samehets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ållå buorre dáhpáduvvá, valla sæmmi båttå åtsådallap sámevassje lassán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nylig ble unge Ann-Marie Dorph angrepet for å snakke samisk på bussen i Romsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Áttjak ládadallin nuora Ann-Marie Dorph’aj gå sámegielav ságastij bussan Råmsån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært en glede å se hvor mange som har støttet kampen med å si at det er nok nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ávvo vuojnnet nav moattes li doarjjom daj bágoj nuoges la.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bak skjellsordene ligger gamle fordommer og systematisk diskriminering av samiske rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáj bilkkedimij duogen li dålusj gátto ja sáme riektáj systemmáhtalasj badjelgæhttjam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette engasjementet hadde jeg ønsket å se i forbindelse med den pågående sannhets- og forsoningsprosessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáv berustimev sávav mån vuojnnet juo álgadam sádnesvuoda- ja duohtavuodaprosessan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det hefter ikke legge ut en hashtag på sosiale media.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij la gal hásstalus oassálasstet hashtaggaj baktu Sosiala medijájn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det krever mer å anerkjenne samiske rettigheter til land og vann, å akseptere at våre tradisjoner for jakt, fiske og utmarksbruk bygger på en annen forståelse av hva som er bærekraftig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla gájbbeduvvá ienebut dåhkkidittjat sáme riektájt ednamij ja tjáhtjáj, dåhkkidittjat mijá árbbedábe bivddemij, guollimij ja ålggoednamadnuj li vuododuvvam guoddelisvuodan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At vårt jordbruk foregår i andre klimatiske soner med annen infrastruktur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ja mijá ednambarggo dáhpáduvvá ietjá dálkádakguovlojn ietjá ásadusáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det koster mer å anerkjenne vår tradisjonelle kunnskap om hva reinen tåler av forstyrrelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájbbeduvvá ienebu dåhkkidittjat mijá árbbedábálasj máhtov maktas boahttsu gierddá ráfeduhttemav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det krever mer å erkjenne at samers rettsikkerhet handler om mer enn tilgang til rettsvesenet, det handler om å bli forstått og respektert når man kommer dit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájbbeduvvá ienebu dåhkkidit sáme riektásihkarvuodan la ienep gå bessat riektádåjmadagájda, la sáhka dádjaduvvat ja dåhkkiduvvat gå boahtá dåk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis vi skal vi kunne leve og oppdra våre barn til å ha tillit til hverandre og myndighetene, så kan vi ikke godta at tilliten brytes gjennom urettferdige reguleringer, vedtak og dommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus mij galggap máhttet viessot ja bajásgiesset mijá mánájt luohtádusájn nubbe nubbáj ja oajválattjajda, de ep mij máhte dåhkkidit jut luohtádus doajeduvvá iehperievtesferdukvuoda hiebadusáj, mærrádusáj ja duobmoj baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik skal det ikke være i et samfunn som Norge, der menneskerettigheter og anstendighet skal være grunnleggende verdier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Návti ij galga liehket Vuona sebrudagán, gånnå almasjrievtesferdukvuoda ja vuogasvuoda galggi liehket vuodulasj árvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi samer er et modig folk, selv om vi bærer med oss urett vi selv og generasjonene før oss har erfart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij sáme lip jálos almatja, juska mij guoddep noadev vierrevuodas mav mij ja mijá ájttega li åtsådallam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må arbeide enda litt hardere for å bygge tilliten mellom oss, vise hverandre raushet, toleranse og kjærlighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij hæhttup rahtjat dålat luohtádusáv mijá gaskan, vuosedit valjesvuodav, dåhkkidimev ja gieresvuodav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må selv tro på at vår kultur og våre språk er verdt noe og har en framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij hæhttup iesj jahket mijá kultuvrra ja mijá gielajn la árvvo ja boahtteájgge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må tilgi oss selv og hverandre for det vi ikke kan, fordi så altfor mange har prøvd å ta kulturarven og språkene fra oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij hæhttup ándagisluojttet iehtjama ja nuppijt dassta majt ep máhte, dan diehti gå ilá moattes lij gæhttjalam válldet kultuvrraárbev ja gielajt mijás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må ikke påføre hverandre skyld og skam om noen trår feil, men bygge et felleskap der det er godt og trygt å være same.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij ep máhte sivádahttet ja skámov biedjat nubbe nubbáj jus nágin boasstot dahká, valla dålat aktisasjvuodav gånnå la buorre ja jasska liehket sábmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er den beste beskyttelsen vi kan tilby våre barn og unge mot hets og urettferdighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat la buoremus suodjalibme mij máhttep fálat mijá mánájda ja nuorajda nálsodime ja vádnariektá vuossti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er stolt over at vi har tatt tak i utfordringer som vold og LHBTIQ-samers situasjon, men det gjenstår fortsatt mye.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån lav mihá gå lip hásstalusáj barggagoahtám ma guosski vahágahttem ja LHBTIQ-sámij dille, valla la vilá ållo barggo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva kan vi gjøre med barnefattigdom i samiske områder?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Majt máhttep dahkat mánájhæjosvuodajn sáme guovlojn?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva kan vi gjøre for våre brødre og søstre med funksjonshemninger, slik at de kan ta del av vårt felleskap?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Majt máhttep mij dahkat mijá vieljaj ja oappáj åvdås gænna li doajmmahieredime, vaj da máhtti oassálasstet mijá aktisasjvuodan?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan kan vi sikre en verdig alderdom for våre eldste i en tid da alt skal digitaliseres og sentraliseres?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu máhttep sihkarasstet árvulasj vuorastimbiejvijt mijá vuorrasabmusijda, ájgen gånnå gájkka digitaliseriduvvá ja guovdustuvvá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva kan vi gjøre for å vitalisere de minste samiske språkene på norsk side av grensen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Majt máhttep dahkat unnemus sáme gielaj ælládahttemijn Vuona biele rájá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Synes du disse sakene er viktige, eller er det helt andre saker du mener Sametinget skal bruke krefter på?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Li gus dá ássje duv mielas ájnas ássje, jali li da duv mielas ietjá ássje masi Sámedigge galggá fámojt ávkkit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan være med på å påvirke det ved å engasjere deg i valget til høsten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dån máhtá liehket fáron vájkkudit tjavtja válga oassálasstemijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er min siste nyttårstale som sametingspresident, men andre står snart klare til å overta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát la muv maŋemus ådåjakhålla sámedikkepresidænntan, valla ietjá li gárvvása joarkket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å bruke stemmeretten din bidrar du til å bygge det samiske demokratiet og felleskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå bruvkku ietjat jienastimriektáv de oassálasstá tsieggit sáme demokratijjav ja aktisasjvuodav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vær den beste du kan mot deg selv og andre, og ha tro på Sápmi!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Liege nav buorre gå máhtá ietjat vuossti ja nuppij vuossti, ja jáhke Sábmáj!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
