<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingets-kultur-og-idrettsstipend.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets kultur- og idrettsstipend / Idrett / Kulturliv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke kultuvrra- ja valástallamstipænnda / Valástallam / Kultuvrraiellem / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets kultur- og idrettsstipend</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke kultuvrra- ja valástallamstipænnda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10. desember 2014</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke kultuvrra- ja valástallamstipænnda galggá arvusmahttet sáme nuorajt oassálastátjit musihkkaj, dájddaj, kultuvrraj ja valástallamijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets kultur- og idrettsstipend for ungdom tildeles Ole Mathis Sara Nedrejord, Aslak Ole Eira, Ina-Theres Andrea Sparrok, Sarakka Gaup og Anne Maia Raanes Sørensen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vihtta stipenda vatteduvvi guhtik 25 000 kråvnnåj, ja stipenda li vattedum åtsålvisáj milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets kultur- og idrettsstipend skal motivere samisk ungdom til å engasjere seg innenfor musikk, kunst, kultur og idrett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rádeájras Henrik Olsen sån la alvaduvvam åhttsij moattebelakvuodas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det tildeles fem stipender à kr 25 000, og stipendene er delt ut på bakgrunn av søknader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>-Sidáv javllat goappátjagá åhtsåmusáj vallje ja åhttsij máhtukvuoda bukti buorre vuorddámusájt sáme kultuvrra- ja valástallamiellemij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Henrik Olsen sier han er imponert over bredden blant søkerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oalle gássjel li válljit vihttasav gudi vuojttin, javllá rádeájras Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Jeg vil si at både mengden søknader og kvaliteten på søkerne bærer ord om en god framtid for samisk kultur- og idrettsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valástallamstipenda:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var svært vanskelig å velge fem vinnere blant dem, sier sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ole Mathis Sara Nedrejord la sabeksasske ja jåvsådam la buorre sajijda goappátjagá ietjama rijkan ja ålggorijkajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Idrettsstipend:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dijmásj gávdan lij sån rijka nubbe buoremus nuorra sabeksasske.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ole Mathis Sara Nedrejord er skihopper og har oppnådd gode plasseringer både nasjonalt og internasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aslak Ole Eira tjuojgge guhti vuorot tjuojggamav ållåsit, ja dálla le sån Ráissa joarkkaskåvlå tjuojggamsuorgen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fjord årets sesong var han landets nest beste juniorhopper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sujna li buorre båhtusa Artic Winter Gamesijs ja moattet ietjá gilppusijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aslak Ole Eira er skiløper. Han satser for fullt på langrenn, og går for tiden på skigymnas i Nordreisa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kultuvrrastipenda:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eira har gode resultater fra Artic Winter Games og flere andre mesterskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ina-Theres Andrea Sparrok la gåvvijiddje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ina-Theres Andrea Sparrok er fotograf.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sån la dokumenterim oarjjelsáme ællobargov buorre ja viesso láhkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har dokumentert sør-samisk reindrift på en god og levende måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåvåj ja tevstaj oablodahttá sån aj diedojt sámegielas ja kultuvras, ja sån la arvusmahtte sáme nuorajda gejn la miella gåvvådájddaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved bruk av bilder og tekst sprer hun også kunnskap om samisk språk og kultur, og er en motivator for samisk ungdom med interesse for fotokunst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sarakka Gaup la oavdástalle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sarakka Gaup er skuespiller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Teáhterdájda baktu le sån juo oadtjum guhkes ájge ja moattebelak åtsådallamijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom teaterkunst har hun allerede opparbeidet seg lang og allsidig erfaring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gaup vuoset siednadájdas baktu sáme kultuvrragaskostibme guosská.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gaup viser gjennom sin scenekunst at samisk kulturformidling berører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dájddasuorgen vuorbástuvvat rávkká jálosvuodav ja hiebalgisvuodav, ja sån le degu jiedna nuorrasámijda gudi åhtsi gåsi sij gulluji ja ietjasa ruohtsajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det krever mot og dedikasjon for å lykkes i kunstfeltet, og hun fremstår som en stemme for unge samer som leter etter tilhørighet og egne røtter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Anne Maia Raanes Sørensen la balæhttadánsse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anne Maia Raanes Sørensen er ballettdanser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávtse jagágin álgij sån karriærav balæhttadánssen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I en alder av åtte år startet hun sin karriere som ballettdanser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánsa baktu máhttá aj sáme kultuvrra tjuovggiduvvat ja åvddån buvteduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom dans kan også samisk kultur bli belyst og fremhevet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sujna le stuorra hárdesvuohta dánssaj, ja sihtá liehket siegen vuosedittjat ietjá sámenuorajda dánsan aj máhtta liehket sadje sáme kultuvrragaskostimen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har stor lidenskap for dans, og vil være med på å vise andre samiske ungdom at dans også kan ha en plass i samisk kulturformidling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sån la oahppamin balehtav Kanadan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun studerer ballett i Canada.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ådåjakmánon galggá Raanes Sørensen álgget viddnooahppen virggebalæhttaásadusán, Coastal City Ballet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Raanes Sørensen skal i januar begynne som lærling i et profesjonelt ballett kompani, Coastal City Ballet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke rádeájras Henrik Olsen javllá stipænndavuojtte gájka li tjiehpes åvddågåve ja ambassadøra sámenuorajda gudi sihti vuorodit valástallamijt ja kultuvrav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Henrik Olsen sier at stipendvinnerne er alle sammen gode forbilder og ambassadører for samisk ungdom som ønsker å satse på idrett og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienep diedo: Sámedikke rádeájras Henrik Olsen, 907 75 219</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
