<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsradet_gir_sprakprosjektstotte_til_varrek_vuonajda-prosjektet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ájluovta skåvllå/Drag skole har siden 1994 gjennomført vandringen Svierikváttsos – Sverigeturen hvert fjerde år på høsten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájluovta skåvllå la 1994 jage rájes tjadádam Svierikváttsos – Sverigeturen juohkka nælját tjavtja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ungdomsskoleelevene skal gjennomføre turen også i år, og turen tar totalt fem dager, der en av dagene går til reise til Vaisaluokta på svensk side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dá jage aj ájggop nuorajskåvlå oahppijt válldet Svierikvádtsusij. Manno vihpá vihtta biejve, dassta akta biejvve gålåduvvá mannamij Vájsáluoktaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under vandreturen over fjellet til norsk side kan ungdommene bruke det lulesamiske språket sammen i naturen, og får oppleve hvor viktig den samiske språkkunnskapen er dersom man skal forstå naturen og naturbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Váttson bessi nuora julevsámegielav adnet luondon, ja bessi vuojnnet man ájnas sámegiella la jus galggá luondov ja dan anov dádjadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig å etablere språkarenaer for barn og unge, også utenfor barnehage- og skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– La ájnas jut ásaduvvi giellaariená mánájda ja nuorajda, aj mánájgárde ja skåvlå ålggolin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike arenaer er med på å støtte opp under språkbruk og de gir språket en større verdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dakkár ariená sæbrri doarjotjit giellaanov ja lulu vaddet stuorep árvov sámegiellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er gledelig å kunne støtte en tradisjonsrik fjelltur som på mange måter er et av merkevarene til Ájluovta skåvllå / Drag skole, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>La buorre gå bessap doarjjot várrevádtsemav mij la juo dáhpen Ájluovta skåvllåj ja la mærkkan sjaddam Ájluovta skåvllåj, javllá sámedikkeráde Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et av hensiktene med Várrek vuonajda prosjektet er blant annet å vise frem en viktig del av den samiske historien i Tysfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Várrek vuonajda prosjevta ulmme l duola degu ájnas oasev vuosedit Divtasvuona sámij histåvråv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Området som ungdommene skal bevege seg i har vært et viktig område for Tysfjord-samene, både økonomisk og kulturelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guovlon gånnå ájggop vádtset la læhkám ájnas guovllo Divtasvuona sámijda, sihke økonomijjalattjat ja kultuvralattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krigshistorien er også en del av denne turen, og elevene får høre mer om krigen fra ulike museer som de stopper ved på vei til Vaisaluokta, og de går i fotsporene til de som måtte flykte fra Norge til Sverige under krigen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarrohiståvrå l aj ájnas oasse dán manos ja oahppe bessi doarrohiståvrå birra gullat musiejan gånnå manni åvddål gå jåksi Vájssáj ja bessi sæmmi guovlon vádtset gånnå ulmutja báhtarin Vuonas Svierigij doarroájge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet har også som mål å lage digitale læremidler på lulesamisk om historie, tradisjonell kunnskap og naturbruk med bakgrunn i det som kommer frem fra denne turen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjevta ulmme l aj digitála oahpponævojt dahkat julevsámegiellaj histåvrå, árbbedábálasj máhto ja luondoano vuodon mij dán manon åvddån buvteduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
