<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsraadet-reiser-til-tysfjord-for-innspill-fra-samfunnet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet reiser til Tysfjord for innspill fra samfunnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde manná Divtasvuodnaj árvvalusájt sebrudagás åttjudittjat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter å ha tildelt midler til en Stolthetskonsert i Tysfjord denne uken, reiser Sametingsrådet til Tysfjord for å ta imot innspill til Sametingets oppfølging av Tysfjord-saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå dán vahko la juollodam rudájt Mihásvuodakonsærttaj Divtasvuonan, manná Sámedikkeráde sebrulasj Divtasvuodnaj åttjudittjat árvvalusájt Sámedikke gåtsedibmáj Divtasvuona-ássjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I etterkant av politiets rapport er nasjonale myndigheter, det samiske samfunnet, fylkesnivået, lokalsamfunnet og enkeltmennesker alle nødvendige aktører i arbeidet for et overgrepsfritt samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Maŋŋela bulkkediedádusá almodime li nasjåvnålasj oajválattja, sáme sebrudahka, fylkadásse, bájkálasj sebrudahka ja ájnegis ulmutja dárbulasj oassálasste bargguj biledihke sebrudagáv åttjudime.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil sammen med lokalsamfunnet sørge for å legge til rette for gode tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktan bájkálasj sebrudagájn sihtá Sámedigge dilev buorre dåjmajda láhtjet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget har bestemt seg for å ha en aktiv rolle i oppfølging av Tysfjord-saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Sámedigge la mierredam dåjmalattjat Divtasvuona-ássjev gåtsedit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor skal vi i møte med DSJ – Doajmma Siebrre Julevsábme og Árran lulesamiske senter den 13. desember.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen tjåhkanip DSJ – Doajmma siebrre julevsámijn ja Árran julevsáme guovdátjijn javllamáno 13. biejve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker innspill til hvordan vi sammen kan forme tiltak som vil være til nytte i Tysfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Sávvap oadtjop árvvalusájt gåktu mij aktan lulujma buoremus láhkáj hábmedit dåjmajt ma lulun ávkken Divtasvuodnaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Umiddelbart har vi gitt 150 000 kroner til en støttekonsert som fokuserer på stolthet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij lip dálla juo juollodam 150 000 kråvnå doarjjokonsærttaj gånnå mihásvuohta la guovdátjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi håper på positive ringvirkninger og Sametinget ser på dette som et viktig bidrag, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuordedahtte dassta sjaddi positijva båhtusa ja Sámedikke mielas dát la ájnas doajmma, javllá Sámedikkeráde sebrulasj Mikkel Eskil Mikkelsen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppfølgingen av Tysfjord-saken må skje på flere plan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dárbbo Divtasvuona-ássjev moatten dásen gåtsedit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet vil kreve en granskning av offentlige hjelpeapparat, barnevern og politi i møtet de skal ha med Kommunal- og moderniseringdepartementet i neste uke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árabut dán vahko la Sámedikkeráde diededam, sjaddi gájbbedit guoradallamav almulasj viehkkedievnastusás, mánásuodjalusás ja bulkes gå æjvvali Suohkan- ja ådåsmahttemdepartementav boahtte vahko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådet tror at historiene vil gi samfunnet et klart bilde av at vi alle har en jobb å gjøre, og at innsatsen må komme på alle nivåer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ráde jáhkká subttsasa vaddi sebrudahkaj tjielgga gåvåv, gájkajn la barggo mij vuorddá, ja dat barggo viertti juohkka dásen dagáduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi må ha et helhetlig perspektiv i oppfølgingen av Tysfjord-saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Miján hæhttu åbbålasj perspektijvav gå gåtsedip Divtasvuona-ássjev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å løfte saken til departementet ønsker vi å fokusere på at slik som den står nå, er det mange ubesvarte spørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå bajedip ássjev departementa dássáj de sihtap tjalmostahttet, Divtasvuona-ássje gáktuj gåktu la dálla, li moadda gatjálvisá ma ælla vássteduvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er spørsmål som hvordan situasjonen kunne bli så omfattende før det ble håndtert, og hvordan offentlige instanser systematisk har sviktet i oppfølgingen av overgrepssaker, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Da li gatjálvisá dagu dal manen dille máhtij sjaddat gåktu dat le, åvddåla juoga dagáduváj, ja gåktu almulasj instánsa systemáhtalattjat li bæhttám vierredahkoássjijt gåtsedimes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har tidligere støttet Árran lulesamiske senters arbeid med å løfte tabubelagte temaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen mij bajedip dárbov guoradallamij departemænntaj, javllá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkelsen påpeker viktigheten av Árrans arbeid de siste årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árranav gijttá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Samiske samfunnsinstitusjoner har et ansvar i å løfte og påpeke områder i samfunnet som bør belyses.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge la åvddåla doarjjum Árrana bargov gå bajedi tabu-tiemájt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De skal løfte fram samfunnsaktuelle utfordringer i det samiske samfunnet og dette har Árran tatt på alvor og virkelig lyktes med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde sebrulasj Mikkelsen dættot man ájnas Árrana barggo la maŋemus jagijt læhkám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er takknemlig for dette arbeidet. Vi tror at dette har vært en av forutsetningene for at fortellingene om seksuelle overgrep har kommet frem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Sáme institusjåvnåjn la åvdåsvásstádus bajedit ja tjuovgadit suorgijt sebrudagán ma vierttiji tjuovgaduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette arbeidet skal Árran ha skryt for, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Da galggi bajedit ájggeguovddelis hásstalusájt sáme sebrudagán. Dáv åvdåsvásstádusáv la Árran duodalattjat válldám ja aj dajna vuorbástuvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
