<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samiske-spraakprosjekter-har-aapen-soeknadsfrist-fra-2015.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språkprosjekter har åpen søknadsfrist fra 2015 / Forvaltningsområde / Språk / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme giellaprosjevtajn la rabás åhtsåmájggemierre 2015 rájes / Sáme giellaháldadimguovllo / Giella / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språkprosjekter har åpen søknadsfrist fra 2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme giellaprosjevtajn la rabás åhtsåmájggemierre 2015 rájes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddssordningen for samiske språkprosjekter har fra 2015 åpen søknadsfrist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>2015 rájes la rabás åhtsåmájggemierre doarjjaårnigis sáme giellaprosjevtajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadene kan dermed sendes inn hele året og de blir behandlet fortløpende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhtsåmusájt máhttá dajna rádjat akta goassa dán jage, ja da giehtadaláduvvi maŋŋenagi gå båhti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Denne endringen vil føre til at søkerne får svar på sine søknader tidligere enn før, og kan dermed sette i gang prosjektene så tidlig som mulig, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>-Dán rievddadibme båhtusa li åhttse galggi oadtjot vásstádusáv árabut gå åvddåla, vaj máhtti álgadit prosjevtajdisá nåv árrat gå máhttelis, javllá Sámedikke presidænnta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har også tatt bort de årlige prioriteringene som har vært styrende for søknadene hittil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge le aj gádodam jahkásasj vuorodimijt ma dálátjij li mierredam åhtsåmusáj hámev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå vurderes søknadene ut i fra kvalitet og lokale behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálla merustaláduvvi åhtsåmusá kvalitehta ja bájkálasj dárboj milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Med denne endringen vil vi også kunne støtte gode språkutviklingsprosjekter som er knyttet til lokale behov i de ulike områdene, uttrykker Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>-Dájna rievddadusájn la miján buorre máhttelisvuoda doarjjot buorre giellaåvddånahttemprosjevtajt ma li tjanádum dajda dárbojda ma li geŋga guovlon, javllá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsskjema og regelverk blir lagt inn på Sametingets hjemmeside medio januar 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhtsåmsjiemá ja njuolgadusá biejaduvvi Sámedikke sijddasijdduj ådåjakmáno gasskamutto 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
