<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samisk-spraakundersoekelse-viser-utfordringer.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkundersøkelse viser utfordringer / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme giellaguoradallam hásstalusájt bigot / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkundersøkelse viser utfordringer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme giellaguoradallam hásstalusájt bigot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er flere unge enn eldre som snakker sørsamisk, viser e tt av funnene i Samisk språkundersøkelse 2012 som Nordlandsforskning AS og Norut Alta – Áltá har gjennomført for Sametinget, Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet og Kunnskapsdepartementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienep nuora gå vuorrasa oarjjelsámegielav ságasti, vuoset Sáme giellaguoradallam 2012 mav Nordlandsforskning AS ja Norut Alta – Áltá li Sámedikke, Ådåstuhttem-, háldadus- ja girkkodepartementa ja Máhttodepartementa åvdås dahkam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For nord- og lulesamisk var det en nedgang i språkferdighetene for mellomgenerasjonen, mens situasjonen også her er noe bedre blant de under 30 år, viser undersøkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuortta- ja julevsámegiela máhtudahka binnoj gasskabuolvan, madi dille le vehi buorep siján gudi li nuorap gå 30 jage, vuoset guoradallam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Ellinor Marita Jåma og fornyings-, administrasjons- og kirkeminister Rigmor Aasrud er glad for at språktiltakene som er satt i gang, har hatt en positiv effekt, spesielt i de sørsamiske områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde Ellinor Marita Jåma ja ådåstuhttem-, háldadus- ja girkkominisstar Rigmor Aasrud libá ávon gå gielladåjma ma li jåhtuj biejadum li buorre båhtusijt buktám, sierraláhkáj oarjjelsáme guovlojn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er fremdeles viktig å fokusere på bevaring, styrking og utvikling av de samiske språkene, sier Jåma og Aasrud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Åvddålijguovlluj le ájn ájnas vuorodit sámegielajt bisodit, nannit ja åvddånahttet, javllaba Jåma ja Aasrud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Velger bort samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Válljiji ierit sámegielav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Undersøkelsen viser at tre av fem velger å bruke norsk selv om det ville vært mulig å bruke samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guoradallam vuoset gålmås vidádis dárusti vájku lij vejulasj sámástit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Største grunn for å velge bort samisk er at man mangler ord og at man synes man ikke snakker samisk godt nok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnnasamos sivva le bágo vájlluji ja dåbddå ij buvte sámástit almma láhkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er blitt en vane å velge bort samisk, viser undersøkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáhpen le sjaddam sámegielav ierit válljit, vuoset guoradallam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før i tiden ble samisk snakket overalt, unntatt i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddåla sámástin juohkka sajen ietján gå skåvlån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Undersøkelsen viser at i dag er det i stor grad blant de fleste unge bare i barnehage og i skole at det snakkes samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guoradallam vuoset ienemus nuoraj gaskan le navti jut sámás dåssju mánájgárden ja skåvlån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle samiske barn har individuell rett til samiskopplæring i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkka sáme mánán le individuála riektá sámegielaåhpadussaj skåvlån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Undersøkelsen viser at en tredjedel av foreldrene oppgir at ungene likevel ikke får den samiskopplæringen som de har krav på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guoradallam vuoset gålmådisoasse æjgádijs javlli máná ajtu e oattjo dav sámegielaåhpadusáv mij siján galggá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Manglende tilbud i skolene oppgis som den viktigste årsaken til dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnnasamos sivva dási le skåvlåjn e gávnnu fálaldagá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Vi må i samarbeid med regjeringen sørge for at kommunene tilbyr samisk undervisning til elevene, slik at vi får flere språkbrukere i fremtiden, sier sametingsråd Ellinor Marita Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>-Aktan ráddidusájn hæhttup bærrájgæhttjat jut suohkana sámegielaåhpadusáv oahppijda fálli, váj oadtjop ienep giellaadnijt boahtteájggáj, javllá sámedikkeráde Ellinor Marita Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun sier videre at det må skapes flere språkarenaer, slik at samisk kan brukes i dagliglivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vijddábut javllá ienep giellaárena hæhttuji dagáduvvat váj sámegiella máhttá árkkabiejven aneduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-I tillegg må samisk bli mer synlig, både i media og i resten av samfunnet, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>-Duodden hæhttu sámegiella ienebut vuojnnusij boahtet sihke median ja sebrudagán ietján, javllá Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viktig verktøy</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas ræjddo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkundersøkelsen vil være et svært viktig verktøy for Sametingets og regjeringens videre arbeid med de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellaguoradallam sjaddá ájnas ræjddon Sámedikke ja ráddidusá bargon sámegielaj åvddålijguovlluj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resultatene skal brukes til å utforme og iverksette tiltak som fører til bevaring og utvikling av de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Båhtusij milta galggá hábbmit ja jåhtuj biedjat dåjmajt ma sámegielajt bisodi ja åvddånahtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre skal resultatene brukes i forbindelse med utforming av Sametingsmelding om samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vijddábut galggi båhtusa aneduvvat gå Sámegielaj sámedikkediedádusáv dahká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktijvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Ellinor Marita Jåma, tlf. 916 13 460</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde Ellinor Marita Jåma , tlf. 916 13 460</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her finner dere rapporten: Samisk språkundersøkelse 2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme giellaguoradallam 2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
