<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sami-giellagaldu-har-nye-nettsider.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldu har nye nettsider</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ådå næhttebiele Sáme Giellagállduj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordisk fag- og ressurssenter for samiske språk Sámi Giellagáldu har i dag tatt i bruk nye nettsider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuorttarijkalasj sámegielaj fáhka- ja resursaguovdásj Sáme Giellagálldo l uddni ådå næhttabielijt adnegoahtám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På de nye nettsidene er det egne sider på sørsamisk, lulesamisk og nordsamisk og dessuten på enare- og østsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ådå næhttabielijn li sierra biele oarjjel-, julev-, nuorttasámegiela ja aj anára- ja lullesámegiela gáktuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– For eksempel er det enkelt på de sørsamiske sidene å finne informasjon om nye termer og normeringer i sørsamisk, og om virksomhet angående sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Buojkulvissan oarjjelsámegiela bielijn álkket gávnná diedojt oarjjelsámegiela ådå termajt ja normierimijt, ja dåjmaj birra ma oarjjelsámegiellaj guosski.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På samme måte fungerer også sidene angående de andre samiske språkene, forteller fagleder for Sámi Giellagáldu, Mika Saijets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sæmmi láhkáj doajmmi adjáj ietjá sámegielaj biele, subtsas Sáme Giellagáldo fáhkajådediddje Mika Saijets.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ofte oversettes innholdet i nettsidene til de forskjellige samiske språkene og det samme innholdet kan leses på mange språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu næhttabielij sisadno jårggåluvvá sámegiellaj ja sæmmi sisadno máhttá moatte giellaj låhkåt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har laget nye nettsider for de forskjellige samiske språkene på grunnlag av brukernes behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámi giellagálldo l ådå næhttabielijt dahkam iesjgeŋga sámegiela addnij dárboj vuodon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De forskjellige samiske språkene har sine egne behov og utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iesjgeŋga sámegielan li sierra dárbo ja hásstalusá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– De sørsamiskspråklige leter helst etter nye termer i sørsamisk og ikke i østsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Oarjjelsámegielaga álu åhtsi oarjjelsámegiela ådå termajt oarjjelsámegielan, e anáragielan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor har vi valgt å utgi egne sidder for hvert enkelt språk i stedet for å lage fem liknende sider på hvert enkelt språk, forklarer Saijets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen lip válljim almodit iesjgeŋga giela gáktuj sierra biele dan sadjáj gå dahkat vihtta sæmmilágásj biele iesjgeŋga sámegiellaj, tjielggi Saijets.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På de nye nettstedene samles informasjon om hendelser som vedrører de samiske språkene, som for eksempel samiskkurs, seminarer og konferanser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ådå næhttabájkkáj tjoahkkiduvvi diedo sámegielajda guosske dáhpádusájs, dagu sámegielkursajs, seminárajs ja konferánsajs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På denne måten er det enklere for brukerne å finne informasjon på samme nettsted.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán láhkáj aj addne diedojt álkket gávnni avta ja sæmmi næhttabájken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sámi Giellagáldu arrangerer selvsagt noen begivenheter, men de fleste begivenhetene arrangerer andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Sámi Giellagálldo diehttelis muhtem dáhpádusá ásat, valla ienemus dáhpádusájn li ietjá ásadiddje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det neste steget er da også å forhøre seg med språksentrene, høgskolene, universitetene og andre virksomheter, som arrangerer for eksempel samiskkurs, for å innhente informasjon fram dem. På denne måten klarer vi å samle informasjon til våre nye sider, forteller Saijets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boahtte lávkke le guládallat giellaguovdátjij, allaskåvlåj, universitiehtaj ja ietjá dåjmij, ma ásadit duola dagu sámegielkursajt, ja sijás diedojt oadtjot. Dán láhkáj mij nahkap diedojt ietjama ådå bielijda tjoagget, subtsas Saijets.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Via nettadressen www.giella.org kan språkbrukerne sende inn spørsmål og få råd og forslag for eksempel om høvelige ord. I artiklene blir det skrevet om forskjellige språkspørsmål, for eksempel om vedtak angående termer og normeringer som språkseksjonene har vedtatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Næhttaadressa www.giella.org baktu giellaaddne máhtti gatjálvisájt sáddit ja oadtjot giellaadnemij guosske bagádusájt ja árvvalusájt duola dagu hiebalgis bágoj birra. Artihkkalijn tjálleduvvi iesjgeŋgalágásj giellaássjijs, dagu giellajuohkusij mierredam termajt ja normierimij birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På de samiskspråklige sidene er det linker til elektroniske ordbøker og andre nyttige redskaper som er laget for samisk rettskrivning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegielak bielijn li sválldasa elektråvnålasj báhkogirjijda ja ietjá sámegiela riektatjállema gáktuj dagáduvvam ávkálasj barggoræjdojda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har nettsidene underliggende sider på finsk, svensk og norsk der det er informasjon om de samiske språkene og om Sámi Giellagáldu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dasi duodden næhttabielijn li suoma-, Svieriga ja Vuona dárogielak vuollebiele, majn li diedo sámegielaj ja Sámi Giellagáldo birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
