<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samisk_film_i_fremgang.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk film i fremgang</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme filma åvddånimen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet berømmer fremgangen samisk film opplever, og ønsker å bidra til å synliggjøre film i større grad med en egen redegjørelse om samisk film.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde sihtá rámmpot sáme filma åvddånimev, ja sihtap vájkkudit váj filmma ienebu vuojnnusij boahtá, sierra tjielggidusájn sáme filma birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets redegjørelse om samisk film beskriver bransjen og ser nærmere på både definering og verdikjeden i samisk film, samtidig som den tar for seg utfordringer og strategier som den samiske filmbransjen står overfor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde tjielggidus sáme filma birra gåvvit suorgev ja lagábut gehtjat sihke tjielggimav ja árvo sáme filman, sæmmi båttå gå gehtjat hásstalusájt ja stratesjijjajt ma li sáme filmmasuorge åvdån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Samisk film har hatt en ekstraordinær utviklingskurve, men har en del utfordringer for å kunne møte det økende produksjonsnivået med flere store samiske produksjoner underveis i årene som kommer, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Sáme filmma la sierraláhkáj åvddånahteduvvam, valla li vilá hásstalusá ma duossto buvtadimdáse hárráj gå moadda stuoráp sáme buvtadime sjaddi boahttejagijt, javllá sámedikkeráde Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sametingsrådets redegjørelse om samisk film presenteres ulike problemstillinger og mulige strategier for å imøtekomme behov og utviklingspotensialet til samisk film.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde tjielggidusán sáme filma birra åvddån båhti iesjguhtiklágásj hásstalusá ja stratesjijja máhttelisvuoda duostotjit dárbojt ja åvddånahttemvejulasjvuoda sáme filmajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Film er et medium som bidrar til det samiske folks historiefortelling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Filmma åvddåbuktemvuohken vájkkut jut sáme álmmuga histåvråsubtsastibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det også viktig å sikre samisk selvbestemmelse ved å sikre at den endelige beslutningen om hvilke samiske produksjoner som skal realiseres, blir tatt av samiske beslutningstakere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti la aj ájnas bisodit sáme iesjmierredimev dajnas la ájnas sihkarasstet jut buvtadimmærrádus dagáduvvá sáme mierrediddjijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har som mål å øke tilgangen på samiske filmer, og at flere gjøres tilgjengelig på ulike samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde ulmme la lasedit vejulasjvuodajt sáme filmajda, ja jut giehtaåvddån sjaddá iesjguhtik sáme giellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en bransje som har ganske høye kostnader, men som også kan generere økt verdiskapning i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat la suorgge gånnå li viehke edna ruhtagålo, valla mij aj máhttá vájkkudit árvvolassánimev sáme guovlon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må likevel økte budsjettrammer til for å sikre økning i samiske langformatsproduksjoner og dubbede filmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Budsjæhttaævto hæhttuji laseduvvat vaj sáme guhkesfilmmabuvtadime ja dubbafilma galggi sihkarasteduvvat lasedimev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi ønsker blant annet å arbeide for å styrke Internasjonalt Samisk Filminstitutt (ISFI) og vil bidra til økt anerkjennelse av ISFIs grenseoverskridende kapasitet ved å synliggjøre, utvikle og sikre en felles innsats både på nasjonalt, nordisk og arktisk nivå for å få på plass bedre finansiering, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Mij sihtap duola dagu barggat vaj nannip Internasjonalt Samisk Filminstitutt (ISFI) ja aj vájkkudit ISIFa árvov rijkkagasskasasj máhtudagáv vuojnnusij buktet, åvddånahttet ja sihkarasstet aktisasj vuorodimev nasjonsalálattjat, nuorttarijkalattjat ja arktalasj dásen vaj buorep ruhtadibme sajijduvvá, javllá Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Redegjørelsen behandles i Sametingets plenum fredag 10.mars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjielggidus giehtadaláduvvá Sámedikke ållestjåhkanimen bierjjedagá snjuktjamáno 10. Biejve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR), mob. +47 472 42 366 , maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ságájdahttema jali gatjálvisá, guládalá sámedikkerádijn Maja Kristine Jåma (NSR), mob. +47 472 42 366 , maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
