<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">si-ifra-om-rasisme.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Si ifra om rasisme!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diededa rasismav!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>/ Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>/ Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Si ifra om rasisme!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diededa rasismav!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har den siste tiden vært flere medieoppslag om hets og rasisme rettet mot samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Maŋŋemus ájgijn li læhkám mediaássje iebdedime ja rasissma birra sámij vuosstij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Hatefulle ytringer og vold er uakseptabelt uansett hvilken begrunnelse man har for å komme med slike ytringer og utøve voldelige handlinger, uttaler visepresident Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Vassjás moalgedime ja vahágahttema ælla åvvånis dåhkkidahtte berustahtek makkir vuodujn moalgedime ja vahágahttema dáhpáduvvi, javllá sadjásasj presidænnta Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det skal ikke være slik at ”såpass må en tåle når man er same”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Ij galga liehket navti vaj ”dav vierdev gal viertti gierddat gå le sábme”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På vegne av Sametingsrådet ønsker jeg å utrykke vår støtte til de som står fram;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde bieles ájgov doarjjot dajt gudi ietjas vásádusájt åvdedi;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>dere er modige og deres erfaringer vil hjelpe andre i samme situasjon, uttaler visepresident Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dij lihpit jálo ja dijá åtsådallama sjaddi viehkedit iehtjádijt sæmmi dilen, javllá sadjásasj presidænnta Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi har den siste tiden hørt sterke historier om både hverdagsrasisme og direkte bruk av vold mot individer med samisk bakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Maŋemus ájgijn lip gullam alvos subttsasijt árggabiejvverasisma ja njuolgga vahágahttema birra ájnegattjaj vuosstij sáme duogátjijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er rystet over at slikt fortsatt skjer i Norge i 2012, og det viser at vi alle har en jobb å gjøre med å sikre at både foreldre og opplæringssystemet vårt lærer barn og unge om respekt for andre kulturer og identiteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Alvaduváv gå dát vilá dáhpáduvvá Vuonarijkan jagen 2012, ja dát vuoset miján divnajn le barggo bærrájgæhttjat vaj æjgáda ja åhpadussystebma åhpadi mánájt ja nuorajt vieledime birra ietjá kultuvraj ja identitehtaj hárráj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men voksne har et særskilt ansvar, respekt for kulturforskjeller er en grunnleggende verdi i vårt samfunn, uttaler visepresident Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla ållessjattugijn le sierralágásj åvdåsvásstádus, vieledibme kultursieradusáj hárráj le vuodulasj árvvo mijá sebrudagán, javllá Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Visepresident Vars fordømmer rasistiske handlinger og berømmer de som står fram med sine historier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sadjásasj presidænnta Vars duobbmi rasistalasj bahádagojt ja rámmpu dajt gudi ietjas vásádusájt åvdedij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har allerede vært i kontakt med Antirasistisk Senter og ønsker nå å se på mulighetene for mer samarbeid i bekjempelsen av den såkalte hverdagsrasismen som mange samer opplever.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde le juo Antirasistalasj Guovdátjijn guládallam ja sihtá dal guoradallat máhttelisvuodajt ienep aktisasjbargguj oajbbomin gåhtjodum árggabiejvverasissma vuossti majt moadda sáme vásedi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bekymret over omfanget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Måråsti stuorrudagá diehti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rasisme er enhver diskriminering basert på etnisitet, opprinnelsesland eller hudfarge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rasissma le juohkka badjelgæhttjam vuodujn etnisitehtan, ájtteklándan jali lijkkebájnon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Norge er rasisme forbudt ved lov i henhold til Straffelovens § 135a og Diskrimineringslovens § 4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuonarijkan le rasissma buorggo lága baktu Stráffalága § 135a milta ja Badjelgæhttjamlága § 4 milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Rasisme forsvinner ikke av seg selv, og Sametingsrådet har tatt opp med Regjeringen at vi er bekymret for at det er såpass mange samer som opplever diskriminering og rasisme i Norge i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Rasissma ij ietjastis gádo, ja Sámedikkeráde le Ráddidusáj åvddånbuktám suráv gå nav moattes sámijs vásedij bærrájgæhttjamav ja rasismav Vuonarijkan uddni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har foreslått tiltak, særlig innenfor opplæring og informasjonsarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lip oajvvadam dåjmajt, sierraláhkáj åhpadusán ja diehtobargon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mener det er viktig at omverdenen får vite om hverdagsrasismen, og media spiller en viktig rolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mijá mielas le ájnas sebrudak oadtju diehtet árggabiejvverasissma birra, ja median le ájnas roalla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet oppfordrer alle å ta kontakt med Antirasistisk Senter hvis man opplever rasisme i hverdagen, de kan bistå i en vanskelig situasjon, sier Laila Susanne Vars avslutningsvis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde hasot divnajt Antirasistalasj Guovdátjijn guládallat jus vásedij árggabiejvverasismav, sij máhtti viehkedit gássjelis dilen, hæjttá Laila Susanne Vars.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er anbefalingene fra Antirasistisk Senter:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dála li Antirasistalasj guovdátja oajvvadusá:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å reagere når rasismen viser seg, og det kan gjøres på mange måter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas le dåmadit gå rasissma vuoseduvvá, ja dát máhttá moatte láhkáj dagáduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du har vært utsatt for rasisme:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus váseda rasismav:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antirasistisk Senters rådgivningskontor har lang erfaring med rasismesaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Antirasistalasj Guovdátja rádevaddekontåvrån li guhka åtsådallama rasissmaássjij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Send en e-post eller ring 23 13 90 00 for å lage en avtale om personlig rådgivning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rája e-påstav jali riŋŋgu 23 13 90 00 sjiehtadittjat persåvnålasj rádevaddemav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likestillings- og diskrimineringsombudet behandler saker og gir gratis rådgivning i diskrimineringssaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dássádus- ja badjelgæhttjamoahttse giehtadallá ássjijt ja bagádallá badjelgæhttjamássjijn navku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rasisme på nett:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rasissma nehtan:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du oppdager rasistiske ytringer på Internett kan du rapportere det direkte til KRIPOS via deres tipstjeneste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus vuojná rasistalasj moalgedimijt internehtan máhtá diededit njuolgga KRIPOSij sijá diededimnævo baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rasistiske ytringer kan også rapporteres direkte til moderatorer i debattfora.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rasistalasj moalgedime máhtti aj diededuvvat njuolgga ságastallamsajij dåjmadiddjijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ta kontakt med den ansvarlige for siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guládalá biele åvdåsvásstediddjijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange har i dag rapporteringsknapper for upassende innlegg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moadda bielijn li uddni diededimboalo hiebalgahtes tjállagijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruk dem!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ane dajt!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Facebook har klare retningslinjer for at rasistisk innhold ikke aksepteres, og du kan rapportere grupper eller annet innhold som du mener er rasistisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Facebookan li tjielgas njuolgadusá gånnå rasistalasj sisadno ij dåhkkiduvá, ja máhtá diededit juohkusijt jali ietjá sisanov mij duv mielas le rasistalasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en link nederst på gruppe-siden som heter "rapporter gruppe" der du anonymt kan rapporterer og evt. begrunne hvorfor du mener gruppen bør slettes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le sváldas vuolemusán juogos-bielen gånnå tjuodtju ”diededa juohkusav” gånnå namádisát máhtá diededit ja aj tjielggit manen juogos duv mielas galggá gádoduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange ønsker ikke å bli personlig involvert av ulike grunner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moaddása e sidá persåvnålattjat segaduvvat duon dán sivá diehti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til Antirasistisk Senter kan du være anonym, de kan anmelde forhold til politiet for deg, kontakte media, kontakte webhotellet eller kontakte den ansvarlige for siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Antirasistalasj Guovdátjij máhtá liehket namádibme, sij máhtti duv åvdås bulkkáj diededit, mediajn guládallat, webhotellaj guládallat jali guládallat biele åvdåsvásstediddjij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktperson:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guládallamulmusj:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
