<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sikrer-kraftsikkerheten-i-nord-norge.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sikrer kraftsikkerheten i Nord-Norge / Energi og mineraler / Miljø, areal og kulturvern / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjårggi strávvesihkarvuodav Nuortta-Vuonan / Energija ja minerála / Birás, areálla ja kultursuodjalus / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sikrer kraftsikkerheten i Nord-Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjårggi strávvesihkarvuodav Nuortta-Vuonan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har gjennom konsultasjoner med Olje- og energidepartementet valgt å ikke motsette seg byggingen av ny 420 kV kraftledning fra Balsfjord til Skaidi, med forventning om at departementet nå har valgt å prioritere dette inngrepet over andre utbygginger i de samme områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge le konsultasjåvnåj baktu Oalljo- ja energijadepartementajn mierredam ij vuosteldit ådå 420 kV strávvelinjav ásadit Báhccavuona ja Skájde gaskan, vuorddámusájn departemænnta dálla le válljim dáv ásadimev vuorodit ietja ásadimij åvdån dajn dáfojn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne konsesjonssaken gjelder et meget stort arealinngrep i det samiske området og skal anlegges gjennom noen av de mest sentrale reindriftsområdene i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát konsesjåvnnåássje guosská viehka stuorra dajvvanággim same guovlon ja galggá suohpoduvvat Vuona guovddelamos ællosujttoduobddágij tjadá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsfaglige vurderinger og konsultasjonene som er gjennomført med reinbeitedistriktene viser at de negative konsekvensene av linja vil bli belastende for berørte samiske interesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujto fágalasj merustallama ja konsultasjåvnå ma li tjieldij tjadáduvvam vuosedi da negatijvalasj båhtusa linjas sjaddi noaden sáme ássjijda ma guoskaduvvi linjas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Linja vil også berøre en mengde kartlagte samiske kulturminner langs traseen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Linnja aj guosská moadda sáme kultuvrramujtojt linja milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øker kraftsikkerheten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjårggi strávvesihkarvuodav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Sametingsrådet har valgt å akseptere at det foreligger et reelt behov for å øke kraftsikkerheten og at denne linja vil gi en sikker levering av kraft til befolkningen i Troms og Finnmark, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>-Sámediggeráde le válljim dåhkkidit gávnnu oalle dárbbo strávvesihkarvuodav tjårggit ja dát linnja buktá sihkkaris strávvebuvtadusáv Tråmså ja Finnmárko viesádijda, javllá Sámedikke presidænnta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet vil fremme saken til behandling i Sametingets plenum i begynnelsen av mars med innstilling om at konsultasjonsresultatet man har oppnådd med Olje- og energidepartementet godkjennes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámediggeráde åvdet ássjev Sámedikke ållestjåhkanibmáj snjuktjamáno álgon árvvalusájn konsultasjåvnnåbåhtusa Oalljo- ja energijadepartementajn dåhkkiduvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-420 kV kraftlinja utgjør et stort og omfattende inngrep.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>-420 kV strávvelinnja le stuorra ja vijdes ásadus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er dette en stor og vanskelig sak for det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti le dát stuorra ja gássjelis ássje sáme sebrudahkaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Realiseringen av linja vil komme på toppen av tidligere inngrep.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Linjav ásadit boahtá duodden åvdep ásadimijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når sametingsrådet likevel velger å gi sin tilslutning, er dette først og fremt begrunnet med tanke på kraftsikkerheten, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå Sámediggeráde huoman vállji dasi guorrasit, de le dát åvdemusát tjielggidum ájádusájn strávvesihkarvuodas, javllá Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer restriktive</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienep ráddjidibme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-For Sametingsrådet er det en klar forutsetning at et omfattende inngrep her betyr at sentrale myndigheter i framtida er adskillig mer restriktive med å gi tillatelser til ytterligere belastende inngrep i de samme områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>-Sámediggerádáj le tjielgga vuorddámus dákkir stuorra ásadibme merkaj guovdásj oajválattja boahtte ájge åvvånagi ienebut ráddjiji loabev vattátjit ienep ásadusájda duodden dajn bájkijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder spesielt andre store utbygginger, eksempelvis vindmølleparker, sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát guosská ållagattjat ietjá stuorra ásadusájda, buojkulvissan bieggamillopárkajt, javllá Sámedikke presidænnta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sikrer innflytelse videre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sihkarasstá vájkkudimfámojt vijdábut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For Sametinget har det vært viktig at samiske rettighetshavere har fått anledning til å delta i planprosessene gjennom dialog og konsultasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámediggáj la læhkám ájnas sáme gejn li rievtesvuoda li oadtjum máhttelisvuodajt oassálastátjit pládnaprosessajda ságastallamij ja konsultasjåvnåj baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dialogen vil være like viktig ved den videre planleggingen og under selve anleggsperioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ságastallama sjaddi sæmmi ájnnasa vijdábut planeridijn ja iesj ásadijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal utarbeides en plan for miljø-, transport og anleggsarbeid (MTA-plan).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Pládna galggá dagáduvvat birás-, suvddem- ja ásadimbargojda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-I konsultasjonene har vi ettertrykkelig presisert at Statnett plikter å redusere ulemper for reindriften gjennom nær dialog med utøverne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>-Konsultasjåvnåj lip mij oalle dárkkelit tjielggim Statnettan la vælggogisvuohta ællobargo hieredusájt unnedit lahka ságastallamij baktu ællobarggij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal på alle vis tas hensyn til reindriften og den sesongmessige bruken i de ulike reinbeitedistriktene, avslutter sametingspresident Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællobarggo ja gávddaávkkim gen ga tjielden galggi juohkka láhkáj vieleduvvat, javllá Sámedikke presidænnta Keskitalo maŋemusát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon: Sametingsrpresident Aili Keskitalo, 971 29 305</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienep diedo: Sámedikke presidænnta Aili Keskitalo, 971 29 305</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
