<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">skytter-taekwondo-utoever-og-slampoet-og-musiker-tildeles-sametingets-kultur-og-idrettsstipend.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skytter, taekwondo-utøver, og slampoet og musiker tildeles Sametingets kultur- og idrettsstipend</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuohttje, taekwondo-valástalle, ja slampoehtta ja tjuojadiddje Sámedikke kultuvrra- ja valástallamstipendav oadtju</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skytter Benedicte Guttorm, taekwondo-utøver Sajane Karina Olsen, slampoet Anna Kaisa Partapuoli og musiker Johan Daniel Turi tildeles Sametingets kultur- og idrettsstipend.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkepresidænnta Aili Keskitalo sávvá vuojttijda vuorbev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo gratulerer vinnerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sån javllá gájka vuojtte li buorre åvddågåvvån ietjas valástallam- ja kultuvrrasuorgen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun sier at alle vinnerne er gode forbilder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Gájka stipænndavuojtte vuosedi sij duodalattjat vuorodi ietjasa suorgev, ja vuosedi aj buorre båhtusijda bájkálattjat, guovlon ja nasjåvnålattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Alle stipendvinnerne viser at de satser seriøst på sine disipliner og de viser til gode resultater, lokalt, regionalt og nasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájka li árvvusasj vuojtte stipendajs ja li buorre åvddågåvvån iehtjádijda, javllá sámedikkepresidænnta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle er verdige vinnere av stipendene og er gode forbilder for andre, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stipænnda galggá nuorajt måvtåstuhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets kultur- og idrettsstipend skal motivere samisk ungdom til å engasjere seg innenfor kunst, kultur og idrett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke kultuvrra- ja valástallamstipænnda galggá måvtåstuhttet sáme nuorajt berustahttját dájdda, kultuvrra- ja valástallamsuorgijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fire stipend á kr 25 000 deles ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Niellja stipenda, 25 000 kråvnå juohkkahattjaj, juogeduvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendet skal gå til enkeltpersoner av begge kjønn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stipænnda galggá ájnegis ulmutjijda goappásj sjierves juogeduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De som mottar stipendet skal være mellom 16 og 25 år det året stipendet tildeles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij gudi stipendav oadtju galggi liehket 16 ja 25 jage gaskan dan jage gå stipænnda juogeduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kom inn 20 søknader, men en av søknadene kom inn etter fristen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sisi båhtin 20 åhtsåmusá, valla akta åhtsåmus bådij ájggemiere maŋŋela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>12 søkte om idrettsstipend og syv søkte kulturstipendet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>12 åhtsin valástallamstipendav ja gietjas gis kultuvrrastipendav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vinnerne av idrettsstipendet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuojtte valástallamstipendas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo sier at skytter Benedicte Guttorm og taekwondo-utøver Sajane Karina Olsen har gode plasseringer gjennom hele sesongen, og begge to har etablert seg i toppen av sin idretter både regionalt og nasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkepresidænnta Aili Keskitalo javllá, vuohttje Benedicte Guttorm ja taekwondo-valástalle Sajane Karina Olsen libá gætjo gávdav buoragit vuorbástuvvam , ja ietjaska valástallamsuorgen libá goappátja buoremusáj gaskan, guovlo dásen ja nasjåvnålasj dásen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fremstår som gode forbilder for samisk ungdom som ønsker å satse på idrett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sån libá buorre åvddågåvvån sáme nuorajda gudi sihti valástallamav vuorodit, javllá Keskitalo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Benedicte Guttorm har hatt god progresjon innenfor sin idrett, og har oppnådd svært gode plasseringer både regionalt og nasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Benedicte Guttormin lij buorre åvddånibme ietjas valástallamsuorgen, ja la jåvsådam ihkeva buorre båhtusijda guovlo ja aj nasjåvnålasj dásen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under årets Landsskytterstevne i Stjørdal vant hun feltskyting i eldre junior, og ble nr. 2 i baneskyting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán jagásj Landsskytterstevnen Stjørdalan vuojtij dajvvavuohtjemav vuorrasap nuorajda, ja sjattaj nubben sjalljovuohtjemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sajane Karina Olsen har konkurrert på regionalt, nasjonalt og internasjonalt nivå i grenene mønster og sparring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sajane Karina Olsen la gilpustallam guovlo, nasjåvnålasj ja rijkajgasskasasj dásijn suorgijn mønster ja sparring.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har oppnådd gode resultater og fått flere NNM-, NM- og World Cup-medaljer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sån la jåvsådam buorre båhtusijda ja oadtjum ienep NVG,- VM- ja World Cupmedáljajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun ønsker å utvikle seg videre innen taekwondo, og satser fullt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sån sihtá åvddånit taekwondo-suorgen, ja ållåsit dasi rahtjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun trener aktivt i ukene, og i tillegg instruerer hun yngre utøvere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sån dåjmalattjat vahkojn hárjjidallá, ja duodden dasi nuorap valástallijt bagádallá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Per dags dato har hun svart belte i sin idrett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jur dálla la sujna tjáhppis avve valástallamsuorgenis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vinnerne av kulturstipendet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Anna Kaisa Partapuoli ja Johan Daniel Turi libá goappátja dájddára vaddásij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Anna Kaisa Partapuoli og Johan Daniel Turi er begge talentfulle kunstnere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nubbe la mihtos sjaddam slampoesijjan, nubbe l álgon allasis sajev dahkamin ietjas suorgen kultuvrraiellemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den ene har opparbeidet seg et navn innen slampoesi, og den andre er i starten med å etablere seg innen sine felt i kulturlivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goappátja libá stuorre rahtjamusáv vuosedam, ja ålles vájmos vuorodibá kultuvrrahámijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begge to har vist et stort engasjement, og satser helhjertet på sine kulturuttrykk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Såj libá buorre åvddågåvvån sáme nuorajda gudi sihti dájdav ja kultuvrav vuorodit, javllá sámedikkepresidænnta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fremstår som gode forbilder for samisk ungdom som ønsker å satse på kunst og kultur, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Anna Kaisa Partapuoli l moattebelak kultuvrradåjmadiddje, ja duodden åhpadussaj barggá dájdájn ja duojij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anna Kaisa Partapuoli er en allsidig kulturutøver, og i tillegg til studier jobber hun med kunst og duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Partapuoli la dåbdos slampoehtta sáme sebrudagán, ja lij 2018 válljidum dan jagásj nuorra dájddárin Riddu Riđđu festiválan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Partapuoli er en anerkjent slampoet i det samiske samfunnet, og var i 2018 valgt som årets unge kunstner på Riddu Riđđu-festivalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme slampoesijja la ådådahko sáme girjálasjvuodan ja kultuvrraåvddånbuktemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk slampoesi er å betrakte som nyskapende innenfor samisk litteratur- og kulturutøvelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sån aj árbbedábálasj duojev ájmon anet, ja guhkesájggásattjat sihtá viessot dájdas ja kultuvras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun holder også tradisjonell duodji i hevd, og ønsker på sikt å leve av kunst og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Johan Daniel Turi låhkå doajmme klassisk musihkav NTNU:n Roandemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Johan Daniel Turi studerer utøvende klassisk musikk på NTNU i Trondheim.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sujna la stuorra berustibme dagátjit sáme musihkav ja la åvddåla barggam hárjjánam tjuojadiddjij siegen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har stor interesse for å lage samisk musikk og har tidligere arbeidet med etablerte musikere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Turin li plána åvddålijguovlluj ållidum åhpadusá maŋŋela, ja dat la åbbålattjat kultuvrav vuorodit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Turi har planer for fremtiden etter endt utdanning, og ser for seg å satse fullt på kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienep diedo: Sámedikkepresidænnta Aili Keskitalo, 971 29 305</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
