<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">spesialisthelsetjenester_til_den_samiske_befolkningen_med_utgangspunkt_i_retten_til_selvbestemmelse.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spesialisthelsetjenester til den samiske befolkningen med utgangspunkt i retten til selvbestemmelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sierra-varresvuodadievnastusá sáme álmmugij iesjmierredimriektá vuodon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet mener at dagens organisering av samiske spesialisthelsetjenester ikke oppfyller samers rett til selvbestemmelse, og for å sikre likeverdige tjenester må det utredes en egen organisasjonsmodell som ivaretar denne retten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde mielas ij udnásj organiserim sáme varresvuodadievnastusájs ållidahte sámij riektáv iesjmierredibmáj, ja jus galggá jåksåt avtaárvvusasjvuoda dievnastusájt bierri tjielggidus sierra organiserimmodællaj mij bærrájgåhtset dáv riektáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet fremmer Helse Nord RHF sin rapport Spesialisthelsetjenester til den samiske befolkningen til Sametingets plenum i august.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde sjaddá åvdedit Helse Nord RHFa rappårtåv Sierravarresvuodadievnastusá sáme vierregij Sámedikke dievastjåhkanibmáj bårggemánon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten er skrevet på oppdrag fra sentrale myndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rapporta la tjáledum gåhtjodusán guovdásj oajválattjajs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med rapporten er å ivareta strategisk videreutvikling av spesialisthelsetjenester til den samiske befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rappårtå ulmme l bærrájgåtsedit strategalasj åvddånimev sierravarresvuodadievnastusás sáme álmmugij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet er fornøyd med anerkjennelsen av samers behov og tilnærminger til egen helse tilpasset deres språk, kultur og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde l dudálasj dåhkkidibmáj sámij dárbojs ja åvddånimvuohkáj ietjas varresvuohtaj hiebadam ietjaska giellaj, kultuvrraj ja sebrudakiellemij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten beskriver fire modeller for videreutvikling og organisering av samiske spesialisthelsetjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rapporta tjielggi niellja vuogijt åvddånibmáj ja organiserimij sáme sierravarresvuodadievnastusájs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet mener at utvikling av spesialisthelsetjenester til det samiske folk må sees i lys av samers rettigheter som urfolk, deriblant retten til selvbestemmelse i planlegging, utforming og organisering av helsetjenester slik det fremgår av konvensjoner som Norge har gitt sin tilslutning til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde mielas hæhttu åvddånibme sierravarresvuodadievnastusájs sáme álmmugij gehtjaduvvat sámij álggoálmmuk riektáj hárráj, daj siegen riektá iesjmierredibmáj gárvedimen, hábbmimin ja organiserimin varresvuodadievnastusájs gåktu åvddånboahtá konvensjåvnåjs majs Vuodna la dåhkkidam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget merker seg strategidokumentets fire modeller, men vurderer ingen av modellene som tilfredsstillende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge mierkki strategidokumenta niellja modella, valla e gávna avtak dajs duhtadahtte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er ingen av modellene i rapporten som oppfyller samers rett til selvbestemmelse, og retten til å definere utfordringer, løsninger og hvilke prioriteringer som skal gjøres i det samiske samfunnet, sier sametingsråd Hans Ole Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– E aktak dajs modellajs rappårtån ma ållidahttij sámijriektáv iesjmierredibmáj, ja riektáv tjielggit hásstalusájt, tjoavddusijt ja makkir vuorodime galggi dagáduvvat sáme sebrudagán, javllá Sámedikkeráde Hans Ole Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi klinihkka, som er den eneste formelle samiske behandlingstjenesten, befinner seg økonomisk og organisatorisk nederst i en kjede av helseforetak, og er dermed prisgitt foretakenes utfordringer og prioriteringer til enhver tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámi klinihkka, mij la ájnna formálalasj sáme dálkudimdievnastus, la ekonåvmålattjat ja organiserima gáktuj vuolemusán daj nuppij varresvuodadåjmadagáj gáktuj, ja la dan láhkáj tjanádum dåjmadagáj hásstalusájda ja vuorodimijda aktelattjat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet mener at sikring av likeverdige tjenester for den samiske befolkningen krever at det utredes og planlegges en egen modell der samers rett til planlegging, utforming og organisering av helsetjenester ivaretas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde mielas tjårggim avtaárvvusasj dievnastusájs sáme vierregij gájbbet tjielggidusáv ja gárveduvvá sierra modælla gånnå sámij riektá gárvedibmáj, hábbmimij ja organiserimij varresvuodadievnastusájs bærrájgåtseduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Modellen må ta utgangspunkt i eksisterende samiske institusjoner som Sámi klinihkka, og være forankret hos nasjonale myndigheter og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Modælla vuolgasadje hæhttu liehket juo sajenis sámeásadusá dagu Sámi klinihkka, ja liehket tjanáduvvam nasjonálalasj oajválattjas ja Sámedikkes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Modellen forutsetter et eget styre og budsjett, hvor styret må reflektere de ulike samiske områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Modælla gájbbet sierra stivrav ja budsjehtav, gånnå stivrra hæhttu ájádallat sámeguovloj hárráj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En slik modell vil sikre medbestemmelse for samer over hele landet, og ivareta de reelle behovene i ulike samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dákkir modælla sjaddá bisodit mierredimoassálasstemav sámijda åbbå lándan, ja bærrájgåtsedit almma dárbojt juohkka ájnna sámesebrudagáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet er innforstått med at utvikling av en modell kan være tidkrevende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde dádjat sadjáj oadtjot dákkir modellav máhttá sjaddat guhkes barggo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I påvente av en slik organisasjonsmodell må eksisterende samiske spesialisthelsetjenester som Sámi klinihkka flyttes direkte under Helse Nord RHF, som i dag er tildelt et særlig ansvar for samisk helse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan organiserimmodella vuorddemin hæhttuji sáme sierravarresvuoda dievnastusá ma li sajenis duola dagu Sámi klinihkka jådeduvvat njuolgga Helse Nord RHFđa vuolláj, gænna l uddni sierra åvdåsvásstádus sáme varresvuodas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eira påpeker at endring i organisasjonsstruktur for etablerte samiske helsetjenester ikke fratar andre helseforetak ansvaret for samiske pasienter i deres distrikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Eira tjalmos ietjájduhttem organisasjåvnåstruktuvran juo ásadam sáme varresvuodadievnastusájda ij tjoavde ietjá varresvuoda dåjmadagájt åvdåsvásstádusás sáme pasientajs sijá guovlon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øvrige helseforetak må derfor fortsatt forpliktes til å tilrettelegge sine tjenester språklig og kulturelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkka varresvuodadåjmadahka hæhttu vilá liehket vælggogisá láhtjet dievnastusájt gielalattjat ja kultuvralattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Når språklige og kulturelt tilpassede helsetjenester inngår som sentrale nasjonale mål, bør dette gjenspeiles i organisasjonsstrukturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Gå gielalasj ja kultuvralasj hiebadahtedum varresvuodadievnastusá gulluji nasjonála ulmijda, bierri dát boahtet vuojnnusin organnasjåvnåstruktuvran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Organiseringen av helsetjenester til samiske pasienter vil ha innvirkning på hvordan norske helsemyndigheter lykkes i å oppfylle sine forpliktelser overfor samiske pasienter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Organiserim varresvuodadievnastusájs sáme pasiænntaj le oasse gåktu vuona varresvuoda oajválattja vuorbástuvvi ållidahttet ietjas vælggogisvuodav sáme pasienta hárráj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utføring av tjenesten og den overordnede organisasjonsstrukturen må speile samers rett til selvbestemmelse, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu dievnastusá dåjmaduvvi ja dat badjásasj organisasjåvnåstruktuvrra hæhttu gåvvit sámij riektáv iesjmierredibmáj, javlla Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon eller intervju, kontakt sametingsråd Hans Ole Eira +47 918 61 471, eller e-post: hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lenep diehto jali ságájdahttem, guládalá sámedikkerádijn Hans Ole Eira +47 918 61 471, jali e-poassta: hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
