<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">spraaksentrene-er-viktige-institusjoner.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språksentrene er viktige institusjoner / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellaguovdátja li ájnas ásadusá / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språksentrene er viktige institusjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellaguovdátja li ájnas ásadusá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>07. juni 2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme giellaguovdátja li ájnas ásadusá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språksentre er viktige institusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Da sámegielav ja kultuvrav nanniji, giellaarenájt ásadi, ja li ietjasa bájke sáme álmmuga identitehtahábbmijiddjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De bidrar til å styrke kompetansen i samisk språk og kultur, skaper språkarenaer, og kan virke identitetsskapende for den samiske befolkningen i sine områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dav vuoset evaluerim mav Norut Alta – Áltá le Sámedikke åvdås dahkam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det viser en evaluering som Norut Alta – Áltá har gjort for Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke ájggomus giellaguovdátjij le jut sámegiella galggá gullut ja vuojnnut giellaguovdátjij doajmmaguovlon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets mål for språksentrene er at samisk språk skal høres og synes i språksentrenes virkeområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guoradallamin gåktu sáme giellaguovdátja dáv ulmev ållidi le dát evaluerim vidjurijt gæhttjam sisŋálattjat juohkka giellaguovdátjin, ja gåktu da doajmmi iesjgeŋga birrasij ja aktan Sámedikkijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å undersøke hvordan de samiske språksentre oppfyller dette målet, har denne evalueringen sett både på forhold innad i hvert språksenter, og på hvordan de samvirker med sine ulike omgivelser og med Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>10 giellaguovdátja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10 språksentre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Evaluerim sisadná 10 giellaguovdátja ma li Sámedikkes dårjav oadtjum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evalueringen omfatter 10 språksentre som har mottatt tilskudd fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellaguovdátja li Unjárgan, Dænon, Porsáŋgon ja Áltán Finnmárkon, Gájvuonan, Tråmsån ja Loabagin Råmsån, Evenássjen ja Divtasvuonan Nordlándan ja Rørosin Oarjje-Trøndelágan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språksentrene er lokalisert til Nesseby, Tana, Porsanger og Alta i Finnmark, Kåfjord, Tromsø og Lavangen i Troms, Evenes og Tysfjord i Nordland og Røros i Sør‐Trøndelag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dá lågev giellaguovdátja li álgaduvvam iesjgeŋga ájggegávdan, ja moatte láhkáj åvddånam iesjgeŋga sáme birrasin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ti samiske språksentrene har oppstått i ulike tidsperioder, og utviklet seg på forskjellige måter i ulike samiske miljø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem sajijn li giellaguovdátja sajájduvvam oassen sáme bájkálasj sebrudagájs, ietjá bájkjin vas dagu “sáme suollu” dáttja ieneplågosebrudagán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen steder er språksentrene en integrert del av samiske lokalsamfunn, andre plasser er de å regne som ”samiske øyer” i norske majoritetssamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát mierkki hásstalusá ma sámegiela nannimij guosski li ietjálágátja guovlos guovlluj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr også at utfordringene knyttet til å styrke samisk språk er forskjellig fra område til område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkka giellaguovdátjin li sierralágásj hásstalusá mij guosská organiserimij, ruhtadilláj ja sámegielak ja bájkálasj máhtudagá åttjudibmáj, vuoset evaluerim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språksentrene har ulike utfordringer både med organisering, økonomiske ressurser og rekruttering av ansatte med språk og lokal kompetanse, viser evalueringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajvvat moadda dåjma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreslår flere tiltak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Norut Alta – Áltá oajvvat moadda dåjma váj giellaguovdátjij bárggodilev buoret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norut Alta – Áltá foreslår flere tiltak for å forbedre arbeidssituasjonen i språksentrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Akta dåjmajs le doajmmaruhtadårjav lasedit ja giellakursajda stuoves ruhtadimev gávnnat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et av tiltakene er å øke finansieringen av driften og innføre fast finansiering av språkkursene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Navti sjaddá álkkep åtttjudit ja bisodit barggijt alla giellamáhtudagáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil gjøre det lettere å rekruttere og beholde ansatte med høy språkkompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellaguovdátja beras lulujin dættodit tjoahkkit árbbediedov mij ájn gávnnu guovlon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språksentrene vil også kunne legge mer vekt på å samle inn tradisjonell kunnskap som ennå finnes i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Norut Áltá oajvvat aj giellaguovdátja galgalulujin ienebut vuojnnusij boahtet sáme birrasij ålggolin aj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norut Alta foreslår også at språksentrene blir mer synlig utenfor de samiske miljøene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtti fállat sámegiela ja kultuvra kursajt ietjá ulmmejuohkusijda guovlonisá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De kan tilby kurs i samisk språk og kultur til andre målgrupper i sitt område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellaguovdátjijt vijddábut åvddånahttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvikle språksentrene videre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>-Sámedikkeráde sihtá giellaguovdátjij siegen gæhttjat makkir vejulasjvuoda ja dárbo bierriji vuoroduvvat giellaguovdátjij boahtteájge gáktuj, javllá rádeájras Ellinor Marita Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Sametingsrådet vil, i dialog med de ulike språksentrene, se på hvilke muligheter og behov det må taes hensyn til i det videre arbeidet med språksentrenes rolle i fremtiden, sier rådsmedlem Ellinor Marita Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienep diedo: Prosjektaoajvve Norut Alta – Áltá as Vigdis Nygaard.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer informasjon: Prosjektleder i Norut Alta – Áltá as Vigdis Nygaard.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suv jåvså telefåvnån 78 45 71 00 jali rádeájras Ellinor Marita Jåma 916 13 460.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
