<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stemmerett_ved_sametingsvalget.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stemmerett ved sametingsvalget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jienastimriektá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å kunne stemme til sametingsvalget, så må du være registrert i Sametingets valgmanntall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus galga máhttet jienastit, de galga aj liehket tjáleduvvam Sámedikke jienastuslåhkuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For sametingsvalget gjelder at du må ha fylt 18 år innen utgangen av valgåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámediggeválgaj gáktuj la navti jut galga liehket dævddám 18 jage válggajagen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når du registrerer deg må du avgi erklæring om at du oppfatter deg selv som same og at du enten har samisk som hjemmespråk eller har hatt forelder, besteforelder eller oldeforelder med samisk som hjemmespråk eller at du er barn av en person som står eller har stått i valgmanntallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå ietjat dasi diededa, de hæhttu tjielggit jut ietjat sábmen aná ja jut juogu dujna ietjanat la sámegiella sijddagiellan jali jut duv æjgádijn, áhkujn/ádjájn jali máttaráhkujn/-ádjájn la læhkám sámegiella sijddagiellan, jali jut duv ieddne jali áhttje la jali la læhkám jienastuslågon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du har registrert deg i Sametingets valgmanntall innen midnatt 30. juni i valgåret, så har du stemmerett ved valget i 2025.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la ietjat Sámedikke jienastuslåhkuj tjáledam åvddål gasskaijá biehtsemáno 30. biejve válggajagen, de la dujna jienastimriektá 2025 válgajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du er same fra Sverige, Finland eller Russland, så må du ha vært folkeregistrert i Norge de tre siste årene før du kan registrere deg inn i Sametingets valgmanntall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus dån la Svieriga, Suoma jali Ruossja biele sábme, de galga læhkám tjáleduvvam Vuona álmmukregisstarij maŋemus gålmmå jage åvddål gå besa Sámedikke jienastuslåhkuj tjáledit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
