<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stipend-for-hoeyere-utdanning-i-lulesamisk-eller-soersamisk-og-samisk-spraakutdanning-for-studenter-fra-markasamisk-omraade.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipend for høyere utdanning i lulesamisk eller sørsamisk, og samisk språkutdanning for studenter fra markasamisk område</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stipenda alep åhpadussaj julevsámegielan jali oarjjelsámegielan, ja sáme giellaåhpadussaj studentajda márkkosáme guovlos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir stipend til studenter som tar høyere utdanning i lulesamisk språk eller sørsamisk språk, og til studenter fra markasamisk område som tar høyere utdanning i samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge juollot stipendav studentajda gudi alep åhpadusáv julevsámegielan jali oarjjelsámegielan tjadádi, ja studentajda márkkosáme guovlos gudi sáme giellaåhpadusáv tjadádi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pga. Koronaviruset blir søknadsfristen for stipendet utsatt til 30. april 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Korona virusa diehti guhkiduvvo stipenda åhtsåmusájggemierre vuoratjismáno 30. bæjvváj 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhtsåmájggemierre:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist for studier i vårsemesteret er 30. april.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhtsåmájggemierre åhpadussaj mij gidágávdan álggá l vuoratjismáno 30. biejve .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist for studier i høstsemesteret er 1. oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhtsåmájggemierre åhpadussaj mij tjaktjagávdan álggá l gålgådismáno 1.biejve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kan søke om stipend:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gudi máhtti stipendav åhtsåt:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studenter på høgskoler og universiteter i Norge som er folkeregistrert i Norge, og tar høyere utdanning i sørsamisk eller lulesamisk i Norge eller Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Studenta allaskåvlåjn ja universitiehtajn Vuonan ma li álmmugin Vuonan registrieriduvvam, ja gudi alep åhpadusáv oarjjelsámegiellaj jali julevsámegiellaj Vuonan jali Svierigis tjadádi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studenter fra markasamisk område som er folkeregistrert i Norge, og som tar høyere utdanning i samisk språk på høgskoler og universiteter i Norge eller Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Studenta márkkosáme guovlos ma li álmmugin Vuonan registrieriduvvam, ja gudi alep sáme giellaåhpadusáv allaskåvlåjn ja universitiehtajn Vuonan jali Svierigis tjadádi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studenter som ikke er folkeregistrert i Norge, men er student i prioriterte studier ved høgskoler og universiteter i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Studenta ma ælla álmmugin registrieriduvvam Vuonan, valla li studenta Vuona allaskåvlåjn ja universitiehtajn vuoroduvvam oahpon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor mye kan du få i stipend:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stipendaj stuorrudagá:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Master- eller bachelorgrad pr semester kr 15 000</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mastar- jali bachelorgráda juohkka åhpadusgávdas 15 000 kråvnå</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets elektroniske søknadsskjema skal brukes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke digitála åhtsåmsjiebmá galggá aneduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsskjema for søker som ikke er folkeregistrert i Norge:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhtsåmsjiebmáj åhttsåj gut ij la Vuona álmmukregisstarin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søker som ikke er folkeregistrert i Norge, må selv ta kontakt med Sametinget for utlevering av særskilt søknadsskjema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhttse gut ij la Vuona álmmukregisstarin - hæhttu iesj Sámedikkijn guládallat sierra åhtsåmsjiemáv åttjudittjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Underskrevet søknadskjema skal sendes med epost innen søknadsfristen – vårsemesteret 1. april og høstsemesteret 1. oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuollájtjáleduvvam åhtsåmsjiebmá galggá sáddiduvvat e-påsta baktu åvddåla åhtsåmájggemiere – gidá åhpadusgávddaj vuoratjismáno 1.biejve ja tjaktja åhpadusgávddaj gålgådismáno 1. biejve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Underskrevet søknadskjema skal sendes med epost innen søknadsfristen – vårsemesteret 1. april og høstsemesteret 1. oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuollájtjáleduvvam åhtsåmsjiebmá galggá sáddiduvvat e-påsta baktu åvddåla åhtsåmájggemiere – gidá åhpadusgávddaj vuoratjismáno 1.biejve ja tjaktja åhpadusgávddaj gålgådismáno 1. biejve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dokumentasjon som skal følge søknaden:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodastusá ma galggi åhtsåmusáv tjuovvot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bekreftelse på at du er student ved studiet du søker stipend til, og hvor mange studiepoeng du skal avlegge eksamen for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodastus jut dån la studænntan åhpadusán masi stipendav åtså, ja galla oahppotjuokkaj åvdås galga eksámav tjadádit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bekreftelse på at du har betalt semesteravgift for semesteret søknaden omfatter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodastus jut dån la åhpadusgávddadivudav åhpadusgávda åvdås máksám dan åhpadusgávddaj masi åhtsåmus guosská.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I regelverket for stipend for høyere utdanning, finnes egne bestemmelser om rapportering, kontroll, tilbakebetaling og annullering av stipend, blant annet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njuolgadusájn stipendajda alep åhpadussaj gávnnuji sierra mærrádusá diededime, dárkastusá, ruoptus máksema ja fámoduhttema hárráj, duola dagu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal leveres dokumentasjon for gjennomført eksamen for vårsemesteret innen 1. oktober i budsjettåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodastus tjadáduvvam eksámas gidágávdas galggá sáddiduvvat åvddåla 1.biejve gålgådismánon budsjæhttajagen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal leveres dokumentasjon for gjennomført eksamen for høstsemesteret innen 1. februar påfølgende budsjettår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodastus tjadáduvvam eksámas tjaktjagávdas galggá sáddiduvvat åvddåla 1.biejve guovvamánon tjuodtjelij budsjæhttajage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksamensdokumentasjonen sendes samediggi@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Eksábmaduodastusá sáddiduvvi samediggi@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon om vilkårene for stipendet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienep diedo stipenda ævtoj hárráj:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se regelverket for stipendet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gehtja stipenda njuolgadusájt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
