<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stipend-for-elever-i-videregaaende-skole-som-har-samisk-i-fagkretsen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipend for elever i videregående skole som har samisk i fagkretsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellamåvtåstuhttemstipænnda oahppijda joarkkaskåvlån gudi sámegielåhpadusáv válljiji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir språkmotiveringsstipend til elever i videregående skole som har samisk som fag i videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge juollot giellamåvtåstuhttemstipendajt oahppijda gænna li sámegiella fáhkan joarkkaskåvlån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>OBS!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Korona virusa diehti guhkiduvvo stipenda åhtsåmusájggemierre vuoratjismáno 30. bæjvváj 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pga. Koronaviruset blir søknadsfristen for stipendet utsatt til 30. april 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Huomaha jus dån la nuorap gå 18 jage, hæhttu åhtsåmus duv æjgádij/åvdåstiddjij ID-pårtå baktu sáddiduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist: 30.04.2020 23:59</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhtsåmusá skåvllåjahkáj máhtti sáddiduvvat sisi 16.01.2020 rájes 30.04.2020 rádjáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Legg merke til at dersom du er under 18 år, må søknaden sendes inn via ID-porten til din forelder/foresatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhtsåmusá maŋenagi giehtadaláduvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist: 30.04.20</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gudi máhtti stipendav oadtjot?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadene for skoleåret 2019/20 kan sendes inn fra 16.01.20 til 30.04.20.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe joarkkaskåvlån gænna li sámegielåhpadus vuostasj, nubben jali amásgiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadene blir behandlet etterhvert som de kommer inn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe joarkkaskåvlån gænna li sámegielåhpadus vuostasj, nubben jali amásgiellan guhkásåhpadibmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kan få stipend?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe gudi eksámav sámegielan privatisstan válldi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever i videregående skole som har opplæring i samisk enten som førstespråk, andrespråk eller fremmedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuona stáhtaviesáda, jali gænna li riektá ietjasa Vuona stáhtaviesádin tjáledit ja la tjanádum almulasj dåhkkidum åhpadimsadjáj Svierigin ja Suoman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever i videregående skole som har opplæring i samisk enten som førstespråk, andrespråk eller fremmedspråk som fjernundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus galga stipendav oadtjot hæhttu liehket oahppen almulattjat dåhkkidum åhpadimsajen Vuonan, dåhkkidum åhpadusdoarjjaj Stáhta lådnakássas åhpadussaj. Åhttse gudi li tjanádum almulasj dåhkkidum åhpadimsadjáj Svierigin ja Suoman, hæhttuji liehket Vuona stáhtaviesádin ja siján li riektá doarjjaj Stáhta lådnakássas åhpadussaj Vuonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever i videregående skole som tar eksamen i samisk språk som privatist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Man ednagav máhtá stipænndan oadtjot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norske statsborgere, eller som har rett til å registrere seg som norsk statsborger og er tilknyttet et offentlig godkjent lærested i Sverige eller Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegiella vuostasjgiellan: 9 500 kråvnå</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å få stipend må du være elev ved et offentlig godkjent lærested i Norge, godkjent for utdanningsstøtte fra Statens lånekasse for utdanning eller være tilknyttet et offentlig godkjent lærested i Sverige eller Finland må være norske statsborgere, eller ha rett til å registrere seg som norsk statsborger og ha rett til støtte gjennom Statens lånekasse for utdanning i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegiella nubbengiellan sámegiella 2: 6 000 kråvnå</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor mye kan du få i stipend:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegiella nubbengiellan sámegiella 3 jali sámegiella 4: 3 500 kråvnå</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk som førstespråk: kr 9 500</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegiella amásgiellan: 3 500 kråvnå</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk som andrespråk - samisk 2: kr 6 000</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjuovvusa åhtsåmussaj:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk som andrespråk - samisk 3 eller samisk 4: kr 3 500</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodastus skåvlås dån la oahppe skåvlån ja dujna le sámegielåhpadus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk som fremmedspråk: kr 3 500</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Privatisstan hæhttu duodastusás skåvlås sáddit, dån la oahppe skåvlån ja diededibme eksábmaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dokumentasjon som skal følge søknaden:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus dån la oahppen Svierigin jali Suoman hæhttu duoddediedojt fáhkaåhpadiddjes sáddit, makkir dáses åhpadibme le, buohtastahtedum Sámedikke njuolgadusáj milta;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bekreftelse om at du er elev ved skolen og at du har opplæring i samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>sámegiella vuostasjgiellan, nubbengiellan 2,3 jali 4, vaj amásgiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som privatist må du sende inn bekreftelse fra skolen om at du er elev ved skolen og oppmelding til eksamen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienep diedojt stipænndaævtoj birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du er elev i Sverige eller Finland må du sende inn tilleggsinformasjon fra faglærer om hvilket nivå opplæringen tilsvarer iht. Sametingets regelverk;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gehtja stipænndanjuolgadusájt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samisk som førstespråk, andrespråk 2, 3 eller 4, eller fremmedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guládallamulmutja:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon om vilkårene for stipendet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Elektråvnålasj åhtsåmussjiebmá</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
