<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stoetter-utgivelse-av-lulesamisk-kartleggingsmateriell.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtter utgivelse av lulesamisk kartleggingsmateriell</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarjju julevsáme guoradallamnævoj almodimev</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget penger til forlaget Iđut for utgivelse av lulesamiske utgaver av Språk 2 og Språk 4, som brukes til kartlegging av språket til 2- og 4-åringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámediggeráde l juollodam rudájt almmudahkaj Iđut almodittjat julevsáme almodusájt girjijs Språk 2 ja Språk 4 , ma aneduvvi guovtejagágij ja nieljejagágij gielav guoradalátjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språktestene/kartleggingsmaterialet skal være til hjelp ved kartlegging av barnets språk ved 2- og 4-årskonsultasjonen på helsestasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellagæhttjalime/guoradallamnævo galggi viehkken liehket guoradalátjit máná gielav guovtejagák- ja nieljejagák-konsultasjåvnåjn varresvuodastasjåvnån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet består av kartleggingsskjemaer og brukerveiledning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjæktaj gulluji guoradallamsjiemá ja addnijbagádus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget ser at det er behov også for kartleggingsmateriell på lulesamisk, sier visepresident i Sametinget Lars Filip Paulsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Sámedigge vuojnná dárbov guoradallamnævojda adjáj julevsábmáj, javllá Sámedikke sadjásasj presidænnta Lars Filip Paulsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet har Tysfjord kommune etterlyst lulesamiske utgaver av språktestene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duola dagu la Divtasvuona suohkan gatjádam julevsáme almodusájt giellagæhttjalimijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har tidligere gitt tilskudd til oversetting og tilpassing av kartleggingsmateriellene til nordsamisk og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge l åvddåla rudájt juollodam guoradallamnævojt nuorttasábmáj ja oarjjelsábmáj jårggålittjat ja hiebadittjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– For at det skal være likestilling og likeverdighet mellom språkene og for at lulesamiske barn skal ha samme rett til å utvikle, kartlegge og få testet sin språklæring, ser Sametinget det nødvendig at det finnes kartleggingsmateriell også på lulesamisk, sier Paulsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Vaj galggá liehket dássádus ja avtaárvvusasjvuohta gielaj gaskan ja vaj julevsáme mánájn galggá sæmmi riektá ietjasa giellaåmastimev åvddånittjat, guoradalátjit ja gæhttjalittjat, vuojnná Sámedigge dárbov guoradallamnævojda adjáj julevsábmáj, javllá Paulsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forlaget Iđut skal sikre at språktesten markedsføres og distribueres for det samiske publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Almmudahka Iđut galggi nannit vaj giellagæhttjalibme márnánahteduvvá ja juogaduvvá sáme álmmugij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon, kontakt visepresident Lars Filip Paulsen, mob. 916 18 561.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienep diedo, guládalá s adjásasj presidænta jn Lars Filip Paulsen, mobijlla 916 18 561.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
