<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stor-interesse-rundt-spraakutvalgets-arbeid.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stor interesse rundt Språkutvalgets arbeid / Fakta om samiske språk / Språk / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stuorra berustibme Giellanammadusá bargguj / Diedo sámegielaj birra / Giella / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stor interesse rundt Språkutvalgets arbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stuorra berustibme Giellanammadusá bargguj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>16. mars 2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>16. njoktje 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Leder for utvalget for samiske språk, Bård Magne Pedersen, opplever stor interesse rundt arbeidet utvalget er i gang med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellanammadusá njunnjusj , Bård Magne Pedersen, vuojnná stuorra berustimev bargguj mij la álgaduvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget skal foreslå nye ordninger, tiltak og regelverk knyttet til å ta vare på og utvikle de samiske språkene lulesamisk, sørsamisk og nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nammadus galggá oajvvadit ådå årnigijt, dåjmajt ja njuolgadusájt bisodime ja åvddånime gáktuj ma gulluji julevsáme-, oarjjelsáme- ja nuorttasámegiellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg opplever at både enkeltpersoner og lag og foreninger er opptatte av hva vi kommer til å foreslå, og mange lurer på om det er mulig å gi innspill til utvalget, forteller Pedersen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Mån lav vásedam ájnegis ulmutja ja siebre berusti majt lulujma oajvvadit, ja ållusa gatjádin jus bessi buktet oajvvadusájt nammadussaj, subtsas Pedersen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkutvalget ønsker å innhente informasjon fra hele Sápmi, og har derfor valgt å legge utvalgsmøtene på flere aktuelle steder i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellanammadus sihtá åttjudit diedojt ålles Sámeednamis, ja danen li válljim biedjat nammadustjåhkanimijt duon dán bájkkáj Vuonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har allerede besøkt Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij li juo guossidasstám Kárásjjågåv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Neste møte skal være i Tromsø i april.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boahtte tjåhkanibme tjadáduvvá vuoratjismánon Tråmsån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget planlegger også å besøke blant annet Snåsa, Kautokeino og Tysfjord i løpet av året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nammadus ájggu aj manádit guossen Snåasan, Guovddagæjnon ja Divtasvuonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg har stor forståelse for at situasjonen for samiske språk og språkrevitalisering er viktig for mange.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Dádjadav sámegielaj dille ja giellaælládahttem la ájnas ållusijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor har vi opprettet en informasjonsside om utvalgets arbeid og en e-postadresse som alle kan benytte for å gi innspill til oss, sier utvalgslederen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen lip dahkam diehtoværmádagáv nammadusá bargo birra ja sierra e-poassta adressav gåsi ulmutja bessi buktet oajvvadusájt midjij, javllá nammadusá njunnjusj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon om utvalgets sammensetning og mandat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus sidá ienep diedojt nammadusá ja ájrasjuogo birra, maná dási.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktinformasjon:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guládallamdiehto:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bård Magne Pedersen, utvalgsleder, tlf. 916 92 360</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bård Magne Pedersen, nammadusá njunnjusj, tlf. 916 92 360</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ane Berge Tobias, utvalgssekretariatet, tlf. 22 24 48 41/97 73 18 20</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ane- Berge Tobias, nammadusá dåjmadahka, tlf. 22 24 48 41/97 73 18 20</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
