<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte_til_arrangementer_i_forbindelse_med_samisk_sprakuke.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte til arrangementer i forbindelse med Samisk språkuke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juolloduvvam doarjja Giellavahko dålajda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet støtter ulike prosjekt i forbindelse med Samisk språkuke med 1.116. 000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde l juollodam vargga 1.116.000 kråvnå doarjjan Giellavahko prosjevtajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkuke 2021 nærmer seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellavahko 2021 lahkanahtjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I uke 43, fra 25. til 31. oktober, så markerer vi Samisk språkuke sammen i hele landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vahko 43, gålgådismáno 25. biejve rájes 31. biejve rádjáj, mij aktisattjat tjalmostahttep sámegielav miehtáj rijka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den uka blir det både digitale og lokale arrangementer og tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán vahko li sihke digitála ja bájkálasj dåla ja dåjma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkuke er en felles satsing for å synliggjøre samiske språk, og er et samarbeid mellom Sametingene i Finland, Sverige og Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellavahkko l aktisasj vuorodibme tjalmostahtátjit sámegielajt, ja la aktisasjbarggo Suoma, Svieriga ja Vuona sámedikkij gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språksentre er i full gang med å planlegge lokale program for samisk språkuke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme giellaguovdátja li jådån plánimin bájkálasj prográmmajt giellavahkkuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med årets språkuke har sametingsrådet gitt tilskudd til 36 prosjekter, på til sammen 1.116.000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde l juollodam 36 åhtsåmussaj dårjav dán jage giellavahko aktijvuodan, tjoahkkáj lagábuj 1.116.000 kråvnå åvdås.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er veldig fornøyd med at vi har mottatt så mange søknader i forbindelse med Samisk språkuke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Lev riek dudálasj gå nav moattes åhtsi giellavahko dårjajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er gledelig at det er så stor interesse for å arrangere noe i forbindelse med språkuken, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le nav suohtas gå la stuorra berustibme dålajt dahkat giellavahko aktijvuodan, javllá sámedikkeráde Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har mottatt flest søknader fra Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemusát doarjjaåhtsåma li Finnmárkos boahtám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For eksempel har det kommet flere søknader fra Tana kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duola degu lij Dæno suohkanis boahtám moadda giellavahko åhtsåmusá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av søkerne er Kildesli Sjøsamiske Naturhus, som skal arrangere duodjikurs, hvor de bruker fiskeskinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Akta dájs la Kildesli Sjøsamiske Naturhus, mij ájggu duodjekursav dållat gånnå guollenáhkev adni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nesseby kommune vil invitere samiskspråklige til salmesang med Ann Jorid Henriksen og Andreas Gundersen, og ønsker ungdom velkommen som publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Unjárga suohkan ájggu gåhttjot sámegiela sálmmalávllomij artistaj Ann Jorid Henriksen ja Andreas Gundersen, ja sávvi nuora sæbrri dasi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Snåsa skal Montessoriskolen arrangere kurs hvor de skal lage belter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Snåase montessoriskåvllå ájggu kursav dålat gånnå avijt dahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra Sør-Norge har det blitt søkt om midler til å synliggjøre samiske språk og samisk kultur i forbindelse med språkuken. Det er blant annet bevilget midler til Ålgård skole i Gjesdal kommune, og Undheim skule i Time kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oarjje-Vuonan, dagu Gjesdala suohkana skåvllå Ålgård skole ja Time suohkana skåvllå Undheim skole, li åhtsåm ja oadtjum dårjav tjalmostahtátjit sámegielav ja kultuvra giellavahkov aktijvuodan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se oversikt over tildelinger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gehtja makkir prosjevta li dårjav oadtjum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet er fornøyde med at det blir så mange ulike arrangementer under årets språkuke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde li dudálattja gå náv edna iesjguhtiklágásj dåla sjaddi dán jage giellavahko aktijvuodan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år åpnes Samisk språkuke i Tromsø med et offisielt arrangement 24. oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán jage rabáduvvá Giellavahko Råmsån almulasj dáhpádusájn gålgådismáno 24. biejve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gáisi språksenter strømmer den offisielle åpningen direkte fra nettsiden www.gaisi.org .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Almulasj rahpamdáhpádusán la njuolggasátta Gáisi giellaguovdátja næhttabielen: www.gaisi.org .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følg gjerne Samisk språkukes Facebook-side Giellavahkku / Gïelevåhkoe / Giellavahkko / Samisk språkuke og Instagram-siden giellavahkku .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjuovo ávot Giellavahko Facebook-bielev Giellavahkku / Gïelevåhkoe / Giellavahkko / Samisk språkuke ja Instagram-bielev giellavahkku .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkuke har egen nettside, med program, ressurser og informasjon om språkuka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellavahkon la sierra næhttabielle, manna prográmmav gávnná, ressursaj ja diedoj giellavahko birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer: https://giellavahkku.org/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lågå ienep: https://giellavahkku.org/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tel. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ságájdahttemav jali gatjálvisá, guládalá sámedikkerádijn Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tel.47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
