<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte_til_lulesamisk_litteratur_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte til lulesamisk litteratur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarjja julevsáme girjálasjvuohtaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 474 000 kr i støtte til oversettelse av litteratur til lulesamisk og til originallitteratur på lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde la juollodam 474 000 kr doarjjan jårggålimijda ja ieme girjálasjvuohtaj julevsámegiellaj. Ruhtaduvvá sáme girjálasjvuoda prosjæktadårja årdniga baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet gjorde for 2022 endringer i regelverk for ordningen prosjektstøtte til samisk litteratur, også kalt litteraturutgivelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde rievdaj njuolgadusájt 2022’n doarjjaårdnigin prosjækta doarjja sáme girjalasjvuohtaj, aj gåhtjoduvvam “girjálasjvuodaalmodibme”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå er det åpen søknadsfrist der man kan søke gjennom hele året på støtte til utgivelse av samisk litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálla la rabás åhtsåmájggemærráj gånnå máhtá åhtsåt ålles jagev dårjav sáme girjálasjvuoda almodibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De første søknadene som ble behandlet var prosjekter som omhandler litteraturutgivelser på lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuostasj åhtsåmusá ma giehtadaláduvvin lidjin prosjevta ma guosskin julevsáme girjálasjvuodaalmodimev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tjihkkom Almmudahka har fått en støtte på på 124 000 kr som skal gå til oversettelse av flere tekster fra internasjonale forfattere som skal oversettes til lulesamisk og trykkes i en novellesamling med foreløpig tittel «Substasa amás gáttes”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjihkkom Almmudahka la oadtjum 124 000 kr doarjjan jårggålittjat tevstajt rijkagasskasasj tjállijs mij galggá sjaddat novællatjoahkken bådåsasj bajelt tjála dasi la “Subttsasa amás gáttes”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forfatterne og tekstene er valgt ut med tanke på litterære verk som fremdeles er relevant for samtiden selv om tekstene og forfatterne virket for lenge siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjálle ja tevsta li válljiduvvam dajna ájádusájn jut vilá li guoskavattja uddni juska tjálle doajmmaájgge lij dålen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksempelvis er det tekster fra Virginia Wolf, Edgar Allan Poe, Leo Tolstoj og Katherine Mansfield.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buojkulvissan li tækstatjálle Virginia Wolf, Edgar Allan Poe, Leo Tolstoj ja Katherine Mansfield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Tjihkkom Almmudahka er et relativt nytt forlag i lulesamisk område som har som formål å oversette litteratur til Maja Kristine Jåma Árvu/Sametinget lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Tjihkkom Almmudahka la viehka ådå almmudahka julevsáme guovlon gænna la ulmme jårggålit Maja Kristine Jåma Árvu/Sametinget girjálasjvuodav julevsámegiellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forlaget har allerede oversatt og publisert Alice i eventyrland til lulesamisk i tillegg til Panamabøkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Almmudahka la juo jårggålam ja almodam Lisá imájájmon julevsámegiellaj ja duodden dasi Panamagirjijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er gledelig å se at arbeidet med oversetting av klassikere fortsetter fra forlagets side, sier rådsmedlem Maja Kristine Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>La ávvo vuojnnet gå joarkká barggo jårggålit klassihkkárijt almmudagá bieles, javllá rádesebrulasj Maja Kristine Jåma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er i tillegg gitt en støtte på kr 350 000 til et helt ferskt lulesamisk forlag, Nálaga Tjállaga til en utgivelse av en ungdomsbok på lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden la juolloduvvam 350 000 kr doarjjan ållu ådå julevsáme almmudahkaj, Nálaga Tjállaga mij galggá almodit nuorajgirjjev julevsámegiellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boken har tittel og er skjønnlitteratur skrevet originalt på lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girje bajelt tjála la “Bådådjo buoremus gæjmmár” ja la tjáppagirjálasjvuohta tjáleduvvam julevsámegiellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er svært hyggelig å se at det er opprettet et nytt lulesamisk forlag som har fokus på originallitteratur for barn og unge i sin første utgivelse og med en tematikk som samiske barn og unge er opptatt av og som de kan kjenne seg igjen i, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– La hávsske gå la álgaduvvam ådå julevsáme almmudahka mij tjalmos ieme girjálasjvuodav julevsámegiellaj mánájda ja nuorajda ietjas vuostasj almmudimen tiemájn masta sáme máná ja nuora berusti ja gånnå dåbddi birrasav, javllá rádesebrulasj Jåma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boken skal gis ut parallelt på lulesamisk og norsk og språket er lett og godt i og med at målgruppen primært er samiske unge som ha lulesamisk som andrespråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girjje galggá almoduvvat julevsáme ja dáro paralella tevstaj, giella la álkke ja buorre dajnas gå ulmmejuogos la nuora sámegielaga gænna la julevsámegiella nubbengiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske slektsbegrep som ieddne, áhttje, áhkko og áddjá ikke er oversatt til norsk, noe som er et bevisst valg fra forlagets side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme berajbágo dagu ieddne, áhttje, áhkko ja áddjá, ælla jårggåluvvam dárogiellaj, mij la diedulasj válljim almmudagá bieles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Denne boken vil potensielt sett kunne omfavne mange lesere i og med at det parallell tekst og en aktuell tematikk som gaming.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Dát girjje sjaddá guosskat moadda låhkkijt aj gå la paralella tevsta ja guoskavasj tiebmá giejmmit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For språkutvikling er det særdeles viktig at det finnes litteratur med tematikk som fenger, det har jeg stor tro på at dette prosjektet vil gjøre, avslutter Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellaåvddånibmáj la sierraláhkáj ájnas jut gávnnu girjálasjvuohta tiemájn mij guoskat, dat prosjækta sjaddá vájkkudit dav, låhpat Jåma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
