<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte_til_bok_om_samene_i_lofoten.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte til bok om samene i Lofoten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarjja girjjáj sámij birra Lofåhtan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet gir et tilskudd på 70 000 kroner til Stiftelsen Museum Nord for å utgi bok om samene i Lofoten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde juollot 70 000 kråvnå doarjjan vuododussaj Stiftelsen Museum Nord almodittjat girjev sámij birra Lofåhtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er første gang at den samiske historien i Lofoten blir tilgjengelig på en samlet og oversiktlig måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le vuostasj bále gå Lofåhta sáme histåvrrå náv tjoahkkiduvvá ja gåvviduvvá,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen Sámediggi Boken “Samene i Lofoten – hvem kan huske dem? ” er skrevet av Alf Ragnar Nielssen, som er professor emeritus i historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen Sámediggi Girjje la tjáleduvvam Alf Ragnar Nielssenis, guhti l professåvrrå emeritus histåvrån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag oppfattes Lofoten i hovedsak som ikke-samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Uddni dábálattjat ij Lofoahtta aneduvá sáme guovllon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før 1900 var Lofoten derimot en integrert del av det kystsamiske Norge, et aspekt som i dag er lite kjent og nesten ikke beskrevet i faglitteraturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddål 1900 lij Lofoahtta oasse merrasámeguovlos Vuonan, aspækta mij uddni ij la nav dåbdos ja ij la vargga gåvviduvvam fáhkagirjálasjvuodan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en viktig og ukjent del av norgeshistorien, som nå vil bli presentert for et større publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát la ájnas ja amás oasse Vuona histåvrås, mij dálla åvddåjbuvteduvvá stuoráp álmmuk oassáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingsrådet anser det som viktig at man støtter opp om utgivelse av historiske verk som er med på å belyse den samiske tilstedeværelsen, som i dette tilfellet i Lofoten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Sámedikkeráde mielas la ájnas doarjjot histåvrålasj buktagij almodimev ma sæbrri tjuovggidittjat sáme sajedimev, dagu dán bále Lofåhtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en kjent erkjennelse i fagmiljøene at samisk historie ofte er blitt utelatt når historien skrives, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le dåbdos ássje fáhkabirrasijn jut sáme histåvrrå álu l guodeduvvam gå histåvrrå tjáleduvvá, javllá sámedikkeráde Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I boken, som vil bli utgitt på Orkana forlag, blir det vist at samene levde i Lofoten helt tilbake i jern- og middelalder, i den tidlige fasen som jegere og fangstfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girjen, majt Orkana forlag almot, vuoseduvvá sáme viessun Lofåhtan nav guhkás maŋus gå ruovdde- ja gasskaájgen, álgos bivddoálmmugin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vitnemål om dette finnes både i arkeologi og stedsnavn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát la duodastuvvam sihke arkeologijjan ja bájkkenamájn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter at fangstsamfunnets tid var over mot slutten av middelalderen, endret de fleste samene livsførselen til fiske og jordbruk, ei tilpasning som varte et godt stykke inn i 1800-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Maŋŋela bivddosebrudagáájgge lij nåhkåm gasskaájge gietjen, de rievddadin ienemus sáme æládusáv guolástibmáj ja ednambargguj, hiebadibme mij muhtem mudduj bisoj 1800-låhkuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et annet samisk innslag i Lofoten helt siden middelalderen var tilstrømninga til lofotfisket hvert år fra de sjøsamiske bygdene i Nordland og Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjá sáme dáhpádus Lofåhtan gasskaájge rájes lij Nordlánda ja Råmså merrasáme guolástim sæbrram Lofoahtta-gulástibmáj juohkka jage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De søkte i hopetall til lofotfisket og var på fiskefeltene sammen med både områdets fastboende sjøsamer og nordmenn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij båhtin slåhttån Lofoahtta-gulástibmáj ja lidjin guolástimguovlojn sihke guovlo merrasábmelattjaj ja láttij siegen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til dels hadde de sine egne sesongvær med gammer og telt - noe man finner spor av både i samiske stedsnavn og i arkeologi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem mudduj siján lidjin sijá ietjasa gulástimhámna gámáj ja låvdagådij – majt gávnná luottajt sihke sáme bájkkenamájn ja arkeologijjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet på 70.000 kroner gis fra tilskuddsordningen Tilskudd til regionalutviklingsprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>70.000 kråvnnåsasj doarjja vatteduvvá doarjjaårdnigis Doarjja regionallaåvddånahttemprosjevtajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ságájdahttemav vaddá sámedikkeráde Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. 47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
