<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte_til_samisk_joik_og_musikk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte til samisk joik og musikk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarjja juojggaj ja musihkkaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet gir støtte på til sammen 1 224 692 kroner til utgivelse av syv album.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde doarjjo tjoahkkáj 1 224 692 kråvnåjn almodittjat gietjav albumajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av dem er hele tre debutalbum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dajs li gålmmå vuostas album.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Henrik Olsen Kenneth Hætta Denne gang er det gitt tildeling til både tradisjonell og moderne samisk joik og musikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Da jage juollodip sihke árbbedábálasj ja ådåájggásasj sáme juojggaj ja musihkkaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Søknadene og tildelingene viser at det innenfor samisk musikk skjer mye spennende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Åhtsåmusá ja juollodime vuoset geldulasj ássje dáhpáduvvi sáme musihkajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange sjangere er involvert, og artistene holder et høyt nivå, sier sametingsråd Henrik Olsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moadda slája li fáron, ja artistajn la alla dásse, javlla sámedikkeráde Henrik Olsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rieban BM Haglund musikkproduksjon får støtte på 170 000 kroner til å utgi Åsá Márgget Antis debutalbum med tradisjonell joik, med spennende variasjoner innenfor musikkombinasjonen joik og moderne musikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rieban BM Haglund musikkproduksjon oadtju dårjav 170 000 kråvnåj almodittjat Åsá Márgget Antia vuostasj albumav árbbedábálasj juojgajn, geldulasj variasjåvnåjn musihkkakombinasjåvnåjn juojggam ja ådåájggásasj musihkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En annen som får støtte til utgivelse av sitt debutalbum er den allsidige og spennende artisten Lávre Johan Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjes gut oadtju dårjav almodittjat vuostasj albumav la moattebelak ja geldulasj artista Lávre Johan Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han får 200 000 kroner til utgivelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sån oadtju 200 000 kråvnå almodibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også musikkselskapet DAT O.S får et tilskudd til utgivelse av et debutalbum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aj musihkkadåjmadahka DAT O.S oadtju dårjav almodittjat vuostasj albumav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De får et tilskudd på 100 692 kroner til å utgi debutalbumet til DJ iDJa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Da oadtju dårjav 100 692 kråvnåj almodittjat DJ iDJa vuostasj albumav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg får DAT O.S et tilskudd på 200 000 kroner til å utgi album med joiker fra Beaivváš Sámi Našunálateáhter sin forestilling Juoiggas fra 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden oadtju DAT O.S dårjav 200 000 kråvnåj almodittjat albumav juojgaj Beaivváš Sámi Našsunálateáhtera vuosádusás Juoiggas 2019 jages.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artisten Niko Valkeapää får støtte på 174 000 kroner til å utgi et album med musikk han har laget i forbindelse med Áillohaš-utstillingen på Henie Onstad Kunstsenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Artista Niko Valkeapää oadtju dårjav 174 000 kråvnåj almodittjat albumav musihkajn sån la dahkam Áillohaš-vuosádusá aktijvuodajn Henie Onstad Kunstsenterin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Musikkgruppa KEiiNO får et tilskudd på 180 000 kroner til produksjon og utgivelse av albumet .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Musihkkajuogos KEiiNO oadtju dårjav 180 000 kråvnåj buvtadibmáj ja almodibmáj albumav .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg får Amundsen Riverwoods Studio et tilskudd på 200 000 kroner til å utgi et 8-spors samisk americana album.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden oadtju Amundsen Riverwoods Studio dårjav 200 000 kråvnåj almodittjat 8-spåvrå sáme americana albumav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med tildelingene er å tilgjengeliggjøre god samisk musikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmme juollodimij la ávkken dahkat buorre sáme musihkav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi ser det som svært viktig å støtte utgivelser av samisk musikk, særlig med tanke på at samiske musikere og artister ikke har så mange muligheter for å få utgitt sin musikk, og at samisk musikk er en viktig og unik del av vårt kulturuttrykk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Midjij la riek ájnas doarjjot sáme musihka almodimev, sierraláhkáj gå la nav jut sáme musihkárij ja artistaj e ane nav moadda máhttelisvuoda almodit ietjaska musihkav, ja sáme musihkka la ájnas ja sierralágásj oasse mijá kultuvrramoalgedimes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor gledelig å se at tilsiget av unge lovende samiske artister og musikere er økende, sier sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti la ávvo vuojnnet gå åvddånbåhti nuorra rahtjalis sáme artissta ja musihkára, javlla sámedikkeráde Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Henrik Olsen (NSR), 907 75 219, henrik.olsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ságájdahttem jali gatjálvisá, guládalá sámedikkerádijn Henrik Olsen (NSR), 907 75 219, henrik.olsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversikt over tildelinger samisk musikk og joik høsten 2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diehto juollodime sáme musihkkaj ja juojggaj tjavtjan 2020</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
