<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">styrket-rus-og-psykiatritilbud.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styrket rus- og psykiatritilbud / Helse / Helse og sosial / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Styrket rus- og psykiatritilbud / Varresvuohta / Varresvuohta ja sosiálla / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk nasjonalt kompetansesenter for psykisk helsevern (SANKS) kan nå tilby pasientbehandling og veiledning i pasientbehandling for hele landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme nasjåvnålasj mahttudakguovdásj - psykalasj varresvuohtasuodjalus (SÁMAG) máhtta dal fállat pasiænntadálkudimev ja bagádallamijt gåktu dálkudit ålles rijkkaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Når SANKS nå kan tilby sine tjenester nasjonalt, innebærer det en kjærkommen styrkning av det samiske helsetilbud, sier sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Gå SÁMAG dál máhttá fállat dievnastusájdis nasjåvnålattjat, de merkaj dat ávujn vuordedum sáme varresvuohtafálo nannidibme, javllá Sámedikke rádeájras Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Helse- og omsorgsdepartementet har gjennom konsultasjoner blitt enige om å styrke det nasjonale tilbud for samer innen spesialisert rusomsorg og psykiatri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge ja Varresvuohta- ja sujttodepartemænnta li rádádallamij baktu boahtám ájgás nannit nasjåvnålasj fálov sámijda sierra gárramvuohtasujton ja psykiatrijan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle regionale helseforetak i landet må nå inngå samarbeidsavtale med Helse Nord RHF og SANKS om behandlingstilbud for sine samiske pasienter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Divna guovloj varresvuohtaviddnudagá hæhttuji dal såbadit aktisasjbargov Helse Nord RHF:ajn ja SÁMAG:ijn dálkudimfáloj hárráj sáme pasientajdisá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er svært tilfreds med at SANKS nå har formell godkjenning som nasjonalt kompetansesenter innen psykisk helsevern og rus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Mån lav viehka dudálasj gå SÁMAG:in la dálla formálalasj dahkkádibme nasjåvnålasj máhttudakguovdátjin psykalasj varresvuohtasuodjalime ja gárramvuoda suorgen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det innebærer at der det ikke finnes lokale tilbud, kan den samiske pasienten få sitt behandlingsbehov tilfredsstilt via SANKS, sier ansvarlig sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat merkaj gå bajkalasj fállo ij gávnnu, de máhttá sáme pasiænnta oadtjot dálkudimev SÁMAG:a baktu, javllá vásstálasj rádeájras Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behandlingstilbudet for samiske pasienter styrkes ytterligere av at Helse Nord RHF nå har fått i oppgave å finansiere og gjennomføre første trinn i oppbyggingen av en nasjonal og døgnkontinuerlig tolketjeneste for helsesektoren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálkudimfállo sáme pasientajda nanniduvvá vil ienebut gå Helse Nord RHF dálla le oadtjum dahkamussan biednigahttet ja tjadádit vuostasj lávkkistagáv tsieggidijn rijkkavijddásasj ja idja-biejvve dålkkumdievnastusáv varresvuohtasuorggáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en videreføring av et regionalt prøveprosjekt med samisk fjerntolking i regi av Helse Nord i perioden 2010-2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat la joarkka sáme guhkásdålkkuma guovllogæhttjalimprosjevtas majt Helse Nord jådedij 2010-2013 gávdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SANKS har også inngått en samarbeidsavtale med Jämtland län i Sverige for å styrke det psykiske helsevernet for sørsamer i Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>SÁMAG la aj såbadam aktisasjbargov Jämtlanda lenajn Svierigin nannitjit psykalasj varresvuohtasuodjalimev oarjjelsámijda Svierigin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg ser på disse tiltakene som svært viktige, og er også steg i retning av etableringen av en framtidig samisk helsepark som med moderne teknologi kan tilby spesialiserte helsetjenester utenfor sitt lokalområde og utenfor Norge ved behov, understreker Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Mån anáv dájt dåjmajt viehka ájnnasin, ja da li aj lávkke åvddån ásadittjat boahtteájge sáme varresvuohtapárkav mij ådåájggásasj teknologijajn máhttá fállat sierra varresvuohtadievnastusájt bájke ålggolin ja Vuona ålggolin gå le dárbbo, dættot Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontakt Sametingsråd Henrik Olsen, tel. +47 907 75 219</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke rádeájras Henrik Olsen tel. +47 907 75 219</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
