<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tale-paa-nasjonaldagen-2014.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale på nasjonaldagen 2014 / Taler og artikler / Sametingsrådet / Organisasjonsstruktur / Om Sametinget / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aili Keskitalo hålla guovvamáno 6. biejve / Håla ja tjállaga / Sámedikkeráde / Organisasjåvnå struktuvrra / Sámmedikke birra / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo, 6. februar, Porsanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aili Keskitalo hålla guovvamáno 6. biejve</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjære alle sammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gieres gájkka divna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gratulerer med dagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuorbbe biejvijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag, 6. februar, feirer vi vår nasjonaldag sammen i Norge, Sverige, Finland og Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Uddni, guovvamano 6. biejve, aktan ávvudallap ietjama álmmukbiejvev Vuonan, Svierigin, Suoman ja Russlándan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi feirer den med flagg og nasjonalsang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ávvudallap slávgájn ja álmmuklávllagijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med kunnskapen om vår historie og blikket på vår framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diedoj ietjama histåvrås ja gehtjastagájn boahtteájggáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi feirer med fest, god mat og mange ulike og varierte aktiviteter i de samiske lokalsamfunnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Arvudallap hávsskudagájn, njálga biebmujn ja moatte lágasj dåjmaj sámij bájkálasj sebrudagájn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår nasjonaldag er forholdsvis ny, bare 21 år gammel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mijá álmmukbiejvve le viehka nuorra, dåssju 21 jage vuoras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Feiringen tar mange former, det ser jeg når jeg besøker de ulike kommuner og steder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ávvudallamijn li moadda háme, dajt vuojnáv gå guossidav duov ja dá suohkanav ja sajev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noe samles vi rundt som felles symboler og aktiviteter, uansett hvor vi bor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juoŋga birra tjåhkanip degå aktisasj gåvåstagáj ja dåjmaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På samme måte som vi hele tiden former innholdet i vårt samfunn og kultur, former vi innholdet i vår – samenes – nasjonaldag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sæmmi láhkaj gå mij gætjo ájge hábbmip ietjama sebrudagá sisanov, de hábbmip sisanov ietjama – sámij – álmmukbiejvev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag feirer vi at vi er hvem vi er.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Uddni ávvudallap mij lip gudi lip.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er samer, og vi er det på hver vår måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij lip sáme, ja dav lip mij guhtik ietjama láhkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mye er felles, men mye er også forskjellig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ållo le aktisasj, valla ållo le aj sierralágasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6. februar er naturligvis en dag for stolthet, men i like stor grad dagen for fellesskap, med mangfold og for raushet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guovvamano 6. biejvve le diehttelis mihásvuoda biejvve, valla sæmmi ålov aktisasjvuoda biejvve, moattevuodajn ja valjesvuohtaj,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samene har feiret 6. februar som nasjonaldag siden 1993.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme li ávvudallam guovvamano 6. biejvev álmmukbiejvven jage 1993 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årets nasjonaldag er likevel spesiell for oss i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán jage álmmukbiejvve le huoman sierralágásj midjij Vuonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år markerer vi både Sametingets 25 –års jubileum og og grunnlovens 200-års jubileum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán jage tjalmostahttep goappátjaga Sámedikke 25-jage ávvudimev ja vuodolága 200-jage ávvudimev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gir oss anledning til å tenke nøyere over folkestyret og våre demokratiske idealer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat vaddá midjij sjiehtes båttåv snivva ájádalátjit álmmukstivrav ja mijá demokráhtalasj ideálajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnlovens bestemmelser er demokratiets byggestener.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuodoláhka le demokratija tsieggimgierge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et uttrykk for våre beste og viktigste idealer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moallánahkan mijá buoremus ja ájnnasamos ideálajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnloven balanserer interessene til individer, folkegrupper og staten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuodoláhka vedjadahttá ájnegisá, álmmukjuohkusij ja stáhta ássjijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Allikevel gikk det altså 100 år fra den første utgaven av grunnloven til kvinner fikk allminnelig stemmerett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla huoman gållin 100 jage vuodolága vuostasj almodusás desik nissuna oadtjun gájkkásasj jienastimriektáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gikk nesten 200 år før beskyttelse av urfolk og minoriteter ble en del av grunnloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gållin vargga 200 jage åvddål iemeálmmugij ja unneplågoj suodjalibme sjaddin oassen vuodolágas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>D et viser at grunnloven først og fremst er et barn av sin tid, av det samfunnet den er ment å regulere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat vuoset vuodoláhka gájk åvdemusát le ietjas ájge mánná, dan sebrudagá majt dat galggá hiebadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den er uttrykk for våre aller beste idealer – slik vi til enhver tid definerer dem. Og den endrer seg etter hvert som samfunnet endrer sine idealer og verdier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat la moallánahkan mijá gájk buoremus ideálajs – nåv gåktu mij agev mierredip dajt. Ja dat rievddá maŋenagi gå sebrudahka rievddat ideálajt ja árvojt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1988, året før det første Sametinget åpnet, fikk grunnloven en ny bestemmelse som sikret det samiske folkets særskilte status og beskyttelse:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jagen 1988, jahket åvddåla gå vuostasj Sámedigge rabáduváj, oattjoj vuodoláhka ådå mærrádusáv mij sihkarastij sámij sierra stáhtusav ja suodjalimev:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var radikale endringer i sin tid, og fremdeles oppleves denne anerkjennelsen av samene som urfolk som kontroversiell av enkelte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Da lidjin ájgenis tjiegŋalis rievddadime, ja vilá adni muhtema dát dåhkkidibme sámijs iemeálmmugin la rijddooarren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er imidlertid Sametinget en del av kjernen i det norske demokratiske systemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla uddni le Sámedigge vuona demokráhtalasj vuogádagá sisŋutja oasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke slutten på den samiske kampen for anerkjennelse, men snarere en fortsettelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát ij la giehtjen dåhkkidime oajbbomis, valla ienebut joarkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi står i år overfor en ganske stor bearbeiding av Grunnloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan jage tjuodtjop mij vuodolága viehka stuorra rievddadimij åvdån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De grunnleggende menneskerettighetene skal inn i loven, og lovens språkdrakt skal moderniseres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuodulasj almasjrievtesvuoda galggi láhkaj tjáleduvvat, lága giellahábme galggá ådåstuhteduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi samer er et folk, med rett og frihet til å selv definere vår egen framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Midja sáme lip akta álmmuk, rievtesvuodajn ja friddjavuodajn ietja mierredit ietjama boahtteájgev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk og norsk er likeverdige språk i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegiella ja dárogiella li avtaárvvusasj giela Vuonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har all grunn til å forvente at dette speiles bedre i dagens grunnlov enn for 200 år siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Miján li gájkka oare vuorddet dat gåvviduvvá buorebut udnásj vuodolágan gå 200 jage dás åvddåla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De grunnlovsfestede idealer om demokrati, rettssikkerhet, likeverd og ytringsfrihet gjorde det mulig for oss samer å utvikle vårt eget nasjonale parlament.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ideála demokratijas, rievtesihkátvuodas, buohtaárvos ja hållamfriddjavuodas ma li biejadum vuodoláhkaj dahkin máhttelissan midjij sámijda åvddånahtátjit ietjama nasjåvnålasj parlamentav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnloven og Sametinget er garantistene for demokratisk deltakelse og for gradvis utvikling av våre friheter og rettigheter som folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuodoláhka ja Sámedigge li sihkarvuohtan demokráhtalasj oassálasstemij ja mijá friddjavuodaj ja rievtesvuodaj mærrásasj åvddånibmáj nåv gå álmmuk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi feirer ikke alene i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij ep aktu ávvudalá uddni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi deler dagen med resten av verden, med resten av landet og resten av bygda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juogatjip biejvev væráldijn, rijkajn, sijdajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi inviterer alle våre naboer, venner og medborgere til å delta i feiringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåhttjop gájkka rádnájt, rádnajt ja guojmmeviesádijt oassálastátjit ávvudallamijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en dag til å vise stolthet for det vi er: ett folk i fire stater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát la biejvve vuosedittjat mihásvuodav dassta majt lip: álmmuk nieljen stáhtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ett folk som deler språk, historie, kultur og drømmer om vår felles framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álmmuk mij juogasj gielav, histåvråv, kultuvrav ja mijá aktisasj boahtteájge niegojt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språket trenger litt hjelp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giella dárbaj vehik viehkev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sátni. org : en digital ordbok mellom alle tre samiske språk og de nordiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti almodip mij uddni dievnastusáv www.satni.org : digitála báhkogirjje gålmå sámegielaj gaskan aktan nuorttarijkaj gielaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper den vil være til hjelp for dere som ønsker å lære og å bruke samisk .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doajvov dat sjaddá viehkken didjij gudi sihtabihtit ja ávkkit sámegielav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Min drøm er en framtid der unge med letthet kan velge en utdanning og bruke sitt språk i visshet om også samisk er et levende språk i verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muv niehko le boahtteájgge goassa nuora álkkes láhkáj máhtti åhpadusáv válljit ja ietjasa gielav ávkkit vissesvuodajn sámegiella le aj viesso giella væráldin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En framtid der det samiske språk og vår kultur et anses som rikdom og kompetanse, og ikke en byrde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boahtteájgev goassa sámegiella ja mijá kultuvrra aneduvvá boanndudahkan ja mahttudahkan, ja ij noaden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg drømmer om en framtid der det samiske samfunnet ikke anses som en bremsekloss for framskritt, men er en naturlig del av vår nasjonale og likeverdige sameksistens.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Niegadav boahtteájgev goassa sáme sebrudahka ij aneduvá gåtsanin åvddånibmáj, valla le luondulasj oasse mijá nasjåvnålasj ja buohtaárvulasj aktanviessomis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der vi tar på alvor det Kongen sa ved åpningen av Sametinget i 1997: at staten Norge er bygget på territoriet til to folk: nordmenn og samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Daggu válldep duohtan majt Gånågis javlaj Sámedikke rahpambåttå jagen 1997: Vuona stáhtta le vuododuvvam guovte álmmuga duobddágijda: láttij ja sámij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag feirer vi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Uddni ávvudallap.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det trenger vi, det har vi fortjent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dav dárbahip, dav lip ánssim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men husk også at denne dagen er resultatet av mange menneskers kamp gjennom mange år for de frihetene og de rettighetene vi i dag har.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla mujttit aj dat biejvve le boados moatte ulmutja oajbbomis moadda jage daj friddjavuodaj ja rievtesvuodaj åvdås ma li miján uddni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vandrer i fotsporene til disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij vájaldip sijáj luottaj milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har vist oss at verden alltid kan forandres til det bedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij li vuosedam værált agev máhttá rievddaduvvat buorebuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For de som forandrer verden, er de som tror den kan forandres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen gå sij gudi væráldav rievddadi, li dakkira gudi jáhkki dat máhtta rievddaduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gratulerer med dagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuorbbe biejvijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
