<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilbyr_150_000_kroner_i_stipend_til_lule-_og_sorsamiske_barnehagelaererstudenter.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbyr 150 000 kroner i stipend til lule- og sørsamiske barnehagelærerstudenter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fálá 150 000 kråvnå stipenda julev- ja oarjjelsáme mánájgárddeåhpadiddje-studentajda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet vil gi stipend til lule- og sørsamiske barnehagelærerstudenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde sihtá juollodit julev- ja oarjjelsáme mánájgárddeåhpadiddjestudenta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi vet at i lule- og sørsamiske områder er det stort behov for barnehageansatte med kunnskap i samisk språk og kultur, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Mij diehtep jut julev- ja oarjjelsáme guovlojn la stuor dárbbo mánájgárddebarggijda máhtudagájn sáme gielan ja kultuvran, javlla sámedikkeráde Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) Kenneth Hætta I revidert budsjett vil sametingsrådet foreslå at Sametingets stipender utvides til å inkludere studenter fra lule- og sørsamiske barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) Kenneth Hætta Dárkestuvvam budsjehtan sjaddá sámedikkeráde árvvalit Sámedikke stipenda vijdeduvvi guosskat studentajt julev- ja oarjjelsáme mánájgárdijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen er svært fornøyd med at Nord universitet høsten 2021 starter opp en ny arbeidsplassbasert barnehagelærerutdanning med samisk profil i lule- og sørsamisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mikkelsen la riek dudálasj gå Nuortta Universitiehtta tjavtja 2021 álgat ådå barggosajen mánájgárdeåhpadiddjeåhpadus sáme profijlajn julev- ja oarjjelsáme guovlon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er et helt sentralt studietilbud for det samiske samfunnet, vi trenger flere barnehagelærere, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Dát la ájnas oahppofálaldahka sáme sebrudahkaj, mij dárbahip ienep mánájgárddeåhpadiddje, javlla Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden denne utdanningen ikke blir en samisk utdanning så vil ikke studentene ha mulighet til å få stipend fra Sametinget slik regelverket er i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå dát oahppo ij sjatta sáme oahppo ælla dasti máhttelisvuoda studentajda oadtjot stipendav Sámedikkes dan láhkáj gåktu udnásj njuolgadusá li.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette ønsker sametingsrådet å endre på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dav sihtá sámedikkeráde ietjájduhttet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– For å sikre rekruttering til lule- og sørsamiske barnehager så vil vi gjøre det mulig for studenter som er tilknyttet samiske barnehager å søke stipend mens de studerer den arbeidsplassbaserte barnehagelærerutdanningen (ABLU).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Rekrutterima sihkarasstemin julev- ja oarjjelsáme mánájgárdijda sihtap dahkat dav máhttelissan studentajda ma li tjanádu,m sáme mánájgárdijda åhtsåt stipendav madi studeri barggosajen mánágárddeåhpadusán (ABLU).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De vil ha sin arbeidsplass ved samiske barnehager og avdelinger mens de studerer og dermed være en av målgruppene for denne utdanningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Siján sjaddá barggosadje sáme mánájgárdijn ja åssudagájn madi studeri ja dan láhkáj li dán åhpadusá ulmmejuohkusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen håper på mange søknader til studiet og kan formidle at studentene som er kvalifisert til å motta stipend fra Sametinget vil motta 150 000 kroner til bachelorstudiet, som skal gå over 4 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mikkelsen doajvvo moadda åhttse oahppuj ja diedet jut studenta gudi dåhkkiduvvi stipendav oadtjot Sámedikkes sjaddi oadtjot 150 000 kråvnå bacheloroahppoj, mij vihpá 4 jage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi ønsker med dette å tilby tilsvarende stipendmuligheter til de som studerer ABLU på deltid og de som studerer på heltid ved Sámi allaskuvla/Samisk høgskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Mij hálijdip dán baktu fálat buohtasasj stipendmáhttelisvuodajt dajda gudi studeri ABLU bielleájgen ja dajda gudi studeri ållesájgen Sámi allaskuvlan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å motta det nye stipendet må du som søker ha første eller andrespråk fra videregående skole eller ha minimum 25% stilling i en samisk barnehage eller i en samisk avdeling i en norsk barnehage og være student med Nord Universitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stipendaduosston hæhttu åhttse tjadádam sámegielav vuostasj- jali nubbengiellan joarkkaskåvlås jali binnemusát liehket virgálasj 25% sáme mánájgárden jali sáme åssudagán vuona mánájgárden ja liehket studænnta Nuortta Universitiehtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfristen for opptak til høyere utdanning er 15. april.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhtsåmájggemierre alepåhpadussaj la vuoratjismáno 15. biejve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gatjálvisá jali ságájdahttem, guládalá sámedikkerádijn Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
