<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_sprakutviklingstiltak.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til språkutviklingstiltak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doarjja giellaåvddånahttemdoajmmaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har gitt et tilskudd på 300 000 kroner til NA Technologies AS i Oslo til prosjektet New Amigos App for lulesamisk-nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde l vaddám 300 000 kråvnå doarjjan vidnudahkaj NA Technologies AS:aj Oslon prosjæktaj New Amigos julevsámegiella-nuorttasámegiella app:aj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NA Technologies AS har utviklet en app som tilbyr samisk opplæring på mange plan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>NA Technologies AS la app:av dahkam mij sámegiela åhpadusáv fállá moatten dásen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I appen skapes en virtuell samiskspråklig arena der språkene praktiseres gjennom gjensidig samarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>App:an dagáduvvá virtuella sámegielak ariená gånnå giela praktisieriduvvi gasskasasj aktisasjbargo baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Appen finnes nå i Norge på følgende seks samiske varianter: sørsamisk-norsk, nordsamisk-norsk, lulesamisk-norsk, skoltesamisk-norsk, pitesamisk-norsk og nordsamisk-sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>App:a dálla gávnnu Vuonan tjuovvovasj gudá sámegielak variántajn: oarjjelsámegiella-dárogiella, nuorttasámegiella-dárogiella, julevsámegiella-dárogiella, lullesámegiella-dárogiella, bidumsámegiella-dárogiella ja nuorttasámegiella-oarjjelsámegiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å styrke samholdet og forståelsen i de samiske områdene er det ytret ønske om at det også utvikles en lulesamisk-nordsamisk versjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nannitjit aktijvuodav ja dádjadusáv sáme guovlojn la åvdeduvvam sávadus jut galgaluluj aj dagáduvvat julevsámegiella-nuorttasámegiella versjåvnnå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil gjøre det mulig for talere av disse forskjellige samiske språkene å lære språk direkte av hverandre, uten å gå via norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat luluj dahkat máhttelissan dáj sámegielaj ságastiddjijda gielav oahppat njuolgga nubbe nuppes, nav vaj ij dárbaha dárogiela baktu oahppat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målgruppen for appen er alle over 13 år som ønsker å lære lulesamisk-nordsamisk av hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>App:a ulmmejuogos li gájka badjel 13 jage gudi sihti julevsámegielav ja nuorttasámegielav oahppat nubbe nuppes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har nå gitt tilskudd til New Amigos App for lulesamisk-nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde l dálla dårjav vaddám New Amigos julevsámegiella-nuorttasámegiella app:aj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen Árvu, Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Mánájn ja nuorajn la dárbbo sáme gielajt adnet asstoájgen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Barn og ungdom har behov for å praktisere samiske språk på fritiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>New Amigos app:a l digitála æjvvalimsadje mij la ájnas sosiála, kultuvralasj ja sámegielak aktivitiehta måvtåstuhttemij, javllá sámedikkeráde Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>New Amigos App skaper en digital møteplass som er viktig for å stimulere sosial, kulturell og samiskspråklig aktivitet, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen gå New Amigos ietjastis la suohtas spælla, de ájggu aj dættodit jåksåt sijáv gudi dálla e åvvånis árvustalá ietjá sámegielajt oahppagoahtet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordi New Amigos i seg selv er et morsomt spill, vil de også legge vekt på å tiltrekke dem som i dag ikke engang vurderer å lære andre samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>App:a galggá dájt juohkusijt jåksåt, nannit sijá motivasjåvnåv ságastittjat sámegielav, ja nannit sáme identitiehttadåbdov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Appen skal nå frem til disse gruppene, styrke motivasjonen til å snakke samisk og styrke den samiske identitetsfølelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>App:a galggá gárves ådåjakmáno 2024, ja galggá gávnnut App Store:an ja Google Play:an.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lansering av appen er planlagt til januar 2024, og appen skal være tilgjengelig fra App Store og Google Play.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>300 000 kråvnnåsasj doarjja vatteduvvá doarjjaårdniga doarjja giellaåvddånahttemdåjmajda baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet på 300 000 kroner gis fra tilskuddsordningen Tilskudd til språkutviklingstiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ságájdahttemav jali gatjálvisá, guládalá sámedikkerádijn Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tel. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
