<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">to_av_tre_politiske_radgivere_pa_plass.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>To av tre politiske rådgivere på plass</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guokta gålmåjs rádevadde sajenisá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR) har utnevnt to av sametingsrådets tre politiske rådgivere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkepresidænnta Silje Karine Muotka (NSR) la nammadam guoktá sámedikkeráde gålmmå politihkalasj rádevaddijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eirik Larsen (NSR) og John Mathis Utsi (JSL) har allerede tiltrådt sine stillinger, mens den siste rådgiveren fra Senterpartiet ennå ikke er utnevnt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Eirik Larsen (NSR) ja John Mathis Utsi (JSL) libá juo álggám virgijda, valla maŋemus rádevadde Guovdásjbelludagás ij la ájn nammaduvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidspartnerne NSR, Flyttsamelista og Senterpartiet er enige om å styrke det daglige politiske arbeidet på Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktisasjbarggoguojme NSR, Jåhttesámelissto ja Guovdásjbelludahka li guorrasam nannit bæjválasj politihkalasj bargov Sámedikken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi har store ambisjoner og mye arbeid foran oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Mijá li stuorra ájggomusá ja ållo barggo mijáj åvdån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I løpet av perioden vil det blir innført fem plenumsmøter i året, og det betyr at vi skal levere flere saker til Sametingets plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Válggagávdan sjaddap ásadit vihtta ållestjåhkanimijt jahkáj, ja dat merkaj mij galggap buktet ienep ássjijt Sámedikke ållestjåhkanibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftslovutvalget kommer til å levere sine anbefalinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boahttsuláhkanammadus sjaddá buktet ietjas ævtodusájt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har flere større og krevende lovprosesser på vei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Badjáni moadda stuoráp láhkaprosessa ma gájbbedi mijás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samelovens språkregler, ny minerallov og det videre arbeidet med Samerettsutvalget 2 er noen av de store sakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámelága giellanjuolgadusá, ådå minerállaláhka ja joarkka Nuppát Sámeriektánammadusás li muhtem dajs ássjijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg skal Sannhets- og forsoningskommisjonen levere sin rapport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden dasi galggá Duohtavuoda- ja såbadimkommisjåvnnå buktet ietjas diedádusáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt dette krever politisk kapasitet, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát gájbbet politihkalasj valjesvuodav, javllá sámedikkeráde Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Den tredje og siste rådgiveren er ennå ikke klar, men jeg kan avsløre at jeg blir å utnevne en kvinnelig politisk rådgiver, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Goalmát ja maŋemus rádevadde ij la ájn sajenis, valla máhtáv giehttot sjattav nammadit nissunav politihkalasj rádevadden, javllá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eirik Larsen fortsetter som politisk rådgiver, denne gangen for Silje Karine Muotka sitt sametingsråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Eirik Larsen joarkká politihkalasj rádevadden, dá bále Silje Karine Muotka sámedikkeráden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette betyr at Eirik Larsen søker fritak for sitt verv som sametingsrepresentant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sihtá javllat Eirik Larsen åhtså bessat sámedikkeájras dåjmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er svært glad for å bli utnevnt som politisk rådgiver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Mån la riek ávon gå nammaduváv politihkalasj rádevadden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har mange store saker som venter, og jeg ser frem til å bistå sametingspresidenten og sametingsrådet i både store og små saker, sier Eirik Larsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Miján li moadda stuorássje ma vuorddi, ja mån galgav mielos viehkedit sámedikkepresidentav ja sámedikkerádev sihke stuoráp ja unnep ássjijn, javllá Eirik Larsen (NSR)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>John Mathis Utsi fra Flyttsamelista er ny som rådgiver for sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>John Mathis Utsi Jåhttesámelistos la ådå rádevadde sámedikkeráden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utsi er reindriftsutøver fra Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Utsi la ællobargge Kárásjjågås.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg ser frem til det spennende og viktige arbeidet som venter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Mån lav mielos geldulasj ja ájnas bargguj mij vuorddá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som reineier er selvsagt reindrift noe jeg engasjerer meg for, men jeg har et stort engasjement i samiske saker generelt, som språk, kultur, joik og klima, sier John Mathis Utsi (JSL).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ælloniehkken la diehttelis boahttsuæládus juojddá masta berustav, valla berustav aj sáme ássjijt åbbålattjat, dagu giella, kultuvrra, juojgga ja dálkádahka, javllá John Mathis Utsi (JSL)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utsi er første vara på Flyttsamelista sin liste på Sametinget, og søker fritak fra sitt verv som vararepresentant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Utsi la vuostasj sadjásasj Jåhttesámeliston Sámedikke ja åhtså bessat sadjásasj dåjmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktpersoner:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guládallamdiedo:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sametingspresident Silje Karine Muotka, tlf. 984 87 576 politisk rådgiver Eirik Larsen, tlf. 970 80 217 politisk rådgiver John Mathis Utsi, tlf. 951 75 908</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>sámedikkepresidænnta Silje Karine Muotka, tlf. 984 87 576 politihkalasj rádevadde Eirik Larsen, tlf. 970 80 217 politihkalasj rádevadde John Mathis Utsi, tlf. 951 75 908</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
