<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">utmarksdomstolen-for-finnmark.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarkskommisjonen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Politihkalasj ássje:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Politisk sak: Se alle hendelser i saken</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kárttim ja dåhkkidibme gávnne riektájs Finnmárkon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utmarksdomstolen for Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Finnmárko miehttseduobmoståvllå</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utmarksdomstolen for Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Finnmárko miehttseduobmoståvllå</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utmarksdomstolen for Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Finnmárko miehttseduobmoståvllå</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tvister om rettigheter som oppstår etter at Finnmarkskommisjonen har utredet felt bringes inn for en egen særdomstol, kalt utmarksdomstolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Riektárijdo ma badjáni maŋŋel gå Finnmárkokommisjåvnnå le tjielgadam guovlov galggi sierra duobmoståvlå åvddåj låggŋiduvvat, gåhtjodum miehttseduobmoståvllån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utmarksdomstolen oppnevnes av regjeringen etter konsultasjoner med Sametinget, og består av en leder med fire faste medlemmer og to varamedlemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ráddidus miehttseduobmoståvlåv nammat maŋŋel gå le Sámedikkijn rádádallam, ja danna le jådediddje ja duodden niellja stuoves ájrrasa ja guokta sadjásattja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fristen for å bringe tvister inn for utmarksdomstolen er 18 måneder etter at Finmarkskommisjonens rapport er avgitt og kunngjort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájggemierre ássjev miehttseduobmoståvlå åvddåj låggŋit le 18 máno maŋŋel gå Finnmárkokommisjåvnnå le rapportastis almodam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utmarksdomstolen skal ta utgangspunkt i Finnmarkskommisjonens rapport i sin behandling av saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Miehttseduobmoståvllå vuohtuj válldá Finnmárkokommisjåvnå rapportav gå ássjev giehtadallá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avgjørelsene som utmarksdomstolen fatter kan ankes til høyesterett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>2011 basádismáno rádjáj ij lim Miehttseduobmoståvllå ájn nammadum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarkskommisjonens første rapporter ventes avlevert rundt årsskifte 2011-2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Finnmárkokommisjåvnnå vuostasj rapporta vuordedahtte gárvestuvvá sulle 2011-2012 jahkemålssomájgge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Justisdepartementet og Sametinget har derfor startet konsultasjoner om oppnevning av utmarksdomstolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Justijsadepartemennta ja Sámedigge li rádádallagoahtám miehttseduobmoståvlå nammadime vuoksjuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskrift om Finnmarkskommisjonen og Utmarksdomstolen for Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Finnmárkokommisjåvnå ja Finnmárko miehttseduobmoståvllå láhkaásadus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvarlig politiker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Politihkalasj åvdåsvásstediddje</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
