<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">valglister.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valglister skal være registrert hos Sametinget innen tirsdag 31. mars kl. 12.00 i valgåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Válggalista galggi liehket tjáledum Sámedikken åvddåla bierjjedagá 31.03. kl. 12.00 válggajage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en i hende-frist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát la sisi boahtám ájggemierre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å stille til sametingsvalg må man registrere seg i Sametingets valgmanntall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus galggá sæbrrat sámediggeválggaj viertti ietjas Sámedikke jienastuslåhkuj tjáledit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Registrer deg i Sametingets valgmanntall</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjálet ietjat Sámedikke jienastuslåhkuj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Må komme klart frem at listeforslaget gjelder sametingsvalget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjále válggalisstaj jut sámediggeválggaj guosská.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Listeforslaget må ha: En overskrift som angir det parti eller den gruppe som har fremmet forslaget, og hvilken valgkrets det gjelder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lisstaoajvvadusán viertti liehket bajelttjála mij tjielggi belludagáv jali juohkusav mij la oajvvadusá duogen, ja makkir válggabijrraj gullu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er listeforslaget fra en samepolitisk organisasjon registrert hos Sametinget, skal overskriften inneholde det registrerte navnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus lisstaoajvvadus le sámepolitihkalasj organisasjåvnås tjáledum Sámedikken, galggá bajelttjállagin tjáledum namáv sisadnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overskriften må ellers ikke kunne forveksles med navnet på en annen registrert samepolitisk organisasjon, registrert politisk parti, eller med overskriften på andre listeforslag i valgkretsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bajelttjála ietján ij máhte boasstot lågåduvvat ietjá tjáledum sámepolitihkalasj organisasjåvnå namájn, tjáledum politihkalasj belludagájn, jalik bajelttjállagijn ietjá lisstaoajvvadusá bajelttjállagijn válggabijran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle listeforslag skal være utfylt med navnet på minst ni valgbare kandidater i kretsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájkka lisstaoajvvadusá galggi dievdeduvvat namáj binnemusát aktse válljidahtes ájrrasassáj válggabijran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kretser som har mellom to og fire mandater, skal føre opp ni kandidater på listeforslaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Válggabijra guovte ja nielje ájrrasassáj gaskan, galggi aktse ájrrasassá lisstaoajvvadussaj tjállet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom kretsen har 5 eller flere mandater kan det samlede antall kandidater være det dobbelte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus válggabijran li vihtta jali ienep mandáhta máhtti tjoahkkáj liehket guovte gærddáj ienep ájrrasassá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personene på valglisten angis med fornavn, etternavn og fødselsår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmutja válggalistan tjáleduvvi åvddånamáj, maŋepnamáj ja riegádimjagij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stilling eller bosted skal påføres alle kandidatene hvis det er behov for å skille personene fra hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Virgge jali årromsadje galggá gájkka ájrrasassájda tjáleduvvat jus la dárbbo ájrrassájt sieradit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En valgliste skal ikke ha kandidat(er) felles med noen andre valglister.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij aktak válggalissta galga ájrrasasses/ájrrasassá aktan ietjá válggalistajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På felleslister kan det opplyses om de enkelte kandidatenes tilhørighet i forhold til de gruppene som står bak forslaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktisasjlistajn dåhkki diededuvvat gåsi ájnegis ájrrasasses gullu daj juohkusij gáktuj ma li oajvvadusá duogen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Listeforslaget for organisasjoner som ikke er registrert som samepolitisk organisasjon i Sametingets register skal være undertegnet av minst 30 personer i Sametingets valgmanntall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lisstaoajvvadusá organisasjåvnåjda ma ælla sámepolitihkalasj organisasjåvnnån Sámedikke regisstarin tjáledum, galggi liehket vuolláj tjáledum binnemusát 30 ulmutjijs Sámedikke jienastuslågon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For registrerte samepolitiske organisasjoner, er det tilstrekkelig at listeforslaget er underskrevet av minst to av styremedlemmene i organisasjonens lokalavdeling i valgkretsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjáledum sámepolitihkalasj organisasjåvnåjda la nuoges guovtijn vuollájtjállemijn bájkálasj siebre stivrrasebrulattjajs válggabijran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til et listeforslag må det oppgis en tillitsvalgt med vara blant forslagstillerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lisstaoajvvadussaj viertti diededuvvat luohtádusulmutjav sadjásattjajn oajvvadiddjij gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som vedlegg til listeforslaget, skal det følge en fortegnelse over kandidatenes og forslagstillernes fødselsdato og bostedsadresse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjuovvusin lisstaoajvvadussaj galggá lissta tjuovvot, ájrrasassáj ja oajvvadiddjij riegádimbiejvij ja årromadressaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Listeforslaget sendes til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lisstaoajvvadus sáddiduvvá Sámediggáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se for øvrig §§ 28 og 29 i forskrift om valg til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gehtja ietján §§ 28 ja 29 njuolgadustjállusin válggaj Sámediggáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les forskrift om valg til Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lågå njuolgadustjállusa válggaj Sámediggáj</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
