<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">veivalg_for_skoltesamisk_sprakvitalisering.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veivalg for skoltesamisk språkvitalisering</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuodo lullesámegiela ælládahttemij dágástaláduvvá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal diskutere veivalg for skoltesamisk språkvitalisering i plenumsmøte denne uken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge galggá dágástallat lullesámegiela ælládahttema vuodov ållestjåhkanimen dáv vahko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig å følge opp den skoltesamiske utredningen som viser at skoltesamisk fortsatt er et levende språk i Norge og at skoltesamer ønsker å styrke og synliggjøre språket sitt, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– La ájnas tjuovvolit lullesámegiela guoradallamav mij vuoset lullesámegiella l ájn ielle giella Vuonan ja jut gålldåsábmelattja sihti ietjasa gielav nannit ja tjalmostahttet, javllá sámedikkeráde Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2021 utførte forsker Torkel Rasmussen på oppdrag for Sametinget utredninga Skoltesamisk språksituasjon i Norge – Strategier og tiltak for vitalisering av språket , som har gitt Sametinget viktig grunninformasjon og en oversikt over arbeidet som er gjort for skoltesamisk språk både i Norge, Finland og Russland, og hvilke språktilbud som finnes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>2021:n tjadádij dutke Torkel Rasmussen guoradallamav Sámedikke åvdås, Lullesámegiela dille Vuonan – stratesjijja ja dåjma giela ælládahttemij, mij la vaddám Sámediggáj ájnas vuododiedojt ja åbbålasjgåvåv bargon mij la dagáduvvam lullesámegiellaj sihke Vuonan, Suoman ja Ruossjan, ja makkir giellafálaldagá gávnnuji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I u tredninga foreslås det tiltak for vitalisering av språket på norsk side spesielt, men i samarbeid med skoltesamer i Finland og Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guoradallamin ævtoduvvi dåjma giela ælládahttemij sierraláhkáj Vuona bielen, valla aktisasjbargujn gålldåsámij Suoman ja Ruossjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen Åse M.P. Pulk/Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Guoradallam la vaddám Sámediggáj buorep vuodov biedjat jåhtuj gielladåjmajt lullesámegiellaj, ja la åbbålasjgåvåv vaddám makkir máhttelisvuoda li åvddålijguovlluj lullesámegielav ælládahttet Vuona bielen Sámen, javllá Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Utredninga har gitt Sametinget et bedre grunnlag for å sette i gang språktiltak for skoltesamisk språk, og det har gitt en oversikt over mulige veier videre i arbeidet med å vitalisere skoltesamisk språk på norsk side av Sápmi, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guoradallam vuoset gávnnuji badjelasj 300 ulmutja gudi lullesámegielav buktij ja Vuonan gávnnuji birrusij 10 ulmutja gudi lullesámegielav ságasti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utredningen viser at det finnes i overkant av 300 talere av det skoltesamiske språket og det finnes rundt 10 personer som prater skoltesamisk på norsk side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gallegattja åhpadi lullesámegielav ietjas mánájda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen få lærer barna sine skoltesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guoradallamin dættoduvvá ájnnasamos majt Sámedigge máhttá dahkat la hiebadit dilev nav vaj gålldåsáme Vuona bielen máhtti ælládahttet sijá identitiehtav, kultuvrav ja dajnas lullesámegielav sijá ietjasa vuoge milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utredningen påpeker at det viktigste Sametinget kan gjøre er å legge forholdene til rette slik at den skoltesamiske befolkninga på norsk side kan vitalisere identitet, kultur og dermed skoltesamisk språk på sin måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikken la læhkám álmmuktjåhkanibme lullesámegiela dile birra, ja danna vuoseduváj la berustibme bisodit ja ruoptus válldet lullesámegielav gålldåsábmelasj birrasijn Vuona bielen Sámes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har hatt folkemøte om skoltesamisk språksituasjon, og dette viste at det er interesse for å bevare og ta tilbake skoltesamisk språk innenfor de skoltesamiske miljøene på norsk side av Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikkeráde oajvvadus ållestjåhkanibmáj la jut Sámedigge dåhkkit lullesámegielav sáme giellan Vuonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets innstilling til plenum er at Sametinget anerkjenner skoltesamisk som samisk språk i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge sihtá vájkkudit jut hiebaduvvá dille nav vaj sjaddá aktijva lullesámegiela giellabirás Vuona bielen Sámen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil bidra til at det kan legges til rette for å skape et aktivt skoltesamisk språkmiljø på norsk side av Sápmi, Sametinget vil utarbeide egne prioriteringer i budsjettet for styrking og vitalisering av skoltesamisk språk, arbeide for å få i gang samarbeid over landegrensen for å vitalisere skoltesamisk språk på norsk side , og også arbeide for at flere skoltesamiske stedsnavn registreres i Sentralt stedsnavnregister slik at de kan brukes offentlig i for eksempel skilt og kart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge sihtá dahkat ietjas vuorodimijt budsjehtan nannitjit ja ælládahtátjit lullesámegielav, ja barggap dájna jut oadtjop aktisasjbargov rijkagasskasattjat lullesámegielav ælládahttemijn Vuona bielen. Sihtap aj barggat vaj ienep gålldåsámij bájkkenamá registrieriduvvi Guovdásj bájkkenammaregisstarij nav vaj da máhtti almulattjat aneduvvat, duola dagu galbajn ja kártan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak vil følges opp i årlige budsjetter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåjma tjuovvoluvvi jahkásasj budsjehtajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sak 39/22 Veivalg for skoltesamisk språkvitalisering – oppfølging av rapport om skoltesamisk språksituasjon i Norge behandles i plenumsmøte torsdag 13. oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ássje 39/22 Lullesámegiela ælládahttem - tjuovvolibme diedádusás lullesámegiela dile birra Vuonan giehtadaláduvvá ållestjåhkanimen duorastagá gålgådismáno 13. biejve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ságájdahttem jali gatjálvisá, guládalá sámedikkerádijn Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sakspapirer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ássjepáhppára</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
