<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vil-styrke-duodjinaeringen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vil styrke duodjinæringen / Duodji / Næringer / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sihtá duodjeæládusáv nannit / Duodje / Æládus / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vil styrke duodjinæringen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sihtá duodjeæládusáv nannit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Silje Karine Muotka ønsker å vurdere alternativer til dagens støtteordninger for tradisjonell samisk duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke rádeájras Silje Karine Muotka hálijt árvustallat ietjá máhttelisvuodajt udnasj doarjjaårnigijda árbbedábálasj sámeduodjáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er ikke snakk om kutt, men om å bruke midlene til næringen på en mer målrettet måte, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Ij la sáhka unnedimes, ájnat gålådit biednigijt æládussaj ienebut ulmmelattjat, javllá Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I går (13.02.2014) møtte sametingsråd Silje Karine Muotka representanter for duodjiorganisasjonene for å drøfte utfordringer og erfaringer med dagens driftsstøtteordning for duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Uddni (duorastagá) iejvvi Silje Karine Muotka duodjeorganisasjåvnåj ájrrasijt ságastalátjit hásstalusáj ja åtsådallamij birra udnasj doajmmadoarjjaårniga birra duodjáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utgangspunktet for møtet var en rapport som avdekker kritikkverdige forhold ved en rekke av mottakerne av dagens driftstilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oarren tjåhkanibmáj lij tjála mij bigot lájttalahtte vidjurijt moatte doarjjaoadtjoj lunna gudi oadtju doajmmadårjav uddni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi ønsker å bidra til lønnsomhet og til utvikling av næring basert på tradisjonell og egenprodusert duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Mij sihtap viehkedit ávkkásvuohtaj ja æládusá åvddånahttemij árbbedábálasj ja iesjbuvtadum duoje hárráj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten viser dessverre at vi ikke oppnår dette godt nok, med dagens ordning og regelverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dadi bahábut vuoset tjála mij ep jåvsåda buorre mærráj udnasj årnigij ja njuolgadusá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er derfor informert duodjiorganisasjonene om at vi starter prosessen med å finne alternativer til dagens ordning, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti lip diededam duodjeorganisasjåvnåjt mij álggep åhtsåt ietjá máhttelisvuodajt dálásj årnigij sadjáj, javlla Muotka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten viser blant annet at en stor del av duodjiutøverne som i dag mottar driftstilskudd, i større grad driver videresalg av innkjøpte produkter, enn salg av egenprodusert og tradisjonell duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjála vuoset duola degu viehka ålos duodjárijs gudi dálla oadtju doajmmadårjav, ienep mærráj vuobdatji oassto duojijt gå ietjasij iesjdagádum ja árbbedábálasj duojijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regnskapsføring og salgsdokumentasjon er også vurdert som svært mangelfull.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Biedniklåhkotjallem ja oasesduodastahttem le aj árvustaládum vádnásin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En liknende gjennomgang i 2012 for regnskapsåret 2010 viste tilsvarende mangler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muodugasj árvustallama jagen 2012 biedniklåhkojages 2010 vuoset muodugasj vánesvuodajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå ønsker Muotka å fremme saken for drøftinger i Sametingets plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálla sihtá Muotka ássjev bajedit dagástallamij Sámedikke ållestjåhkanimen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi vet nok til at vi må gjøre noe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Mij diehtep nuohkásav vaj hæhttup dahkat juojddájt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå inviterer vi duodjiorganisasjonene til en prosess for å se på hvilke alternativer som finnes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dál de gåhttjop duodjeorganisasjåvnåjt prosæssaj gehtjatjit makkir ietja máhttelisvuoda gávnnuji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har et felles mål med næringsavtale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Miján la aktisasj ulmme æládussåbadusájn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er å styrke de duodjiutøverne som ønsker å utvikle sitt kunsthåndverk til lønnsom næring, understreker Moutka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat la nannit dajt duodjárijt gudi hálijdi ietjasa dájddaduojijt ávkkás æládussan åvddånahtedit, dættot Moutka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontakt Sametingsråd Silje Karine Muotka, tel. +47 984 87 576</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktijvuohta Sámediggeráde ájras Silje Karine Muotka, skuolkan +47 984 87 576</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
