<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Vasta</title>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <person firstname="Lene" lastname="Antonsen" sex="f" born="" nationality=""/>
    </author>
    <wordcount>218</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@uit.no"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://oahpa.no/sme/useoahpa/vasta.nob.html</origFileName>
    <parallel_text location="vasta.html" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="vasta.fin.html" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="vasta.eng.html" xml:lang="eng"/>
    <parallel_text location="vasta.swe.html" xml:lang="swe"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p type="title" xml:lang="fin">Vasta</p>
    <p>Med Vasta-programmet skal man svare på spørsmål som kommer tilfeldig. Formålet er å trene på verbbøying og kasusbruk. Programmet vil godta flere svaralternativ, og kommenterer spesielt feil i verbbøying og kasusbruk.</p>
    <p>Programmet krever at du svarer med ei full setning (den skal inneholde finitt verb), og hvis programmet spør med <span type="quote" xml:lang="sme">"mii"</span>-pronomen, skal du svare med <span type="quote" xml:lang="sme">"dii"</span>-pronomen. Tilsvarende med <span type="quote" xml:lang="sme">"moai"</span> og <span type="quote" xml:lang="sme">"doai"</span> - selv om man i en naturlig samtale kunne tolke det annerledes. Vi vil nemlig at brukerne skal måtte trene seg på alle personbøyinger.</p>
    <p>Det er to typer av programmet, Vasta-S og Vasta-F:</p>
    <p><em type="italic">Vasta-S: </em>Du får noen ord som du skal lage setning av som svar på spørsmålet. Ordene i blå farge må du bøye. Du kan velge hvor mange ord du vil ha oppgitt. Vasta-S har disse nivåene: </p>
    <list>
      <p type="listitem">Nivå 1: Bare presens og enkel kasusbruk.</p>
      <p type="listitem">Nivå 1-2: Spørsmål også i preteritum, setninger med flere verb og med setningsledd med tall og påpekende pronomener.</p>
    </list>
    <p xml:lang="nno"><em type="italic">Vasta-F: </em>Du kan formulere svaret ditt fritt. Vasta-F har disse nivåene: </p>
    <list>
      <p type="listitem">Nivå 1: Bare presens og enkel kasusbruk, mest i entall.</p>
      <p type="listitem">Nivå 1-2: Verb også i preteritum, mer kasus i flertall og med verb som krever visse kasus.</p>
      <p type="listitem" xml:lang="nno">Nivå 1-3: Tallord bøyd i kasus, samlingstall, verb i kondisjonalis.</p>
    </list>
    <p>Programmet er på utprøvings-stadiet. Send oss gjerne kommentarer om programmet: (oahpa@uit.no).</p>
    <p>Link til Vasta-programmet</p>
  </body>
</document>
