<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">til-deg-som-har-fatt-beskjed-om-a-holde-deg-hjemme_nob.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til deg som har fått beskjed om å holde deg hjemme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dunji guhti la gåhtjoduvvam sijdan årrot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mye oppmerksomhet rundt det nye koronaviruset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ållo berustibme la ådå koronavirusa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste som utvikler sykdommen Covid-19 får bare milde plager, men noen kan bli svært syke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemusoasse sijájs gudi skihppáji Covid-19dávdas e alvos vájvijt oadtjo, valla muhtema máhtti viehka skihpat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor prøver vi å bremse spredningen av smitte i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti gæhttjalip hieredit dávddanjoammomav sebrudagán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen blir bedt av lege om å holde seg hjemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtema gåhtjoduvvi dálkudiddjijs sijdan liehket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De som får påvist Covid-19 må isoleres helt fra andre mennesker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij gudi Covid-19-dávdav oadtju vierttiji ietjá ulmutjijs ierit liehket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De som ikke har fått påvist sykdom, men som kan ha vært utsatt for smitte, må være i det som kalles hjemme-karantene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij gudi ælla skihpasa, valla jáhkkedahtte li dávddaguodde, vierttiji karántienajn sijdan årrot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva er hjemme-isolasjon?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij la sijdda-jirbbahibme?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis legen din har sagt at du har Covid-19, eller hvis du venter på prøvesvar, må du holde deg helt isolert slik at du ikke smitter andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus dálkudiddje la diededam dujna l Covid-19, jali jus åhtsusvásstádusájt vuordá, de hæhttu ållu ierit iehtjádijs liehket (jirbbahimen) vaj dávdda ij oablo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjemme-isolasjon betyr at du skal være isolert fra alle, også fra dem du bor sammen med. Du kan ikke gå ut, du bør være på et rom for deg selv, spise på rommet og må ikke dele håndkle med andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sijdda-jirbbahibme sihtá javllat galga ållu ierit iehtjádijs liehket, aj sijás gen siegen åro. Dån ij máhte ålgus vuolgget, viertti aktu allasis avtan lanján liehket, bårråt danna ja i galga iehtjádij sigárdagájt juohket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis tilstanden din forverrer seg, må du kontakte lege på telefon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus skihpudagás værrána, de viertti telefåvnå baktu dálkudiddjijn aktijvuodav válldet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det går også an å være isolert på sykehus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skihppijvieson aj máhtá biejaduvvat ierit iehtjádijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Isolasjonen varer til legen sier at du er smittefri, eller at prøveresultatet viser at du ikke har Covid-19.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jirbbahibme bissu desik dálkudiddje diedet dån ij la dessti dávddaguodde, jali jus åhtsus vuoset dujna ij la Covid-19-dávdda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva er hjemme-karantene?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij la sijdda-karántiedna?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis legen din har sagt at du ikke er syk, men at du har vært utsatt for smitte, må du være i karantene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus dálkudiddje la javllam dån ij la skibás, valla jáhkkedahtte la dávddaguodde, de viertti karántienan liehket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du må holde deg hjemme men det er ikke like strengt som ved hjemme-isolasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hæhttu sijdan årrot, valla ij nav dárkkelisát gå sijddajirbbahimen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjemme-karantene betyr at du skal redusere kontakt med andre mennesker mest mulig, men du behøver ikke være helt isolert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sijdda-karántiedna sihtá javllat galga binnedit iehtjádij aktijvuodav nav ålov gå máhttelis, valla i dárbaha ållu ierit iehtjádijs liehket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan ikke gå på skole, jobb, og andre aktiviteter og du kan ikke ta kollektivtransport (buss, trikk, t-bane, tog, fly eller ferge), men du kan gå en tur ute alene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dån ij máhte skåvlån jali bargon mannat jalik ietjá dåjmajn ja i ga galga aktisasjsáhtoj mannat (bussaj, trihkaj, t-bánajn, tågaj, girddij jalik færjoj), valla aktu allasis ålggon máhtá váttsatjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du begynner å få hoste, halsbetennelse, er kortpustet eller har feber, kontakt lege på telefon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus gåssågoadá, sjatta tjåddågijs, dahppaluvá jali fiebarav oattjo, de válde aktijvuodav dálkudiddjijn telefåvnå baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjemme-karantene varer til 10 dager etter at du har vært smitteutsatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sijdda-karántiedna bissu gitta 10 biejve maŋŋela gå dávdda jáhkkedahtte dunji njåmmum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hold deg oppdatert!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjuovo ådåstuhttemijt dávda birra!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myndighetene ber alle som bor i Norge om å lese viktig informasjon og råd om koronavirus på www.fhi.no og www.helsenorge.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajválattja gåhttju gájkajt gudi Vuonan årru låhkåt ájnas diedojt ja rádijt koronavirusa birra næhttabielijn www.fhi.no ja www.helsenorge.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådene forandrer seg raskt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ráde máhtti ruvva rievddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjonen er tilgjengelig på norsk og engelsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diedo gávnnuji dárogiellaj ja iennilsgiellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du har problemer med å forstå informasjonen, oppfordrer vi deg til å be noen du kjenner om hjelp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus dujna li gássjelisvuoda diedojt dádjadit, de ávttjip viehkev åhtsåt náginis gev dåbdå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
