<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Strategisk plan for samiske barnehager 2008–2011</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>4885</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/filnedlasting.aspx?FilId=1816&amp;ct=.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="strategalas_plana_sami_manaidgarddiide_2008_2011.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Strategisk plan for samiske barnehager 2008–2011</p>
<p>Tiden er den beste læreren</p>
<p>Forord</p>
<p>1 Innledning</p>
<p>1.1 Samiske barnehager . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 5</p>
<p>1.2 Visjon/mål  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 5</p>
<p>1.2.1 Lov om barnehager og rammeplan</p>
<p>for barnehagen  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 5</p>
<p>1.2.2 Sametingsrådets politiske program</p>
<p>2006–2009  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6</p>
<p>2 Samiske barnehager - beskrivelse og behov</p>
<p>2.1 Tilstandsbeskrivelse . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 7</p>
<p>2.2 Oversikt  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 7</p>
<p>2.2.1 Førskolelærerdekning  . . . . . . . . . . . . . . . . 7</p>
<p>2.2.2 Særskilt tilskudd til samiske barnehager  . . 7</p>
<p>2.2.3 Pedagogisk materiell  . . . . . . . . . . . . . . . . . 7</p>
<p>2.2.4 Prosjekter  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8</p>
<p>2.2.5 Likestilling  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8</p>
<p>2.3 Utfordringer og behov  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8</p>
<p>2.3.1 Regjeringens og Sametingets satsing</p>
<p>innenfor barnehageområdet  . . . . . . . . . . . 8</p>
<p>3 Sametingets rammer og regler</p>
<p>3.1 Dagens ressursramme  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 9</p>
<p>3.2 Retningslinjer for tildeling av særskilt tilskudd</p>
<p>til samiske barnehager  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 9</p>
<p>4 Sametingets barnehagepolitikk</p>
<p>4.1 Styrking av samisk språk  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 10</p>
<p>4.2 Barns rettigheter  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 10</p>
<p>4.3 Samarbeid  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11</p>
<p>4.4 Nettverksbygging og kompetanseheving  . . . . . . . 11</p>
<p>4.5 Pedagogisk materiell  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11</p>
<p>4.6 Forskning  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11</p>
<p>5 Sametingets satsing 2008–2011</p>
<p>5.1 Prioriterte tiltak 2008–2011  . . . . . . . . . . . . . . . . 12</p>
<p>5.2 IKT . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 12</p>
<p>5.3 Pedagogisk materiell  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 12</p>
<p>5.4 Rekrutteringstiltak  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 13</p>
<p>5.5 Kompetanse  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 13</p>
<p>5.6 Tilskudd  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 13</p>
<p>5.7 Informasjon og veiledning  . . . . . . . . . . . . . . . . . 14</p>
<p>5.8 Holdningsskapende arbeid  . . . . . . . . . . . . . . . . . 14</p>
<p>6 Avslutning</p>
<p>6.1 Oversikt over samiske barn i barnehager  . . . . . . . 15</p>
<p>6.2 Oversikt over læremidler – barnehage  . . . . . . . . . 15</p>
<p>6.3 Oversikt over prosjekter – barnehage . . . . . . . . . . 16 Tiden er den beste lærereren</p>
<p>Strategisk plan for samiske barnehager 2008–2011 Vedtatt i Sametinget i september 2007</p>
<p>1Innledning</p>
<p>Sametingets strategisk plan for samiske barnehager i</p>
<p>Norge for perioden 2008 – 2011 er vedtatt i Same</p>
<p>tinget 27. september 2007.</p>
<p>1.1 Samiske barnehager</p>
<p>Sametinget legger følgende definisjon til grunn for</p>
<p>samiske barnehager:</p>
<p>Samisk barnehage er en barnehage for og med</p>
<p>samiske barn. Barnehagens ansatte behersker samisk.</p>
<p>De samiske barnehagenes formål er først og fremst å</p>
<p>styrke og utvikle barnas samiske identitet, språk og</p>
<p>kultur.</p>
<p>Det er i 2007 41 samiske barnehager/avdelinger i</p>
<p>Norge. I tillegg er det omlag 15 norske barnehager</p>
<p>som har en eller annen form for samiskopplæring for</p>
<p>enkeltbarn. Til sammen er det om lag 1000 samiske</p>
<p>barn i disse barnehagene. I 2005 var det i overkant av</p>
<p>900 barn i de samiske barnehagene.</p>
<p>De samiske barnehagene er fra Vadsø i nord til Oslo i</p>
<p>sør. Hovedvekten av de samiske barnehagene ligger i</p>
<p>Finnmark. Mange av disse er en – avdelingsbarne</p>
<p>hager.</p>
<p>1.2 Visjon/mål</p>
<p>Den gode barnehagen for samiske barn gir barna</p>
<p>samisk språk, kultur og identitet.</p>
<p>I barnehagen får barna erfaringer fra den rike samiske</p>
<p>kulturen, noe de vil ha med seg resten av livet.</p>
<p>Mål:</p>
<p>Barnehagen skal gi samiske barn et tilbud som styrker</p>
<p>og utvikler deres språk, kultur og samiske identitet, og skal bidra til vitalisering og revitalisering av samisk</p>
<p>språk.</p>
<p>For å gjennomføre dette må de samiske barnehagene</p>
<p>ha samisktalende personell. Språkarbeid er ett av de</p>
<p>viktigste arbeidsområdene for barnehagen. Rekrutte</p>
<p>ring og veiledning i forhold til språk er høyt prioritert</p>
<p>i Sametinget. Det er ønskelig at alle ansatte i samiske</p>
<p>barnehager behersker samisk. Det er viktig at de som</p>
<p>ikke snakker samisk, forstår språket. Det er også</p>
<p>viktig at de som kan snakke samisk, bruker språket</p>
<p>hele tiden i barnehagen.</p>
<p>Visjon og mål tar utgangspunkt i følgende planverk:</p>
<p type="listitem">• Lov om barnehager og rammeplan for barnehagen</p>
<p type="listitem">• Sametingsrådets politiske program 2006 – 2009</p>
<p type="listitem">• Sametingsrådets melding om samiske barnehager</p>
<p>1.2.1 Lov om barnehager og rammeplan for barnehagen</p>
<p>Ny barnehagelov trådte i kraft 1. januar 2006. Ram</p>
<p>meplan for barnehagen som er en forskrift til loven,</p>
<p>ble gjort gjeldende fra 1. august 2006.</p>
<p>Barnehageloven § 2 omhandler barnehagens innhold</p>
<p>og nevner at barnehagen skal ta hensyn til samiske</p>
<p>barns språk og kultur;  «Barnehagen skal ta hensyn til</p>
<p>barnas alder, funksjonsnivå, kjønn, sosiale, etniske og</p>
<p>kulturelle bakgrunn, herunder samiske barns språk og</p>
<p>kultur». Lovens § 8 omhandler kommunenes ansvar</p>
<p>når det gjelder samiske barn og foreldre;</p>
<p>«Kommunen har ansvaret for at barnehagetilbudet til</p>
<p>samiske barn i samiske distrikt bygger på samisk</p>
<p>språk og kultur. I øvrige kommuner skal forholdene</p>
<p>legges til rette for at samiske barn kan sikre og utvikle</p>
<p>sitt språk og sin kultur».</p>
<p>Rammeplanen legger også opp til at alle norske bar</p>
<p>nehager skal ha samisk kultur som en del av sitt inn</p>
<p>hold.</p>
<p>1.2.2 Sametingsrådets politiske program 2006–2009</p>
<p>Sametingsrådets politiske program sier at samiske</p>
<p>barnehager har en viktig rolle i samiske barns opp</p>
<p>vekst. Barnehagene har betydning for barns utvikling</p>
<p>både når det gjelder språk- og kulturlæring og identi</p>
<p>tetsutvikling. Samiske barnehager er en av de viktigste arenaene for</p>
<p>å videreføre det samiske språket og den samiske kul</p>
<p>turen. Samiske barnehager har også et spesielt ansvar</p>
<p>for videreføring av samiske verdier og samfunnsliv.</p>
<p>Derfor er satsing på barnehager for samiske barn</p>
<p>viktig for hele det samiske samfunnet og for samiske</p>
<p>barn spesielt.</p>
<p>Sametingsrådet har ambisjoner om å føre en aktiv</p>
<p>språkpolitikk som bidrar til å fremme bruken av</p>
<p>samisk språk. Rådet ønsker også å være aktiv i for</p>
<p>hold til å minske kjønnsforskjellene i barnehagenes</p>
<p>personale.</p>
<p>Samiske barnehager</p>
<p type="listitem">– beskrivelse og behov</p>
<p>2.1 Tilstandsbeskrivelse</p>
<p>Situasjonen for de samiske barnehagene har endret</p>
<p>seg i takt med endringer i samfunnet.</p>
<p>Mange av barna i samiske barnehager er tospråklige,</p>
<p>samtidig som barnehagene skal styrke og utvikle</p>
<p>barnas samiske språk. I mange norske barnehager</p>
<p>med samiske barn får barnehagen tilskudd fra Same</p>
<p>tinget til samiskopplæring for enkeltbarn.</p>
<p>Det er mangel på pedagogisk materiell tilpasset</p>
<p>samiske barn og samiske barnehager. Det foretas</p>
<p>fortsatt liten eller ingen forskning på samisk barne</p>
<p>hageområde.</p>
<p>2.2 Oversikt</p>
<p>Oversikt over samiske barn i barnehagene følger i</p>
<p>vedlegg 1.</p>
<p>2.2.1 Førskolelærerdekning</p>
<p>Det er fortsatt mange steder stor mangel på førskole</p>
<p>lærere med kompetanse i samisk språk og kultur.</p>
<p>Dette gjelder spesielt i kystområdene og i lule- og sør</p>
<p>samiske områder. Det er fortsatt få samiske menn</p>
<p>med førskolelærerutdanning som jobber i barnehage.</p>
<p>2.2.2 Særskilt tilskudd til samiske barnehager</p>
<p>Sametinget overtok forvaltningen av dette tilskuddet</p>
<p>fra fylkesmennene 01.01.2001. Sametinget utarbeidet</p>
<p>retningslinjer for tilskuddet, som trådte i kraft</p>
<p>01.01.2002. Målet med tilskuddet er å bidra til at</p>
<p>samiske barnehager sikrer et tilbud til samiske barn</p>
<p>slik at de utvikler sitt samiske språk og kultur, og sin</p>
<p>identitet. Tilskuddet tildeles både samiske barnehager og</p>
<p>norske barnehager med samiske barn, som gir samisk</p>
<p>opplæring.</p>
<p>Det vil i denne planperioden gjennomføres en evalue</p>
<p>ring av tilskuddsordningen.</p>
<p>2.2.3 Pedagogisk materiell</p>
<p>I siste planperiode er det utgitt ulike læremidler på</p>
<p>alle de tre samiske språk. Det er utgitt barnebøker,</p>
<p>filmer, CDer, dataspill og faglitteratur. Se vedlegg 2</p>
<p>for oversikt over læremidler.</p>
<p>Sametinget har en læremiddelsentral med pedagogisk</p>
<p>materiell for barnehage og skole. Det er gratis for</p>
<p>barnehagene å låne læremidler her.</p>
<p>Sametinget bevilger årlige midler til utarbeidelse av</p>
<p>pedagogisk materiell for bruk i samiske barnehager.</p>
<p>Summen er lav, noe som begrenser utgivelsene.</p>
<p>Barnehagene har behov for læremidler tilknyttet de</p>
<p>ulike tema barnehagene jobber med utifra samisk</p>
<p>årstidskalender. Det er også stort behov for materiell</p>
<p>som kan brukes i språkopplæringen.</p>
<p>Det er en kjensgjerning at samiske barn møter samme</p>
<p>materiale både i barnehage, hjemme og i skolen.</p>
<p>Dette kan føre til færre utfordringer og mindre moti</p>
<p>vasjon til å benytte seg av samiske læremidler, da vi</p>
<p>vet at barn finner mange spennende læremidler på</p>
<p>norsk.</p>
<p>2.2.4 Prosjekter</p>
<p>Sametinget avsetter årlig midler til prosjekter og</p>
<p>utviklingsarbeid som tildeles på grunnlag av særskilt</p>
<p>søknad. Se vedlegg 3 for oversikt over prosjekter.</p>
<p>Sametinget vil spesielt fremheve prosjekter som</p>
<p>språkopplæring og -utvikling, vitalisering og revitalisering av samisk språk. Beløpet som tildeles varierer</p>
<p>etter prosjektets størrelse.</p>
<p>2.2.5 Likestilling</p>
<p>Likestilling mellom kjønnene skal gjenspeiles i barne</p>
<p>hagens pedagogikk.</p>
<p>Daværende Barne- og familiedepartementet har utar</p>
<p>beidet handlingsplanen «Den gode barnehagen er en</p>
<p>likestilt barnehage – Handlingsplan for likestilling i</p>
<p>barnehagene 2004-2007». Departementet fastslår to</p>
<p>hovedmål for likestillingsarbeidet i barnehagene:</p>
<p>1. Flere menn i barnehagene – 20% menn i barne</p>
<p>hagene innen utgangen av 2007.</p>
<p>2. Likestilling og likeverd skal ligge til grunn for all</p>
<p>virksomhet og pedagogikk i barnehagen.</p>
<p>Sametinget har støttet arbeidet med likestilling i</p>
<p>barnehagene. Det er satt i gang nettverksmøter for</p>
<p>menn som jobber i samiske barnehager, og det er</p>
<p>tildelt prosjektmidler til barnehage som jobber med</p>
<p>likestilling og rekruttering av menn til barnehagen.</p>
<p>2.3 Utfordringer og behov</p>
<p>Det samiske samfunnet er mangfoldig. Sametinget</p>
<p>møter de ulike utfordringer og behov samiske barne</p>
<p>hager har.</p>
<p>Sametinget ser følgende utfordringer og behov:</p>
<p type="listitem">• samarbeid med barnehageeiere om bruk av særskilt</p>
<p>2.3.1 Regjeringens og Sametingets satsing innenfor barnehageområdet</p>
<p>Regjeringens mål for barnehagepolitikken er full dek</p>
<p>ning, høy kvalitet og lav pris. Regjeringen har tatt i</p>
<p>bruk et nytt begrep, Barnehageløftet, for å signalisere</p>
<p>hvilket stort løft det gjøres i barnehagesektoren. Både</p>
<p>Regjeringen og Sametinget ønsker å fokusere på kva</p>
<p>litet. For å oppnå god kvalitet er det viktig med kom</p>
<p>petanse. Det er utført en kompetansekartlegging</p>
<p>blant barnehageansatte som er grunnlaget for Kunn</p>
<p>skapsdepartementets strategi for kompetanseutvikling</p>
<p>i barnehagesektoren 2007-2010.</p>
<p>Stortingsmelding 55 (2000-2001) «Om samepolitik</p>
<p>ken» sier følgende om barnehagen: «Barnehagen skal</p>
<p>være med på å gi barn en trygg forankring i egen</p>
<p>kultur og har en sentral rolle som arena for å utvikle</p>
<p>språk og identitet».</p>
<p>I Barne- og likestillingsdepartementets samlet oversikt</p>
<p>over regjeringens mål og innsatsområder i statsbud</p>
<p>sjettet 2006 heter det at: «Det er et mål å styrke</p>
<p>samiske barn og unges identitet og tilhørighet til det</p>
<p>samiske samfunnet, og utvikle oppvekstmiljøer der</p>
<p>samisk og norsk kultur i størst mulig grad oppleves</p>
<p>som likeverdige».</p>
<p>tilskudd</p>
<p type="listitem">• evaluering av ordningen med særskilt tilskudd</p>
<p type="listitem">• utarbeidelse av pedagogisk materiell</p>
<p type="listitem">• forsøks- og utviklingsarbeid i barnehagene</p>
<p type="listitem">• rammeplan for barnehagene – samisk innhold</p>
<p type="listitem">• samarbeid med aktuelle parter</p>
<p type="listitem">• veiledning av  kommuner og barnehageeiere</p>
<p type="listitem">• kompetanseutvikling i barnehagesektoren</p>
<p>Sametingets rammer og regler</p>
<p>Sametinget følger opp den til enhver tid gjeldende</p>
<p>regjerings barnehagepolitikk.</p>
<p>Sametinget i plenum og Sametingsrådet vedtar</p>
<p>rammene og reglene for arbeidet på barnehageom</p>
<p>rådet ut fra de ressursene som tildeles over statsbud</p>
<p>sjettet hvert år.</p>
<p>Sametinget samarbeider med Kunnskapsdeparte</p>
<p>mentet og fylkesmannsembetene når det gjelder</p>
<p>oppfølging av politiske vedtak i Sametinget og Regje</p>
<p>ringen.</p>
<p>3.1 Dagens ressursramme</p>
<p>Sametinget har i dag to hele stillinger på barnehage</p>
<p>området. Det brukes av administrasjonens driftsmid</p>
<p>ler til møtevirksomhet i og utenfor Sametinget.</p>
<p>Møtevirksomheten omfatter samarbeid med aktuelle</p>
<p>parter. Budsjettet dekker også den informasjons- og</p>
<p>veiledningsvirksomhet avdeling for opplæring-, språk</p>
<p>og kultur har innenfor dette området.</p>
<p>Ved Sametingets budsjettfordeling blir midler til</p>
<p>utarbeidelse av pedagogisk materiell avsatt. Sametin</p>
<p>get har et ansvar for å få utarbeidet materiell som</p>
<p>egner seg for barnehagebarn, og også se på hvilke</p>
<p>behov brukerne har.</p>
<p>Det avsettes årlig midler til barnehagekonferanse der</p>
<p>målgruppen er personale i barnehager med samiske</p>
<p>barn, og andre som på ulike nivå jobber med barne</p>
<p>hagesaker som angår samiske barn.</p>
<p>Det avsettes også midler til ulike nettverksmøter for</p>
<p>barnehageansatte som jobber med samiske barn.</p>
<p>3.2 Retningslinjer for tildeling av særskilt til skudd til samiske barnehager</p>
<p>Barnehager som har vedtektsfestet at de bygger på</p>
<p>samisk språk og kultur, kan tildeles særskilt tilskudd.</p>
<p>Formålet med særskilt tilskudd er å tilrettelegge for at</p>
<p>barnehageeiere skal kunne gi et samisk barnehagetil</p>
<p>bud til samiske barn slik at de får utviklet sitt samiske</p>
<p>språk og kulturbakgrunn i barnehagen.  Intensjonene</p>
<p>med tilskuddet er blant annet å gjøre barnehagene</p>
<p>bedre i stand til å formidle samisk språk og kultur.</p>
<p>Videre vil man styrke bruken av samisk språk, og å</p>
<p>styrke barnets samiske identitet. Barnehagen må vise</p>
<p>til at de satser på styrking av samisk i barnehagen,</p>
<p>blant annet gjennom vedtekter, årsplan, budsjett,</p>
<p>rapport og regnskap.</p>
<p>Særskilt tilskudd skal dekke de ekstrautgifter samiske</p>
<p>barnehager har ved to driftsspråk,  barnehagen får en</p>
<p>sum pr. samisktalende ansatt. Det er ønskelig at</p>
<p>barnehagene driver med prosjekter og utviklings</p>
<p>arbeid. Det er derfor mulig å søke om midler fra</p>
<p>Sametinget til prosjekter og utviklingsarbeid. Det</p>
<p>er utarbeidet egne skjema for tilskuddsordningene.</p>
<p>Sametinget er behjelpelig med veiledning når det</p>
<p>gjelder tilskudd.</p>
<p>Målsettingen med tilskuddet er at barnehagen skal:</p>
<p type="listitem">• sikre et tilbud til samiske barn</p>
<p type="listitem">• styrke og utvikle samisk språk, identitet og kultur</p>
<p type="listitem">• vitalisere og revitalisere samisk språk</p>
<p type="listitem">• få dekket merutgiftene den har ved å tilby samisk i</p>
<p>barnehagen</p>
<p>Sametingets</p>
<p>barnehagepolitikk</p>
<p>mange samiske barnehager. Sametinget vil også påse</p>
<p>at rekruttering av pedagogisk personell intensiveres</p>
<p>slik at de innehar kompetanse i samisk språk og</p>
<p>kultur.</p>
<p>Sametingets mål er en framdrift for samiske barne</p>
<p>hager hvor utvikling av samisk språk og kultur står</p>
<p>sentralt.</p>
<p>Viktige områder for videre arbeid:</p>
<p type="listitem">• styrking av samisk språk</p>
<p type="listitem">• barns rettigheter</p>
<p type="listitem">• samarbeid med ulike aktører</p>
<p type="listitem">• kompetanseheving og nettverksbygging</p>
<p type="listitem">• pedagogisk materiell</p>
<p type="listitem">• rekruttering</p>
<p type="listitem">• forskning</p>
<p>4.1 Styrking av samisk språk</p>
<p>Sametinget vil styrke språkarbeidet i barnehagene ved</p>
<p>å tildele særskilt tilskudd til samiske barnehager. I</p>
<p>Sametingets kriterier for særskilt tilskudd er en del av</p>
<p>tilskuddsbeløpet knyttet til samisk språkkompetanse i</p>
<p>barnehagene.</p>
<p>Sametinget økte satsene for særskilt tilskudd for</p>
<p>samiske barnehager i 2004. Sametinget tildeler også</p>
<p>stipend til førskolelærere, stipend for å ta læremiddel</p>
<p>pedagogikk og stipend til ansatte i barnehager som</p>
<p>tar samisk. Sametinget vil medvirke til at alle samiske</p>
<p>barnehager bruker samisk som daglig språk i barne</p>
<p>hager.</p>
<p>4.2 Barns rettigheter</p>
<p>Samiske barn i samiske distrikt har rett til barnehage</p>
<p>tilbud på samisk. Denne retten må utvides til å gjelde</p>
<p>samiske barn uavhengig hvor i landet de bor. I den</p>
<p>Sametingets politikk er nedfelt i Sametingsrådets</p>
<p>politiske program for 2006-2009. Denne utarbeides</p>
<p>for hver valgperiode.</p>
<p>Sametinget følger til enhver tid gjeldende lover og</p>
<p>målsettinger for barnehager fastsatt av Stortinget.</p>
<p>Det er Sametinget i plenum og Sametingsrådet som</p>
<p>vedtar rammer og regler for arbeid på barnehage</p>
<p>området ut fra ressursene som tildeles over statsbud</p>
<p>sjettet hvert år.</p>
<p>Barnehager for samiske barn har stor betydning for</p>
<p>samisk språkutvikling og for samiske barns oppvekst</p>
<p>generelt. På bakgrunn av dette vil Sametinget ha en</p>
<p>offensiv barnehagepolitikk og bidrar aktivt med ulike</p>
<p>tiltak mot de ulike aktørene.</p>
<p>Barnehagen skal styrke og utvikle samiske barns språk</p>
<p>og kultur, og å bidra til revitalisering og vitalisering</p>
<p>av samisk språk. Barnehagen skal bidra til at samiske</p>
<p>barn kan utvikle sin samiske identitet og få trygghet</p>
<p>og glede i forhold til sin egen kultur og sitt eget</p>
<p>språk.</p>
<p>Sametinget vil bidra til at samiske barns barnehage</p>
<p>tilbud er kvalitativt godt og at det er tilstrekkelig nye barnehageloven er det presisert at kommunen har</p>
<p>ansvaret for at barnehagetilbudet til samiske barn i</p>
<p>samiske distrikt bygger på samisk språk og kultur, og</p>
<p>i øvrige kommuner skal forholdene legges til rette for</p>
<p>at samiske barn kan sikre og utvikle sitt språk og sin</p>
<p>kultur (Barnehageloven §8).</p>
<p>Sametinget vil påse at de samiske barna får tilrettelagt</p>
<p>tilbud som styrker barnas samiske språk og kultur, og</p>
<p>at kommunene ivaretar sine forpliktelser overfor de</p>
<p>samiske barna i barnehager.</p>
<p>Hvis samiske barns rettigheter og behov skal ivaretas</p>
<p>er det påkrevd at Sametinget og departementet har</p>
<p>et åpent og gjensidig samarbeid om samiske barns</p>
<p>rettigheter. Spesielt er samarbeid viktig hvis lover og</p>
<p>regelverk skal endres.</p>
<p>4.3 Samarbeid</p>
<p>Sametinget har et utstrakt samarbeid med samiske</p>
<p>barnehager, norske barnehager med samiske barn,</p>
<p>barnehageeiere og kommuner.</p>
<p>Sametinget har også formalisert samarbeid med</p>
<p>fylkesmennene i de fem nordligste fylkene. I tillegg</p>
<p>har Sametinget samarbeid med fylkesmenn i fylker</p>
<p>hvor det er etablert samiske barnehager og hvor det</p>
<p>er barn som får samisk språkopplæring i barnehager.</p>
<p>Sametinget har et tett samarbeid med Kunnskapsde</p>
<p>partementet og andre aktuelle sentrale myndigheter i</p>
<p>saker som angår samiske barn og samiske barnehager.</p>
<p>Samarbeid med Samisk høgskole er viktig i forbin</p>
<p>delse med kompetanseheving, forskning og rekrutte</p>
<p>ring. Samarbeid må bedres for å sikre rekruttering til</p>
<p>førskolelærerstudiet. Det er også viktig å tilrettelegge</p>
<p>for relevant etter- og videreutdanning i regi av høg</p>
<p>skolen.</p>
<p>4.4 Nettverksbygging og kompetanseheving</p>
<p>Sametinget har inneværende periode igangsatt flere</p>
<p>ulike nettverk. Arbeid med nettverksoppbygning</p>
<p>innen det samiske barnehageområdet vil fortsatt prio</p>
<p>riteres. Sametinget forventer at barnehager selv tar</p>
<p>større ansvar for å opprettholde og styrke nettverkene. Gjennom nettverkene har Sametinget utstrakt</p>
<p>samarbeid med barnehager, barnehageeiere og kom</p>
<p>muner. Sametinget vil fortsatt avholde årlige samiske</p>
<p>barnehagekonferanser, utgi tidskrift for barnehager og</p>
<p>styrke samisk læringsnett som informasjons- og kom</p>
<p>munikasjonsredskap.</p>
<p>Nevnte arenaer fungerer som kompetanseheving.</p>
<p>Sametinget vil bruke allerede eksisterende møtesteder</p>
<p>som arena for videre kompetanseheving for ansatte i</p>
<p>barnehager.</p>
<p>4.5 Pedagogisk materiell</p>
<p>Sametinget avsetter årlig midler til utvikling av peda</p>
<p>gogisk materiell for barnehager. Det beløpet er for lite</p>
<p>i forhold til søkermassen, og må økes ved årlige bud</p>
<p>sjettvedtak. Sametinget må også motivere flere til å</p>
<p>utvikle pedagogisk materiell. En utfordring her er</p>
<p>interaktive læremidler spesielt beregnet for språkopp</p>
<p>læring i barnehager.</p>
<p>Sametinget vil arbeide for at det utarbeides læremid</p>
<p>ler som kan hjelpe barnehagene i deres arbeid med</p>
<p>samisk språk og kultur. Læremidler som Sametinget</p>
<p>bevilger midler til skal så langt som mulig gis ut på</p>
<p>nord-, lule- og sørsamisk.</p>
<p>Prioritering av pedagogisk materiell vil fremkomme i</p>
<p>de årlige budsjettdokumentene.</p>
<p>4.6 Forskning</p>
<p>Sametinget forventer at det avsettes midler til forsk</p>
<p>ning innen samisk barnehageområde og til forskning</p>
<p>av samiske barns oppvekstvilkår, da det i dag nesten</p>
<p>ikke eksisterer forskning på dette nivået. For å kunne</p>
<p>dokumentere tiltak, behov og utfordringer er det</p>
<p>høyst nødvendig at forskning på det samiske barne</p>
<p>hageområdet blir igangsatt. Sametinget har oppfor</p>
<p>dret departementet til å opprette forskningsstipender</p>
<p>og stipendiatstilling for forskning på samiske barn,</p>
<p>barnehager og oppvekstvilkår. Sametinget vil arbeide</p>
<p>for at høgskoler og forskningsmiljø i samarbeid med</p>
<p>barnehager formulerer teorier i tillegg til praksis</p>
<p>kunnskapen.</p>
<p>Sametingets satsing</p>
<p>2008–2011</p>
<p>Den nye rammeplanen understreker at samiske</p>
<p>barnehager må ha personell som kan samisk og at</p>
<p>alle landets barnehager skal ha kjennkap til samer.</p>
<p>Sametinget forventer og vil påse at alle barn får opp</p>
<p>fylt retten til å få et barnehagetilbud som er i tråd</p>
<p>med barnehageloven og internasjonale konvensjoner.</p>
<p>Sametinget vil i perioden igangsette tiltak for å styrke</p>
<p>tilbudet om kompetanseheving blant barnehage</p>
<p>ansatte.</p>
<p>Sametinget vil arbeide for at det utarbeides læremid</p>
<p>ler som kan hjelpe barnehagene i deres arbeid med</p>
<p>samisk språk og kultur.</p>
<p>Sametinget vil jobbe for at barnehagene i sitt arbeid</p>
<p>har fokus på kjønnsrollene og likestilling.</p>
<p>5.1 Prioriterte tiltak 2008–2011</p>
<p>Sametinget vil i planperioden prioritere følgende:</p>
<p type="listitem">• Utlyse og tildele tilskudd og midler til utviklings</p>
<p type="listitem">• Evaluere tilskuddsordningen særskilt tilskudd til</p>
<p>samiske barnehager</p>
<p type="listitem">• Holdningsskapende arbeid</p>
<p type="listitem">• Samarbeid</p>
<p>5.2 IKT</p>
<p>prosjekter</p>
<p type="listitem">• Utgi tidsskrift for samiske barnehager</p>
<p type="listitem">• Følge opp oppfordringene i Barnehageløftet og</p>
<p>fokusere på kvalitetsutvikling</p>
<p type="listitem">• Veilede barnehager og barnehageeiere</p>
<p type="listitem">• Rekruttere til førskolelæreryrket</p>
<p type="listitem">• Motivere flere menn til arbeid i barnehager</p>
<p type="listitem">• Flere stipendordninger</p>
<p type="listitem">• Videreføre konferanser, seminarer og nettverks</p>
<p>møter</p>
<p type="listitem">• Initiere samisk rammeplankonferanse</p>
<p type="listitem">• Etablere nettbaserte møtesteder for barnehage</p>
<p>personell på samisk læringsnett</p>
<p type="listitem">• Øke utvikling av pedagogisk materiell</p>
<p type="listitem">• Styrke forskning innen samisk barnehageområde</p>
<p type="listitem">• Informasjon</p>
<p>Teknologi påvirker miljø og mennesker i samfunnet.</p>
<p>Dette er noe som nå er en naturlig del av barnas hver</p>
<p>dag og noe som stadig er i utvikling. Dette påvirker</p>
<p>hvordan barn lever, leker og lærer. Barn tilegner seg</p>
<p>kunnskaper om digitale verktøy og har noe erfaring</p>
<p>med IKT og digitale verktøy.</p>
<p>Sametinget vil etablere nettbasert møtested på Samisk</p>
<p>læringsnett for samiske barnehager, barnehageperso</p>
<p>nell og foreldre. Informasjon om tilskuddsordninger,</p>
<p>læremidler, søknadsskjemaer, lover og regelverk,</p>
<p>aktuell informasjon og diskusjonsforum vil bli lagt</p>
<p>ut på denne nettsiden.</p>
<p>Sametinget vil også ha tilgjengelig stoff om samiske</p>
<p>barnehager og om samer og samiske forhold tilpasset</p>
<p>norske barnehager på sine nettsider.</p>
<p>Sametinget vil følge opp utviklingen på dette feltet.</p>
<p>5.3 Pedagogisk materiell</p>
<p>Sametinget vil arbeide for at det utarbeides læremid</p>
<p>ler som kan hjelpe barnehagene i deres arbeid med</p>
<p>samisk språk og kultur. Sametingets satsing på utvik</p>
<p>ling av pedagogisk materiell har økt betraktelig siste</p>
<p>planperiode. Sametinget vil arbeide for å øke denne</p>
<p>satsingen ytterligere.</p>
<p>Sametinget tildeler årlig midler til utarbeidelse av</p>
<p>læremidler til barnehageområdet. Det skal så langt</p>
<p>som mulig gis ut læremidler på nord-, lule- og sørsamisk. Det bør satses på både lokale, tilrettelagte og</p>
<p>oversatte læremidler. Prioriteringer vil komme frem i</p>
<p>Sametingets årlige budsjett.  Det er fortsatt behov for</p>
<p>alle typer litteratur. Det finnes i dag en del læremid</p>
<p>ler, men det er et stort behov for ulikt materiell. Det</p>
<p>er stor mangel på blant annet barnebøker, faktabøker,</p>
<p>lydbøker, fagbøker, filmer, plakater, samiskinspirerte</p>
<p>leker, samisk musikk/joik, IKT-læremidler, dataspill</p>
<p>og andre spill. Det finnes få fagbøker på samisk eller</p>
<p>om samiske tema for de ansatte.</p>
<p>5.4 Rekrutteringstiltak</p>
<p>Førskolelærerdekningen er ikke tilfredsstillende i alle</p>
<p>områder. Det er behov for å utdanne flere førskole</p>
<p>lærere med samiskspråklig kompetanse i sør- og lule</p>
<p>samisk språkområde. Det er også stort behov for</p>
<p>samisktalende personell i flere kommuner utenfor</p>
<p>indre Finnmark.</p>
<p>Sametinget vil følge opp tiltak for å rekruttere sam</p>
<p>isktalende ansatte til samiske barnehager. Som rekrut</p>
<p>teringstiltak må det opprettholdes stipend til både</p>
<p>studenter som tar førskolelærer- utdanning og også</p>
<p>studiehjemler til ansatte i barnehager som tar etter</p>
<p>eller videreutdanning i samisk språk.</p>
<p>Det er stor mangel på mannlige førskolelærere og</p>
<p>mannlige ansatte i samiske barnehager. Sametinget vil</p>
<p>jobbe for at det utredes stipendordning for samiske</p>
<p>menn som tar samisk førskolelærerutdanning. Det</p>
<p>kan også være aktuelt for Sametinget å samarbeide</p>
<p>med barnehager som har mannlige ansatte, om</p>
<p>rekrutteringsarbeid rettet mot grunnskoler og videre</p>
<p>gåendeskoler.</p>
<p>5.5 Kompetanse</p>
<p>Personalet er den viktigste ressursen i barnehagen.</p>
<p>Personalets kompetanse er avgjørende for hva som</p>
<p>blir formidlet og vektlagt i barnehagehverdagen.</p>
<p>Sametinget ser at der fortsatt er et stort behov at de</p>
<p>ansatte tilegner seg kompetanse i de ulike delene i</p>
<p>samisk kultur, levesett og samfunnsliv, flerkulturell</p>
<p>pedagogikk og tospråklig pedagogikk. Dette innbærer</p>
<p>ikke at alle skal inneha lik kompetanse på alle områder, men at den samlede kompetansen i barnehagen</p>
<p>er på et akseptabelt nivå slik at barnehagen kan for</p>
<p>midle samiske emner på en god og tilfredsstillende</p>
<p>måte. Det er også viktig at personalet har god kompe</p>
<p>tanse og kunnskap om lokalkulturen.</p>
<p>Det er viktig å bygge opp språkkompetanse i de</p>
<p>samiske barnehagene. Det er også viktig å styrke</p>
<p>kompetanse i kulturforståelse. I tillegg må det satses</p>
<p>mer på oppbygging av kompetanse i samisk pedago</p>
<p>gikk. Sametinget vil arbeide for at videreutdanning</p>
<p>og annen kompetanseheving for å styrke forståelsen</p>
<p>for samisk pedagogikk, blir igangsatt. Herunder er</p>
<p>forsøks- og utviklingsarbeid i barnehagen sentralt.</p>
<p>I forbindelse med <span type="quote">”Barnehageløftet”</span> har Kunnskaps</p>
<p>departementet satt i gang arbeidet med kompetanse</p>
<p>kartlegging i barnehagesektoren. Sametinget har i</p>
<p>samarbeid med Kunnskapsdepartementet kartlagt</p>
<p>kompetansebehovet hos personalet i samiske barne</p>
<p>hager.</p>
<p>I denne kartleggingen kommer det frem hvilke behov</p>
<p>den enkelte ansatte og barnehage har med hensyn til</p>
<p>videre kompetanse, for eksempel i forhold til etter- og</p>
<p>videreutdanning.</p>
<p>Kompetanseheving er først og fremst arbeidsgivers</p>
<p>oppgave. Sametinget kan ikke påta seg å stå for kom</p>
<p>petanseheving for ulike yrkesgrupper. Det vil være</p>
<p>naturlig at konferanser, seminarer og nettverksmøter i</p>
<p>Sametingets regi brukes til kompetanseheving for</p>
<p>barnehageansatte.</p>
<p>5.6 Tilskudd</p>
<p>Sametinget tildeler årlig særskilt tilskudd til samiske</p>
<p>barnehager. Tilskuddet skal gå til merutgifter barne</p>
<p>hager har som samisk barnehage. Formålet med til</p>
<p>skuddet er å bidra til at samiske barnehager sikrer et</p>
<p>tilbud til samiske barn slik at de utvikler sitt samiske</p>
<p>språk, kultur og identitet. Søknadsfrist for allerede</p>
<p>etablerte tiltak er i begynnelsen av året.</p>
<p>Sametinget tildeler også midler til samiskopplæring</p>
<p>av enkeltbarn i norske barnehager.</p>
<p>Sametinget avsetter hvert år midler til prosjekter, for</p>
<p>søks – og utviklingsarbeid i barnehager. Midlene</p>
<p>utlyses årlig med søknadsfrist om våren.</p>
<p>Sametinget vil i denne planperioden satse på;</p>
<p type="listitem">• språkopplæringstiltak</p>
<p type="listitem">• metodikk</p>
<p type="listitem">• lekemiljø</p>
<p type="listitem">• samisk pedagogisk materiell</p>
<p type="listitem">• likestilling/holdningsskapende arbeid</p>
<p>5.7 Informasjon og veiledning</p>
<p>Sametinget driver utstrakt informasjonsarbeid og vei</p>
<p>ledning. De siste års nasjonale satsing på barnehage</p>
<p>området har også gjort seg gjeldende for samiske</p>
<p>barn. Likevel finner en steder hvor samiske barn ikke</p>
<p>får et tilfredsstillende tilbud basert på samisk språk og</p>
<p>kultur. Sametinget må samarbeide med disse kom</p>
<p>munene slik at de tar dette ansvaret på alvor.</p>
<p>Sametinget får ulike spørsmål og problemstillinger fra</p>
<p>barnehager, foreldre, barnehageeiere, studenter og</p>
<p>andre. Så langt det er mulig, gir vi veiledning og råd i</p>
<p>spørsmål. Sametinget vil følge opp foreldre som ikke</p>
<p>får tilbud i samisk språk og kultur, med veiledning og</p>
<p>informasjon om barns rettigheter, lover og regelverk.</p>
<p>Samiske barnehager og barnehager med samiske barn</p>
<p>vil bli kontinuerlig informert om siste nytt på barne</p>
<p>hagefronten.</p>
<p>Tidsskriftet Stullán utgis nå 2 ganger i året, men bør</p>
<p>komme ut oftere.</p>
<p>5.8 Holdningsskapende arbeid</p>
<p>Sametinget vil bruke ressurser på informasjon, veiled</p>
<p>ning og holdningsskapende arbeid. For å nå fram til</p>
<p>alle deler av samfunnet, forventer Sametinget at flere</p>
<p>offentlige instanser, institusjoner og organisasjoner</p>
<p>også bruker ressurser på dette området.  Lokalt er det</p>
<p>viktig at kommuner og barnehageeiere gir tilbud til</p>
<p>samiske barn basert på barnas språk, kultur og iden</p>
<p>titet.</p>
<p>Sametinget vil at barnehager tar holdningsskapende</p>
<p>arbeid i forhold til likestillingsarbeid og menn i</p>
<p>barnehagen på alvor og følger opp dette i forhold til</p>
<p>handlingsplanen «Den gode barnehagen er en likestilt</p>
<p>barnehage».</p>
<p>Den nye rammeplanen sier at barnehagen skal bidra</p>
<p>til at barna blir kjent med at samene er Norges urbe</p>
<p>folkning og får kjennskap til deler av samisk kultur og</p>
<p>hverdagsliv. Sametinget vil gi informasjon om</p>
<p>samene, være behjelpelig med forslag om samisk litte</p>
<p>ratur, film og musikk og svare på henvendelser fra</p>
<p>barnehager.</p>
<p>6Avslutning</p>
<p>Fra det samiske samfunnet er det store forventninger til Sametinget, spesielt fra samiske foreldre og barnehager.</p>
<p>Sametinget mener at samiske barnehager er viktige institusjoner og vil derfor bruke ressurser på videre arbeid på</p>
<p>dette området.</p>
<p><em type="bold">Vedlegg 1  Oversikt over samiske barn i barnehager</em> </p>
<p><em type="bold">Antall samiske barnehager (avd)Antall norske barnehager med</em> <em type="bold">/Antall barnsamiskopplæring/Antall barn</em> </p>
<p>43 (71)/8706/10</p>
<p>45 (71)/96817/34</p>
<p>46 (72)/90018/42</p>
<p>46 (72)/88218/43</p>
<p>47 (72)/92920/46</p>
<p><em type="bold">Vedlegg 2  Oversikt over  læremidler – barnehage</em> </p>
<p><em type="bold">Sum læremiddelTildelte midlerType læremidlerSpråk</em> <em type="bold">søknader</em> </p>
<p>1.495 547200 000BarnebøkerNordsamisk</p>
<p>1.164 762600 000Temahefter</p>
<p>BarnebokNord-, lule- og sørsamisk</p>
<p>2.689 184650 467Steg for stegNordsamisk</p>
<p>Nyopptrykk avNord-, lule- og sørsamisk</p>
<p>Thomas- og</p>
<p>Emma bøkene</p>
<p>Temahefte Nord-, lule- og sørsamisk</p>
<p>3.683 066815 000Lydbok, faktabokNord- lule- og sørsamisk</p>
<p>om kroppen,</p>
<p>temahefte ull,</p>
<p>temabok –</p>
<p>garnfiske og</p>
<p>rypefangst,</p>
<p>sangbok</p>
<p>7.529 8801.606237Spill, temabok,Nord- lule- og sørsamisk</p>
<p>e-bok,</p>
<p>læremiddelpakke</p>
<p><em type="bold">Vedlegg  3  Oversikt over prosjekter – barnehage</em> </p>
<p><em type="bold">Sum prosjektsøknaderTildelte midlerType prosjekt</em> </p>
<p>667 600Språk, sau-prosjekt, utelekeapparat,</p>
<p>språk- og kulturprosjekter</p>
<p>2 201 217430 742Språk, uteområde, forprosjekt</p>
<p>synliggjøring</p>
<p>2 833 139  499 000Språk, synliggjøring/</p>
<p>dokumentasjon</p>
<p>2 833 139449 000Likestilling, dokumentering,</p>
<p>tospråklighet,</p>
<p>Samisk språk og kultur opplæring,</p>
<p>uteområdet, teater</p>
<p>961 885497 500Uteområdet, språkprosjekter,</p>
<p>IKT prosjekt</p>
</body></document>