<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">astrid_eriksen_doktorgrad_finnmarkssykehuset.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette arbeidet er en del av SAMINOR 2 studien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán oasseguoradallamin lej SAMINOR 2 vuodon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMINOR 2 er en populasjonsbasert tversnittsundersøkelse av helse- og levekår i områder med både norsk og samisk bosetning i Midt- og Nord-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>SAMINOR 2 la gasskamærrásasj viesátguoradallam mij gullu varresvuoda- ja iellemdilláj sáme ja dáttja årromsajijn Gasska- ja Nuortta-Vuonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SAMINOR 2 er delvis en oppfølging av SAMINOR 1, men ble utvidet til å inkludere flere helserelaterte tema som vold og symptomer på post-traumatisk stress (PTS).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>SAMINOR 2 le muhtem mærráj joarkkem SAMINOR 1 guoradallamis 2003- 2004 rájes, valla guoradallam vijdeduváj gåbtjåtjit ietjá varresvuoda tiemájt dagu vahágahttem ja dåbddomerka vaháguvvamis åvdepájge vásádusájs (PTS).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I utvalgte områder ble alle innbyggere i alderen 18-69 år og registrert i Folkeregisteret per 1 desember 2011 invitert til å delta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Válljiduvvam guovlojn bivddiduvvin divna viesáda 18 jage rájes gitta 69 jage rádjáj gudi lidjin tjáledum Álmmuklåhkuj javllamáno 1. biejve rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selve undersøkelsen ble gjennomført i 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guoradallam tjadáduváj jagen 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med denne studien var å undersøke forekomsten av vold og sammenhengen med sosio-økonomiske og demografiske faktorer i to etniske grupper med hhv samisk og ikkesamisk befolkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmme dájna guoradallamijn lej (1) gæhttjat sieradusájt guovte álmmugij gaskan, gånnå akta juohkusijs lidjin sáme ja nubbe juohkusin lidjin láddelattja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet var også å undersøke og sammenligne sammenhengen mellom rapportert vold i barndom og mentale plager og kroniske smerter som voksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ja nubbe (2) lej guoradallat ja buohtastahttet gasskavuodav vahágisdago vásádusá gaskan mánnávuodan ja psyhkalasj vigij ja guhkálasjvuoda vájvij gaskan ållessjattugin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resultatene viser at samisk etnisitet er en risikofaktor for vold, bortsett fra seksuell vold blant menn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Båhtusa Båhtusa vuosedi sáme tjerdalasjvuohta l vádálasj faktåvrrå vahágahttema hárráj, ietján gå seksuálalasj vahágahttem ålmåj gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resultatene er signifikante selv etter justering for sosioøkonomiske og demografiske forhold, samt inntak av alkohol.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Båhtusa li tjielggasa juska li hiebaduvvam sosioekonomalasj ja demográfalasj faktåvråj milta, duodden mij gullu alkohåvlå juhkalisvuohtaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en robust og positiv samvariasjon mellom opplevd vold i barndom og mentale helseplager og kroniske smerter som voksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuojnnet la nanos ja vuogas gasskavuohta vahágisdago vásádusáj gaskan mánnávuodan (PTS) ja psyhkalasj vigij ja guhkálasjvuoda vájvij gaskan ållessjattugin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samvariasjonen mellom vold i barndom og kroniske smerter som voksen var derimot svakere for samiske menn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla ålmåj gaskan mij gullu vahágisdago vásádusájda mánnávuodan ja psyhkalasj varresvuodavájvijda ja guhkálasjvuoda vájvijda ållessjattugin, gånnå gasskavuohta ij lim nav nanos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske befolkningen rapporterte høyere grad av mentale helseplager og flere PTS symptomer enn den ikke-samiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme álmmugin vuojnnet ienebuv vájvástuvvin miellavigijs ja ienebuv vahágisdago vásádusáj mánnávuodan (PTS) láddelattjaj hárráj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vold i barndom kan forklare noe av den etniske forskjellen i mentale helseplager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vahágahttem mánnávuodan máhttá muhtem mærráj tjielggit tjerdalasj sieradusáv psyhkalasj álmmukvarresvuodan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Funnene indikerer at etnisk samisk tilhørighet øker risikoen for å bli utsatt for vold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjoahkkájgæsos Gávnadusá vuosedi sáme aktijgullumvuohta laset vahágahttem vádáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uavhengig av etnisk tilhørighet er det å bli utsatt for vold i barndom er en viktig risikofaktor for utvikling av mentale helseplager og kroniske smerter som voksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Berusdahtek gåsi tjerdalattjat gullu de la vahágahttemvásádus mánnávuodan ájnas vádáfaktåvrrå psyhkalasj varresvuodavájvijda ja guhkálasjvuoda báktjasijda ållessjattugin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I klinisk arbeid bør kartlegging av vold i barndom få økt fokus for pasienter med mentale helseplager og uforklarlig smertemønster.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Klinihkalasj bargon bierriji guoradallama mij guosski vahágahttemij mánnávuodan ienebuv tjalmostit, sierraláhkáj pasienta psyhkalasj varresvuodavájvij ja tjielggidahtek báktjasij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målrettete kultursensitive helsetiltak mot mellommenneskelig vold i etnisk delte samfunn kan være nyttig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmmelasj varresvuoda dåjma gånnå vieleda kultuvrav máhttá liehket ávkken jus galggap vahágahttemis bessat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
