<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">barnevernet_til_barnets_beste.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>BARNEVERNET</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>MÁNNÁSUODJALUS</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til barnets beste</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máná buoremussaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>BARNEVERNET I NORGE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>VUONA MÁNNÁSUODJALUS</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnevernet skal gi barn, unge og familier hjelp og støtte når det er vanskelig hjemme eller barnet av andre grunner har behov for hjelp fra barnevernet (for eksempel atferdsproblemer, rus).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánnásuodjalus galggá vaddet mánájda, nuorajda ja familjajda viehkev ja dårjav gå li gássjelisvuoda sijdan jali gå sijdda jali mánná dárbaj viehkev mánnásuodja - lus (buojkulvissan ulmutjahttemgássjelisvuoda, gárramvuoda).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldrene har ansvar for å gi sine barn omsorg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Æjgdij åvdåsvásstádus la mánájdiska huksat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men hvis foreldrene sliter eller har det vanskelig, skal barnevernet hjelpe til slik at barn og unge får den omsorgen de trenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla jus æjgáda muodástuvvaba jali sunnun li gássjelis vuoda, de galggá mánnásuodjalus viehkedit vaj mána ja nuora oadtju dav huvsov majt dárbahi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnevernet skal sikre at barn og unge som lever under forhold som kan skade deres helse og utvikling, får hjelp og omsorg til rett tid, og å bidra til at barn og unge får trygge oppvekstkår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánnásuodjalus galggá sihkarasstet vaj máná ja nuora gudi viessu dakkár vidjurij ma máhtti sijá varresvuodav ja åvddånahttemav vahágahttet, oadtju viehkev ja huvsov riekta mudduj, ja viehkedit vaj máná ja nuora oadtju jaskugis vidjurijt bajássjattadijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til barnets beste Barnevernet må ta utgangspunkt i hva som er til beste for barnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máná buoremussaj Mánnásuodjalus viertti álgget danna mij la buoremus mánnáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen ganger kan dette komme i konflikt med hva foreldrene synes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn soajttá dat mannat æjgádij mielaj vuossti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnevernet skal først og fremst gi hjelp og støtte til foreldrene slik at de selv kan være gode omsorgspersoner for barna sine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánnásuodjalus galggá åvdemusát viehkedit ja doarjodit æjgádijt vaj ietja sjaddaba buorre huvsulattjan mánájdiska.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis denne hjelpen ikke er nok, eller at foreldrenes problemer er for store, kan det være aktuelt å plassere barn utenfor hjemmet for en kortere eller lengre periode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus dát viehkke ij la nuoges, jali æjgádij gássjelisvuoda li ilá stuore, de máhttá sjaddat darbbo mánájt iehtjádij hállduj doalvvot oanep jali guhkep ájggáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>VI HAR DET VANSKELIG. KAN BARNEVERNET HJELPE?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>MIJÁN LI GÁSSJELISVUODA, MÁHTTÁ GUS MÁNNÁSUODJALUS VIEHKEDIT?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle kan en eller annen gang i livet komme i en vanskelig livssituasjon, hvor de har behov for hjelp og støtte til å ivareta egne barns omsorgsbehov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Divna soajtti soames bále viessomájgenis gássjelis vidjurijda boadádallat, gå le dárbbo viehkes ja dårjas mánájdisá huksat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I slike tilfeller har barnevernet et ansvar for å hjelpe familien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dakkár båttåjn la mánnásuodjalusá åvdåsvásstádus familjav viehke dit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange synes det er vanskelig å ta kontakt med barneverntjenesten, da de er redde for at barnet vil bli tatt fra dem. Omsorgsovertakelse er et svært alvorlig skritt å ta både overfor barnet og foreldrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moattes adni gássjelissan guládallat mánnásuodjalusájn, danen gå balli mánná valdeduvvá sijás. Mánav iehtjádij hállduj doalvvot le viehka alvos dáhpádus goappátjagá mánnáj ja æjgádijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må derfor være gode grunner for at dette skal skje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti vierttiji liehket sierra oare vaj nåvti galggá sjaddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om du trenger hjelp av barneverntjenesten kan du ringe den kommunen du bor i og be om en avtale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus dárbaha viehkev mánnásuodjalusás, de máhtá skuolggat dan suohkanij gånnå åro ja ádnot sgastallamav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når du møter opp til en samtale vil du sammen med barnevernet kartlegge hvilke behov for hjelp og støtte din familie trenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå sgastallamij boadá, de mánnásuodjalusá siegen guoradalá makkár dárbo li viehkes ja dårjas duv familljaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De aller fleste som får hjelp av barnevernet får hjelpen hjemmet slik at barn og foreldre kan leve sammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemus oasse sijás gudi oadtju viehkev mánnásuodjalusás oadtju viehkev sijdan vaj máná ja æjgáda bukti aktan viessot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kaller vi for hjelpetiltak, og det kan for eksempel være:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát gåhtjoduvvá viehkkedoajmman, ja máhtti liehket buojkulvissan:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• råd og veiledning til familien</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• ráde ja bagadusa familljaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• foreldregrupper</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• æjgátjuohkusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• støttekontakt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• oatsodiddje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• økonomisk støtte til barnehageplass</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• biednikviehkke mánnágárddesadjáj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• økonomisk støtte til skolefritidsordning (SFO/AKS)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• biednikviehkke asstoájggeårnigij (SFO/AKS)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• økonomisk støtte til fritidsaktiviteter eller annet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• biednikviehkke asstoájggedåjmajda jali juoga ietján</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• avlastning i helger / besøkshjem Det er også mulig å søke hjelp ved familievernkontorene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• giehpedibme ájllegijt / guossidimsijdda Máhttelis la aj ádnot viehkev familljasuodjalimkontåvråjn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der kan familier få rådgivning og samtaler om hverdagsproblemer, og når det er vansker, konflikter eller kriser i familien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåppe máhtti familja oadtjot bagádusáj ja ságastallamijt árggabiejve gássjelisvuodaj birra, ja gå li gássjelisvuoda, rijdo jali vuorrádisá familjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>JEG ER BEKYMRET FOR ET BARN JEG KJENNER.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>(SSB) MÅRÅSTAV SOAMES MÁNÁJN GEV DÅBDÅV.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>BØR JEG TA KONTAKT MED BARNEVERNET?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>GALGAV GUS MÁNNÁSUODJALUSÁJN SÁGASTIT?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som mor eller far er du kanskje redd for å kontakte barnevernet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ieddnen jali áhttjen ihkap balá mánnásuodjalusájn ságastimes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som slektning, nabo, lærer eller lignende er du kanskje usikker og redd for å blande deg inn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ráddnán, berrahin, åhpadiddjen jali muodugattjan dån ihkap juorrula ja balá sehkanimes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis man ikke tar kontakt kan resultatet bli at barn og foreldre ikke får den hjelp og støtte de trenger, og som de har krav på etter loven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus soames ij ságasta de soajttá máná ja æjgáda e oattjo dav viehkev ja dårjav majt dárbahi, ja mij la sidjij rievtesvuohta oadtjot lága milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke vær redd for å ta kontakt med den lokale barneverntjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ale balá bájkálasj mánnásuodjalusájn ságastimes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ring og fortell om problemet/ bekymringen din.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skuolka ja giehto gássjelisvuodas ja mårråhis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagpersonene fra barnevernet kan gi deg mange gode råd og tips om hva du kan gjøre videre og om hvordan de kan hjelpe deg eller den du er bekymret for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánnásuodjalusá fáhkaulmutja máhtti dunji vaddet moadda buorre ráde ja oajvvadusá gåktu galga dåmadit ja gåktu sij máhtti viehkedit jali sijáv gejs mårråha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Synes du det er ubehagelig å kontakte barnevernet, kan sosiallærer, helsesøster, rådgiver eller andre voksne hjelpe deg med dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la duv mielas unugis mánnásuodjalusájn ságastit, de máhttá juogu sosiállaåhpadiddje, varresvuohtasujtár, radediddje jali ietjá ållessjattuk viehkedit duv dájna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kan jeg være anonym når jeg melder?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtáv gus liehket namádibmen gå diededav?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Du kan selv velge om du vil være anonym når du kontakter barneverntjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Iesj máhta mierredit jus sidá namádibmen liehket gå ságasta mánnásuodjalusájn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Du kan velge å melde inn saken anonymt, slik at verken barnevern eller foreldre vet hvem som melder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Iesj máhtá mierredit jus sidá ássjev diededit namadibmen, vaj mánnásuodjalus jali ga æjgáda diehti guhti diedet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Husk at familien får mulighet til å se meldingen, slik at hvis du for eksempel skriver at du er tante til barnet, kan du lett bli gjenkjent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mujte val familjan la máhttelisvuohta diedádusav låhkåt, jus dån buojkulvissan tjálá dån la máná siessá, de soajtá dåbdåduvvat álkkes láhkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Dersom du velger å ikke være anonym, vil foreldrene kunne få vite hvem som har meldt bekymring til barnevernet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Jus i sidá namádibmen liehket, de soajtti æjgáda oadtjot diehtet guhti le mårråhav diededam mánnásuodjaslussaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>HVA SKJER NÅR BARNEVERNET MOTTAR EN BEKYMRINGSMELDING OM ET BARN ELLER FAMILIE?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>MIJ DÁHPÁDUVVÁ GÅ MÁNNÁSUODJALUS OADTJU MÅRÅJDIEDÁDUSÁV SOAMES MÁNÁ JALI FAMILJA BIRRA?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnevernet får ofte en telefon eller et brev der noen forteller om at de tror at et barn eller en familie ikke har det bra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánnasuodjalus álu oadtju skuolkanav jali girjev gånnå soames giehttu sån jáhkká juoga ij la buorre soames mánán jali familjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kaller vi for en bekymringsmelding.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dákká gåhtjoduvvá måråjdiedádussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnevernet har plikt til å gjennomgå en bekymringsmelding og vurdere om saken skal undersøkes videre eller ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánnásuodjalusán la vælggogisvuohta måråjdiedádusáv tjadádit ja merustallat jus ássje galggá guoraduvvat ienebut jali ij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom barnevernet finner grunn til å undersøke saken nærmere, kan det hende at barnevernet tar kontakt med den som har meldt ifra for å få mer informasjon om hvorfor det er sendt inn en bekymringsmelding.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus mánnásuodjalus gávnná oarev ássjev lagabut guoradallat, de soajttá mánnasuodjalus guládallat sujna guhti le diededam vaj ienep diedojt oadtju man diehti måråjdiedádus la rájadum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre ganger har ikke barnevernet behov for dette, og tar direkte kontakt med barnets foreldre for å undersøke saken videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjá bálijt ij la mánnásuodjalusán dárbbo dassta, ja ságas njuolgga máná æjgádij vaj guoradallá ássjev vijdábut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da innkalles gjerne foreldrene til en samtale på kontoret eller hjemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De gåhtjoduvvi æjgáda sagastibmáj juogu kontåvrån jali sijdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom barnevernet kommer på besøk hjemme hos foreldrene, sendes det først et brev om at barnevernet kommer på besøk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus mánnásuodja lus boahtá guossáj sijdan, de rájaduvvá vuostak girjje diedádussan mánnásuodjalus boahtá guossáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når foreldrene møter barnevernsarbeideren, får de informasjon om bekymringsmeldingen, og i de fleste tilfeller får de lese den selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå æjgáda iejvviji mánnásuodjalusá barggev, de oadtjoba såj diedojt måråjdiedádimes, ja álu ja dájvváj oadtjoba ietja låhkåt dav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter at man har fått vite mer om bekymringsmeldingen, snakker barnevernsarbeideren og familien om det som er skrevet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå såj libá oadtjum ienep diedojt måråjdiedádusás, de sáhkadi mánnásuodjalusá bargge ja famillja dassta mij la tjáledum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ofte vil barnevernet også snakke med andre som kjenner barnet og familien, som for eksempel helsestasjon, barnehage, skole, PP-tjeneste og lignende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu sihtá mánnásuodjalus aj sáhka dit iehtjádij gudi dåbddi mánáv ja familjav, buojkulvissan varresvuohtaguovdatjijn, mánnágárdijn, skåvlåjn, PP-dievnastusájn ja muodugattjajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom undersøkelsen skal barneverntjenesten finne ut om de trenger å følge opp saken eller ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guoradallamij baktu galggá mánnásuodjalus gávnadit jus la dárbbo ássjev oatsodit jali ij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldre som barnet bor hos og foreldre som i tillegg har foreldreansvaret for barnet, er part i en barnevernssak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Æjgáda gej lunna mánná årru, ja æjgáda gejn la æjgáda åvdåsvásstádus, li oassálasste mánnásuodjalusássjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du er part i saken har du;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus dån la oassálasste ássjen, de la dujna:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Rett til å se sakens dokumenter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Rievtesvuohta ássje dokumentajt gæhttjat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Rett til å klage på barnevernets vedtak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Rievtesvuohta gujddit mánnásuodjalusá mærrádusájt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Rett til å møte i Fylkesnemnda og si din mening</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Rievtesvuohta oassálasstet Fylkkanammadusá tjåhkanimen ja javllat majt miejnni</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Rett til gratis advokatbistand i Fylkesnemndssaker og rettssaker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Rievtesvuohta nåvkå advokáhttavæhkkáj ássjijn Fylkkanammadusán ja riektán</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Rett til å klage på vedtak gjort av Fylkesnemnda og anke disse for domstolene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Rievtesvuohta gujddit Fylkkanammadusá mærrádusájt ja doalvvot dajt duobbmoståvlåjda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Rett til å kunne anmode om at vedtak om omsorgsovertakelse oppheves</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Rievtesvuohta ádnot mærrádus mánav duv háldos válldet fámoduhteduvvá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNS BARNEKONVENSJON</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>AN:A MÁNNÁKONVENSJÅVNNÅ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konvensjonen slår fast at alle mennesker under 18 år er barn, og omfattes av Barnekonvensjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Konvensjåvnnå javllá gájkka ulmutja nuorabu gå 18 jage li máná, ja låvdaduvvi Mánná konvensjåvnås.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>BARNS RETTIGHETER:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>MÁNÁJ RIEVTESVUODA:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Alle barn er født frie og er like mye verdt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Gájkka máná li riegádam friddja ulmutjin ja siján la avta árvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Alle barn har rett til et navn og en nasjonalitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Gájkka mánajn la rievtesvuohta nammaj ja nasjonalitehttaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Alle barn har rett til beskyttelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Gájkka mánajn la rievtesvuohta suodjáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Alle barn har rett til best mulig helsehjelp og nok mat og drikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Gájkka mánájn la rievtesvuohta buoremus varresvuohtavæhkkáj gå máhttelis ja nuoges</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Alle barn har rett til å bli hørt og bli tatt hensyn til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Gájkka mánajn la rievtesvuohta vuojnodisá buktet ja vieleduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Alle barn har rett til å gå på skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Gájkka mánájn la rievtesvuohta skåvlån mannat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Alle barn har rett til lek, fritid og hvile.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Gájkka mánajn la rievtesvuohta stuvssit, asstoájggáj ja vuojŋadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Alle barn har de samme rettighetene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Gájkka mánajn li avta rievtesvuoda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>HVORDAN TAR JEG KONTAKT MED BARNEVERNET?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>GÅKTU GULÁDAV MÁNNÁSUODJALUSÁJN?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sende brev Du kan sende en skriftlig bekymringsmelding i posten hvor du skrivere t brev hvor du forteller at du trenger hjelp og ønsker en avtale med barnevernet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girjev tájllet Dån máhtá rádjat tjálalasj måråjdiedádusáv påstajn, gånnå giehto dujna le dárbbo viehkes ja hálijda mánnásuodjalusájn æjvvalit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan sende en skriftlig melding i posten hvis du er bekymret for et barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtá aj rádjat tjálalasj diedádusáv påstajn jus måråsta soames mánás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da må du skrive litt om hva problemet er, hvem det gjelder hvordan barneverntjenesten kan komme i kontakt med personen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De hæhttu tjállet vehik mij la gássjelisvuohtan, gesi guosská ja gåktu mánnásuodjalus máhttá oadtjot aktijvuodav sujna gesi guosská.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ringe Du kan også ringe barneverntjenesten i den kommunen barnet/ungdommen oppholder seg i. Når du ringer kan du få snakke med en som jobber i barneverntjenesten om det du bekymrer deg for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skuolkkat Dån máhtá aj skuolggat mánnásuodjalussaj dan suohkanin gånnå mánná/nuorra årru. Gå skuolka, de oattjo ságastit soabmásijn mánnásuodjalusán massta måråsta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da kan du få råd og tips om hva du bør gjøre videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De máhtá oadtjot rádijt ja oajvvadusájt majt máhtá vijddábut dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange barneverntjenester har satt av tid til å ta i mot råd– og veiledningssamtaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moadda mánnásuodjalusdievnastusá li lijggodam ájgev ráde- ja bagádallamságastallamijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du ønsker dette, ring barneverntjenesten i kommunen din og spør om de har ledig tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus dakkir ságastallamav sidá, de skuolka suohkana mánnásuodjalussaj ja gatjáda jus siján la assto duv iejvvit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I slike samtaler kan du få snakket om det som bekymrer deg, og få veiledning på hva du bør gjøre videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dakkár ságastallambåttåj oattjo giehttot massta måråsta, ja máhtá oadtjot bagádusájt gåktu máhtá vijddábut dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan også ta med en person som støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dån oattjo aj válldet fáron soabmásav doarjodiddjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>DERSOM DU HAR BEHOV FOR TOLK, KAN DU BE OM DETTE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>JUS DUJNA LE DÁRBBO DÅLKÅS, DE MÁHTÁ DÅLKÅV ÁDNOT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FAMILIERÅD Tradisjonelt er det barnevernet som bestemmer hva som skal skje i barnevernssaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>FAMILLJARÁDÁDALLAMA Dábij milta le mánnásuodjalus mij mierret mij galggá dáhpádallat mánnásuodjalimássjijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Familier som er i en vanskelig situasjon kan også få hjelp til å gjennomføre et familieråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Familja ma li gássjelis dilen máhtti aj oadtjot viehkev tjadádittjat familljarádádallamav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et familieråd er et møte hvor familien samles med slekt og andre som betyr mye for barnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fámilljarádádallam la tjåhkanibme gånnå famillja tjåhkan berrahij ja iehtjádij gudi li ájnnasa mánnáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Familien blir enig om hva de synes bør gjøres for at barnet og familien skal få det bedre og diskutere dette med barneverntjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Famillja sjiehtat mij sijá mielas bierri dagáduvvat vaj sjaddá buorep mánnáj ja familljaj, ja ságastallat dássta mánnásuodjalusájn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du har blitt utsatt for en skremmende eller ubehagelig hendelse, eller du eller noen andre du kjenner opplever noe vanskelig i familien – ta kontakt med barnevernvakta eller alarmtelefonen 116 111</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus dån la vásedam juojddáv mij la baldedahtte jali unugis dáhpádus, jali jus dujna jali soames iehtjádin gev dåbdå li vuorrádisá familjan - guládalá mánnásuodjalusá vávtajn jali skuolga hiehteskuolganav 116 111</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
