<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kommunikasjon_og_samvaer.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En demenssykdom vil ofte føre til store forandringer for personen som har demens og for nærmeste pårørende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Demænssaskihpudahka álu merkaj edna rievddadusá sunji gænna l demænssa ja suv lagámusájda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også venner og annen omgangskrets berøres i større eller mindre grad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát aj guosská rádnajda ja ietjá oahppásijda muhtem mudduj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er naturlig å oppleve sorg og usikkerhet om fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Luondulasj la soarjjit ja boahtteájge badjel måråstit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange kan reagere med tristhet, sinne og uro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moaddása soajttá hådjåni, suhtti ja vájvástuvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan oppstå frustrasjon og konflikter, og samspillet settes på prøve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ihkap asjmen sjaddá ja rijdo badjáni, ja aktijvuohta gæhttjaluvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En reaksjon kan være å trekke seg tilbake og unngå kontakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Akta reaksjåvnnå soajttá liehket gæssádit ja sæbrástallamav garvvet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Graden av åpenhet om demens vil være forskjellig blant personer som har demens og deres familier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Man rabás la demensa birra målssu ulmutjis ulmutjij gænna l demænssa ja familjas familljaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For de aller fleste vil informasjon til og kontakt med omgivelsene være positivt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemusájda dávk lisj vuogas bájke ulmutjijda giehttot gåktu dille la sijáj siegen liehket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aktivitet og sosial kontakt er viktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lásjmudallam ja sosiála aktijvuohta la ájnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan gi glede å fortsette med kjente aktiviteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hávsske lisj dávk oahpes dåjmaj joarkket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pårørende, helsepersonell og andre kan bidra med nødvendig hjelp og støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lagámusá, varresvuodabargge ja iehtjáda máhtti doarjjan ja viehkken liehket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Teknologi og hjelpemidler kan også bidra til trygghet og selvstendighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Teknologija ja viehkkenævo li dávk aj jasskavuohtan ja iesjrádálasjvuohtaj doarjjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viktig i hverdagen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas árggabiejven</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle trenger å oppleve mestring og å være til nytte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkkahasj dárbaj dåbddåt juojddáv buktá ja jut viehkken la.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er vondt å oppleve at en kommer til kort i sosiale sammenhenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Báktji gå váset ij rat sosiála aktijvuodajn bierggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gode øyeblikk og fellesskap kan styrke selvfølelse og verdighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hávsskes båttåtja ja aktisasjvuohta iesjdåbdov ja værddogisvuodav nanni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personer med demens mister ikke alle ferdigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmutja demensajn e láhpe juohkka diŋgav majt bukti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er godt for alle å føle at en fortsatt betyr noe for andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkkahattjaj la hávsske dåbddåt jut ájn mierkki juojddáv iehtjádijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er det tilfredsstillende å kunne mestre aktiviteter på egen hånd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sæmmi båttå la suohtas iesj aktu duov dáv nahkat ållit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For par og familier er det ofte av betydning å fortsette med felles aktiviteter i hverdagen så langt det går.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Párajda ja familjajda la álu ájnas joarkket aktisasj dåjmaj árggabiejven nav guhkás gå vejulasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan kreve ekstra tilrettelegging fra omgivelsene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát soajttá gájbbet sij gudi li duv birra vehi viehkedi ja árggabiejvev hiebadi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endringer av betydning for kommunikasjon og samspill:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rievddama ma li ájnnasa guládallamij ja aktijvuohtaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppmerksomhet – Å rette oppmerksomheten mot flere ting samtidig kan bli vanskelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mássjelisvuohta – Mássjelisvuodav jårgijdit moatte ássjijda avta bále soajttá sjaddá gássjel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læring og hukommelse – Ny informasjon huskes ikke som før.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppam ja mujtto – Ij mujte ådå diedojt degu åvddåla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan være lettere å gjenkjenne enn å gjenkalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ihkap la álkkep dåbddåt gå huomahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjenkalling vil si å huske hendelser eller navn uten noen form for påminnelser eller annen hjelp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Huomahit dán aktijvuodan merkaj mujttet dáhpádusájt jali namájt váni makkirak mujttádus jali ietjá viehkke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved gjenkjenning brukes detaljer i omgivelsene som ledetråder til å huske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå dåbddå de adná detáljajt birrasin viehkken mujttet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språk – Problemer med å forstå, snakke og finne de riktige ordene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giella – Gássjelisvuoda dádjadit, ságastit ja riekta bágojt gávnnat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En husker oftest lettere morsmålet enn språk en har lært senere i livet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu buorebut mujttá iednegielav gå giela majt la maŋŋela iellemin oahppam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sansning - Syn, hørsel, lukt og smak kan bli redusert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dájdo - Vuojnno, gullo, happsem ja májsstem soajtti binnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved demens vil det gradvis bli problemer med å huske og å oppfatte hva andre sier, spesielt når det er mange tilstede og flere snakker samtidig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Maŋenagi gå demænssa njåmmu de sjaddá låssåt mujttet ja dádjadit majt iehtjáda javlli, sierraláhkáj gå moattes li tjoahken ja avtatnjálmes sáhkadi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det blir det derfor viktig å passe på at det ikke er for mange lyder og inntrykk som kan forstyrre i situasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen la ájnas gáhttit jut ælla ilá moadda jiena ja ávastime ma hiemssidi. Álu hæhttu diedojt gærddádit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For personen med demens kan det være vanskelig å svare på kompliserte spørsmål, gi begrunnelser, og forteller så mye selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sunji gænna l demænssa soajttá sjaddá låssåt gássjelis gatjálvisájda vásstedit, tjielggit, ja iesj subtsastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da kan det å gjenfortelle episoder og begivenheter være en god måte å kommunisere på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De ihkap la vuogas guládallamvuohke dáhpádusájt gærddádit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For pårørende og andre er det nyttig å tenke over hvordan en best kan kommunisere ved å dele erfaringer, forstå og gjøre seg forstått.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lagámusájda ja iehtjádijda luluj vuogas ájádallat gåktu buoremusát guládallat vásádusáj giehttoma baktu, dádjadit ja liehket dádjadahtte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tips i kommunikasjonen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajvvadusá guládallamij</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Bruk korte, enkle setninger, unngå abstrakte begreper og forklaringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Ane oanegis, álkkes gárgadisájt, ale val abstrakta moallánagájt ja tjielggidusájt ane.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Unngå å utfordre sviktende hukommelse, ikke spør husker du…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Ale mujtov hásstala, ale gatjáda mujtá gus...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• La være å stille vanskelige spørsmål som hvorfor…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Ale gatjáda gássjelis gatjálvisájt degu manen...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>, hvordan…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>, gåktu...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>og hvem…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ja gut...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>, som krever at en husker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ma gájbbedi mujttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Vær tydelig, bruk et enkelt språk og ta opp ett tema om gangen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Liege tjielgas, ane álkkes gielav ja låggŋi avtav ássjev ájgen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Ikke gi unødig og overflødig informasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Ale buvte dåssjedis ja ávkedis diedojt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Hjelp til når det stopper opp i kommunikasjonen, men ikke overta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Viehkedaste gå guládallam ganuk, valla ale val válde badjel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Bruk et tydelig kroppsspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Ane tjielgga rumájgielav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Ha god tid og ro i samværet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Liege assten ja ráfen gå aktan lihpit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppleve gode øyeblikk Mestre og være til nytte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hávsskes båttåtja Juojddáv buktet ja viehkken liehket</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Være i fellesskap med sine nærmeste</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iehtjádij siegen liehket</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styrket selvfølelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nannidum iesjdåbddo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ekstra utfordringer i kommunikasjonen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodde hásstalusá guládaládijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen ganger blir samtaler og kontaktforhold ekstra vanskelige fordi personen med demens og pårørende har helt ulike oppfatninger av virkeligheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn sjaddi ságastallama ja aktijvuoda sierraláhkáj gássjela danen gå sujna gænna l demænssa ja lagámusán li ållu ietjálágásj dádjadusá diles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan være ulike syn på hva som er sagt og gjort, vurdering av situasjonen og hvilken hjelp som trengs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Soajttá guokta vuojno dan birra mij la javladuvvam ja dagáduvvam, dile árvustallam ja makkir viehkev dárbaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når noe er glemt, hjelper det sjelden å insistere på at en har rett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå la juojddáv vajálduhttám de ij lijssi tjuottjodit mujna la riekta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange pårørende blir slitne av at samme temaer og spørsmål gjentas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moadda lagámusá vájbbi gå sæmmi tiemá ja gatjálvisá gærddáduvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ekstra utfordrende kan det være å forholde seg til mistenksomhet og beskyldninger (f.eks. vrangforestillinger om tyveri eller utroskap).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sierraláhkáj la hásstalus gå gáddalussjá ja rædostuvvá (degu vierreájádusá suolavuoda ja jáhkodisvuoda birra).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme gjelder når personen med demens beskriver ting og forholder seg til noen/noe som ikke er til stede (hallusinasjoner).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sæmmi guosská gå sån gænna l demænssa tjielggi ássjijt ja dåmat muhtemij/juoŋga vuoksjuj mij ij la dåppe (tjalmmegæjdo).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I slike situasjoner er det ekstra viktig at pårørende har noen å snakke med og at de kan få råd og hjelp fra helse- og omsorgstjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dákkir dilen la sierraláhkáj ájnas jut lagámusáj la nágin gej máhtti ságastit ja rádijt oadtjot varresvuohta- ja huksodievnastusás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å spille på det kjente</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåbdos ássje viehkken</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også etter å ha fått demens liker de fleste å holde på med ting de har erfaring med fra før.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aj maŋŋel gå la demensav oadtjum lijkkuji ienemusá dahkat dav majt åvddåla li dahkam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For pårørende og andre er det ofte meningsfullt å bygge på den enkeltes historie, kultur og språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lagámusájda ja iehtjádijda la álu mávsulasj biggit ájnegisá histåvrå, kultuvra ja giela milta ja nali.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjente omgivelser og gjenstander kan vekke minner og være et godt utgangspunkt for samtale og fellesskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahpes bájke ja gávne ihkap mujtojt båktåli ja li buorre álggon ságastallamij ja aktijvuohtaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et tips kan være å bidra aktivt ved ta fram kjente episoder og begivenheter, snakke om nære slektninger og andre viktige personer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Akta oajvvadus la iesj åvddån buktet oahpes dáhpádusájt, ságastit lahka fuolkij ja ietjá ájnas ulmutjij birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtaler om hva som er og har vært betydningsfullt tidligere i livet, kan bidra til å bekrefte den enkeltes historie og verdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ságastallama daj ássjij badjel ma li læhkám ja ájn li ájnnasa iellemin, soajttá nanniji suv histåvråv ja árvov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å vise forståelse og toleranse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas la dádjadit ja vieledit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En trenger ikke alltid så mange ord for å oppleve samhørighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ælla agev måttij bágoj duogen aktisasjvuodav dåbddåt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For personer som er nært knyttet til naturen, dyr og næringstradisjoner kan dette være et godt utgangspunkt for samtaler og aktiviteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la luonnduj, juhtusijda ja æládusájda tjanáduvvam, de hiehpá dáj birra ságastit. Lagámusá ja iehtjáda máhtti viehkken mujttet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når språket svekkes er det nyttig å tenke over hvordan en kan stimulere sansene på måter som passer for den enkelte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå giella hedjun de la mávsulasj ájádallat gåktu máhttá dájdojt arvusmahttet dakkir láhkáj mij sunji hiehpá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å se på bilder og filmer av kjente steder og mennesker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gæhttjat gåvåjt ja filmajt oahpes bájkijs ja ulmutjijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Glede seg over naturopplevelser, blomster og farger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ávvudallat luonndovásádusáj, giedjegij ja bájnoj åvdås.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å høre på musikk, dikt, sanger og joik kan stimulere til sang og dans og skape fellesskap og glede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gulldalit musihkav, divtajt, lávllagijt ja juojgajt ihkap arvusmahttá lávllot ja dánssut ja aktisasjvuodav ja ávov buktet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å lukte og smake på velkjent mat og drikke kan gi gjenkjenning og bekreftelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Happset ja májsstet oahpes biebmojt ja juhkusijt soajttá viehkken mujttet ja dåhkkidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme kan gjelde mange andre dufter og smaker en kjenner fra tidligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sæmmi ietjá hájaj ja májstaj majt åvdutjis dåbddå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å føle på varme og kulde, på stoffer, skinnfeller og ikke minst hudkontakt gjennom berøring kan vekke minner og gi bekreftelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåbddåt liekkosvuodav ja galmmasav, ståffajt, ráffijt ja diedon tjuoma baktu gå duohtat dávk mujtojt buktá ja buorre dåbdojt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å bevege seg vekker minner, og gamle ferdigheter kan komme til uttrykk i kjente situasjoner, som når en elter en deig, feier et gulv, steller med dyr eller kanskje svinger seg i dansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Labudit mujtojt båktå, ja dålusj tjehpudagá åvddån båhti oahpes dilijn, degu gå dájgev nuoddi, guolbev såbas, slihturijt sujtti jali ihkap dánssu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom å legge til rette for ulike aktiviteter som passer for den enkelte, kan pårørende og andre bidra til å skape opplevelser som gir gjenkjenning og bekreftelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå åttjut dåjmajt ma sunji hiehpi, máhtti lagámusá ja iehtjáda viehkedit hábbmit vásádusájt maj baktu dåbddå ja dåhkkiduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan gi et løft for selvfølelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát soajttá iesjdåbdov nanni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpenhet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rabásvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpenhet overfor familie, venner, naboer og kjente gjør det lettere å få forståelse for situasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus subtsasta familljaj, rádnajda, rádnájda ja oahppásijda skihpudagá birra de sjaddá álkkep dilev dádjadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også familie og nettverk har behov for kunnskap om demens for å kunne gi hjelp og støtte i hverdagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Familja ja værmástahka aj dárbahi oahppat demensa birra váj bukti árkkabiejven viehkedit ja doarjjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å møte andre som er i en lignende situasjon, fortelle om egne og høre om andres erfaringer, er viktig for mange pårørende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iehtjádijt iejvvit gudi li muodugasj dilen, ietjas vásádusáj birra subtsastit ja iehtjádij vásádusájt gullat, la ájnas moadda lagámusájda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både helse- og omsorgstjenestene og frivillige organisasjoner bidrar med tilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sihke varresvuohta- ja huksodievnastusá ja luojvoj siebre li viehkken ietjasa fálaldagáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pårørendeskoler og samtalegrupper er eksempler på fora der pårørende kan få gode råd og tips og lære av hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lagámusájskåvlå ja ságastallamjuohkusa li buojkulvisá forajs gånnå lagámusá máhtti buorre rádijt oadtjot ja nubbe nuppes oahppat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved tilbud og tjenester er det viktig å ta utgangspunkt i den enkeltes bakgrunn, livsstil og tradisjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fálaldagáj ja dievnastusáj aktijvuodan la ájnas álgget skihpa ulmutja duogátjijn, iellemvuogijn ja dábij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskap om personens historie og kultur er av stor verdi for å kunne tilby personsentrert omsorg og aktiviteter som oppleves meningsfulle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus ulmutja histåvråv ja kultuvrav dåbddå de la dat viehka mávsulasj gå galggá persåvnålasj huvsov ja dåjmajt fállat ma aneduvvi mávsulattjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
