<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Valg av bispedømmeråd og Kirkemøtet</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2015</year><wordcount>600</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://kirken.no/globalassets/kirken.no/om-kirken/slik-styres-kirken/kirkevalget/2015/for-medarbeidere/veiledninger/2-3-6_plakat_valg-av-bdr-forhtallsv_bm.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="valg_av_bispedommerad_sma.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="valg_av_bispedommerad_sme.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="valg_av_bispedommerad_smj.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>1 <em type="bold">Velg en av stemmesedlene </em><em type="bold">for valg av bispedømmeråd og Kirkemøtet </em>2 <em type="bold">Du kan levere stemmeseddelen uten endringer </em></p>
<p>Alle kandidatene på listen får da én stemme hver.</p>
<p type="listitem">Vil du endre på stemme - seddelen, kan du:</p>
<p><em type="bold">Gi inntil tre kandidater tilleggsstemme </em>ved å sette kryss i ruten til venstre for kandidatens navn. </p>
<p type="listitem">Kandidaten får da to stemmer.</p>
<p><em type="bold">Tilføye inntil tre navn fra andre valglister. </em></p>
<p>Disse kan ikke gis tilleggsstemme.</p>
<p>Kandidaten får da én stemme.</p>
<p>Øvrige kandidater får én stemme hver.</p>
<p>Andre endringer vil ikke regnes med.3</p>
<p><em type="bold">Brett stemmeseddelen </em><em type="bold">i to med teksten inn </em>(13.-)14. september 2015 </p>
<p>Alternativ liste eksempel1. ODD ANDERSSEN, 60 år, SMARAGDVEIEN 2, TVEIT, lærer2. KARI NILSEN, 25 år, STEINFARET 88, SANDVIK, lærer3. TORE EK, 23 år, HOLMEVEIEN 12, HOLMEN, friluftsinstruktør4. GRY ENG, 33 år, SMUGET 5C, STRAND, ergoterapeut5. HELGA JØRGENSEN, 43 år, BREIGATA 41, STRAND, farmasøyt6. CHRISTIAN ANTHONSEN, 41 år, ANDERSENS VEI 22, BØ, lege7. IVAR LIND, 27 år, VIKVEIEN 44, VIKEN, lydtekniker</p>
<p>Inntil tre kandidater fra andre lister (skriv med STORE bokstaver)</p>
<p>FORNAVN ETTERNAVN</p>
<p>Det skal velges 7 representanter til bispedømmerådet og Kirkemøtet.</p>
<p>Velg én av de godkjente valglistene. Valglistene er satt opp i prioritert rekkefølge. Du kan levere stemmeseddelen uten endringer. Alle kandidatene på stemmeseddelen får da én stemme hver.</p>
<p>Vil du endre på stemmeseddelen kan du: - <em type="bold">Gi tilleggsstemme til kandidater på denne listen </em></p>
<p>Du kan gi én tilleggsstemme til inntil tre kandidater. Det gjør du ved å sette et kryss i ruten til venstre for navnet tilkandidaten. Kandidaten får da to stemmer. Øvrige kandidater får én stemme hver ved opptellingen. - <em type="bold">Gi personstemme til kandidater fra andre lister </em></p>
<p>Du kan gi personstemme til inntil tre kandidater fra andre godkjente valglister. Det gjør du ved å føre opp kandidatnavnet ifeltet for kandidater fra andre lister. Bruk store bokstaver. Kandidaten får da én stemme.</p>
<p>Andre endringer vil ikke telle med i valgoppgjøret. Det er ikke anledning til å stryke kandidater.</p>
<p>Bruk blå/svart penn eller blyant. Skriv tydelig.</p>
<p><em type="bold">Valg av leke medlemmer til bispedømmeråd og </em></p>
<p><em type="bold">Kirkemøtet - EKSEMPEL </em>(13.-)14. september 2015 </p>
<p>Alternativ liste eksempel1. ODD ANDERSSEN, 60 år, SMARAGDVEIEN 2, TVEIT, lærar2. KARI NILSEN, 25 år, STEINFARET 88, SANDVIK, lærar3. TORE EK, 23 år, HOLMEVEIEN 12, HOLMEN, friluftsinstruktør4. GRY ENG, 33 år, SMUGET 5C, STRAND, ergoterapeut5. HELGA JØRGENSEN, 43 år, BREIGATA 41, STRAND, farmasøyt6. CHRISTIAN ANTHONSEN, 41 år, ANDERSENS VEI 22, BØ, lege7. IVAR LIND, 27 år, VIKVEIEN 44, VIKEN, lydteknikar</p>
<p>Inntil tre kandidatar frå andre lister (skriv med STORE bokstavar)</p>
<p>FORNAMN ETTERNAMN</p>
<p>Det skal veljast 7 representantar til bispedømerådet og Kyrkjemøtet.</p>
<p>Vel ei av dei godkjende vallistene. Vallistene er sette opp i prioritert rekkjefølgje.</p>
<p>Du kan levere røystesetelen utan endringar. Alle kandidatane på røystesetelen får då ei røyst kvar.</p>
<p>Vil du endre på røystesetelen kan du: - <em type="bold">Gje tilleggsrøyst til kandidatar på denne lista </em></p>
<p>Du kan gje ei tilleggsrøyst til inntil tre kandidatar. Det gjer du ved å setje eit kryss i ruta til venstre for namnet tilkandidaten. Kandidaten får då to røyster. Andre kandidatar får ei røyst kvar ved oppteljinga. - <em type="bold">Gje personrøyst til kandidatar frå andre lister </em></p>
<p>Du kan gje personrøyst til inntil tre kandidatar frå andre godkjende vallister. Det gjer du ved å føre opp kandidatnamnet ifeltet for kandidatar frå andre lister. Bruk store bokstavar. Kandidaten får då ei røyst.</p>
<p>Andre endringar vil ikkje telje med i valoppgjeret. Det er ikkje høve til å stryke kandidatar.</p>
<p>Bruk blå/svart penn eller blyant. Skriv tydeleg.</p>
<p><em type="bold">Val av leke medlemmer til bispedømeråd og </em></p>
<p><em type="bold">Kyrkjemøtet - EKSEMPEL </em></p>
<p>Valg av bispedømmeråd og Kirkemøtet</p>
<p>Slik stemmer du ved forholdstallsvalg (flere kandidatlister)</p>
<p>PLAKAT 2.3.6: SLIK STEMMER DU VED VALG AV BISPEDØMMERÅD OG KIRKEMØTET – FORHOLDSTALLSVALG (FLERE LISTER) – BOKMÅL</p>
</body></document>
