<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">1999-07-02-61.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lov om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhka spesialistadearvvašvuođabálvalusa jna. birra - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>LOV-1999-07-02-61</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča lága geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (dearvvašvuođadoaimmahagat).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departement</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča ovddit lágaid geassemánu 19. b. 1969 nr. 57 ja cuoŋománu 28. b. 1961 nr. 2 kap. I ja V.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helse- og omsorgsdepartementet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kapihtal 1. Ulbmil ja doaibmasuorgi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Se tidligere lover 19 juni 1969 nr. 57 og 28 apr 1961 nr. 2 kap. I og V. Kapittel 1. Formål og virkeområde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 1-1. Lága ulbmil Lága ulbmil lea earenoamážit: 1. ovddidit álbmotdearvvašvuođa ja eastadit buozalmasvuođa, váttuid, gillámuša ja doaibmahehttejumi,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2. bidra til å sikre tjenestetilbudets kvalitet,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. leat mielde sihkkarastimin bálvalusfálaldaga kvaliteahta,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3. bidra til et likeverdig tjenestetilbud,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3. leat mielde ovddideamen ovttaárvosaš bálvalusfálaldaga,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4. bidra til at ressursene utnyttes best mulig,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4. leat mielde das ahte geavahit veahkkeváriid buoremus lági mielde,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5. bidra til at tjenestetilbudet blir tilpasset pasientenes behov, og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5. leat mielde heiveheamen bálvalusfálaldaga divššohasaid dárbbuide, ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6. bidra til at tjenestetilbudet blir tilgjengelig for pasientene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6. leat mielde dahkamin bálvalusfálaldaga olahahttin divššohasaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Loven gjelder for spesialisthelsetjenester som tilbys eller ytes i riket av staten og private, når ikke annet følger av de enkelte bestemmelser i loven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 1-2. Lága doaibmasuorggit Láhka gusto spesialistadearvvašvuođafálaldagaide, maid stáhta ja priváhtat lágidit dahje addet riikkas, go eará ii čuovo lága ovttaskas mearrádusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet kan ved forskrift eller i det enkelte tilfelle bestemme hva som er spesialisthelsetjeneste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta sáhttá láhkaásahusa bokte dahje ovttaskas dáhpáhusas mearridit mii spesialistabálvalus lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kongen gir forskrifter om lovens anvendelse på Svalbard og Jan Mayen, og kan fastsette særlige regler under hensyn til de stedlige forhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gonagas addá láhkaásahusaid lága geavaheami birra Svalbárddas ja Jan Mayenis, ja sáhttá mearridit sierra njuolggadusaid, main váldet vuhtii báikkálaš dilálašvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kongen kan bestemme om og i hvilken utstrekning bestemmelser som er gitt i denne lov skal gjelde på norske skip i utenriksfart, i norske sivile luftfartøyer i internasjonal trafikk, og på installasjoner og fartøy i arbeid på norsk kontinentalsokkel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gonagas sáhttá mearridit, galgetgo ja man viidát dat mearrádusat mat leat addojuvvon dán lágas, gustot olgoriikkas johtti norgalaš skiippaide, riikkaidgaskasaččat johtti norgalaš siviila girdiide, ja norgalaš nannánjuolggis bargi ráhkadusaide ja fievrruide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lov 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kapittel 2. Ansvarsfordeling og generelle oppgaver</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kapihtal 2. Ovddasvástádusjuohku ja oppalaš doaimmat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statens ansvar for spesialisthelsetjenester Staten har det overordnede ansvar for at befolkningen gis nødvendig spesialisthelsetjeneste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 2-1. Stáhta ovddasvástádus spesialistadearvvašvuođabálvalusain Stáhtas lea badjeovddasvástádus das ahte veahkadahkii lágiduvvo vealtameahttun spesialistadearvvašvuođabálvalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilføyd ved lov 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasihuvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 2-1 a.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 2-1a.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De regionale helseforetakenes ansvar for spesialisthelsetjenester Det regionale helseforetaket skal sørge for at personer med fast bopel eller oppholdssted innen helseregionen tilbys spesialisthelsetjeneste i og utenfor institusjon, herunder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahagaid ovddasvástádus spesialistadearvvašvuođabálvalusain Guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahagat galget fuolahit das ahte olbmuide, geain lea fásta ásodat dahje orrunbáiki dearvvašvuođaguovllus, lágiduvvojit spesialistadearvvašvuođabálvalusat institušuvnnas ja dan olggobealde, dan vuolde 1. buohcceviessobálvalusat,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2. medisinske laboratorietjenester og radiologiske tjenester,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. medisiinnalaš laboratoriijabálvalusat ja radiologalaš bálvalusat,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3. akuttmedisinsk beredskap,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3. akuhttamedisiinnalaš gearggusvuohta,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4. medisinsk nødmeldetjeneste, luftambulansetjeneste og ambulansetjeneste med bil og eventuelt med båt,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4. medisiinnalaš heahtedieđihanbálvalus, girdiambulánsabálvalus ja ambulánsabálvalus biillain ja vejolaččat fatnasiin,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5. tverrfaglig spesialisert behandling for rusmiddelavhengighet, herunder institusjonsplasser som kan ta imot rusmiddelavhengige med hjemmel i helse- og omsorgstjenesteloven §§ 10-2 til 10-4,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5. fágaidgaskasaš spesialiserejuvvon dikšu gárihuhttinávdnasiid boasttugeavaheami vuostá, dan vuolde institušuvdnasajit maidda sáhttet váldit vuostá gárihuhttinávdnasiid boasttugeavaheddjiid sosialabálvaluslága vuođul, §§ 6-2 rájes gitta 6-3 rádjai,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6. transport til undersøkelse eller behandling i helse- og omsorgstjenesten og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6. sáhttu iskkadallamii dahje dikšumii gieldda- ja spesialistadearvvašvuođabálvalusa lusa ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>7. transport av behandlingspersonell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>7. dikšunbargiid sáhttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De regionale helseforetakene skal peke ut institusjoner i det enkelte helseforetak som kan ta imot rusmiddelavhengige med hjemmel i helse- og omsorgstjenesteloven §§ 10-2 til 10-4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahagat galget ovttaskas dearvvašvuođadoaimmahagas čujuhit institušuvnnaid, mat sáhttet váldit vuostá gárihuhttinávdnasiid boasttugeavaheddjiid sosiálabálvaluslága vuođul, §§ 6-2 rájes gitta 6-3 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det regionale helseforetaket plikter å yte hjelp ved ulykker og andre akutte situasjoner i helseregionen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahat lea geatnegas veahkehit lihkuhisvuođain ja eará akuhtta dáhpáhusain dearvvašvuođaguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tjenester som nevnt i første ledd kan ytes av de regionale helseforetakene selv, eller ved at de inngår avtale med andre tjenesteytere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálvalusaid nu go namahuvvon vuosttas lađđasis sáhttet guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahagat ieža lágidit, dahje dat sáhttet dahkat soahpamuša daid hárrái eará lágideddjiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet kan ved forskrift gi nærmere bestemmelser om krav til tjenester som omfattes av denne loven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta sáhttá láhkaásahusas bidjat gáibádusaid bálvalusaide, maid dát láhka siskkilda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lover 23 juni 2000 nr. 56 (ikr. 1 juli 2001 iflg. res. 22 juni 2001 nr. 698), 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), endret paragrafnummer fra § 2-1, 28 nov 2003 nr. 96 (ikr. 1 jan 2004), 28 nov 2003 nr. 99 (ikr. 1 jan 2004 iflg. res. 28 nov 2003 nr. 1403), 25 juni 2004 nr. 46, 24 juni 2011 nr. 30 (ikr. 1 jan 2012 iflg. res. 16 des 2011 nr. 1252).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágaiguin geassemánu 23. b. 2000 nr. 56 (fámus suoidnemánu 1. b. 2001 res. geassemánu 22. b. 2001 nr. 698 vuođul), geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 2-1 ektui, skábmamánu 28. b. 2003 nr. 96 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2004), skábmamánu 28. b. 2003 nr. 99 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2004 res. skábmamánu 28. b. 2003 nr. 1403 vuođul), geassemánu 25. b. 2004 nr. 46.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 2-1 b.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 2-1b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det regionale helseforetaket skal utarbeide beredskapsplan etter lov 23. juni 2000 nr. 56 om helsemessig og sosial beredskap for institusjoner og tjenester som det regionale helseforetaket skal sørge for, jf. § 2-1a i denne lov. Beredskapsplanen skal samordnes med kommunenes, fylkeskommunenes og de andre regionale helseforetakenes beredskapsplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gearggusvuođaplána Guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahat galgá ráhkadit gearggusvuođaplána geassemánu 23. b. 2000 lága nr. 56 mielde dearvvašvuođa ja sosiála gearggusvuođa birra institušuvnnaide ja bálvalusaide, main guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahat galgá fuolahit, vrd. dán lága § 2-1 a. Gearggusvuođaplána galgá buohtalastojuvvot gielddaid, fylkkagielddaid ja eará guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahagaid gearggusvuođaplánaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilføyd ved lov 23 juni 2000 nr. 56 (ikr. 1 juli 2001 iflg. res. 22 juni 2001 nr. 698), endret ved lov 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), endret paragrafnummer fra § 2-1 a.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasihuvvon lágain geassemánu 23. b. 2000 nr. 56 (fámus suoidnemánu 1. b. 2001 res. geassemánu 22. b. 2001 nr. 698 vuođul), rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 2-1a ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 2-1 c.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 2-1c.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bistand ved ulykker og andre akutte situasjoner Dersom forholdene tilsier det, skal helsetjenesten til det regionale helseforetaket yte bistand til andre regionale helseforetak ved ulykker og andre akutte situasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkki lihkuhisvuođain ja eará akuhtta dáhpáhusain Juos dilit gáibidit dan, de galgá guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahaga dearvvašvuođabálvalus veahkehit eará guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahagaid lihkuhisvuođain ja eará akuhtta dáhpáhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anmodning om bistand fremmes av det regionale helseforetaket som har bistandsbehovet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahki bivdá dat dearvvašvuođadoaimmahat, mii dárbbaša veahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det regionale helseforetaket som mottar bistand etter første ledd, skal yte kompensasjon for utgifter som pådras til det regionale helseforetaket som bidrar med hjelp, med mindre noe annet er avtalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahat, mii oažžu veahki vuosttas lađđasa mielde, galgá buhttet čoggon goluid dan guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahahkii, mii lágida veahki, juos eará ii leat sohppojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilføyd ved lov 23 juni 2000 nr. 56 (ikr. 1 juli 2001 iflg. res. 22 juni 2001 nr. 698), endret ved lov 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), endret paragrafnummer fra § 2-1 b.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasihuvvon lágain geassemánu 23. b. 2000 nr. 56 (fámus suoidnemánu 1. b. 2001 res. geassemánu 22.b. 2001 nr. 698 vuođul) rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 2-1b ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 2-1d.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 2-1d.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det regionale helseforetakets adgang til å disponere helsepersonell i enkelte akutte situasjoner Ved ulykker og andre akutte situasjoner som forårsaker ekstraordinær pågang av pasienter, kan det regionale helseforetaket pålegge helsepersonell som tjenestegjør i det regionale helseforetaket og institusjoner som det regionale helseforetaket eier, å utføre nærmere tilvist arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahaga vejolašvuohta geavahit dearvvašvuođabargiid ovttaskas akuhtta dáhpáhusain Lihkuhisvuođain ja eará akuhtta dáhpáhusain, mat dagahit earenoamáš olu divššohasaid, sáhttá guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahat geatnegahttit dearvvašvuođabargiid, mat bálvalit guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahagas ja institušuvnnain, maid guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahat oamasta, dahkat dárkileappot čujuhuvvon barggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet kan pålegge lege å delta i lokal redningssentral.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta sáhttá geatnegahttit doaktára leat mielde báikkálaš gádjunguovddážis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilføyd ved lov 23 juni 2000 nr. 56 (ikr. 1 juli 2001 iflg. res. 22 juni 2001 nr. 698), endret ved lov 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), endret paragrafnummer fra § 2-1c. Individuell plan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasihuvvon lágain geassemánu 23. b. 2000 nr. 56 (fámus suoidnemánu 1. b. 2001 res. geassemánu 22. b. 2001 nr. 698 vuođul), rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 2-1c ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helseforetaket skal utarbeide en individuell plan for pasienter med behov for langvarige og koordinerte tilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 2-5. Oktagaslaš plána Dearvvašvuođadoaimmahat galgá ráhkadit oktagaslaš plána divššohasaide geat dárbbašit guhkálaš ja ovttastahtton fálaldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helseforetaket skal samarbeide med andre tjenesteytere om planen for å bidra til et helhetlig tilbud for pasientene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođadoaimmahat galgá ovttasbargat eará lágideddjiiguin plána hárrái ja dan láhkai ovddidit ollislaš fálaldaga divššohasaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om hvilke pasientgrupper plikten omfatter, og om planens innhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta sáhttá láhkaásahusas addit dárkilut mearrádusaid das guđe divššohasjoavkkuid geatnegasvuohta siskkilda, ja plána sisdoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øyeblikkelig hjelp</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kapihtal 3. Erenoamáš geatnegasvuođat ja doaimmat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sykehus og fødestuer skal straks motta pasienter som trenger somatisk helsehjelp, når det etter de foreliggende opplysninger må antas at den hjelp institusjonen eller avdelingen kan gi er påtrengende nødvendig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 3-1. Hohpolaš veahkki Buohcceviesut ja riegádahttinlanjat galget vajot váldit vuostá divššohasaid, geat dárbbašit somáhtalaš dearvvašvuođaveahki, go áššedieđuid mielde ferte navdit ahte dat veahkki, maid institušuvdna dahje ossodat sáhttá lágidit, lea duohta vealtameahttun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Institusjonen eller avdelingen skal motta pasientene for undersøkelse og om nødvendig behandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Institušuvdna dahje ossodat galgá váldit vuostá divššohasaid iskkadeapmái ja jus vealtameahttun, dikšui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regionale helseforetak skal utpeke det nødvendige antall helseinstitusjoner eller avdelinger i slike institusjoner innen helseregionen med tilsvarende plikt overfor pasienter som trenger psykiatrisk helsehjelp, og pasienter som trenger tverrfaglig spesialisert behandling for rusmiddelmisbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahat galgá čujuhit, galle dearvvašvuođainstitušuvnna dahje dakkár institušuvnnaid ossodaga dearvvašvuođaguovllus leat vealtameahttumat, main lea vásttolaš geatnegasvuohta daid divššohasaid ektui, geat dárbbašit psykiatriija dearvvašvuođaveahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plikten til å yte øyeblikkelig hjelp etter denne bestemmelsen inntrer ikke dersom institusjonen eller avdelingen vet at nødvendig hjelp vil bli ytet av andre som etter forholdene er nærmere til å yte den i tide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hohpolaš veahki lágidangeatnegasvuohta dán mearrádusa vuođul ii ollašuva, jus institušuvdna dahje ossodat diehtá ahte vealtameahttun veahki lágidit earát, geat dilálašvuođaid dáfus leat lagabus veahkehit rivttes áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgiver kan pålegge helsepersonell ansatt i institusjoner nevnt i første og annet ledd, å rykke ut til person som trenger øyeblikkelig hjelp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoaddi sáhttá geatnegahttit dakkár institušuvnnain virgáduvvon dearvvašvuođabargiid, mat leat namahuvvon vuosttas ja nuppi lađđasis, vuolgit veahkehit olbmo gii dárbbaša hohpolaš veahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet kan gi forskrift om det nærmere innhold i plikten til å yte øyeblikkelig hjelp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta sáhttá addit láhkaásahusa hohpolaš veahki lágidangeatnegasvuođa dárkilut sisdoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lover 23 juni 2000 nr. 56 (ikr. 1 juli 2001 iflg. res. 22 juni 2001 nr. 698), 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), 21 des 2007 nr. 123 (ikr. 1 jan 2008 iflg. res. 21 des 2007 nr. 1574).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágaiguin geassemánu 23. b. 2000 nr. 56 (fámus suoidnemánu 1. b. 2001 res. geassemánu 22. b. 2001 nr. 698 vuođul), geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 3-1 a.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 3-1a.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Opphevet ved lov 21 des 2007 nr. 123 (ikr. 1 jan 2008 iflg. res. 21 des 2007 nr. 1574).) § 3-2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasihuvvon lágain skábmamánu 28. b. 2003 nr. 99 (fámus ođđajagemánu 1.b. 2004 res. skábmamánu 28. b. 2003 nr. 1403 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Journal- og informasjonssystemer Helseinstitusjon som omfattes av denne loven, skal sørge for at journal- og informasjonssystemene ved institusjonen er forsvarlige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 3-2. Journála- ja diehtojuohkinvuogádagat Dearvvašvuođainstitušuvdna maid dát láhka siskkilda, galgá fuolahit ahte institušuvnna journála- ja diehtojuohkinvuogádagat leat bealuštahttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet kan gi forskrift om drift, innhold og opprettelse av journal- og informasjonssystemer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta sáhttá addit láhkaásahusa journála- ja diehtojuohkinvuogádagaid doallamis, sisdoalus ja ásaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kongen kan i forskrift fastsette nærmere bestemmelser om bruk av elektronisk journal, og kan herunder oppstille krav om opplæring og tiltak som skal sikre at utenforstående ikke får kjennskap eller tilgang til journalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gonagas sáhttá láhkaásahusas addit dárkilut mearrádusaid elektrovnnalaš journála geavahusa birra, ja sáhttá dan oktavuođas gáibidit oahpahusa ja doaimmaid, mat galget sihkkarastit ahte earrásat eai oaččo dieđuid dahje beasa journálii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om deltakelse i undervisning og opplæring De regionale helseforetakene skal sørge for at behovet for undervisning og opplæring av helsefaglige elever, lærlinger, studenter, turnuskandidater og spesialister dekkes innen helseregionen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 3-5. Oahpahussii ja ohppui oassálastima birra Guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahagat galget fuolahit ahte dearvvašvuođafágalaš ohppiid, fidnoohppiid, studeanttaid, turnuskandidáhtaid ja spesialisttaid oahpahus- ja oahppodárbbut gokčojuvvojit dearvvašvuođaguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet kan gi forskrifter om plikten til å delta i undervisning og opplæring, herunder om private helseinstitusjoners plikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta sáhttá addit láhkaásahusaid geatnegasvuođas oassálastit oahpahussii ja ohppui, dan vuolde priváhta dearvvašvuođainstitušuvnnaid geatnegasvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lov 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Særlige plikter i forbindelse med barns institusjonsopphold Departementet kan gi forskrift om helseinstitusjonenes særlige plikter i forhold til barn som oppholder seg i institusjonen, herunder bestemmelser om dekning av pårørendes utgifter til mat, reise og overnatting når de av hensyn til barnet oppholder seg i institusjonen store deler av døgnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 3-6. Ereliiggán geatnegasvuođat mánáid institušuvdnaorruma oktavuođas Departemeanta sáhttá addit láhkaásahusa dearvvašvuođainstitušuvnnaid ereliiggán geatnegasvuođain mánáid ektui, mat orrot institušuvnnain, dan vuolde mearrádusaid oapmahaččaid borramuš-, mátke- ja ijastallangoluid gokčamis, go sii máná dihtii orrot institušuvnnas stuorra osiid jándoris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sykehus skal særlig ivareta følgende oppgaver: 1. pasientbehandling, 2. utdanning av helsepersonell, 3. forskning, og 4. opplæring av pasienter og pårørende. § 3-9.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 3-8. Buohcceviesuid doaimmat Buohcceviesut galget erenomážit fuolahit čuovvovaš doaimmain: 1. divššohasdivššus, 2. dearvvašvuođabargiid oahpus, 3. dutkamis, ja 4. divššohasaid ja oapmahaččaid oahpaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ledelse i sykehus Sykehus skal organiseres slik at det er en ansvarlig leder på alle nivåer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 3-9. Buohcceviesu jođiheapmi Buohcceviessu galgá organiserejuvvot nu ahte juohke dásis lea ovddasvástideaddji jođiheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet kan i forskrift kreve at lederen skal ha bestemte kvalifikasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta sáhttá láhkaásahusas gáibidit ahte jođiheaddjis galgá leat dihto gelbbolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom kravet til forsvarlighet gjør det nødvendig, skal det pekes ut medisinskfaglige rådgivere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus bealuštahttivuođa gáibádusa ektui lea vealtameahttun, galget medisiidnafágalas ráđđeaddit válljejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplæring, etterutdanning og videreutdanning Virksomheter som yter helsetjenester som omfattes av denne loven, skal sørge for at ansatt helsepersonell gis slik opplæring, etterutdanning og videreutdanning som er påkrevet for at den enkelte skal kunne utføre sitt arbeid forsvarlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 3-10. Oahppu, lassioahppu ja joatkkaoahppu Doaimmahagain, mat lágidit dearvvašvuođabálvalusaid, maid dát láhka siskkilda, galget fuolahit ahte virgáduvvan dearvvašvuođabargiide lágiduvvo dakkár oahppu, lassioahppu ja joatkkaoahppu, mat leat gáibiduvvon vai juohkehaš sáhttá doaimmahit barggus bealuštahtti vugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lov 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), endret paragrafnummer fra § 2-7. § 3-11.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 2-7 ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helseinstitusjoner som omfattes av denne loven, har plikt til å gi videre den informasjon som er nødvendig for at allmennheten skal kunne ivareta sine rettigheter, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1 b, § 2-2, § 2-3, § 2-4 og § 2-5. Helseinstitusjoner som omfattes av denne loven, har plikt til å sørge for at det gis slik informasjon som pasienten har rett til å motta etter pasient- og brukerrettighetsloven § 3-2. Tilsvarende gjelder for informasjon til pasientens nærmeste pårørende etter pasient- og brukerrettighetsloven § 3-3 tredje ledd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 3-11. Diehtojuohkima birra Dearvvašvuođainstitušuvnnain, maid dát láhka siskkilda, lea geatnegasvuohta juohkit viidáseappot daid dieđuid, mat leat vealtameahttumat vai álbmot sáhttá fuolahit vuoigatvuođainis, vrd. divššohasvuoigatvuođalága § 2-1, § 2-2, § 2-3, § 2-4 ja § 2-5. Dearvvašvuođainstitušuvnnain, maid dát láhka siskkilda, lea geatnegasvuohta juohkit dakkár dieđuid, maid divššohasas lea vuoigatvuohta vuostáiváldit divššohasvuoigatvuođalága § 3-2 maŋimuš lađđasa mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet kan gi forskrift om det nærmere innhold i informasjonsplikten etter første og annet ledd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta sáhttá addit láhkaásahusa vuosttas ja nuppi lađđasis namahuvvon diehtojuohkingeatnegasvuođa dárkilut sisdoalu birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lover 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), endret paragrafnummer fra § 2-8, 24 juni 2011 nr. 30 (ikr. 1 jan 2012 iflg. res. 16 des 2011 nr. 1252), 7 juni 2013 nr. 29 (ikr. 1 jan 2014 iflg. res. 6 des 2013 nr. 1398).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr.1417 vuođul) paragráfalohku rievdaduvvon § 2-8 ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helseinstitusjon som omfattes av denne loven skal vurdere henvisning fra den kommunale helse- og omsorgstjenesten og sosialtjenesten om behandling som nevnt i § 2-1 a første ledd nr. 5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 3-12. Sosiálabálvalusa čujuheapmi Dearvvašvuođainstitušuvdna, maid dát láhka siskkilda, galgá árvvoštallat sosiálabálvalusa čujuheami divššu hárrái, nu go namahuvvon § 2-1a vuosttas lađđasa 5. čuoggás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kongen kan fastsette nærmere forskrifter om den kommunale helse- og omsorgstjenestens og sosialtjenestens adgang til å henvise til behandling som nevnt i § 2-1 a første ledd nr. 5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gonagas sáhttá mearridit dárkilut láhkaásahusaid sosiálabálvalusa vejolašvuođain čujuhit dikšui nu go namahuvvon § 2-1a vuosttas lađđasa 5. čuoggás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilføyd ved lov 28 nov 2003 nr. 99 (ikr. 1 jan 2004 iflg. res. 28 nov 2003 nr. 1403), endret ved lov 24 juni 2011 nr. 30 (ikr. 1 jan 2012 iflg. res. 16 des 2011 nr. 1252).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasihuvvon lágain skábmamánu 28. b. 2003 nr. 99 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2004 res. skábmamánu 28. b. 2003 nr.1403 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varsel til tilsynsmyndigheten Helseinstitusjon som omfattes av denne loven skal uten ugrunnet opphold varsle Fylkesmannen ved innleggelse med hjemmel i helse- og omsorgstjenesteloven §§ 10-2 og 10-3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 3-13. Dieđiheapmi geahččoeiseválddiide Dearvvašvuođainstitušuvdna maid dát láhka siskkilda galgá dárbbašmeahttumit ájahalakeahttá dieđihit fylkka dearvvašvuođagehččui sisačálihemiid hárrái, mat dahkkojuvvojit sosiálabálvaluslága §§ 6-2 ja 6-2a vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varsel skal også gis ved innleggelse med hjemmel i helse- og omsorgstjenesteloven § 10-4 dersom samtykket er gitt ved direkte overgang fra opphold med hjemmel i helse- og omsorgstjenesteloven §§ 10-2 og 10-3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái sisačáliheamit, mat dahkkojuvvojit sosiálabálvaluslága § 6-3 vuođul, galget dieđihuvvot, jus miehtan lea dahkkojuvvon dan oktavuođas, go sirdojuvvo njuolga dakkár orrumis, man láhkavuođđu lea sosiálabálvaluslága §§ 6-2 dahje 6-2a.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilføyd ved lov 28 nov 2003 nr. 99 (ikr. 1 jan 2004 iflg. res. 28 nov 2003 nr. 1403), endret ved lov 24 juni 2011 nr. 30 (ikr. 1 jan 2012 iflg. res. 16 des 2011 nr. 1252).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasihuvvon lágain skábmamánu 28. b. 2003 nr. 99 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2004 res. skábmamanu 28. b. 2003 nr. 1403 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er en person plassert i en institusjon med hjemmel i helse- og omsorgstjenesteloven §§ 10-2, 10-3 eller 10-4, kan institusjonen begrense adgangen til å forlate institusjonen i den utstrekning det er nødvendig etter vedtakets formål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 3-14. Máhcahanvejolašvuohta gárihuhttinávdnasiid boasttugeavaheami js. divššus báhtareame maŋŋá Jus giinu lea institušuvnnas sosiálabálvaluslága §§ 6-2, 6-2a dahje 6-3 vuođul, sáhttá institušuvdna ráddjet vejolašvuođa vuolgit institušuvnnas dan muddui, go dat lea vealtameahttun mearrádusa ulbmila vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestemmelsene i helse- og omsorgstjenesteloven § 12-4 gjelder tilsvarende for tjenester som nevnt i § 2-1a første ledd nr. 5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiálabálvaluslága § 7-11 mearrádusat ja daid vuođul addojuvvon mearrádusat, gustojit vásttolaččat bálvalusaide nu go namahuvvon § 2-1a vuosttas lađđasa 5. čuoggás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kongen kan gi forskrifter med nærmere bestemmelser om tilbakeføring ved rømming fra institusjon etter plassering med hjemmel i helse- og omsorgstjenesteloven §§ 10-2, 10-3 eller 10-4, herunder regler om ansvar for innbringing, praktisk gjennomføring og saksbehandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gonagas sáhttá addit láhkaásahusaid, main leat dárkilut mearrádusat máhcaheamis institušuvnnas báhtareami maŋŋá, go sajusteapmi lea dahkkojuvvon sosiálabálvaluslága §§ 6-2, 6-2a dahje 6-3 vuođul, dan vuolde buktinovddasvástádusa, geavatlaš čađaheami ja áššemeannudeami njuolggadusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilføyd ved lov 28 nov 2003 nr. 99 (ikr. 1 jan 2004 iflg. res. 28 nov 2003 nr. 1403), endret ved lov 24 juni 2011 nr. 30 (ikr. 1 jan 2012 iflg. res. 16 des 2011 nr. 1252).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasihuvvon lágain skábmamánu 28. b. 2003 nr. 99 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2004 res. skábmamánu 28. b. 2003 nr. 1403 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varsel til kommunen ved utskrivning Når utskrivning fra tjeneste som nevnt i § 2-1 a første ledd nr. 5 bør medføre tiltak fra den kommunale helse- og omsorgstjenesten, og pasienten ønsker det, skal kommunen varsles om utskrivningen i god tid på forhånd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 3-15. Dieđiheapmi sosiálabálvalussii olggosčáliheami oktavuođas Go olggosčáliheapmi bálvalusas, nu go namahuvvon § 2-1a vuosttas lađđasa 5. čuoggás, berre mielddisbuktit doaimmaid sosiálabálvalusa beales, ja divššohas dan sávvá, de galgá dieđihit sosiálabálvalussii olggosčáliheami birra buori áiggis ovddalgihtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utskrivning skal planlegges og forberedes i samarbeid mellom berørte parter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olggosčáliheapmi galgá plánejuvvot ja dasa galgá ráhkkanuvvot ovttasbarggus oasálaččaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved utskrivning etter innleggelse med hjemmel i helse- og omsorgstjenesteloven §§ 10-2 og 10-3 skal kommunen alltid varsles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olggosčáliheapmi sosiálabálvaluslága §§ 6-2 ja 6-2a vuođul dahkkojuvvon sisačáliheami maŋŋá galgá álo dieđihuvvot sosiálabálvalussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Godkjenning av helseinstitusjoner og helsetjenester Sykehus må godkjennes av departementet før det kan yte helsetjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 4-1. Dearvvašvuođainstitušuvnnaid ja dearvvašvuođabálvalusaid dohkkeheapmi Departemeanta ferte dohkkehit buohcceviesu, ovdalgo dat sáhttá lágidit dearvvašvuođabálvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet kan gi forskrift om at det kreves godkjenning av departementet for</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta sáhttá addit láhkaásahusa dan hárrái ahte gáibiduvvo departemeantta dohkkeheapmi a) earalágan dearvvašvuođainstitušuvnnain ja dearvvašvuođabálvalusain go mat leat namahuvvon vuosttas lađđasis, b) dakkár dearvvašvuođainstitušuvnnaid dahje dearvvašvuođabálvalusaid mearkkašahtti rievdadusaid hárrái, mat leat jo dohkkehuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>vesentlige endringer i helseinstitusjoner eller tjenestetilbud som har godkjenning. Ved vurderingen av om godkjenningen skal gis, kan det blant annet legges vekt på om samfunnsmessige eller faglige hensyn taler for at helseinstitusjonen eller helsetjenesten godkjennes, om helseinstitusjonen eller helsetjenesten er omfattet av planer utarbeidet av regionale helseforetak, jf. lov 15. juni 2001 nr. 93 om helseforetak m.m. § 34, og om de tjenester som skal ytes pasientene synes forsvarlige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dohkkeheami addin árvvoštallojuvvo, de sáhttá earret eará deattuhuvvot leatgo servodatlaš dahje fágalaš ákkat dearvvašvuođainstitušuvnna dahje dearvvašvuođabálvalusa dohkkeheami beales, siskkilduvvogo dearvvašvuođainstitušuvdna dahje dearvvašvuođabálvalus guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahagaid ráhkadan plánaide, vrd. lága geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 dearvvašvuođadoaimmahaga ee. birra, § 34, ja orrot go dat bálvalusat bealuštahttit, mat lágiduvvojit divššohasaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet kan i hvert enkelt tilfelle knytte slike vilkår til godkjenningen som er påkrevet for å sikre oppfyllelse av denne loven og bestemmelser gitt i medhold av den.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta sáhttá juohke ovttaskas dáhpáhusas čatnat dohkkeheapmái dakkár eavttuid, mat gáibiduvvojit sihkkarastin dihte dán lága ja dán lága vuođul addojuvvon mearrádusaid ollašuvvama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lov 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1. antall nye spesialistlegestillinger innen hver medisinsk spesialitet som kan opprettes ved helseinstitusjoner og helsetjenester som mottar tilskudd til drift og vedlikehold fra et regionalt helseforetak eller fra staten,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 4-2. Doavtterjuohku Departemeanta sáhttá juohke jagi mearridit: 1. galle ođđa spesialistadoavttervirggi guđege medisiinnalaš spesialitehtii sáhttet ásahuvvot dearvvašvuođainstitušuvnnain ja dearvvašvuođabálvalusain, mat ožžot doaibma- ja bajásdoallandoarjaga guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahagas dahje stáhtas,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2. antall nye hjemler for avtaler om drift av privat spesialistpraksis som kan opprettes av hvert enkelt regionale helseforetak og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. galle ođđa priváhta spesialistadoaimmahaga jođiheami šiehtadusvuođu guđege guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahat sáhttá ásahit ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3. antall nye spesialistlegestillinger innen hver medisinsk spesialitet som kan opprettes ved statlige helseinstitusjoner og helsetjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3. galle ođđa spesialistadoavttervirggi guđege medisiinnalaš spesialitehtas sáhttet ásahuvvot stáhta dearvvašvuođainstitušuvnnain ja dearvvašvuođabálvalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antall nye stillinger og avtalehjemler som nevnt i første ledd angis som en samlet ramme for hver enkelt helseregion fordelt på de ulike medisinske spesialiteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa virggiid ja šiehtadusvuođuid logut, nu go namahuvvon vuosttas lađđasis, almmuhuvvojit guđege dearvvašvuođaguovllu oktasaš rámman, mii juohkása iešguđege medisiinnalaš spesialitehtaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De regionale helseforetakene fordeler stillingene som nevnt i første ledd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahagat juogadit virggiid nu go namahuvvon vuosttas lađđasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet kan sette vilkår for fordelingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta sáhttá bidjat eavttuid juogadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet kan ved forskrift gi nærmere regler til utfylling og gjennomføring av denne bestemmelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta sáhttá láhkaásahusain addit dárkilut njuolggadusaid dán mearrádusa dievasmahttimii ja ollašuhttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lover 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), endret paragrafnummer fra § 5-5, 24 juni 2011 nr. 30 (ikr. 1 jan 2012 iflg. res. 16 des 2011 nr. 1252).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul, paragráfalohku rievdaduvvon § 5-5 ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kapittel 5. Finansiering</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kapihtal 5. Ruhtadeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overskriften endret ved lov 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417). § 5-1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajilčála rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasientens bostedsregion Som bostedsregion skal regnes den helseregion der pasienten har sin faste bopel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 5-1. Divššohasa ássanguovlu Ássanguovlun galgá rehkenastojuvvot dat dearvvašvuođaguovlu, mas divššohasas lea fásta ásodat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom pasienten ikke har fast bopel, skal den helseregion hvor vedkommende har sitt faste oppholdssted regnes som bostedsregion.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus divššohasas ii leat fásta ásodat, galgá dat dearvvašvuođaguovlu gos su fásta orrunsadji lea, rehkenastot ássanguovlun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For pasient som oppholder seg i institusjon eller privat forpleiningssted hvor oppholdsutgiftene helt eller delvis dekkes av det offentlige etter denne loven, skal forholdene på den tid da vedkommende ble mottatt i institusjon eller forpleiningssted legges til grunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divššohasa ektui gii orru institušuvnnas dahje priváhta dikšobáikkis, man ássangoluid servodat dán lága mielde gokčá ollásit dahje muhtin muddui, galgá dilli dan áiggis go divššohas váldui vuostá institušuvdnii dahje dikšobáikái, biddjot vuođđun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inntil et barn fyller 16 år har barnet samme bostedsregion som foreldrene eller som den av foreldrene barnet lever hos eller senest levde hos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dassážii go mánná deavdá 16 jagi, lea sus seamma ássanguovlu go váhnemiin dahje dan váhnemis geainna mánná ássá dahje maŋimuš ásai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For barn som fyller 16 år under opphold i institusjon eller forpleiningssted som nevnt i annet ledd, skal det ved fortsatt opphold legges til grunn samme bostedsregion som før barnet fylte 16 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid ektui geat devdet 16 jagi dan botta go sii orrot institušuvnnas dahje dikšobáikkis, nu go namahuvvon nuppi lađđasis, ja jos orrun ain joatkašuvvá, de galgá ássanguovlun adnot seammá guovlu, go ovdal máná 16 jagi deavdima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet avgjør i tvilstilfeller hvor en pasient har bostedsregion.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta mearrida eahpádusáššiin gos lea divššohasa ássanguovlu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lov 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), endret paragrafnummer fra § 6-5. § 5-2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul) paragráfalohku rievdaduvvon § 6-5 ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Refusjonskrav mot det regionale helseforetaket i pasientens bostedsregion Det regionale helseforetakets behandlings- og forpleiningsutgifter og reiseutgifter til behandling skal dekkes av det regionale helseforetaket i pasientens bostedsregion, jf. § 5-1. Det samme gjelder utgifter til behandling, forpleining og reise som ytes av andre tjenesteytere etter avtale med det regionale helseforetaket i pasientens bostedsregion, jf. § 2-1a.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 5-2. Ruovttoluottamáksingáibádusat divššohasa ássanguovllu guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahahkii Guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahaga dikšo- ja fuolahangoluid, ja mátkegoluid dikšobáikái galgá divššohasa ássanguovllu guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahat gokčat, vrd. § 5-1. Seamma guoská maid dikšo-, fuolahan- ja mátkegoluide, go lágideaddjin leat eará bálvaluslágideaddjit, main lea šiehtadus guovllulaš divššohasa ássanguovllu dearvvašvuođadoaimmahagain, vrd. § 2-1a.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til gjennomføring av psykisk helsevern dekkes også andre utgifter av det regionale helseforetaket i pasientens bostedsregion.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mielladearvvašvuođadivššu čađaheamis gokčá divššohasa ássanguovllu guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahat maiddái eará goluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det regionale helseforetaket i pasientens bostedsregion skal dekke utgifter til behandling og forpleining når det i henhold til internasjonal overenskomst foreligger rett til å reise til utlandet for å få nødvendig behandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divššohasa ássanguovllu guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahat galgá gokčat dikšo- ja fuolahangoluid go riikkaidgaskasaš šiehtadusaid vuođul lea vuoigatvuohta mátkkoštit olgoriikii oažžut vealtameahttun divššu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder også når andre norske myndigheter har forskottert beløpet overfor utenlandsk tjenesteyter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská maiddái go eará norgga eiseváldit ovddalgihtii leat máksán supmi olgoriikkalaš bálvaluslágideaddjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det regionale helseforetaket i pasientens bostedsregion skal dekke utgifter til behandling, forpleining, reise og opphold og reise og opphold for nødvendig ledsager når en pasient har rett til nødvendig helsehjelp etter pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1 b fjerde eller femte ledd og annen norsk myndighet har forskuttert beløpet overfor norske eller utenlandske tjenesteytere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divššohasa ássanguovllu guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahat galgá gokčat dikšo-, fuolahan- ja mátke- ja orrungoluid ja vealtameahttun mielčuovvu mátke- ja orrungoluid, go divššohasas lea vuoigatvuohta vealtameahttun dearvvašvuođaveahkkái divššohasvuoigatvuođalága § 2-1 njealját dahje viđát lađđasa vuođul, ja go eará norgga eiseváldi lea ovddalgihtii máksán supmi norgalaš dahje olgoriikkalaš bálvaluslágideaddjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet kan gi forskrift om beregning av utgifter som nevnt i første og annet ledd, og kan fastsette samme refusjonssatser for en eller flere grupper av institusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta sáhttá addit láhkaásahusa goluid rehkenastimis nu go namahuvvon vuosttas ja nuppi lađđasis, ja sáhttá mearridit seamma ruovttoluottamáksineriid ovtta dahje máŋgga institušuvdnajovkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utgifter til laboratorie- og røntgentjenester dekkes bare av det regionale helseforetaket i pasientens bostedsregion, jf. § 5-1, dersom dette følger av avtale mellom det regionale helseforetaket i bostedsregionen og den som yter slike tjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divššohasa ássanguovllu guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahat, vrd. § 5-1, gokčá laboratoriija- ja røntgenbálvalusgoluid dušše, jus ássanguovllu guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahat lea šiehttan dan hárrái dainna gii dakkár bálvalusaid lágida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De regionale helseforetakene skal gjøre kjent hvilke medisinske laboratorier og røntgeninstitutt de har avtale med. Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om finansieringen av laboratorie- og røntgentjenester, herunder overgangsordninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahagat galget almmuhit, guđe medisiinnalaš laboratoriijaiguin ja røntgeninstituhtaiguin sis lea šiehtadus. Departemeanta sáhttá láhkaásahusas addit dárkilut mearrádusaid laboratoriija- ja røntgenbálvalusaid ruhtadeami ektui, dan vuolde gaskaboddasaš ortnegiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lover 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), endret paragrafnummer fra § 6-6, 28 nov 2003 nr. 96 (ikr. 1 jan 2004), 12 des 2003 nr. 110 (ikr. 1 sep 2004 iflg. res. 19 mars 2004 nr. 540), 19 juni 2009 nr. 72 (ikr. 1 jan 2011 iflg. res. 3 des 2010 nr. 1508), 24 juni 2011 nr. 30 (ikr. 1 jan 2012 iflg. res. 16 des 2011 nr. 1252).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágaiguin geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 6-6 ektui, skábmamánu 28. b. 2003 nr. 96 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2004), juovlamánu 12. b. 2003 nr. 110, (fámus čakčamánu 1. b. 2004 res. njukčamánu 19. b. 2004 nr. 540 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dekning av utgifter for pasient som ikke har bosted i riket Pasient som ikke har bosted i riket, skal dekke behandlings- og forpleiningsutgiftene selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 5-3. Dakkár divššohasa goluid gokčan, geas ii leat ássanbáiki riikkas Divššohas geas ii leat ássanbáiki riikkas, galgá ieš gokčat dikšo- ja fuolahangoluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom pasienten ikke kan dekke utgiftene selv, skal de dekkes av vedkommende helseinstitusjon eller tjenesteyter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus divššohas ii sáhte gokčat goluidis, de galgá dearvvašvuođainstitušuvdna dahje bálvaluslágideaddji, geasa ášši guoská, daid gokčat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folketrygden skal dekke behandlings- og forpleiningsutgifter for pasient som ikke har bosted i riket dersom vedkommende er trygdet etter folketrygdloven eller er stønadsberettiget i henhold til gjensidig avtale med annen stat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotoadju galgá gokčat dakkár divššohasa dikšo- ja fuolahangoluid, geas ii leat ássanbáiki riikkas, jus son lea oadjovuostáiváldi álbmotoadjolága vuođul dahje lea doarjjavuoigadahtton guovttebealat šiehtadusa bokte, mii lea dahkkojuvvon nuppiin stáhtain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utgifter til gjennomføring av tvungent psykisk helsevern skal dekkes av staten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta galgá gokčat bákkolaš mielladearvvašvuođadivššu čađahangoluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lover 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), endret paragrafnummer fra § 6-7, 21 juni 2013 nr. 79 (ikr. 1 mars 2015 iflg. res. 19 des 2014 nr. 1735).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 6-7 ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staten dekker utgiftene til kontrollkommisjonenes virksomhet, jf. lov om etablering og gjennomføring av psykisk helsevern § 6-1. Departementet kan gi forskrift om hvilke utgifter som omfattes av første ledd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 5-4. Gozihanlávdegotti doaibmagoluid gokčan Stáhta gokčá gozihanlávdegotti doaibmagoluid, vrd. mielladearvvašvuođadivššu ásahan-ja čađahanláhka § 6-1. Departemeanta sáhttá addit láhkaásahusa dan birra makkár goluid vuosttas lađas siskkilda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lov 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), endret paragrafnummer fra § 6-8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 6-8 ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1. pasienters betaling for poliklinisk behandling ved institusjon, hos legespesialist og spesialist i klinisk psykologi, herunder fritak for betaling ved forsinket behandling/undersøkelse eller kontroll,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 5-5. Divššohasaid iešmáksu Departemeanta sáhttá addit láhkaásahusa 1. divššohasaid máksima birra poliklinihkalaš divššu ovddas institušuvnnain, spesialistadoaktára luhtte ja klinihkalaš psykologiija spesialistta luhtte, dan vuolde máksimis beassamis maŋŋonan divššu/iskkademiid dahje dárkkistemiid oktavuođas,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2. pasienters betaling for bestilt time som ikke benyttes ved poliklinikk, hos legespesialist og spesialist i klinisk psykologi,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. divššohasaid máksima birra diŋgojuvvon diimmuid ovddas, maid sii eai leat geavahan poliklinihkas, spesialistadoaktára luhtte ja klinihkalaš psykologiija spesialistta luhtte,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3. adgang til å bestemme at pasienter som oppholder seg i langtidsinstitusjoner helt eller delvis skal dekke 25 prosent av forpleiningsutgiftene når dette finnes rimelig etter pasientens økonomiske kår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3. vejolašvuođa birra mearridit ahte divššohasat geat orrot guhkesáiggeinstitušuvnnain ollásit dahje muhtin muddui, galget gokčat 25 proseantta fuolahangoluin, go dat lea govttolaš divššohasa ruhtadili ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan ikke tas refusjon i kontantytelser som pasienten oppebærer etter folketrygdloven og heller ikke i midler som skriver seg fra slike ytelser,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buhtadus ii sáhte váldot reaidaruhtamáksimiin, maid divššohas oažžu álbmotoadjolága vuođul, iige ruđain mat bohtet dakkár doarjagiin,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4. pasienters betaling for reise til undersøkelse og behandling, herunder fritak for betaling for enkelte pasientgrupper,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4. divššohasaid máksimiid birra iskkadallan- ja dikšunmátkkiid oktavuođas, dan vuolde ovttaskas divššohasjoavkkuid máksimis beassama hárrái,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5. pasienters betaling for opphold i opptreningsinstitusjoner og andre private rehabiliteringsinstitusjoner som har driftsavtale med regionalt helseforetak, herunder om fritak for betaling for enkelte pasientgrupper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5. divššohasaid máksima birra dakkár lášmmodahttininstitušuvnnain, ja eará priváhta veajuiduhttininstitušuvnnain orrumis, main leat doaibmašiehtadusat guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahagain, dan vuolde ovttaskas divššohasjoavkkuid máksimis beassama birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lover 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), endret paragrafnummer fra § 6-9, 28 nov 2003 nr. 96 (ikr. 1 jan 2004), 21 des 2005 nr. 127 (ikr. 1 jan 2006), 20 juni 2014 nr. 40 (ikr. 1 jan 2015 iflg. res. 5 des 2014 nr. 1512.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágaiguin geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 6-9 ektui, skábmamánu 28. b. 2003 nr. 96 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2004), juovlamánu 21. b. 2005 nr. 127 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2006).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innhenting av driftsopplysninger Departementet kan kreve seg forelagt budsjett, regnskap og andre opplysninger om drift av offentlig finansiert spesialisthelsetjeneste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 5-6. Doaibmadieđuid háhkan Departemeanta sáhttá gáibidit ovdanbuktit almmolaččat ruhtaduvvon spesialistadearvvašvuođabálvalusa bušeahta, rehketdoalu ja eará dieđuid dan doaimma birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lov 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), endret paragrafnummer fra § 6-2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 6-2 ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kapittel 6. Taushetsplikt, opplysningsplikt og veiledningsplikt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kapihtal 6. Jávohisvuođageatnegasvuohta, dieđihangeatnegasvuohta ja bagadangeatnegasvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overskriften endret ved lov 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417). § 6-1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajilčála rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Taushetsplikt Enhver som utfører tjeneste eller arbeid for helseinstitusjon som omfattes av denne loven, har taushetsplikt etter forvaltningsloven §§ 13 til 13 e.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 6-1. Jávohisvuođageatnegasvuohta Juohkehaččas gii doaimmaha bálvalusa dahje barggu dearvvašvuođainstitušuvnna ovddas maid dát láhka siskkilda, lea jávohisvuođageatnegasvuohta hálddašanlága vuođul §§ 13, 13 e rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Taushetsplikten gjelder også pasientens fødested, fødselsdato, personnummer, statsborgerforhold, sivilstand, yrke, bopel og arbeidssted.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jávohisvuođageatnegasvuohta gusto maiddái divššohasa riegádanbáikki, riegádanbeaivvi, persovdnanummira, riikkavulošvuođa, siviilaseađu, ámmáha, ásodaga ja bargosaji hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplysning om en pasients oppholdssted kan likevel gis når det er klart at det ikke vil skade tilliten til helseinstitusjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut divššohasa orrunbáikki ektui sáhttet dattetge addojuvvot, jus lea čielggas ahte dat eai vahágahte luohttámuša dearvvašvuođainstitušuvdnii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplysninger til andre forvaltningsorganer etter forvaltningsloven § 13 b nr. 5 og 6 kan bare gis når dette er nødvendig for å bidra til løsning av oppgaver etter denne loven, eller for å forebygge vesentlig fare for liv eller alvorlig skade for noens helse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut eará hálddašanorgánaide hálddašanlága § 13 b nr. 5 ja 6 vuođul sáhttet dušše addojuvvot, jus dat lea vealtameahttun doaimmaid čađaheapmái dán lága vuođul, dahje eastadan dihte mearkkašahtti heakkavára dahje duođalaš vahága geannu dearvvašvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lover 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), endret paragrafnummer fra § 7-1, 18 des 2009 nr. 137 (ikr. 1 jan 2010 iflg. res. 18 des 2009 nr. 1583).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul) paragráfalohku rievdaduvvon § 7-1 ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplysningsplikt til Statens helsetilsyn og Fylkesmannen Enhver som utfører tjeneste eller arbeid som angår helsetjenester som omfattes av denne loven, skal på anmodning gi Statens helsetilsyn eller Fylkesmannen opplysninger som tilsynsorganet finner nødvendige for å kunne utføre sine oppgaver i medhold av lov, forskrift eller instruks.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 6-2. Dieđihangeatnegasvuohta stáhta dearvvašvuođagehččui ja fylkka dearvvašvuođagehččui Juohkehaš gii doaimmaha bálvalusa dahje barggu dearvvašvuođainstitušuvnna ovddas maid dát láhka siskkilda, galgá ávžžuhusa vuođul addit stáhta dearvvašvuođagehččui dahje fylkka dearvvašvuođagehččui dieđuid, maid geahččoorgána atná vealtameahttumin čađahan dihte doaimmaidis dán lága, láhkaásahusa dahje instruvssa vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den som skal gi opplysning etter første punktum, skal også gi Statens helsetilsyn og Fylkesmannen adgang til virksomheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gii galgá addit dieđuid vuosttas čuoggá vuođul, galgá maiddái stáhta dearvvašvuođageahču ja fylkka dearvvašvuođageahču luoitit doaimma ollái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den som skal gi opplysninger etter første ledd, eller som ønsker å gi opplysninger til Statens helsetilsyn eller Fylkesmannen av eget tiltak, kan gjøre det uten hinder av taushetsplikt dersom det antas å være nødvendig for å fremme tilsynsorganets oppgaver etter lov, forskrift eller instruks.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gii galgá addit dieđuid vuosttas lađđasa mielde, dahje gii hálida addit dieđuid stáhta dearvvašvuođagehččui dahje fylkka dearvvašvuođagehččui iežas álgagiin, sáhttá dan dahkat jávohisvuođageatnegasvuođa hehttekeahttá, jus dat navdojuvvo vealtameahttumin geahččoorgána doaimmaid ovddideapmái lága, láhkaásahusa dahje instruvssa mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplysninger som er gitt Statens helsetilsyn eller Fylkesmannen i henhold til denne bestemmelsen, kan uten hinder av taushetsplikten forelegges sakkyndige til uttalelse eller departementet til orientering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut, mat leat addojuvvon stáhta dearvvašvuođagehččui dahje fylkka dearvvašvuođagehččui dán mearrádusa vuođul, sáhttet jávohisvuođageatnegasvuođa hehttekeahttá ovdanbiddjot áššedovdiide cealkámušaid vuođđun dahje diehtun departementii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lover 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), endret paragrafnummer fra § 7-2, 29 aug 2003 nr. 87 (ikr. 1 sep 2003 iflg. res. 29 aug 2003 nr. 1092), 24 juni 2011 nr. 30 (ikr. 1 jan 2012 iflg. res. 16 des 2011 nr. 1252).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 7-2 ektui, borgemánu 29. b. 2003 nr. 87 (fámus čakčamánu 1. b. 2003 res. borgemánu 29. b. 2003 nr. 1092 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veiledningsplikt overfor den kommunale helse- og omsorgstjenesten Helsepersonell som er ansatt i statlige helseinstitusjoner som omfattes av denne loven, eller som mottar tilskudd fra regionale helseforetak til sin virksomhet, skal gi den kommunale helse- og omsorgstjenesten råd, veiledning og opplysninger om helsemessige forhold som er påkrevet for at den kommunale helse- og omsorgstjenesten skal kunne løse sine oppgaver etter lov og forskrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 6-3. Geatnegasvuohta bagadit gielddadearvvašvuođabálvalusa Dearvvašvuođabargit, geat leat virgáduvvon stáhta dearvvašvuođainstitušuvnnain maid dát láhka siskkilda, dahje geat ožžot doarjaga doaibmaseaset guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahagas, galget rávvet ja bagadit gielddadearvvašvuođabálvalusa, ja addit daid dieđuid dearvvašvuođadiliid birra, mat gáibiduvvojit vai gielddadearvvašvuođabálvalus sáhttá čađahit doaimmaidis lága ja láhkaásahusa mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lover 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), endret paragrafnummer fra § 7-4, 24 juni 2011 nr. 30 (ikr. 1 jan 2012 iflg. res. 16 des 2011 nr. 1252).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 7-4 ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helsepersonell kan uten hinder av taushetsplikt gi ut taushetsbelagte opplysninger når dette er nødvendig for å innhente bistand fra politiet til fullbyrdelse av tvangsvedtak overfor rusmiddelavhengige etter helse- og omsorgstjenesteloven §§ 10-2 og 10-3 eller vilkår etter helse- og omsorgstjenesteloven § 10-4. Politiet har plikt til å yte slik bistand.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 6-4. Bolesveahkki Dearvvašvuođabargit sáhttet jávohisvuođageatnegasvuođa hehttekeahttá addit jávohisvuođavuloš dieđuid, go dat lea vealtameahttun oažžun dihte bolesveahki ollašuhttit bággomearrádusaid gárihuhttinávdnasiid boasttugeavaheaddjiid hárrái sosiálabálvaluslága §§ 6-2 ja 6-2a vuođul dahje sosiálabálvaluslága § 6-3 eavttuid vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilføyd ved lov 28 nov 2003 nr. 99 (ikr. 1 jan 2004 iflg. res. 28 nov 2003 nr. 1403), endret ved lov 24 juni 2011 nr. 30 (ikr. 1 jan 2012 iflg. res. 16 des 2011 nr. 1252).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bolesis lea geatnegasvuohta fállat dakkár veahki. Lasihuvvon lágain skábmamánu 28. b. 2003 nr. 99 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2004 res. skábmamánu 28. b. 2003 nr. 1403 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kapittel 7. Forskjellige bestemmelser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kapihtal 7. Geasku</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overskriften endret ved lover 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), 24 juni 2011 nr. 30 (ikr. 1 jan 2012 iflg. res. 16 des 2011 nr. 1252).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajilčála rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom helsetjenester som omfattes av denne loven drives på en måte som er i strid med loven eller bestemmelser gitt i medhold av den, og driften antas å kunne ha skadelige følger for pasienter, kan Statens helsetilsyn gi pålegg om å rette forholdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 7-1. Geasku Jus dearvvašvuođabálvalusat maid dát láhka siskkilda, doaimmahuvvojit dan láhkai ahte dat leat lága dahje lága vuođul addojuvvon mearrádusaid vuostá, ja jus sáhttá navdit ahte doaimmas leat vahátlaš váikkuhusat divššohasaide, de stáhta dearvvašvuođageahčču addit geaskku dilálašvuođaid njulgema hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom Statens helsetilsyn finner det nødvendig, kan det gis pålegg om stenging av helseinstitusjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus stáhta dearvvašvuođageahčču atná vealtameahttumin, dat sáhttá geatnegahttit giddet dearvvašvuođainstitušuvnna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pålegg som nevnt i første ledd skal inneholde en frist for når retting skal være utført.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geatnegahttin nu go namahuvvon vuosttas lađđasis galgá sisttisdoallat áigemeari goassážii dilli galgá leat njulgejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pålegg som nevnt i første ledd kan påklages til eller omgjøres uten klage etter reglene i forvaltningsloven kapittel VI av det departementet Kongen bestemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geatnegahttin nu go namahuvvon vuosttas lađđasis sáhttá guoddaluvvot dahje rievdaduvvot váidaleami haga hálddašanlága VI kapihtala vuođul njuolggadusaid mielde dan departemeanttas, maid Gonagas mearrida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klagen skal gis oppsettende virkning, hvis ikke Statens helsetilsyn bestemmer at vedtaket straks skal iverksettes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váidaleapmi galgá maŋidit ollašuhttima, jus stáhta dearvvašvuođageahčču ii mearrit ahte mearrádus galgá ollašuhttojuvvot vajot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lov 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), endret paragrafnummer fra § 8-1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 8-1 ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I pålegg etter loven her kan Statens helsetilsyn fastsette en løpende tvangsmulkt for hver dag/uke/måned som går etter utløpet av den frist som er satt for oppfylling av pålegget, inntil pålegget er oppfylt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 7-2. Bággensáhkku Geatnegahttimis, mii dahkkojuvvo dán lága vuođul, stáhta dearvvašvuođageahčču sáhttá mearridit jotkkolaš bággensáhku juohke beaivái/vahkkui/mánnui, mii vássá geatnegahttima ollašuhttináigemeari maŋŋá, dassážii go geatnegahttin ollašuhttojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tvangsmulkt kan også fastsettes som engangsmulkt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bággensáhkku sáhttá maid mearriduvvot ovttagearddesáhkkun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statens helsetilsyn kan frafalle påløpt tvangsmulkt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta dearvvašvuođageahčču sáhttá guođđit gáibitkeahttá čoggon bággensáhku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilføyd ved lov 13 des 2002 nr. 78 (ikr. 1 jan 2003 iflg. res. 13 des 2002 nr. 1600).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasihuvvon lágain juovlamánu 13. b. 2002 nr. 78 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2003 res. juovlamánu 13. b. 2002 nr. 1600 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kapittel 8. Ikrafttredelse, overgangsbestemmelser, endringer i andre lover m.m.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kapihtal 8. Fápmuiboahtin, gaskaboddasaš mearrádusat, eará lágaid rievdadusat jna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overskriften endret ved lov 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417). § 8-1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajilčála rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppfyllelse av internasjonal overenskomst Kongen kan gi forskrifter i den utstrekning det er nødvendig for å oppfylle internasjonale overenskomster.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 8-1. Riikkaidgaskasaš šiehtadusa ollašuhttin Gonagas sáhttá addit láhkaásahusaid, mat leat vealtameahttumat ollašuhttin dihte riikkaidgaskasaš šiehtadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lov 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), endret paragrafnummer fra § 9-1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 9-1 ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikrafttredelse Loven trer i kraft fra det tidspunkt Kongen bestemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 8-2. Fápmuiboahtin Láhka boahtá fápmui dan beaivvi rájes maid Gonagas mearrida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1 Kongen kan bestemme at de enkelte bestemmelser i loven skal tre i kraft til forskjellig tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1 Gonagas sáhttá mearridit ahte lága ovttaskas mearrádusat bohtet fápmui iešguđet áiggiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra tidspunktet for ikrafttredelse blir følgende lover opphevet: Lov av 19. juni 1969 nr. 57 om sykehus m.v., lov av 28. april 1961 nr. 2 om psykisk helsevern kapittel I, V og §§ 21 a, 21 b og 22.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fápmuiboahtinbeaivvi rájes fámuhuhttojit čuovvovaš lágat: Láhka geassemánu 19. b. 1969 nr. 57 buohcceviesuid jed. birra, láhka cuoŋománu 28. b. 1961 nr. 2 mielladearvvašvuođadivššu birra kapihtal I, V ja §§ 21 a, 21 b ja 22. Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 9-2 ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1 Fra 1 jan 2001 iflg. res. 1 des 2000 nr. 1196 med unntak av § 2-6 og § 9-4 nr. 3 som ble satt ikr. 1 juli 2001 iflg. res. 8 juni 2001 nr. 595.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1 Ođđajagemánu 1. b. 2001 rájes res. juovlamánu 1. b. 2000 nr. 1196 earret § 2-6 ja §9-4 nr. 3, mat biddjojedje fápmui suoidnemánu 1. b. 2001 res. geassemánu 8. b. 2001 nr. 595 vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasienter i privat forpleining under det psykiske helsevernet De regionale helseforetakene plikter å opprettholde ordningen med privat forpleining som omtalt i lov om psykisk helsevern av 28. april 1961 nr. 2. 1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 8-3. Divššohasat mielladearvvašvuođadivššu priváhta fuolaheamis Guovllulaš dearvvašvuođadoaimmahagain lea geatnegasvuohta doalahit priváhta fuolahanortnega nu go namahuvvon mielladearvvašvuođadikšolágas cuoŋománu 28. b. 1961 nr. 2.1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Privat forpleining som tvungent psykisk helsevern kan bare videreføres for den enkelte pasient dersom vilkårene etter § 3-3 i lov 2. juli 1999 nr. 62 om etablering og gjennomføring av tvungent psykisk helsevern (psykisk helsevernloven) er oppfylt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Priváhta fuolaheapmi bákkolaš mielladearvvašvuođadikšun sáhttá ovttaskas divššohasa guovdu jotkojuvvot dušše, jus suoidnemánu 2. b. 1999 lága nr. 62 bákkolaš mielladearvvašvuođadivššu ásaheami ja čađaheami birra (mielladearvvašvuođadikšolága) § 3-3 ja § 3-9 eavttut leat ollašuvvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kongen gir nærmere forskrifter om gjennomføringen av den private forpleiningen, herunder bruken av forpleiningskontrakter og ansvaret for den medisinske oppfølgingen av pasientene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gonagas addá dárkilut láhkaásahusaid priváhta fuolaheami čađaheami birra, dan vuolde fuolahanšiehtadusaid geavahusa birra ja divššohasaid medisiinnalaš čuovvuleami ovddasvástádusa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lover 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), endret paragrafnummer fra § 9-3, 30 juni 2006 nr. 45 (ikr. 1 jan 2007 iflg. res. 15 des 2006 nr. 1422).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 9-3 ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1 Opphevet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1 Fámuhuhtton.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lov 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), endret paragrafnummer fra § 9-4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 8-4. Rievdadusat eará lágain - - - Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 9-4 ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
