<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">hl-19990702-061.html.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>RESSURSER</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kapihtal 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>TJENESTER HJELP</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil ja doaibmasuorgi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>LENKER</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 1-1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skriv ut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lága ulbmil Lága ulbmil lea earenoamážit: 1. ovddidit álbmotdearvvašvuođa ja eastadit buozalmasvuođa, váttuid, gillámuša ja doaibmahehttejumi,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>LOV 1999-07-02 nr 61: Lov om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. leat mielde sihkkarastimin bálvalusfálaldaga kvaliteahta, 3. leat mielde ovddideamen ovttaárvosaš bálvalusfálaldaga,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>DATO:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 1-2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>DEPARTEMENT:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta sáhttá láhkaásahusa bokte dahje ovttaskas dáhpáhusas mearridit mii spesialistabálvalus lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>KORTTITTEL:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kapihtal 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spesialisthelsetjenesteloven – sphlsl.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddasvástádusjuohku ja oppalaš doaimmat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>INNHOLD</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 2-1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lov om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven). Kapittel 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasihuvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lovens formål § 1-2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 2-1a.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lovens virkeområde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovlulaš dearvvašvuođadoaimmahagaid ovddasvástádus spesialistadearvvašvuođabálvalusain Guovlulaš dearvvašvuođadoaimmahagat galget fuolahit das ahte olbmuide, geain lea fásta ásodat dahje orrunbáiki dearvvašvuođaguovllus, lágiduvvojit spesialistadearvvašvuođabálvalusat institušuvnnas ja dan olggobealde, dan vuolde 1. buohcceviessobálvalusat,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kapittel 2. Ansvarsfordeling og generelle oppgaver § 2-1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. medisiinnalaš laboratoriijabálvalusat ja radiologalaš bálvalusat,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statens ansvar for spesialisthelsetjenester § 2-1a.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3. akuhttamedisiinnalaš gearggusvuohta,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De regionale helseforetakenes ansvar for spesialisthelsetjenester § 2-1b.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6. sáhttu iskkadallamii dahje dikšumii gieldda- ja spesialistadearvvašvuođabálvalusa lusa ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beredskapsplan § 2-1c.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>7. dikšunbargiid sáhttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bistand ved ulykker og andre akutte situasjoner § 2-1d.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovlulaš dearvvašvuođadoaimmahagat galget ovttaskas dearvvašvuođadoaimmahagas čujuhit institušuvnnaid, mat sáhttet váldit vuostá gárihuhttinávdnasiid boasttugeavaheddjiid sosiálabálvaluslága vuođul, §§ 6-2 rájes gitta 6-3 rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det regionale helseforetakets adgang til å disponere helsepersonell i enkelte akutte situasjoner § 2-1e.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovlulaš dearvvašvuođadoaimmahat lea geatnegas veahkehit lihkuhisvuođain ja eará akuhtta dáhpáhusain dearvvašvuođaguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plikt til forsvarlighet § 2-3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálvalusaid nu go namahuvvon vuosttas lađđasis sáhttet guovlulaš dearvvašvuođadoaimmahagat ieža lágidit, dahje dat sáhttet dahkat soahpamuša daid hárrái eará lágideddjiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementets bestemmelser om lands- og flerregionale funksjoner og markedsføring av spesialisthelsetjenester § 2-4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta sáhttá láhkaásahusas bidjat gáibádusaid bálvalusaide, maid dát láhka siskkilda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Individuell plan § 2-5a.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágaiguin geassemánu 23. b. 2000 nr. 56 (fámus suoidnemánu 1. b. 2001 res. geassemánu 22. b. 2001 nr. 698 vuođul), geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 2-1 ektui, skábmamánu 28. b. 2003 nr. 96 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2004), skábmamánu 28. b. 2003 nr. 99 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2004 res. skábmamánu 28. b. 2003 nr. 1403 vuođul), geassemánu 25. b. 2004 nr. 46.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Koordinator § 2-5b.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 2-1b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Koordinerende enhet § 2-6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasihuvvon lágain geassemánu 23. b. 2000 nr. 56 (fámus suoidnemánu 1. b. 2001 res. geassemánu 22. b. 2001 nr. 698 vuođul), rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 2-1a ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utskrivningsklare pasienter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 2-1c.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kapittel 3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkki lihkuhisvuođain ja eará akuhtta dáhpáhusain Juos dilit gáibidit dan, de galgá guovlulaš dearvvašvuođadoaimmahaga dearvvašvuođabálvalus veahkehit eará guovlulaš dearvvašvuođadoaimmahagaid lihkuhisvuođain ja eará akuhtta dáhpáhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Særlige plikter og oppgaver § 3-1. Øyeblikkelig hjelp § 3-1a.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahki bivdá dat dearvvašvuođadoaimmahat, mii dárbbaša veahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1 jan 2008 iflg. res. 21 des 2007 nr. 1574).)...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 2-3 ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 3-2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 2-3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Meldeplikt til Helsetilsynet i fylket § 3-3a.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemantta mearrádusat riikkaviidosaš ja máŋggaguovllulaš funkšuvnnain ja spesialistadearvvašvuođabálvalusaid márkanfievrrideamis Departemeanta sáhttá láhkaásahusain dahje ovttaskas dáhpáhusas addit mearrádusaid: 1. riikkaviidosaš ja máŋggaguovllulaš funkšuvnnain ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varsel til Statens helsetilsyn om alvorlige hendelser § 3-4. Kvalitetsutvalg § 3-4a.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. dán láhkii gulli bálvalusaid márkanfievrrideamis, dan vuolde dihto márkanfievrridanvugiid gildosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om deltakelse i undervisning og opplæring § 3-6. Særlige plikter i forbindelse med barns institusjonsopphold § 3-7.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 2-4 ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 3-7a.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 2-4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om barneansvarlig personell mv..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágaiguin geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 2-5 ektui, juovlamánu 12. b. 2003 nr. 110 (fámus čakčamánu 1. b. 2004 res. njukčamánu 19. b. 2004 nr. 540 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 3-8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 2-5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varsel til tilsynsmyndigheten § 3-14. Adgang til tilbakeføring ved rømming fra behandling for rusmiddelmisbruk m.m..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktagaslaš plána Dearvvašvuođadoaimmahat galgá ráhkadit oktagaslaš plána divššohasaide geat dárbbašit guhkálaš ja ovttastahtton fálaldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 3-15.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođadoaimmahat galgá ovttasbargat eará lágideddjiiguin plána hárrái ja dan láhkai ovddidit ollislaš fálaldaga divššohasaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varsel til sosialtjenesten ved utskrivning § 3-16.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta sáhttá láhkaásahusas addit dárkilut mearrádusaid das guđe divššohasjoavkkuid geatnegasvuohta siskkilda, ja plána sisdoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kongen kan gi forskrift med nærmere regler om legemiddelassistert rehabilitering av rusmiddelmisbrukere og kan blant annet gi... § 3-17.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 2-6 ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kapittel 4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kapihtal 3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Godkjenning av helseinstitusjoner og helsetjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamáš geatnegasvuođat ja doaimmat § 3-1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Legefordeling § 4-1. Godkjenning av helseinstitusjoner og helsetjenester § 4-2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Institušuvdna dahje ossodat galgá váldit vuostá divššohasaid iskkadeapmái ja jus vealtameahttun, dikšui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finansiering § 5-1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovlulaš dearvvašvuođadoaimmahat galgá čujuhit, galle dearvvašvuođainstitušuvnna dahje dakkár institušuvnnaid ossodaga dearvvašvuođaguovllus leat vealtameahttumat, main lea vásttolaš geatnegasvuohta daid divššohasaid ektui, geat dárbbašit psykiatriija dearvvašvuođaveahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasientens bostedsregion § 5-2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hohpolaš veahki lágidangeatnegasvuohta dán mearrádusa vuođul ii ollašuva, jus institušuvdna dahje ossodat diehtá ahte vealtameahttun veahki lágidit earát, geat dilálašvuođaid dáfus leat lagabus veahkehit rivttes áigge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Refusjonskrav mot det regionale helseforetaket i pasientens bostedsregion § 5-3. Dekning av utgifter for pasient som ikke har bosted i riket § 5-4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoaddi sáhttá geatnegahttit dakkár institušuvnnain virgáduvvon dearvvašvuođabargiid, mat leat namahuvvon vuosttas ja nuppi lađđasis, vuolgit veahkehit olbmo gii dárbbaša hohpolaš veahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dekning av utgifter til kontrollkommisjonenes virksomhet § 5-5. Pasienters egenbetaling § 5-6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta sáhttá addit láhkaásahusa hohpolaš veahki lágidangeatnegasvuođa dárkilut sisdoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Taushetsplikt, opplysningsplikt og veiledningsplikt § 6-1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágaiguin geassemánu 23. b. 2000 nr. 56 (fámus suoidnemánu 1. b. 2001 res. geassemánu 22. b. 2001 nr. 698 vuođul), geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Taushetsplikt § 6-2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 3-1a.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplysningsplikt til Statens helsetilsyn og Helsetilsynet i fylket § 6-3. Veiledningsplikt overfor kommunehelsetjenesten § 6-4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasihuvvon lágain skábmamánu 28. b. 2003 nr. 99 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2004 res. skábmamánu 28. b. 2003 nr. 1403 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pålegg § 7-1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 3-2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pålegg § 7-2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Journála- ja diehtojuohkinvuogádagat Dearvvašvuođainstitušuvdna maid dát láhka siskkilda, galgá fuolahit ahte institušuvnna journála- ja diehtojuohkinvuogádagat leat bealuštahttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tvangsmulkt § 7-3. Nasjonale faglige retningslinjer, veiledere og kvalitetsindikatorer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta sáhttá addit láhkaásahusa journála- ja diehtojuohkinvuogádagaid doallamis, sisdoalus ja ásaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikrafttredelse, overgangsbestemmelser, endringer i andre lover m.m..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gonagas sáhttá láhkaásahusas addit dárkilut mearrádusaid elektrovnnalaš journála geavahusa birra, ja sáhttá dan oktavuođas gáibidit oahpahusa ja doaimmaid, mat galget sihkkarastit ahte earrásat eai oaččo dieđuid dahje beasa journálii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 8-1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 3-3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikrafttredelse § 8-3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđihangeatnegasvuohta fylkka dearvvašvuođagehččui Dearvvašvuođainstitušuvdna maid dát láhka siskkilda, galgá fylkka dearvvašvuođagehččui jođáneamos lági mielde dieđihit čálalaččat mearkkašahtti olmmošvahágiid birra, mat divššohassii šaddet dearvvašvuođabálvalusa lágideami čuovvumuššan dahje jus divššohas vahágahttá nuppi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasienter i privat forpleining under det psykiske helsevernet § 8-4. Endringer i andre lover</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhusat main livčče sáhttán šaddat mearkkašahtti olmmošvahágat, galget maid dieđihuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lov om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven). Lovens tittel endret ved lov 18 des 2009 nr. 137 (ikr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta sáhttá addit láhkaásahusa dieđáhusaid sáddema birra nu go namahuvvon vuosttas lađđasis, ja dakkár dieđáhusaid dárkilut sisdoalu birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1 jan 2010 iflg. res. 18 des 2009 nr. 1583). – Se lov 15 juni 2001 nr. 93 (helseforetak).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kapittel 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 3-6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formål og virkeområde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ereliiggán geatnegasvuođat mánáid institušuvdnaorruma oktavuođas Departemeanta sáhttá addit láhkaásahusa dearvvašvuođainstitušuvnnaid ereliiggán geatnegasvuođain mánáid ektui, mat orrot institušuvnnain, dan vuolde mearrádusaid oapmahaččaid borramuš-, mátke- ja ijastallangoluid gokčamis, go sii máná dihtii orrot institušuvnnas stuorra osiid jándoris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 1-1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 3-7.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lovens formål</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divššohasovddasvástideaddji doaktára birra ee. Departemeanta sáhttá láhkaásahusas addit mearrádusaid divššohasovddasvástideaddji doaktára birra ja vásttolaš ortnegiid eará dearvvašvuođabargiid joavkkuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lovens formål er særlig å:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 3-8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1. fremme folkehelsen og å motvirke sykdom, skade, lidelse og funksjonshemning,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohcceviesuid doaimmat Buohcceviesut galget erenomážit fuolahit čuovvovaš doaimmain: 1. divššohasdivššus,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2. bidra til å sikre tjenestetilbudets kvalitet,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. dearvvašvuođabargiid oahpus,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3. dutkamis, ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4. bidra til at ressursene utnyttes best mulig,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4. divššohasaid ja oapmahaččaid oahpaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 1-2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 3-9.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Loven gjelder for spesialisthelsetjenester som tilbys eller ytes i riket av staten og private, når ikke annet følger av de enkelte bestemmelser i loven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohcceviesu jođiheapmi Buohcceviessu galgá organiserejuvvot nu ahte juohke dásis lea ovddasvástideaddji jođiheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet kan ved forskrift eller i det enkelte tilfelle bestemme hva som er spesialisthelsetjeneste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta sáhttá láhkaásahusas gáibidit ahte jođiheaddjis galgá leat dihto gelbbolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lov 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus bealuštahttivuođa gáibádusa ektui lea vealtameahttun, galget medisiidnafágalas ráđđeaddit válljejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 2-1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 3-10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statens ansvar for spesialisthelsetjenester</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppu, lassioahppu ja joatkkaoahppu Doaimmahagain, mat lágidit dearvvašvuođabálvalusaid, maid dát láhka siskkilda, galget fuolahit ahte virgáduvvan dearvvašvuođabargiide lágiduvvo dakkár oahppu, lassioahppu ja joatkkaoahppu, mat leat gáibiduvvon vai juohkehaš sáhttá doaimmahit barggus bealuštahtti vugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staten har det overordnede ansvar for at befolkningen gis nødvendig spesialisthelsetjeneste. Tilføyd ved lov 15 juni 2001 nr. 93 (ikr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 2-7 ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul) paragráfalohku rievdaduvvon § 2-8 ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 2-1a.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 3-12.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De regionale helseforetakene skal sørge for at personer med fast bopel eller oppholdssted innen helseregionen tilbys spesialisthelsetjeneste i og utenfor institusjon, herunder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiálabálvalusa čujuheapmi Dearvvašvuođainstitušuvdna, maid dát láhka siskkilda, galgá árvvoštallat sosiálabálvalusa čujuheami divššu hárrái, nu go namahuvvon § 2-1a vuosttas lađđasa 5. čuoggás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5. tverrfaglig spesialisert behandling for rusmiddelmisbruk, herunder institusjonsplasser som kan ta imot rusmiddelmisbrukere med hjemmel i sosialtjenesteloven §§ 6-2 til 6-3,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gonagas sáhttá mearridit dárkilut láhkaásahusaid sosiálabálvalusa vejolašvuođain čujuhit dikšui nu go namahuvvon § 2-1a vuosttas lađđasa 5. čuoggás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1 juli 2001 iflg. res. 22 juni 2001 nr. 698), 15 juni 2001 nr. 93 (ikr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasihuvvon lágain skábmamánu 28. b. 2003 nr. 99 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2004 res. skábmamánu 28. b. 2003 nr. 1403 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), endret paragraftallet fra § 2-1, 28 nov 2003 nr. 96 (ikr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasihuvvon lágain skábmamánu 28. b. 2003 nr. 99 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2004 res. skábmamanu 28. b. 2003 nr. 1403 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1 jan 2004), 28 nov 2003 nr. 99 (ikr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasihuvvon lágain skábmamánu 28. b. 2003 nr. 99 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2004 res. skábmamánu 28. b. 2003 nr. 1403 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1 jan 2004 iflg. res. 28 nov 2003 nr. 1403), 25 juni 2004 nr. 46. Endres ved lov 24 juni 2011 nr. 30 (ikr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasihuvvon lágain skábmamánu 28. b. 2003 nr. 99 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2004 res. skábmamánu 28. b. 2003 nr. 1403 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 2-1b.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kapihtal 4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beredskapsplan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doavtterjuohku</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1 juli 2001 iflg. res. 22 juni 2001 nr. 698), endret ved lov 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), endret paragraftallet fra § 2-1a.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajilčála rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 2-1c.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 4-1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom forholdene tilsier det, skal helsetjenesten til det regionale helseforetaket yte bistand til andre regionale helseforetak ved ulykker og andre akutte situasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođainstitušuvnnaid ja dearvvašvuođabálvalusaid dohkkeheapmi Departemeanta ferte dohkkehit buohcceviesu, ovdalgo dat sáhttá lágidit dearvvašvuođabálvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anmodning om bistand fremmes av det regionale helseforetaket som har bistandsbehovet. Det regionale helseforetaket som mottar bistand etter første ledd, skal yte kompensasjon for utgifter som pådras til det regionale helseforetaket som bidrar med hjelp, med mindre noe annet er avtalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta sáhttá addit láhkaásahusa dan hárrái ahte gáibiduvvo departemeantta dohkkeheapmi a) earalágan dearvvašvuođainstitušuvnnain ja dearvvašvuođabálvalusain go mat leat namahuvvon vuosttas lađđasis, b) dakkár dearvvašvuođainstitušuvnnaid dahje dearvvašvuođabálvalusaid mearkkašahtti rievdadusaid hárrái, mat leat jo dohkkehuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1 juli 2001 iflg. res. 22 juni 2001 nr. 698), endret ved lov 15 juni 2001 nr. 93 (ikr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dohkkeheami addin árvvoštallojuvvo, de sáhttá earret eará deattuhuvvot leatgo servodatlaš dahje fágalaš ákkat dearvvašvuođainstitušuvnna dahje dearvvašvuođabálvalusa dohkkeheami beales, siskkilduvvogo dearvvašvuođainstitušuvdna dahje dearvvašvuođabálvalus guovlulaš dearvvašvuođadoaimmahagaid ráhkadan plánaide, vrd. lága geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 dearvvašvuođadoaimmahaga ee. birra, § 34, ja orrot go dat bálvalusat bealuštahttit, mat lágiduvvojit divššohasaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), endret paragraftallet fra § 2-1b.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 2-1d.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 4-2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det regionale helseforetakets adgang til å disponere helsepersonell i enkelte akutte situasjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. galle ođđa priváhta spesialistadoaimmahaga jođiheami šiehtadusvuođu guđege guovlulaš dearvvašvuođadoaimmahat sáhttá ásahit ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved ulykker og andre akutte situasjoner som forårsaker ekstraordinær pågang av pasienter, kan det regionale helseforetaket pålegge helsepersonell som tjenestegjør i det regionale helseforetaket og institusjoner som det regionale helseforetaket eier, å utføre nærmere tilvist arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa virggiid ja šiehtadusvuođuid logut, nu go namahuvvon vuosttas lađđasis, almmuhuvvojit guđege dearvvašvuođaguovllu oktasaš rámman, mii juohkása iešguđege medisiinnalaš spesialitehtaide. Guovlulaš dearvvašvuođadoaimmahagat juogadit virggiid nu go namahuvvon vuosttas lađđasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet kan pålegge lege å delta i lokal redningssentral.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta sáhttá bidjat eavttuid juogadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilføyd ved lov 23 juni 2000 nr. 56 (ikr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta sáhttá láhkaásahusain addit dárkilut njuolggadusaid dán mearrádusa dievasmahttimii ja ollašuhttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1 juli 2001 iflg. res. 22 juni 2001 nr. 698), endret ved lov 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), endret paragraftallet fra § 2-1c.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul, paragráfalohku rievdaduvvon § 5-5 ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plikt til forsvarlighet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kapihtal 5. Ruhtadeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lov 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), endret paragraftallet fra § 2-3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajilčála rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 2-3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 5-1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementets bestemmelser om lands- og flerregionale funksjoner og markedsføring av spesialisthelsetjenester</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dassážii go mánná deavdá 16 jagi, lea sus seamma ássanguovlu go váhnemiin dahje dan váhnemis geainna mánná ássá dahje maŋimuš ásai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet kan ved forskrift eller i det enkelte tilfelle gi bestemmelser om:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta mearrida eahpádusáššiin gos lea divššohasa ássanguovlu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lov 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), endret paragraftallet fra § 2-4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul) paragráfalohku rievdaduvvon § 6-5 ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 2-4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 5-2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ventelisteregistrering</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma guoská maid dikšo-, fuolahan- ja mátkegoluide, go lágideaddjin leat eará bálvaluslágideaddjit, main lea šiehtadus guovlulaš divššohasa ássanguovllu dearvvašvuođadoaimmahagain, vrd. § 2-1a.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet kan gi forskrifter om</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mielladearvvašvuođadivššu čađaheamis gokčá divššohasa ássanguovllu guovlulaš dearvvašvuođadoaimmahat maiddái eará goluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divššohasa ássanguovllu guovlulaš dearvvašvuođadoaimmahat galgá gokčat dikšo- ja fuolahangoluid go riikkaidgaskasaš šiehtadusaid vuođul lea vuoigatvuohta mátkkoštit olgoriikii oažžut vealtameahttun divššu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>føring av ventelister over pasienter som søker og har behov for helsehjelp som omfattes av denne loven,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská maiddái go eará norgga eiseválddit ovddalgihtii leat máksán supmi olgoriikkalaš bálvaluslágideaddjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divššohasa ássanguovllu guovlulaš dearvvašvuođadoaimmahat galgá gokčat dikšo-, fuolahan- ja mátke- ja orrungoluid ja vealtameahttun mielčuovvu mátke- ja orrungoluid, go divššohasas lea vuoigatvuohta vealtameahttun dearvvašvuođaveahkkái divššohasvuoigatvuođalága § 2-1 njealját dahje viđát lađđasa vuođul, ja go eará norgga eiseváldi lea ovddalgihtii máksán supmi norgalaš dahje olgoriikkalaš bálvaluslágideaddjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ansvar for å skaffe registrerte pasienter innenfor visse prioriterte pasientgrupper helsehjelp på offentlig institusjon, samt pasienters rett til selv å skaffe slik helsehjelp, og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta sáhttá addit láhkaásahusa goluid rehkenastimis nu go namahuvvon vuosttas ja nuppi lađđasis, ja sáhttá mearridit seamma ruovttoluottamáksineriid ovtta dahje máŋgga institušuvdnajovkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divššohasa ássanguovllu guovlulaš dearvvašvuođadoaimmahat, vrd. § 5-1, gokčá laboratoriija- ja røntgenbálvalusgoluid dušše, jus ássanguovllu guovlulaš dearvvašvuođadoaimmahat lea šiehttan dan hárrái dainna gii dakkár bálvalusaid lágida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>plikt for regionale helseforetak til å rapportere aktivitetstall for de virksomhetene de eier og de private helsetjenestene de har avtaler med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovlulaš dearvvašvuođadoaimmahagat galget almmuhit, guđe medisiinnalaš laboratoriijaiguin ja røntgeninstituhtaiguin sis lea šiehtadus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lover 15 juni 2001 nr. 93 (ikr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta sáhttá láhkaásahusas addit dárkilut mearrádusaid laboratoriija- ja røntgenbálvalusaid ruhtadeami ektui, dan vuolde gaskaboddasaš ortnegiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), endret paragraftallet fra § 2-5, 12 des 2003 nr. 110 (ikr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágaiguin geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 6-6 ektui, skábmamánu 28. b. 2003 nr. 96 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2004), juovlamánu 12. b. 2003 nr. 110, (fámus čakčamánu 1. b. 2004 res. njukčamánu 19. b. 2004 nr. 540 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 2-5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 5-3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Individuell plan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár divššohasa goluid gokčan, geas ii leat ássanbáiki riikkas Divššohas geas ii leat ássanbáiki riikkas, galgá ieš gokčat dikšo- ja fuolahangoluid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helseforetaket skal utarbeide en individuell plan for pasienter med behov for langvarige og koordinerte tilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus divššohas ii sáhte gokčat goluidis, de galgá dearvvašvuođainstitušuvdna dahje bálvaluslágideaddji, geasa ášši guoská, daid gokčat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helseforetaket skal samarbeide med andre tjenesteytere om planen for å bidra til et helhetlig tilbud for pasientene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gozihanlávdegotti doaibmagoluid gokčan Stáhta gokčá gozihanlávdegotti doaibmagoluid, vrd. mielladearvvašvuođadivššu ásahan-ja čađahanláhka § 6-1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om hvilke pasientgrupper plikten omfatter, og om planens innhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta sáhttá addit láhkaásahusa dan birra makkár goluid vuosttas lađas siskkilda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lov 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), endret paragraftallet fra § 2-6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 6-8 ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 2-5b.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 5-5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 2-6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 5-6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilføyes ved lov 24 juni 2011 nr. 30 (ikr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmadieđuid háhkan Departemeanta sáhttá gáibidit ovdanbuktit almmolaččat ruhtaduvvon spesialistadearvvašvuođabálvalusa bušeahta, rehketdoalu ja eará dieđuid dan doaimma birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fra den tid Kongen bestemmer).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 6-2 ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kapittel 3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kapihtal 6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet kan gi forskrift om det nærmere innhold i plikten til å yte øyeblikkelig hjelp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jávohisvuođageatnegasvuohta, dieđihangeatnegasvuohta ja bagadangeatnegasvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lover 23 juni 2000 nr. 56 (ikr. 1 juli 2001 iflg. res. 22 juni 2001 nr. 698), 15 juni 2001 nr. 93 (ikr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajilčála rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417), 21 des 2007 nr. 123 (ikr. 1 jan 2008 iflg. res. 21 des 2007 nr. 1574).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul) paragráfalohku rievdaduvvon § 7-1 ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 3-2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 6-2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Journal- og informasjonssystemer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđihangeatnegasvuohta stáhta dearvvašvuođagehččui ja fylkka dearvvašvuođagehččui Juohkehaš gii doaimmaha bálvalusa dahje barggu dearvvašvuođainstitušuvnna ovddas maid dát láhka siskkilda, galgá ávžžuhusa vuođul addit stáhta dearvvašvuođagehččui dahje fylkka dearvvašvuođagehččui dieđuid, maid geahččoorgána atná vealtameahttumin čađahan dihte doaimmaidis dán lága, láhkaásahusa dahje instruvssa vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helseinstitusjon som omfattes av denne loven, skal sørge for at journal- og informasjonssystemene ved institusjonen er forsvarlige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gii galgá addit dieđuid vuosttas čuoggá vuođul, galgá maiddái stáhta dearvvašvuođageahču ja fylkka dearvvašvuođageahču luoitit doaimma ollái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Meldeplikt til Helsetilsynet i fylket Helseinstitusjon som omfattes av denne loven, skal snarest mulig gi skriftlig melding til Helsetilsynet i fylket om betydelig personskade som voldes på pasient som følge av ytelse av helsetjeneste eller ved at en pasient skader en annen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gii galgá addit dieđuid vuosttas lađđasa mielde, dahje gii háliida addit dieđuid stáhta dearvvašvuođagehččui dahje fylkka dearvvašvuođagehččui iežas álgagiin, sáhttá dan dahkat jávohisvuođageatnegasvuođa hehttekeahttá, jus dat navdojuvvo vealtameahttumin geahččoorgána doaimmaid ovddideapmái lága, láhkaásahusa dahje instruvssa mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal også meldes fra om hendelser som kunne ha ført til betydelig personskade. Departementet kan gi forskrift om innsendelse av meldinger som nevnt i første ledd, og om det nærmere innholdet i slike meldinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut, mat leat addojuvvon stáhta dearvvašvuođagehččui dahje fylkka dearvvašvuođagehččui dán mearrádusa vuođul, sáhttet jávohisvuođageatnegasvuođa hehttekeahttá ovdanbiddjot áššedovdiide cealkámušaid vuođđun dahje diehtun departementii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet kan også bestemme at helsetjenester som ikke er knyttet til helseinstitusjon, skal omfattes av meldeplikten etter første ledd. Endret ved lov 29 aug 2003 nr. 87 (ikr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 7-2 ektui, borgemánu 29. b. 2003 nr. 87 (fámus čakčamánu 1. b. 2003 res. borgemánu 29. b. 2003 nr. 1092 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1 sep 2003 iflg. res. 29 aug 2003 nr. 1092).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasihuvvon lágain skábmamánu 28. b. 2003 nr. 99 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2004 res. skábmamánu 28. b. 2003 nr. 1403 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 3-3a.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geasku</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varsel til Statens helsetilsyn om alvorlige hendelser Tilføyes ved lov 24 juni 2011 nr. 30 (ikr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajilčála rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 3-4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 7-1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvalitetsutvalg Helseinstitusjoner som omfattes av denne loven, skal opprette kvalitetsutvalg som ledd i den internkontroll institusjonen er pliktig til å føre i henhold til § 3 i lov 30. mars 1984 nr. 15 om statlig tilsyn med helsetjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geasku Jus dearvvašvuođabálvalusat maid dát láhka siskkilda, doaimmahuvvojit dan láhkai ahte dat leat lága dahje lága vuođul addojuvvon mearrádusaid vuostá, ja jus sáhttá navdit ahte doaimmas leat vahátlaš váikkuhusat divššohasaide, de stáhta dearvvašvuođageahčču addit geaskku dilálašvuođaid njulgema hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget kan uten hinder av taushetsplikt kreve opplysninger som er nødvendige for utførelse av dets arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geatnegahttin nu go namahuvvon vuosttas lađđasis galgá sisttisdoallat áigemeari goassážii dilli galgá leat njulgejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet kan gi forskrift om kvalitetsutvalgenes arbeid, herunder om informasjon til pasienter og om habilitet for utvalgets medlemmer. Endres ved lov 24 juni 2011 nr. 30 (ikr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geatnegahttin nu go namahuvvon vuosttas lađđasis sáhttá guoddaluvvot dahje rievdaduvvot váidaleami haga hálddašanlága VI kapihtala vuođul njuolggadusaid mielde dan departemeanttas, maid Gonagas mearrida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvalitetsforbedring og pasientsikkerhet Tilføyes ved lov 24 juni 2011 nr. 30 (ikr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váidaleapmi galgá maŋidit ollašuhttima, jus stáhta dearvvašvuođageahčču ii mearrit ahte mearrádus galgá ollašuhttojuvvot vajot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fra den tid Kongen bestemmer).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 8-1 ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 3-5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 7-2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om deltakelse i undervisning og opplæring De regionale helseforetakene skal sørge for at behovet for undervisning og opplæring av helsefaglige elever, lærlinger, studenter, turnuskandidater og spesialister dekkes innen helseregionen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bággensáhkku Geatnegahttimis, mii dahkkojuvvo dán lága vuođul, stáhta dearvvašvuođageahčču sáhttá mearridit jotkkolaš bággensáhku juohke beaivái / vahkkui / mánnui mii vássá geatnegahttima ollašuhttináigemeari maŋŋá, dassážii go geatnegahttin ollašuhttojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet kan gi forskrifter om plikten til å delta i undervisning og opplæring, herunder om private helseinstitusjoners plikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasihuvvon lágain juovlamánu 13. b. 2002 nr. 78 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2003 res. juovlamánu 13. b. 2002 nr. 1600 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lov 15 juni 2001 nr. 93 (ikr. 1 jan 2002 iflg. res. 14 des 2001 nr. 1417).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajilčála rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 3-6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 8-1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Særlige plikter i forbindelse med barns institusjonsopphold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fápmuiboahtin Láhka boahtá fápmui dan beaivvi rájes maid Gonagas mearrida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet kan gi forskrift om helseinstitusjonenes særlige plikter i forhold til barn som oppholder seg i institusjonen, herunder bestemmelser om dekning av pårørendes utgifter til mat, reise og overnatting når de av hensyn til barnet oppholder seg i institusjonen store deler av døgnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 9-2 ektui. 1 Ođđajagemánu 1. b. 2001 rájes res. juovlamánu 1. b. 2000 nr. 1196 earret § 2-6 ja §9-4 nr. 3, mat biddjojedje fápmui suoidnemánu 1. b. 2001 res. geassemánu 8. b. 2001 nr. 595 vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 3-7.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 8-3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet kan i forskrift gi bestemmelser om pasientansvarlig lege og tilsvarende ordninger for andre grupper helsepersonell. Oppheves ved lov 24 juni 2011 nr. 30 (ikr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divššohasat mielladearvvašvuođadivššu priváhta fuolaheamis Guovlulaš dearvvašvuođadoaimmahagain lea geatnegasvuohta doalahit priváhta fuolahanortnega nu go namahuvvon mielladearvvašvuođadikšolágas cuoŋománu 28. b. 1961 nr. 2.1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fra den tid Kongen bestemmer).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1 Fámuhuhtton.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 3-7a.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 8-4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helseinstitusjoner som omfattes av denne loven, skal i nødvendig utstrekning ha barneansvarlig personell med ansvar for å fremme og koordinere helsepersonells oppfølging av mindreårige barn av psykisk syke, rusmiddelavhengige og alvorlig somatisk syke eller skadde pasienter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadusat eará lágain - - - Rievdaduvvon lágain geassemánu 15. b. 2001 nr. 93 (fámus ođđajagemánu 1. b. 2002 res. juovlamánu 14. b. 2001 nr. 1417 vuođul), paragráfalohku rievdaduvvon § 9-4 ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet kan gi nærmere bestemmelser om barneansvarlig personell i forskrift. Tilføyd ved lov 19 juni 2009 nr. 70 (ikr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhka spesialistadearvvašvuođabálvaluslága rievdadusaid ee. birra (Buohcciidsáhtu ruhtadanovddasvástádus ja dearvvašvuođabargiid mátkegolut).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1 jan 2010 iflg. res. 11 des 2009 nr. 1501).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>V. Fápmuiboahtin ja gaskaboddasaš mearrádusat 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sykehus skal særlig ivareta følgende oppgaver: 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhka boahtá fápmui ođđajagemánu 1. b. 2004.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>forskning, og</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leaŋka olggos:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ledelse i sykehus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lága dievasteakstas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    </body>
</tmx>
