<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">raafiskloven_nob.doc.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>LOV 1951-12-14 nr 03: Lov om omsetning av råfisk [råfiskloven].</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>LÁHKA 1951-12-14 nr 03: Láhka njuoskaguliid gávppašeami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>DATO:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BEAIVI:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>LOV-1951-12-14-3</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>LÁHKA-1951-12-14-3</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>DEPARTEMENT:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DEPARTEMEANTA:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FKD (Fiskeri- og kystdepartementet)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>GRD (Guolástus- ja riddodepartemeanta)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>IKRAFTTREDELSE:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>MAŊIMUSTÁ RIEVDADUVVON:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1952-01-01 SIST-ENDRET:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>LÁHKA -2001-06-15-51</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ENDRER:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>RIEVDADA:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>KORTTITTEL: Råfiskloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>GUOVDDÁŠ LÁHKAÁSAHUSAT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>INNHOLD</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SISDOALLU</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lov om omsetning av råfisk [råfiskloven].</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhka njuoskaguliid gávppašeami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begrepet råfisk omfatter i denne lov fisk (herunder sild, brisling og skalldyr) samt deler og biprodukter av fisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuoskaguolli mearkkaša dán lágas guliid (dárkileappot sallihiid/silddiid,...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kongen kan bestemme at det skal være forbudt å tilvirke, omsette eller utføre råfisk som nevnt i § 1 eller produkter derav - uansett...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gonagas sáhttá mearridit ahte ii galgga leat lohpi buvttadit,...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedkommende departement kan i henhold til § 2 i denne loven godkjenne vedtekter for salgsorganisasjoner av fiskere når fiskerne eller...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gullevaš departemeanta sáhttá dán lága § 2 vuođul...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En salgsorganisasjon som godkjennes i medhold av § 2, skal ha forretningsregler som inneholder organisasjonens alminnelige...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár vuovdinorganisašuvnnas, mii dohkkehuvvo § 2 vuođul, galget...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når hensynet til avtaket krever det, eller for å oppnå en hensiktsmessig utnyttelse av fangstene, kan en salgsorganisasjon som er...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuostáiváldinvejolašvuođaid geažil, dahje sállašiid...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En salgsorganisasjon som er godkjent i medhold av § 2, kan dirigere fangster som omfattes av organisasjonens virksomhet, til bestemte...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár vuovdinorganisašuvdna, mii lea dohkkehuvvon § 2 vuođul, sáhttá...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 6a.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 6a.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppgjør for produkter levert i strid med en etter § 2 godkjent salgsorganisasjons bestemmelser, kan organisasjonen helt eller...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máksimis dakkár buktagiid ovddas, mat leat buktojuvvon vuostáiváldái...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 7.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 7.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Salgsorganisasjon som er godkjent i medhold av lovens § 2 skal føre kontroll med at bestemmelsene i denne lov og forskrifter gitt i...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár vuovdinorganisašuvdna, mii lea dohkkehuvvon § 2 vuođul,...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 7a.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 7a.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Opphevet ved lov 4 des 1992 nr. 124.)...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Fámuhuhttojuvvon juovlamánu 4. b. 1992-mannosaš lágain nr. 124.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>) § 8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Treffes slik bestemmelse som omhandlet i § 2, kan vedkommende departement utferdige de supplerende bestemmelser som kreves for...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dakkár mearrádus dahkkojuvvo, mii guoská § 2:i, sáhttá...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 9.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 9.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer bestemmelser gitt i eller i medhold av denne lov eller medvirker til det, straffes med...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son gii eaktodáhtolaččat dahje váruhemet rihkku...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 10.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Opphevet ved lov 11 juli 1986 nr. 51.)... § 11.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Fámuhuhttojuvvon suoidnemánu 11. b. 1986-mannosaš lágain nr. 51.) § 11.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne lov trer i kraft 1. januar 1952.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát láhka biddjojuvvo fápmui ođđajagimánu 1. b. 1952.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lov om omsetning av råfisk [råfiskloven].</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhka njuoskaguliid gávppašeami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jf. tidligere lov 18 juni 1938 nr. 14 med tilleggslover 3 okt. 1947, 25 juni 1948 nr. 11, 30 juni 1949 nr. 3, 29 juni 1951 nr. 31 og 18 des 1970 nr. 91.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gč. juovlamánu 18. b. 1970-mannosaš lága nr. 91. - Gč. ovddeš geassemánu 18. b. 1938-mannosaš lága nr. 14 oktan golggotmánu 3. b. 1947-mannosaš lasselágain, geassemánu 25. b. 1948-mannosaš lasselágain nr. 11, geassemánu 30. b. 1949-mannosaš lasselágain nr. 3 ja geassemánu 29. b. 1951-mannosaš lasselágain nr. 31.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begrepet råfisk omfatter i denne lov fisk (herunder sild, brisling og skalldyr) samt deler og biprodukter av fisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuoskaguolli mearkkaša dán lágas guliid (dárkileappot sallihiid/silddiid, šealggoreavvasiid ja skálžoealliid) ja vel daid osiid ja liigebuktagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kongen kan bestemme at loven helt eller delvis også skal gjelde for småkval og blekksprut samt deler og biprodukter derav.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gonagas sáhttá mearridit ahte láhka ollásit dahje muhtumassii maiddái galgá guoskat fállážiidda ja bleahkkaguliide (áhkáriidda) ja daid osiide ja liigebuktagiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lover 29 apr 1959 nr. 5, 14 feb 1964, 6 juni 2008 nr. 37 (ikr. 1 jan 2009 iflg. res. 12 des 2008 nr. 1355).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon cuoŋománu 29. b. 1959-mannosaš lágain nr. 5 ja guovvamánu 14. b. 1964-mannosaš lágain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kongen kan bestemme at det skal være forbudt å tilvirke, omsette eller utføre råfisk som nevnt i § 1 eller produkter derav - uansett hvor fisken er fanget - dersom råfisken ikke i første hånd er omsatt gjennom eller med godkjenning av en salgsorganisasjon av fiskere, hvis vedtekter er godkjent av vedkommende departement.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gonagas sáhttá mearridit ahte ii galgga leat lohpi buvttadit, vuovdit ja oastit dahje olgoriikii fievrridit njuoskaguliid nu mo namahuvvon § 1:s dahje dain ráhkaduvvon buktagiid – gos dal de guolit ležžet bivdojuvvon – jus njuoskaguliin ii leat guolásteaddjiid vuovdinorganisašuvdna vuosttamužžan gávppašan dahje dohkkehan gávppašeami, man njuolggadusaid gullevaš departemeanta lea dohkkehan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Salg fra godkjent salgsorganisasjon anses som omsetning i første hånd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dohkkehuvvon vuovdinorganisašuvnna vuovdin rehkenastojuvvo vuosttamuš gávppašeapmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som omsetning i første hånd ansees også reders, redskapseiers eller annen medinteressents overtagelse av og oppgjør for råfisk fisket på lott- eller prosentvilkår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttamuš gávppašeapmin adnojuvvo maiddái dat go fanaseaiggát, bivdduseaiggát dahje eará mieleaiggát badjelasas váldá njuoskaguoli dahje mávssu njuoskaguolis, mii lea bivdojuvvon oasse- dahje proseantaeavttuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et slikt forbud kan gjøres gjeldende også for innført levende eller annen fersk råfisk, herunder slik råfisk som er brakt i land fra utenlandske fiskefartøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár gielddus sáhttá maiddái mearriduvvot gustot riikii buktojuvvon ealli guollái dahje eará varas njuoskaguollái, dás maiddái dakkár njuoskaguollái maid leat buktán gáddái olgoriikka guolástanfatnasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan også gjøres gjeldende for tilvirket råfisk som er brakt i land fra utenlandsk fiskefartøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá maiddái mearriduvvot gustot buvttaduvvon njuoskaguollái maid leat buktán gáddái olgoriikka guolástanfatnasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestemmelser etter denne lov kan begrenses til å gjelde visse sorter råfisk fanget, ilandbrakt eller brakt i havn i visse områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán lágas vuolgán mearrádusat sáhttet maiddái gáržžiduvvot gustot dušše dihto guollešlájaid njuoskaguollái, mii lea bivdojuvvon, gáddái buktojuvvon dahje hámmanii buktojuvvon dihto guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike bestemmelser kan også begrenses til bestemte tidsrom eller til bestemte markeder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár mearrádusat sáhttet maiddái ráddjejuvvot dihto áigodagaide ja dihto márkaniidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne lov er ikke til hinder for tilvirking av egen fangst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát láhka ii cakka iežas sállaša buvttadeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kongen kan bestemme at omsetning og utførsel av selvtilvirket råfisk og produkter av slik fisk bare kan skje når råfisk og produkter som nevnt i første hånd er omsatt gjennom eller med godkjenning av salgsorganisasjon som nevnt i første ledd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gonagas sáhttá mearridit ahte njuoskaguoli maid guolásteaddji ieš lea buvttadan, ja dakkár guoli buktagiid gávppašeapmi ja olgoriikii fievrrideapmi sáhttá čađahuvvot dušše dalle go njuoskaguolli ja buktagat, nu mo namahuvvon, leat ostojuvvon vuosttamuš gávppašeamis vuovdinorganisašuvnna bokte dahje vuovdinorganisašuvnna dohkkehemiin nu mo namahuvvon vuosttas lađđasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myndighet som etter denne lov er gitt en godkjent salgsorganisasjon, kan organisasjonen overføre til et felles organ for to eller flere godkjente salgsorganisasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan válddi mii dán lága vuođul lea addojuvvon dohkkehuvvon vuovdinorganisašuvdnii, sáhttá organisašuvdna sirdit guovtti dahje eanet dohkkehuvvon vuovdinorganisašuvnnaid oktasašorgánii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fellesorganet skal ha vedtekter godkjent av vedkommende departement.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasašorgánas galget leat njuolggadusat maid gullevaš departemeanta lea dohkkehan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lover 29 juni 1956 nr. 9, 29 apr 1959 nr. 5, 14 feb 1964, 10 juni 1977 nr. 63.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon geassemánu 29. b. 1956-mannosaš lágain nr. 9, cuoŋománu 29. b. 1959-mannosaš lágain nr. 5, guovvamánu 14. b. 1964-mannosaš lágain ja geassemánu 10. b. 1977-mannosaš lágain nr. 63.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedkommende departement kan i henhold til § 2 i denne loven godkjenne vedtekter for salgsorganisasjoner av fiskere når fiskerne eller eiere av båt eller redskaper kan bli medlemmer ved direkte medlemskap eller ved medlemskap gjennom båtlag, lokale salgslag eller gjennom den faglige fiskerorganisasjon og salgsorganisasjonen er et samvirkeforetak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gullevaš departemeanta sáhttá dán lága § 2 vuođul dohkkehit guolásteaddjiid vuovdinorganisašuvnnaid njuolggadusaid go guolásteaddjit dahje fanas- dahje bivdduseaiggádat sáhttet searvat miellahttun njuolgga lahttuvuođain dahje lahttuvuođain fanasveaga bokte, báikkálaš vuovdinorganisašuvnna bokte dahje fágalaš guolásteaddjiidorganisašuvnna bokte ja go vuovdinorganisašuvdna lea vuođđuduvvon ráddjejuvvon ovddasvástádusain ja molsašuddi lahttologuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Salgsorganisasjonens vedtekter skal ha bestemmelser om følgende:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuovdinorganisašuvnna njuolggadusain galget leat mearrádusat čuovvovačča birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At den forretningsmessige leder skal godkjennes av vedkommende departement.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ahte gullevaš departemeanta galgá dohkkehit gávpejođiheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At salgsorganisasjonen skal ha en kontrollnemnd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ahte vuovdinorganisašuvnnas galgá leat dárkkistannammagoddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At vedkommende departement skal ha adgang til å oppnevne en offentlig kontrollør som skal lønnes av organisasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ahte gullevaš departemeanta galgá beassat nammadit almmolaš dárkkisteaddji, man organisašuvdna galgá bálkáhit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontrollørens lønn fastsettes av departementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárkkisteaddji bálkká mearrida departemeanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At virksomhet som salgsorganisasjonen driver, og som ikke direkte er organisering av førstehåndsomsetningen, skal skje gjennom egne selskaper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ahte vuovdinorganisašuvnna doaimma, mii ii leat vuosttamuš gávppašeami njuolgga organiseren, galget sierra fitnodagat čađahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At bestemmelser som treffes om anvendelse av formuen ved oppløsning av salgsorganisasjonen, trenger godkjenning av departementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ahte daid mearrádusaid mat dahkkojuvvojit opmodaga geavaheami birra vuovdinorganisašuvnna heaittiheami oktavuođas, galgá departemeanta dohkkehit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At tvister mellom salgsorganisasjonen og dens medlemmer skal løses på nærmere bestemt måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ahte vuovdinorganisašuvnna ja dan lahtuid soahpameahttunvuođat galget čovdojuvvot dihto mearriduvvon vuogi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Salgsorganisasjonen skal kunne oppkreve en avgift ved omsetning i første hånd av all råfisk og produkter derav som i medhold av § 2 blir omsatt gjennom eller med godkjenning av organisasjonen, og som omfattes av salgsorganisasjonens virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuovdinorganisašuvdna galgá sáhttit gáibidit divada buot njuoskaguliid ja daid buktagiid vuosttamuš gávppašeamis, maiguin § 2 vuođul gávppašuvvo organisašuvnna bokte dahje organisašuvnna dohkkehemiin, ja mii gullá vuovdinorganisašuvnna doibmii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder også råfisk som er tilvirket overensstemmende med § 2, fjerde ledd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská maiddái njuoskaguollái mii lea buvttaduvvon § 2 njealját lađđasa vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avgiften fastsettes av organisasjonens representantskap og godkjennes av departementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Organisašuvnna ovddastangoddi mearrida divada ja departemeanta dan fas dohkkeha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avgiftsbestemmelsene skal framgå av salgsorganisasjonens vedtekter og forretningsregler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divatmearrádusat galget boahtit ovdan vuovdinorganisašuvnna njuolggadusain ja gávpenjuolggadusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lover 4 des 1992 nr. 124, 29 juni 2007 nr. 81 (ikr. 1 jan 2008 iflg. res. 23 nov 2007 nr. 1287).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon juovlamánu 4. b. 1992-mannosaš lágain nr. 124.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En salgsorganisasjon som godkjennes i medhold av § 2, skal ha forretningsregler som inneholder organisasjonens alminnelige salgsvilkår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár vuovdinorganisašuvnnas, mii dohkkehuvvo § 2 vuođul, galget leat gávpenjuolggadusat mat sisttisetdollet organisašuvnna dábálaš vuovdineavttuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjøperne må forplikte seg til å overholde salgsorganisasjonenes bestemmelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oastit galget geatnegahttit iežaset čuovvut vuovdinorganisašuvnnaid mearrádusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lover 19 juni 1969 nr. 54, 2 apr 1976 nr. 13, 21 juni 1985 nr. 78, 4 des 1992 nr. 124 (ikr. 1 jan 1998 iflg. res. 19 sep 1997 nr. 1012).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon geassemánu 19. b.1969-mannosaš lágain nr. 54, cuoŋománu 2. b. 1976-mannosaš lágain nr. 13, geassemánu 21. b. 1985-mannosaš lágain nr. 78 ja juovlamánu 4. b. 1992-mannosaš lágain nr. 124 (fápmui biddjojuvvon ođđajagimánu 1. b. 1998 čakčamánu 19. b. 1997-mannosaš resolušuvnna nr. 1012 vuođul).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når hensynet til avtaket krever det, eller for å oppnå en hensiktsmessig utnyttelse av fangstene, kan en salgsorganisasjon som er godkjent i medhold av § 2, nedlegge midlertidig forbud mot fangst eller påby innskrenkninger i fisket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuostáiváldinvejolašvuođaid geažil, dahje sállašiid jierpmálaš ávkkástallama geažil, sáhttá vuovdinorganisašuvdna mii lea dohkkehuvvon § 2 vuođul, mearridit gaskaboddasaš guolástangildosa dahje guolástangáržžidemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forbudet og innskrenkningene kan begrenses til enkelte distrikter, enkelte redskapsklasser og andre deltakende lag eller enkelte fiskesorter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gildosa ja gáržžidusaid sáhttet ráddjet muhtun guovlluide, muhtun bivddusluohkáide ja eará oasseváldi joavkkuide dahje muhtun guollešlájaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fangstforbud og innskrenkninger som rammer fiske ved Grønland, Island, Jan Mayen, Færøyane, Bjørnøya, Svalbard eller på andre fjerne farvann, eller som rammer fartøy som har konsesjon i henhold til lovgivningen om fiske med trål, kan bare settes i verk med godkjenning av Kongen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdingildosat ja gáržžidusat mat čuhcet guolásteapmái Ruonáeatnama, Islándda, Jan Mayena, Fearasulluid, Guovžasullo, Svalbárdda dahje eará gáidosat mearraguovlluin, dahje mat čuhcet fatnasiidda main lea bivdinlohpi daid lágaid vuođul, mat gusket guolásteapmái trolain, sáhttet dušše biddjojuvvot doibmii Gonagasa dohkkehemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kapittel VII i forvaltningsloven kommer ikke til anvendelse på avgjørelser truffet i medhold av første ledd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddašanlága kapihtal VII ii galgga geavahuvvot mearrádusain mat leat dahkkojuvvon vuosttas lađđasa vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lover 19 juni 1969 nr. 54, 2 apr 1976 nr. 13.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon geassemánu 19. b. 1969-mannosaš lágain nr. 54 ja cuoŋománu 2. b. 1976-mannosaš lágain nr. 13.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En salgsorganisasjon som er godkjent i medhold av § 2, kan dirigere fangster som omfattes av organisasjonens virksomhet, til bestemte kjøpere og til bestemt anvendelse, når dette anses nødvendig for å få fangstene omsatt på den mest fordelaktige måte for fiskerne, eller for en heldig gjennomføring av fisket, avtaket, produksjonen og videreomsetningen, derunder den innenlandske ferskfiskforsyning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár vuovdinorganisašuvdna, mii lea dohkkehuvvon § 2 vuođul, sáhttá gáibidit fatnasiid doalvut sállašiid mat gusket organisašuvnna doibmii, dihto oastiide ja dihto geavaheapmái, go dát orru leamen dárbbašlaš čađahit gávppi eanemusat gánnáhahttin guolásteaddjiide, dahje njuovžilit čađahit guolásteami, vuostáiváldima, buvttadeami ja viidáset gávppašeami, dás maiddái varasguolleháhkama sisriikii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kongen kan gi vedkommende departement bemyndigelse til å pålegge en salgsorganisasjon som er godkjent i medhold av § 2, å dirigere fangster til bestemt anvendelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gonagas sáhttá addit gullevaš departementii válddi geatnegahttit vuovdinorganisašuvnna mii lea dohkkehuvvon § 2 vuođul, gozihit ahte sállašat mannet dihto geavaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kapittel V og VII i forvaltningsloven kommer ikke til anvendelse på avgjørelser truffet i medhold av første ledd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddašanlága kapihttalat V ja VII eai galgga geavahuvvot mearrádusain mat leat dahkkojuvvon vuosttas lađđasa vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lover 19 juni 1969 nr. 54, 4 des 1992 nr. 125 (ikr. jan 1994).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon geassemánu 19. b. 1969-mannosaš lágain nr. 54 ja juovlamánu 4. b. 1992-mannosaš lágain nr. 125 (fápmui biddjojuvvon ođđajagimánus 1994).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 6a.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 6a.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppgjør for produkter levert i strid med en etter § 2 godkjent salgsorganisasjons bestemmelser, kan organisasjonen helt eller delvis kreve innbetalt eller tilbakeholde på organisasjonens hånd til bruk i forbindelse med prisutjevninger eller til pristilskudd og frakttilskudd for lovlig leverte fangster.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máksimis dakkár buktagiid ovddas, mat leat buktojuvvon vuostáiváldái nu ahte oktage § 2 vuođul dohkkehuvvon vuovdinorganisašuvnna mearrádus lea rihkkojuvvon, sáhttá organisašuvdna buot dahje oasi gáibidit máksojuvvot dahje duoguštit ja geavahit dan haddedássemin, dahje haddedoarjjan ja fievrridandoarjjan go lea sáhka lobálaččat buktojuvvon sállašiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beløp som innkreves eller holdes tilbake begrenses til verdien av den uberettigede vinning leverandøren har ervervet ved den ulovlige handling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sumit maid gáibidit máksojuvvot dahje duoguštit, ráddjejuvvojit dan lobihis vuoittu sturrosažžan, maid vuovdi lea dinen lobihis daguinis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avgjørelser som nevnt i denne paragraf er enkeltvedtak etter forvaltningsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán paragráfas namahuvvon mearrádusat leat bođumearrádusat hálddašanlága vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilføyd ved lov 2 apr 1976 nr. 13.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasihuvvon cuoŋománu 2. b. 1976-mannosaš lágain nr. 13.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 7.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 7.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Salgsorganisasjon som er godkjent i medhold av lovens § 2 skal føre kontroll med at bestemmelsene i denne lov og forskrifter gitt i medhold av loven, blir overholdt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár vuovdinorganisašuvdna, mii lea dohkkehuvvon § 2 vuođul, galgá gozihit ahte dán lága mearrádusat ja láhkaásahusat mat leat addojuvvon dán lága vuođul, čuvvojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontrollen omfatter også råfisk som blir landet, herunder overført fra fiskefartøyet til annet fartøy eller overført til akvakultur, uten at omsetning finner sted.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárkkistus guoská maiddái njuoskaguollái mii buktojuvvo gáddái, dás maiddái dan njuoskaguollái, mii sirdojuvvo guolástusfatnasis nuppi fatnasii dahje sirdojuvvo guollebiebmamii dahje mearradollui, gávppašeami haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De som er omfattet av andre ledd har plikt til å samarbeide ved kontroll. Departementet kan gi forskrifter om kontroll som utøves etter første ledd, herunder regler om fiskemottaksbedrifters registrering av mottatt råstoff med nøyaktige opplysninger om fiskeslag, fangstkvantum, fangstområde m.v.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta sáhttá addit láhkaásahusaid dárkkisteami birra, mii čađahuvvo vuosttas lađđasa vuođul, dás maiddái njuolggadusaid guollevuostáiváldi fitnodagaid dakkár girjema birra mii guoská álgoávdnasiid vuostáiváldimii ja mas leat dárkilis dieđut guollešlájaid, sálašhivvodaga, bivdoguovllu ja dakkáraččaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilføyd ved lov 19 jan. 1990 nr. 2, endret ved lover 4 des 1992 nr. 124, endret paragraftallet fra § 7 b, 15 juni 2001 nr. 51, 17 juni 2005 nr. 79 (ikr. 1 jan 2006), 6 juni 2008 nr. 37 (ikr. 1 jan 2009 iflg. res. 12 des 2008 nr. 1355).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasihuvvon ođđajagimánu 19. b. 1990-mannosaš lágain nr. 2, rievdaduvvon juovlamánu 4. b. 1992-mannosaš lágain nr. 124 (paragráfalohku lea rievdaduvvon § 7 b:s), geassemánu 15. b. 2001-mannosaš lágain nr. 51.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 7a.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 7a.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Opphevet ved lov 4 des 1992 nr. 124.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Fámuhuhttojuvvon juovlamánu 4. b. 1992-mannosaš lágain nr. 124.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Treffes slik bestemmelse som omhandlet i § 2, kan vedkommende departement utferdige de supplerende bestemmelser som kreves for gjennomføringen og kontrollen med at den blir overholdt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dakkár mearrádus dahkkojuvvo, mii guoská § 2:i, sáhttá gullevaš departemeanta addit daid lassemearrádusaid, mat dárbbašuvvojit dan čuovvuma čađaheapmái ja goziheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedkommende departement kan også gi de bestemmelser om revisjon av salgsorganisasjoners regnskaper og kreve de statistiske opplysninger som det finner nødvendig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gullevaš departemeanta sáhttá maiddái addit mearrádusaid daid vuovdinorganisašuvnnaid rehketdoaluid dárkkisteami birra ja gáibidit daid statistihkalaš dieđuid, maid atná dárbbašlažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Treffes bestemmelse som omhandlet i § 2, 2. ledd eller § 7, 2. ledd, kan det settes særskilte vilkår, bl.a. gis bestemmelser om kontrollutvalg med representanter for myndighetene og de forskjellige omsetnings- og forbrukerinteresser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mearrádusat dahkkojuvvojit § 2 nuppi lađđasa dahje § 7 nuppi lađđasa vuođul, de sáhttet biddjojuvvot sierra eavttut, ee. addojuvvot mearrádusat dárkkistanjuhkosiid birra main leat eiseválddiid ja iešguđetlágan gávppašan- ja geavaheaddjiid beroštumiid ovddasteaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 9.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 9.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer bestemmelser gitt i eller i medhold av denne lov eller medvirker til det, straffes med bøter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son gii eaktodáhtolaččat dahje váruhemet rihkku dán lága vuođul addojuvvon mearrádusaid dahje dasa váikkuha, sáhkohallá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For overtredelse av bestemmelse gitt i medhold av § 7 annet ledd kan bøter eller fengsel i inntil 6 måneder anvendes, eller i inntil 2 år dersom det foreligger særdeles skjerpende omstendigheter, med mindre bestemmelsen selv fastsetter at fengselsstraff ikke kommer til anvendelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go giige rihkku mearrádusa mii lea addojuvvon § 7 nuppi lađđasa vuođul, de sáhttá sáhkohallat dahje dubmehallat giddagassii čohkkát gitta 6 mánnui, dahje gitta 2 jahkái jus leat erenoamáš čavgejeaddji dilit, jus mearrádusas jo ii čuččoš ahte ii ráŋggáštuvvo giddagassii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overtredelse anses som forseelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lága rihkkun adnojuvvo rihkkumuššan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forsøk straffes på samme måte som fullbyrdet overtredelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččaleapmi ráŋggáštuvvo seamma láhkai go ollašuhttojuvvon rihkkun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endret ved lov 15 juni 2001 nr. 51. Endres ved lov 20 mai 2005 nr. 28 (ikr. fra den tid som fastsettes ved lov) som endret ved lov 19 juni 2009 nr. 74.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdaduvvon geassemánu 15. b. 2001-mannosaš lágain nr. 51.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 10.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Opphevet ved lov 11 juli 1986 nr. 51.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Fámuhuhttojuvvon suoidnemánu 11. b. 1986-mannosaš lágain nr. 51.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ 11.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>§ 11.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne lov trer i kraft 1. januar 1952.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát láhka biddjojuvvo fápmui ođđajagimánu 1. b. 1952.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestemmelser gitt i medhold av midlertidig lov av 18. juni 1938 om omsetning av råfisk med senere endringslover gjelder fortsatt, så langt de ikke er i strid med bestemmelser i denne lov, inntil de oppheves eller avløses av bestemmelser gitt med hjemmel i denne lov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádusat mat leat addjovvon geassemánu 18. b. 1938-mannosaš gaskaboddasaš lága vuođul njuoskaguliid gávppašeami birra oktan maŋŋelat rievdaduslágaiguin leat ain gustomin, jus dat eai gokko ge šattaš vuostálagaid dán lága mearrádusaiguin, dassážiigo dat fámuhuhttojuvvojit dahje lonuhuvvojit mearrádusaiguin mat leat addojuvvon dán lága vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
