<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">pm_samiske_og_kvensk_navn_pa_norge_er_pa_plass_0421.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske og kvensk navn på Norge er på plass!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norja saamen kielilä ja kväänin kielelä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- I dag har Stortinget, etter forslag fra regjeringen, vedtatt offisielle navn på Norge på tre samiske språk og på kvensk, sier distrikts- og digitialiseringsminister Linda Hofstad Helleland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>- Tääpänä Isotinka, hallituksen ehotuksen jälkhiin, oon päättäny Norjan viraliset nimet kolmela saamen kielelä ja kväänin kielelä, sannoo distriktin- ja digitaliseeringinministeri Linda Hofstad Helleland.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helleland er ansvarlig statsråd for samiske og kvenske saker i regjeringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hellelandila oon eesvastaus hallituksen saamen ja kväänin asioista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedtaket gjør det blant annet mulig å skilte på samisk og kvensk langs riksgrensen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Päätös tekkee muun myötä maholiseksi panna ylös saamenkieliset ja kvääninkieliset kyltit valtakunnanrajoja pitkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortinget stilte seg bak regjeringens forslag om å vedta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Isotinka tukkee hallituksen ehotusta ette tehhä tämän päätöksen:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norga / Norgga gonagasriika (nordsamisk)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norga / Norgga gonagasriika (pohjassaame)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nöörje / Nöörjen gånkarïjhke (sørsamisk)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nöörje / Nöörjen gånkarïjhke (eteläsaame)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vuodna / Vuona gånågisrijkka (lulesamisk)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuodna / Vuona gånågisrijkka (luulajansaame)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norja / Norjan kuninkhaanvaltakunta som offisielt kvensk navn på Norge og Kongeriket Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norja / Norjan kuninkhaanvaltakunta viralisina kvääninkielisinnä niminä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flerspråklige skilt på riksgrensen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Monikieliset kyltit valtakunnanrajoila</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mangelen på offisielle samiske navn på Norge har hindret Statens vegvesen i å skilte ved riksgrensen på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se ette viraliset saamenkieliset nimet Norjale oon vailunheet, oon estäny Statens vegvesenia panemasta ylös saamenkielisiä kylttiä valtakunnanrajala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har derfor bedt Statens vegvesen om å sikre flerspråklig skilting på riksgrensen fra Engerdal kommune i Innlandet og nordover til Pasvik i Sør-Varanger kommune i Troms- og Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen tähen hallitus oon pyytäny Statens vegvesenilta ette panna ylös monikielisiä kylttiä valtakunnanrajoja pitkin, alkain Innlandetin kommuunista Engerdalista ja kiini pohjasheen Paatsjokheen Etelä-Varenkin komunhiin Tromssan ja Finmarkun fylkissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Når grensene åpner igjen og jeg kan kjøre fra Sverige inn i Trøndelag – og se Norge skiltet på sørsamisk på grensa – blir det for meg et sterkt symbol på at samisk og norsk er likeverdige språk, sier Helleland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>- Ko rajat aukeava taas ja mie saatan aijaat biililä Ruottista Trøndelaghiin – ja nähä ette Norjan rajala oon eteläsaamenkieliset kyltit – se oon minule luja symbooli ette saamen kielet ja norjan kieli oon samanarvoset, sannoo Helleland.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Første offisielle regjeringsdokument på kvensk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ensimäinen viralinen hallituksendokumentti kväänin kielelä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslaget som ble vedtatt av Stortinget i dag ble fremmet av regjeringen i Prop. 118 S (2020–2021).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ehotuksen minkä Isotinka päätti tääpänä, nosti hallitus esilet Prop. 118 S (2020–2021) -nimisessä dokumentissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dokumentet finnes på regjeringen.no på norsk, nordsamisk og kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Dokumentti löytyy norjaksi, pohjassameksi ja kvääniksi nettisivula regjeringen.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er første gang at et offisielt regjeringsdokument er oversatt til kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä oon ensi kerta ette viralisen hallituksendokumentin oon käänetty kvääniksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversettelsen har blant annet krevd utvikling av noe ny terminologi på kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Käänös oon muun myötä vaatinu vähäsen uutta terminologian eistämistä kvääniksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
