<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">9-innlosning-og-erstatning_id_571100.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innløsning og erstatning - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lonástus ja buhtadus - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>T-2/09 Ikraftsetting av ny plandel i plan- og bygningsloven</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>T-2/09 Plána- ja huksenlága ođđa plánaoasi fápmuibidjan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lov om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) (plandelen) av 27. juni 2008 nr. 71 trer i kraft 1. juli 2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassemánu 27. b. 2008 mannosaš láhka nr. 71 plánema ja huksenáššemeannudeami birra (plána- ja huksenláhka) (plánaoassi) boahtá fápmui suoidnemánu 1. b. 2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedregel</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldonjuolggadus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et hovedprinsipp i vår samfunnsstruktur innebærer at grunneiere må tåle redusert handle ¨frihet som følge av offentlige restriksjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldoprinsihppa min servodatstruktuvrras lea ahte eanaeaiggát ferte gierdat uhcit doaibmanfriijavuođa almmolaš gáržžidemiid geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med rådighetsinnskrenkning forstås inngrep i eierrådigheten vedtatt direkte i lov eller med hjemmel i lov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđenráddjemin oaivvilduvvo eaiggátvuođaráđđema duohtadeapmi mii lea mearriduvvon njuolgga lágas dahje lága vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er sikker rett at rådighetsinnskrenkninger som hovedregel kan påføres erstat ¨ningsfritt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea sihkkarit riekta ahte ráđđenráddjemat dábálaččat sáhttet dagahuvvot buhtatkeahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høyesterett sier i Strandlovdommen Rt.1970 s. 67 at lovgivningens re ¨gulering av eierrådigheten normalt ikke pålegger det offentlige erstatningsplikt og at det bare i særskilte unntakstilfelle kan bli tale om erstatning for slike inngrep.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alimusriekti cealká gáddeláhkaduomus (Strandlovdommen Rt.1970 s. 67) ahte lágaid eaiggátvuođaráđđema mudden dábálaččat ii geatnegahte almmolašvuođa máksit buhtadusa ja ahte dušše erenoamáš spiehkastatdáhpáhusain sáhttá šaddat sáhka buhtadusa máksimis dakkár duohtadeami ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plan og bygningslovens erstatningsbestemmelser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plána- ja huksenlága buhtadusmearrádusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arealplaner utarbeidet av kommunen, nærmere bestemt arealdelen av kommuneplan og reguleringsplaner, kan innebære kraftige rådighetsinnskrenkninger for grunneierne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Areálaplánat maid gielda lea ráhkadan, lagabui daddjojuvvon gielddaplána ja muddenplánaid areálaoassi, sáhttet dagahit stuorra ráđđenráddjemiid eanaeaiggádiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedregelen om erstatning er allikevel den samme: Grunneierne har ikke krav på erstatning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldonjuolggadus buhtadusaid oktavuođas lea almmatge seammá: Eanaeaiggát ii sáhte gáibidit buhtadusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle må i utgangspunktet tåle at kommunen bestem ¨mer om et område skal bygges ut og i tilfelle hvordan og til hvilke formål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat fertejit vuolggasajis gierdat ahte gielda mearrida galgá go guvlui huksejuvvot ja jus leš nu, mo ja guđe áigumušaide dasa galgá huksejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik vil det være når reguleringsplanen fastslår hvilke områder som skal utbygges, og hvilke områder som generelt skal nyttes til andre formål og dermed bevares ubebygd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu dat lea go muddenplána mearrida guđe guovlluide galgá huksejuvvot, ja guđe guovllut oppalaččat galget geavahuvvot eará áigumušaide ja danne bisuhuvvot huksekeahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erstatning kan ikke kreves med den begrunnelse at områdene ville hatt større verdi om de kunne utbygges. Høyesterett formulerer dette klart i bla. Rt. 1997 s.1471:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buhtadusa ii leat vejolaš gáibidit dainna ákkain ahte guovlluin livččii stuorát árvu jus dáidda olbmot livčče huksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>" Det har i lang tid ikke vært regnet å være i strid med grunnlovens § 105 når det uten erstatning gjennom planvedtak trekkes opp grenser for hvilke områder som tillates bebygget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alimusriekti cealká dán čielgasit bláđis Rt. 1997 s.1471: " Det har i lang tid ikke vært regnet å være i strid med grunnlovens § 105 når det uten erstatning gjennom planvedtak trekkes opp grenser for hvilke områder som tillates bebygget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At man ikke får del i den verdiøkningen som oppstår ved at et område ved reguleringsplan gjøres bebyggelig, er høyst normalt for norske grunneiere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>At man ikke får del i den verdiøkningen som oppstår ved at et område ved reguleringsplan gjøres bebyggelig, er høyst normalt for norske grunneiere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reguleringssystemet med henvisning til arealanvendelse har som forutsetning at reguleringen normalt kan skje erstatningsfritt i forhold til de grunneiere som berøres. "</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reguleringssystemet med henvisning til arealanvendelse har som forutsetning at reguleringen normalt kan skje erstatningsfritt i forhold til de grunneiere som berøres. "</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom det ved regulering skjer en endring av byggeformål, tekniske løsninger og utnyttelsesgrad, må grunneier akseptere dette uten økonomisk kompensasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus muddema oktavuođas huksenáigumuš, teknihkalaš čovdosat ja ávkkástallanmearri rivdet, de ferte eanaeaiggát dán dohkkehit almmá ekonomalaš buhtadusa haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunneiere vil på den annen side være på sikret rett til erstatning eller innløsning dersom vilkårene i § 15-1 som gjelder arealdelen i kommuneplanen, og § 15-2 som gjelder regulerings-planer er til stede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaeaiggádat leat nuppi bealis sihkkarastojuvvon vuoigatvuođa buhtadussii dahje lonástussii jus § 15-1 eavttut mat gusket gielddaplána areálaoassái, ja § 15-2 eavttut mat gusket muddenplánaide, leat ollašuhttojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmålet om erstatning for tap ved reguleringsplan er regulert i § 15-3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldat buhtadusas massima ovddas muddenplána geažil lea muddejuvvon §:s 15-3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette iverksettes ikke fra 1. juli 2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ii biddjojuvvo fápmui suoidnemánu 1. b. 2009 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestemmelsene § 21 og 32 i pbl.85.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Phl.85 §§ 21 ja 32 mearrádusat ain muddejit dáid gažaldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
