<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">forskningsstrategi-for-en-havnasjon-av-f_id_707139.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge - En havnasjon av format - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmustahtti: Guolástus- riddodepartemeanta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For første gang er det laget en bred og overordnet strategi for prioriteringene av forskning og utvikling på det marine området fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea vuosttaš geardde go lea ráhkaduvvon viiddis ja ovddasvástideaddji strategiija mariidna suorggi dutkan ja ovdáneami vuoruhemiide ovddasguvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FoU-strategien ” Norge – En havnasjon av format ” ble i dag overrakt fiskeri- og kystminister Lisbeth Berg-Hansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DjO – strategiija “ Norga – Stuora Mearranašuvdna ” geigejuvvui odne guolástus- ja riddoministarii Lisbeth Berg- Hansen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg er svært spent på å lese anbefalingene fra HAV21, og ser frem til å involvere berørte departementer og den marine næringen når arbeidet skal følges opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Šaddá hui gelddolaš lohkat HAV21 rávvagiid, ja mun illudan oažžut guoskevaš departemeanttaid ja mariidna ealáhusa searvat go bargu galgá čuovvoluvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis vi skal lykkes i fremtiden, er det ingen tvil om at vi trenger en målrettet satsning innenfor forskning og utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus boahtteáiggis galgat lihkostuvvat, de ii leat eahpádus ge ahte mii dárbbašit ulbmilaš nannema dutkamis ja ovdáneamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er heller ikke tvil om at myndigheter, næringsliv og forskningsmiljøer må samarbeide fremover om å løfte marin kunnskapsutvikling, sier fiskeri- og kystminister Lisbeth Berg-Hansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii leat maid eahpádus ge ahte eiseválddit, ealáhuseallin ja dutkanbirrasat fertejit ovttasbargat boahtteáiggis loktet mariidna diehtoovdánahttima, lohká guolástus- ja riddoministtar Lisbeth Berg- Hansen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Strategigruppen for HAV21 ble nedsatt høsten 2011 på oppdrag av regjeringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa bargogohččosa vuođul álggahuvvui HAV21 strategiijajoavku 2011 čavčča.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målsettingen har vært å se forsknings- og utviklingsarbeidet på det marine området i sammenheng, og løfte frem behov for ny kunnskaps- og teknologiutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan ulbmil lea leamaš geahččat dutkan- ja ovdánahttinbarggu mariidna suorggis oktavuođas, ja bidjat ovdan ođđa gelbbolašvuođa- ja teknologiijaovdáneami dárbbuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge har gode muligheter til å øke den samlede norske verdiskapingen gjennom å satse på kunnskaps- og næringsutvikling på det marine området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas leat buorit vejolašvuođat lasihit norgga oktasaš árvoháhkama dakko bokte go nanne mariidna suorggis gelbbolašvuođa- ja ealáhusovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ønsket er at HAV21 skal bidra til å etablere en felles oppfatning av kunnskapsbehovet for marin sektor og hvordan det bør møtes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jurdda lea ahte HAV21 galgá leat mielde ásaheamis oktasaš ipmárdusa mariidna suorggi gelbbolašvuođadárbbuide ja mot daid berre dustet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskningsrådet har vært sekretariat for arbeidet, og det er opprettet en egen hjemmeside for arbeidet www.hav21.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkanráđđi lea leamaš čállingoddi bargui, ja lea ráhkaduvvon sierra ruovttusiidu bargui www.hav21.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Strategigruppen har hatt ledende representanter fra næring, forvaltning og forskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Strategiijajoavkkus leat leamaš njunuš ealáhus-, hálddašan- ja dutkanovddasteaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Liv Monica Stubholt har ledet arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liv Monica Stubholt lea jođihan barggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten fra HAV21 kan lastes ned på Forskningsrådets hjemmesider: www.forskningsradet.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>HAV21 raportta sáhttá viežžat Dutkanráđi ruovttusiidduin: www.forskningsradet.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
