<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">konkurranse-om-levering-av-digital-post_id_708247.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konkurranse om levering av digital post - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilvu doaimmahit digitála poastta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2014 skal du selv få velge hvilken digital postkasse du vil bruke for å motta digital post fra det offentlige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2014:s galggat ieš beassat válljet makkár digitála poastakássa don áiggut geavahit dasa ahte vuostáiváldit digitála poastta almmolaš ásahusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er klart etter at fornyingsminister Rigmor Aasrud har besluttet at de digitale postkasseleverandørene skal få konkurrere om disse tjenestene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea čielggas maŋŋel go ođasmahttinministtar Rigmor Aasrud lea mearridan ahte digitála poastakássalágideaddjit galget beassat gilvalit daid bálvalusaid alde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Når den enkelte innbygger selv kan velge hvilken leverandør som skal benyttes, vil dette stimulere tilbyderne til både å utvikle gode postkassetjenester for innbyggerne og til å bidra til å øke volumet av digital post fra forvaltningen, sier fornyingsminister Rigmor Aasrud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Go ovttaskas ássi sáhttá ieš válljet makkár lágideaddji áigu geavahit, de dat movttiidahttá fáluheddjiid sihke ovdánahttit buriid poastakássabálvalusaid ássiide ja dagahit ahte almmolaš hálddašeamis lassána digitála poastta voluma, dadjá ođasmahttinministtar Rigmor Aasrud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I regjeringens digitaliseringsprogram, som statsministeren og fornyingsministeren la frem i april i år, satte regjeringen seg som mål at innbyggere og næringsliv skal slippe å bruke papirpost, og heller kommunisere digitalt med forvaltningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa digitaliserenprográmmas, man stáhtaministtar ja ođasmahttinministtar ovdanbuvttiiga cuoŋománus dán jagi, bijai ráđđehus mihttomearrin ahte ássit ja ealáhuseallin eai galgga dárbbašit geavahit báberpoastta ja baicca gulahallat digitálalaččat almmolaš hálddašemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En digital postkasse for all offentlig post vil gjøre den digitale kommunikasjonen lettere, enklere og sikrere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitála poastakássa buot almmolaš postii dahká digitála gulahallama álkibun, geahppaseabbon ja sihkkareabbon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direktoratet for forvaltning og IKT vil på vegne av forvaltningen utlyse en anbudskonkurranse om digital postkasse våren 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddašan ja DGT direktoráhtta áigu almmolaš hálddašeami ovddas almmuhit digitála poastakássaid oktavuođas fálaldatgilvvu 2013 giđa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil også være en fordel for innbyggerne at de markedsbaserte postkasseleverandørene vil kunne tilby post fra både forvaltningen, næringsliv og privatpersoner i samme postkasse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat boahtá maiddái leat ovdamunnin ássiide ahte márkanvuđot poastakássalágideaddjit sáhttet fállat sihke almmolaš hálddašeami, ealáhuseallima ja priváhta olbmuid poastta seamma poastakássii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samfunnsøkonomiske analyser gjort av Difi, viser at digital post gir stor nytte for forvaltningen og samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Servodatekonomalaš analiissat maid Difi lea čađahan, čájehit ahte digitála poasta lea stuora ávkin almmolaš hálddašeapmái ja servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erfaringer fra Danmark, som har hatt en slik løsning i flere år, viser at de fleste innbyggerne tar en slik løsning i bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vásáhusat Danmárkkus, gos dakkár čoavddus lea leamašan ollu jagiid, čájehit ahte eanas ássit geavahišgohtet dákkár čovdosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Digital post til innbyggerne har også vist seg å være god ressursbruk, med opp til 80 prosent kostnadsbesparelse for offentlig sektor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitála poasta ássiide maiddái čájehuvvo leat buorre resursageavaheapmin, go almmolaš suorgái lea measta 80 proseantta golloseastin dainna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På sikt skal de fleste statlige forvaltningsorganer sende post til innbyggerne gjennom en av de valgte fellesløsningene for digital post.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áiggi vuollái galget eanas stáhtalaš hálddašanorgánat sáddet poastta ássiide digitála poastta válljejuvvon oktasaščovdosiid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Virksomheter som i dag baserer seg på bruk av postkassefunksjonalitet i Altinn vil ha muligheten til å fortsette med det inntil videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmat mat dál geavahit Altinn poastakássadoaimma, sáhttet vuos dainna joatkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Post til innbyggere som har reservert seg, skal fortsatt sendes på papir.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Poasta ássiide geat eai hálit dan, galgá vuos ain sáddejuvvot báberhámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til digital postkasse er det behov for en meldingsformidlingstjeneste, som fordeler den digitale posten til riktig postkasse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin digitála poastakássii lea dárbu dieđihangaskkustanbálvalussii, mii juohká digitála poastta rievttes poastakássii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2014 blir et viktig år for realisering av regjeringens digitaliseringsprogram, sier fornyingsminister Rigmor Aasrud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2014 šaddá dehálaš jahkin ráđđehusa digitaliserenprográmma čađaheapmái, dadjá ođasmahttinministtar Rigmor Aasrud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Samtidig som vi får opp postkasseløsningen, skal alle de største statlige tjenestene være digitale allerede i første halvdel av 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Seammás go oažžut poastakássačovdosa doaibmagoahtit, de galget buot dain stuorámus stáhtalaš bálvalusain leat digitálat juo 2014 vuosttaš jahkebealis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi jobber også med en endring av lovverket fra samme tidspunkt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat maiddái bargame rievdadit láhkamearrádusaid seamma áigemuttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endringen innebærer at du ikke lenger trenger å be om å få posten fra forvaltningen digitalt, men at posten leveres digitalt med mindre du har reservert deg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadus mielddisbuktá ahte don it šat dárbbaš sihttát oažžut hálddašeami poasta digitálalaččat, muhto ahte poasta lágiduvvo digitálalaččat jus fal ii leat várašan ahte dan ii áiggo nu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle innbyggere vil selvfølgelig bli godt informert om endringene i god tid i forkant, sier statsråden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot ássit diehttelasat ožžot buori diehtojuohkima ovdagihtii rievdadusaid birra, dadjá stáhtaráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
