<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">offentlig-utvalg-skal-vurdere-lonnsdanne_id_698895.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Offentlig utvalg skal vurdere lønnsdannelsen - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolaš lávdegoddi árvvoštallá bálkágaskavuođaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et offentlig utvalg skal se nærmere på hvordan lønnsdannelsen i Norge fungerer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimis guorahalle maŋimuš jagiid bálkášiehtadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble klart da regjeringen i dag hadde møte med partene i arbeidslivet for å drøfte erfaringer fra lønnsoppgjørene de senere årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat čielggai, go ráđđehus čoahkkimasttii odne bargoeallima oasálaččaiguin. Čoahkkimis guorahalle maŋimuš jagiid bálkášiehtadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I tillegg til å oppsummere erfaringer med årets inntektsoppgjør, bør utvalget vurdere erfaringene med lønnsdannelsen gjennom de 12 årene som er gått siden vi innførte handlingsregelen og inflasjonsmålet for pengepolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dan lassin, ahte lávdegoddi geassá čoahkkái jagi bálkášiehtadusaid, de berre lávdegoddi árvvoštallat vásáhusaid das, man vuođul bálkkáid leat meroštallan maŋimuš 12 jagi áigge, mat leat vássán dan rájes go ásaheimmet doaibmanjuolggadusa ja ruhtapolitihka inflašuvdnaulbmila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget skal også drøfte makroøkonomiske utviklingstrekk som kan skape utfordringer for norsk økonomi og lønnsdannelsen framover, sier statsminister Jens Stoltenberg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi galgá maid ságaškuššat makroekonomiija iešvuođaid, mat soitet hástalit norgga ekonomiija ja bálkágaskavuođaid boahtteáiggis, stáhtaministtar Jens Stoltenberg dadjala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Professor Steinar Holden ved Universitetet i Oslo vil lede utvalget, som vil bli satt sammen på en liknende måte som Holden II-utvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oslo universitehta professor Steinar Holden jođiha lávdegotti, mii čohkkejuvvo seammá sullasaččat go Holden II-lávdegoddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For ti år siden så Holden II-utvalget på lønnsdannelsen i Norge i lys av innføringen av inflasjonsmål i pengepolitikken og handlingsregelen i finanspolitikken i mars 2001.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logi jagi dassái Holden II-lávdegoddi geahčadii Norgga bálkágaskavuođaid dan vuođul, ahte njukčamánus 2001 ásahedje ruhtapolitihka inflašuvdnaulbmila ja ruhtadanpolitihka doaibmanjuolggadusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Holden II-utvalget var et ekspertutvalg der partene i arbeidslivet var representert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Holden II-lávdegoddi lei áššedovdilávdegoddi, mas bargoeallima oasálaččain ledje ovddasteaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– En god dialog mellom politiske myndigheter og partene er en viktig del av det inntektspolitiske samarbeidet, sier statsminister Jens Stoltenberg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dat ahte politihkalaš eiseválddit ja bargoeallima oasálaččat gulahallet bures lea mávssolaš boahtopolitihka ovttasbargui, stáhtaministtar Jens Stoltenberg nannesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finansdepartementet vil komme tilbake med en nærmere beskrivelse av mandat og sammensetning av utvalget i nærmeste framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadandepartemeanta almmustahttá lagamus áiggis bargoviidodaga govvádusa ja lávdegotti dárkilut čohkiidusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
