<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tre-omrader-innenfor-fjordlinjene-i-ost-_id_732079.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpner for seinotfiske innenfor fjordlinjene i Øst-Finnmark - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolástus- ja riddodepartemeanta mieđiha ahte golmma guovlluin Nuorta-Finnmárkkus galget badjel 15 mehtera guhkkosaš fatnasat beassat bivdit vuotnalinjjáid siskkobealde, ja nu spiehkastit bivdingildosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fiskeri- og kystdepartementet åpner for at tre områder i Øst-Finnmark gis unntak fra forbudet mot å fiske innenfor fjordlinjene med fartøy over 15 meter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolástus- ja riddodepartemeanta mieđiha ahte golmma guovlluin Nuorta-Finnmárkkus galget badjel 15 mehtera guhkkosaš fatnasat beassat bivdit vuotnalinjjáid siskkobealde, ja nu spiehkastit bivdingildosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere i år ble det innført et generelt forbud mot å fiske innenfor fjordlinjene med fartøy over 15 meter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árabut dán jagi mearriduvvui dábálaš gielddus badjel 15 mehtera guhkkosaš fatnasiidda bivdit siskkobealde vuotnalinjjáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I juni ble det åpnet for at fartøy over 15 meter kan fiske sei med not innenfor fjordlinjene i et avgrenset område i Vest-Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassemánus rahppui vejolašvuohta badjel 15 mehtera guhkkosaš fatnasiidda nuohttut sáiddi vuotnalinjjá siskkobealde ráddjejuvvon guovllus Oarje-Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det åpnes nå for tilsvarende unntak fra dette forbudet i de ytre delene av Porsangerfjorden og Laksefjorden, samt et område mellom Vardø og Kibergsneset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál vástideaddji spiehkastat maiddái mearriduvvo Porsáŋgguvuona ja Lágesvuona olggut guovlluin, ja guvlui mii lea gaskal Várggáid ja Birgenjárgga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De tre nevnte områdene vil være åpne for slikt fiske frem t.o.m. 30. november 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát namuhuvvon guovllut leat rahpon bivdima várás gitta 2013 skábmamánu 30. beaivvi rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne perioden skal det innhentes data fra dette fisket som kan bidra til et bedre kunnskapsgrunnlag for fremtidige reguleringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áigodagas galgat háhkat dieđuid dán guolásteamis ja mat dasto sáhttet adnot buoret diehtovuođđun boahttevaš reguleremiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
