<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Mina og løven</title>
    <genre code="ficti"/>
    <author>
      <person firstname="Elin B. R." lastname="Tømte" sex="f" born="" nationality=""/>
    </author>
    <year>2014</year>
    <wordcount>973</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <origFileName>https://www.stortinget.no/globalassets/pdf/diverse/mina-og-loven.pdf</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nno" location="mina-og-loven_nynorsk.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="mina-og-loven-samisk.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Mina kjenner et lite sug i magen nesten før hun åpner øynene. Hun har gledet seg så lenge til denne dagen! 17. mai er annerledes enn alle andre dager. En stor bursdag der alle er invitert, tenker Mina, mens hun drar opp strømpebuksa.  Klærne la de frem i går. Mina tar den nystrøkne kjolen på. Den er rød med hvite prikker. Hun svinger rundt på gulvet, så kjolen folder seg ut som en paraply.</p>
    <p>På fortauet trenger folk på fra alle kanter. Alle vil stå foran så de kan se. Noen roper hurra og vinker til Mina og mamma. Mina løfter fl agget sitt og vinker tilbake. Neste år skal hun også gå i toget!</p>
    <p>Når Mina har lagt seg den kvelden, forteller hun mamma om løven. Hun vil så fryktelig gjerne tilbake.</p>
    <p type="listitem">– Jenta mi, steinløver kan vel ikke blunke! sier mamma og</p>
    <p>pakker dynen godt rundt Mina. Men før mamma slukker lampen, lover hun at Mina skal få være med til Stortinget neste dag.</p>
    <p>Om natten begynner det å regne. Mina tenker på løven, som ligger våt og kald i regnet.</p>
    <p>Mina synes ikke det ligner på noe skattekart.</p>
    <p type="listitem">– Hva er et skattekort da? spør Mina litt skuffet.</p>
    <p type="listitem">– De som har et arbeid, får lønn for det de gjør, sier mamma.</p>
    <p type="listitem">– Alle må betale noe av lønnen i skatt. Og skattekortet forteller</p>
    <p>hvor mye vi skal betale. Når alle betaler skatten sin, blir det en ganske stor sekk med penger.</p>
    <p type="listitem">– Er det den sekken som er skattekisten, liksom? spør Mina.</p>
    <p type="listitem">– Jo, på en måte kan vi si at alle skattepengene er som en</p>
    <p>skattekiste, smiler mamma. – Og det er en skattekiste som alle får glede av, for pengene brukes til skoler, sykehus, eldresentre, politi og mye annet. Mina husker da bestefar lå på sykehuset. Da sa han til mamma at han var glad for at han hadde betalt skatten sin. Nå forstår Mina bedre hva bestefar mente den gangen.</p>
    <p type="listitem">– Var det du som brølte? spør den og ser interessert på henne.</p>
    <p>Mina nikker, men får ikke frem et ord.</p>
    <p type="listitem">– Et så fl ott brøl har jeg visst ikke hørt siden jeg selv ble hugget</p>
    <p>ut av steinblokken. Løven ser seg om og strekker forsiktig på labbene. Så kommer den langsomt ned fra sokkelen. Mina svetter i hendene og klarer nesten ikke å stå stille. Nå er løven nede på bakken. Den svinger på halen og ser på henne.</p>
    <p type="listitem">– Gå til mammaen din, du. Vi kan møtes inne i Stortinget om</p>
    <p>en stund, så kan vi gå en liten runde sammen. Jeg må bruke den hemmelige døren min, sier løven og forsvinner rundt hjørnet. Mina løper etter mamma, og sammen går de inn i Stortinget og opp på mammas kontor.</p>
    <p>Midtveis i trappen stanser den foran en dør.</p>
    <p type="listitem">– Her er det noe du må se, sier den.</p>
    <p>De kommer inn i et rom med vegger av murstein og med mange bilder. I et slags glasskap ligger en bok.</p>
    <p type="listitem">– Dette er en kopi av Grunnloven vår.</p>
    <p>Den ble skrevet for omtrent 200 år siden. Det er denne hele Norge feirer hver 17. mai. Grunnloven er nok det viktigste jeg har å passe på, sier løven tankefullt. Mina synes det er litt rart å feire en bok, men så husker hun at mamma har sagt at Grunnloven er hovedloven for Norge. Sjefen over alle andre lover, liksom. Ikke rart at løven ser stolt ut!</p>
    <p type="listitem">– Da vi fi kk en egen grunnlov i Norge,</p>
    <p>begynte demokratiet.</p>
    <p type="listitem">– Hva er demokrati? spør Mina.</p>
    <p>Løven kremter og forteller:  – Det er at hele folket skal være med å bestemme. Men alle kan ikke bestemme på en gang. Derfor velger vi noen til å styre for oss. De 169 politikerne her på Stortinget kommer fra hele landet. Det er de som avgjør de viktige sakene.</p>
    <p type="listitem">– Hører jeg til folket da, herr Løve?</p>
    <p>spør Mina.</p>
    <p type="listitem">– Klart du gjør! Men du må være 18 år før du</p>
    <p>kan være med å velge.</p>
    <p>Når de stemmer, trykker de på en stemmeknapp på plassen sin. Grønn knapp betyr ja. Rød knapp betyr nei. Den fargen som fl est trykker på, avgjør hva som blir bestemt.</p>
    <p>Han svinger med halen så Mina nesten går over ende. Så marsjerer han ut, med hodet høyt i været. Mina må løpe etter.</p>
    <p type="listitem">– Gråstein! snøfter løven igjen. Jeg er laget av granitt! Jeg er en</p>
    <p>av de første skulpturene i Oslo by. Jeg ligger ute i all slags vær! I over hundre år har jeg passet på Stortinget og Grunnloven. Dag og natt. Og i hundre nye år skal jeg passe på.</p>
    <p type="listitem">– Unnskyld, herr Løve, sier Mina og drar løven forsiktig i halen.</p>
    <p type="listitem">– Det er jammen bra at du er av granitt! fortsetter hun.</p>
    <p>Da rister løven på manken sin og ser mer fornøyd ut.</p>
    <p>Sammen rusler de to vennene nedover trappen.</p>
    <p type="listitem">– Takk for følget, sier løven. Det var fi nt å få vise deg noen av de</p>
    <p>skattene jeg beskytter.</p>
    <p type="listitem">– Det er bra at du passer på Stortinget og Grunnloven, sier Mina.</p>
    <p type="listitem">– Ja, noen ting er verd å passe på, svarer løven.</p>
    <p>Mina gir løven en klem og takker for omvisningen. Så løper hun tilbake til mammas kontor.</p>
    <p>Mamma synes Mina ble lenge borte.</p>
    <p type="listitem">– Du kan ikke gå alene rundt i huset her, sier mamma.</p>
    <p type="listitem">– Jeg gikk jo ikke helt alene, da, svarer Mina med et lurt blikk.</p>
    <p>Mamma fortsetter arbeidet foran pc’n sin.</p>
    <p type="listitem">– Du mamma? Går det an å si at demokratiet er en skatt? spør</p>
    <p>Mina etter en stund.</p>
    <p type="listitem">– Ja, det kan man trygt si, svarer mamma, litt forbauset</p>
    <p>og imponert. Da tenker Mina at hun har funnet skattekisten likevel. Og blitt venn med den som passer på skatten.</p>
    <p/>
    <p>-),*å-%2+%</p>
  </body>
</document>
