<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>9143</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="fkv"/><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>/Users/aili/Desktop/Stabbursdalen–oversatt til kvensk av Kvensk institutt, 15.6.2020-1.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="fkv" location="stabbursdalen-oversatt_til_kvensk_av_kvensk_institutt_15.6.2020-1.odt"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="fkv"> <em type="italic">1.0 Luontopohja </em></p>
<p xml:lang="fkv">Rautusvuoma oon Finmarkun tunturin pohjainen haara, ja se oon monela tavala Finmarkku miniatyyrissä. Kansalistarhaasta löyttyy karrui kaisoi, laatasmaita, koivumettii ja mailman pohjoissiin pötäjämettä. Biotooppi täälä oon monenlainen, ja sen tähen löyttyy monnii erilaissii kasvui, linttui ja eläviitä.</p>
<p><em type="italic">1.1 Geologii </em></p>
<p xml:lang="fkv">Geologii oon oppi maapallon ylösrakenuksesta ja histuuriista. Kontinentit ja meret oon syntynheet ja jaukkunheet, ja uuet maa- ja merialat oon tulheet. Rautusvuoman maisemanhaamut oon geoloogisten tapattumiin resyltaatti, joka mennee monta sattaa miljuunaa vuotta takaisin ja joka tapattuu vielä tääpänäki.</p>
<p xml:lang="fkv">Rautusvuoman kliima oon vaihetellu kovasti viimi 900 tuhanen vuoen aikana – kevveesti sanottunna. Pienet ja isot jäätiköt oon tulheet ja menheet. Samala tavala oon merentasa vaihetellu 100-150 meetterillä, ko jäätiköt oon syntynheet ja sulanheet. Viimi jääkauen jälkhiin nuoin 11 tuhatta vuotta aikkaa Rautusjoki oon kaivanu ittensä alas löysämasshoin. Tällä tavala se oon ollu myötä haamustamassa Rautusvuoman niin ko met tunnema sen tääpänä.</p>
<p xml:lang="fkv">Terrassimaisema Rautusvuomassa</p>
<p xml:lang="fkv">Rautusvuoman kaisat oon rästit isosta vaararaiosta joka syntyi nuoin 400-500 miljuunaa vuotta aikkaa. Sillä oon paljon yhtheistä tääpälisen Himalaya-vaararaion kans. Vaararaito syntyi ko kaksi kontinentaaliplaattaa tölmäs toinen toista vasten. Norjassa kaledonilaisen vaararaion rästit löyythään Rogalandista kiini Finmarkkhuun saakka.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">1.2 Botanikki </em></p>
<p xml:lang="fkv">Kaikki kasvut tarvithaan näkköö, lämmintä, vettä ja ravinttoo, mutta ei jammisti yhtä paljon siitä kaikesta. Jokku kasvut tarvithaan tyhä vähäsen vettä, ja toiset kasuthaan veessä. Jokku tykäthään paljon auringosta ja lämpimästä, ja toiset kasuthaan kalvheessa. Jokku kasuthaan karruin karisölkkiin päälä mistä lumi lähtee varhain, ja toiset trivastuthaan parhaiten ravintorikkhaissa kursuissa missä lumi jää kauvoin. Pitkin oijii ja runkoissa kasuthaan vaativammat kasvut, jokka pärjäthään huonomin ilman vettä, näkköö ja lämmintä. Rautusvuoman kansalistarhaassa löyttyy muutampi oaasi missä oon rikkhaita kasvusamfynnii, mutta pääassiissa täälä oon pienii ja vaatimattomii kasvui.</p>
<p xml:lang="fkv">Elämänehot oon kovat kasvuile jokka oon kynsilä pitänheet Kaisoista kiini. Tämä ala oon 400-100 meetterii yli merentasan, ja se oon kansalistarhaan issoin osa. Alala oon pääassiissa ravintoköyhää pahtamaata, paljon louhikoita ja kuivii kivi-, kari- ja hietasölkkii. Poröösit hieta- ja karialat jaksethaan tyhä vähäsen piätellä vettä, ja sen tähen kasvut kuivuthaan helposti. Lisäksi kassuumisaika oon lyhykäinen, ja tyhä kasvut jokka oon sovitelheet ittensä tänne oon jaksanheet asettuut: Tankipiippo (fi) ja karttajäkälä oon kasvut jokka tavalisesti löyythään ylimissä paikoissa vaaranlakkiin likelä. Alempanna vaaramassiivissa variksenmarja, kurjenkanerva (fi) ja sielikkö (fi) piethään karisölkkiistä kovasti kiini.</p>
<p>Sielikkö (fi)</p>
<p xml:lang="fkv">Suolováravži oon botaanisesti ja geoloogisesti interessantinen lakso kansalistarhaan pohjaisessa osassa. Tällä alala löyämä jonku verran kiiltorahtukivvee, joka maattuu joksiki helposti, ja joka pittää sisälä monet mineraalit. Siksi se laittaa kassumispohjan rikkhaamale floorale ko se, mitä löyttyy ympäriltä, ja lakson lumiuomiissa löyttyy muun myötä pikkuleinikki (fi), iturikko (fi), lumijäkkärä (fi) ja lumileinikki (fi), joka oon punaisella listala. Pikkusen kosteemissa paikoissa kasuthaan usseempii paivusorttii, raassii, peuranvirnaa (fi) ja sudenmarjaa (fi), joka oon vähäsen myrkylinen. Kuivissa ja lämpimämmissä paikoissa lakson laioila löyttyy lapinvuokko (fi), pohjankallioinen (fi), villiruottukka ja kataja, jokka vaaithaan kalkkii.</p>
<p xml:lang="fkv">Raasi</p>
<p xml:lang="fkv">Rautusvuoman kansalistarhaan issoimet jänkkäalat löyttyy aloila Nuorttat Bastinjavrin ympäriltä. Nämät jänkät oon osittain matalat köyhäjänkät missä kassuu aapasaraa (fi) ja luhtavillaa (fi), mutta kans jonku verran hilloi. Joissaki paikoissa jänkät menhään kiini järvheen saakka, ja sielä oon alat mistä löyttyy sekä pullosara (fi) ja vesisara (fi).</p>
<p xml:lang="fkv">Luoppal/Lompola-ala oon koko kansalistarhaan interessantissiin paikka, sekä sen botaanikin ja maiseman tähen. Täälä järviin ympäri oon isot tulvimaa-alat missä kassuu monnii kasvui, muun myötä tavaliset jänkkäheinäsortit niin ko kenkäheinä, vesisara (fi) ja pullosara (fi). Tulvimaitten sisälä tulema ensisti aloile missä oon tivhiit pajumettät. Täälä kassuu enniimitten mustapaivuu ja kesäsijapaivuu. Syvemällä oon koivumettää, ja sen välissä kassuu paivuu, leppää, haappaa ja jonku verran pihlajaa. Pikkusen korkkeemalla, ja eriliikaisesti vestapuolela Ganečohkkaa vasten, alkkaa pötäjämettä.</p>
<p xml:lang="fkv">Lompola</p>
<p xml:lang="fkv">Mettärajala löyämä ruuhosorttii niin ko nurmilauhaa (fi), pohjantähkiöö (fi), korkkeeksikassuuvaa lehtotesmaa (fi) ja korpikastikkaa (fi). Koivumettän alavegetasjuuni oon usheen varpumaata missä oon paljon mettäkortheita (fi). Lisäksi löyttyy jonku verran villiruottukkaa Lompola-alala.</p>
<p xml:lang="fkv">Usseemat Lompolan järvet oon joksiki matalat. Sen tähen net oon hyvä kassuumispohja melko rikkhaale vesifloorale. Tavalissiin oon purovita (fi), ruskoärviä (fi), järvisätkin (fi) ja kaitalpalpakko (fi).</p>
<p xml:lang="fkv">Pötäjä triivastuu hyvin paikoissa missä oon paljon aurinkkoo, ja se kassuu ushein aloissa mikkä oon liian kuivat muile puulajile. Rautusvuoman kansalistarhaasta löyttyy rikkhaimat pötäjämettäalat Lompolasta saakka ja pohjaisvästäkäsin kiini Ganečohkkaa vasten. Täälä löyttyy sekä issoi ja vanhoita puita. Vanhiimet oon dateerattu nuoin 500 vuoen vanhaaksi. Pötäjämettä Rautusjoven öystäpuolela mennee Rautuskurkkiin alalta pohjoisheen käsin kiini Suffvárrhiin. Likemäksi jokkee ittää lehtimettä pötäjämettän keskelä. Rautusvuoman maisemasuojelualala löyämä sievät pötäjämettät ylös kohti Matarajärvee, Njallavárrin päälä, ja rikkhaan sekamettän Tiliijärven pohjaispuolela.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">1.3 Linnut ja elävät </em>Monila laijiila oon pohjoissiin elämänala Rautusvuoman pötäjämettässä. Tämä oon pohjoissiin paikka mistä löyttyy orava ja linnunlaijit kuukhainen ja kävynpureksiija. Hyvinä siemenvuosina löyttyy kans pikkukäpylintu (fi) ja isokäpylintu (fi) pötäjämettässä. </p>
<p xml:lang="fkv">Kuukhainen</p>
<p xml:lang="fkv">Rautusvuomassa oon varhemin ollu pikku isolinnun populasjuuni. Nykyisin sitä löyttyy vain sieltä täältä.</p>
<p xml:lang="fkv">Elka oli tavalinen elävä Rautusvuomassa ja Finmarkussa jo 7000-8000 vuotta aikkaa. Mutta nuoremassa histuurisessa aijassa kiini nuoin vuotheen 1950 saakka oli Finmarkussa tyhä kovin rajalinen elkapopulasjuuni. Rautusvuomassa oli elka jatkuuvasti harvinainen vieras kiini 1960-luvule saakka. Tääpänä oon tavalista nähä nykkiivä elka pötäjämettässä talven aikhaan. Tutkimus näyttää ette iso osa elkoista lähtee Rautusvuomasta ja oon kesälä krannikomuuniissa ja/tahi muuvala Porsangissa.</p>
<p xml:lang="fkv">Lompolassa oon kesälä viljasti linttui. Sakkeissa koivumettissä kuuluu usseestiki peipposen ja pajulintu (fi) lauluu. Likelä jovenranttaa kuuluu ruohokerttusen (fi) lauleleminen. Lompoloissa hauothaan erilaiset ruuhosuorsat ja sukelttaavat suorsat. Lehmäkoskelo ja pikkukoskelo oon kans tavaliset täälä. Kiini 1960-luvule Lompolassa oli kans pari kalakokkoperettä.</p>
<p xml:lang="fkv">Ylemäksi Rautusvuomassa lintuelämä muuttuu. Järvissä alli ja pilkkasiipi (fi) oon pesän päälä, ja joskus muutama laulujoukhaisperet. Karuissa Kaisissa keräkurmitsa (fi) ja kivitasku oon kesälä tavalinen näky.</p>
<p>Keräkurmitsa (fi)</p>
<p xml:lang="fkv">Rautusvuoman ylipuolela löytyi ennen paljon naaliita, mutta sama niin ko karhuun ja ketun kans se naali näkkyy hirmu harvoin kansalistarhaassa ja sen ympärillä. Ilveskissa ja ahma pruukathaan kanttaat kansalistarhaassa.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">2.0 Pötäjämettä </em></p>
<p xml:lang="fkv">Rautusvuoman pötäjämettä oon hakomettän rästit, joka kulki tänne öystältä käsin nuoin 9000 vuotta aikkaa. Pötäjä oli yhen aijan se puunlaji mitä Finmarkussa oli enniimiitten. Kylmemän kliiman tähen tapattui puunlajinmuutos. Ylimissä Rautusvuoman osissa oli kohta tyhä koivumettä, ko taas pötäjä kynsii rajatthuun alhaan kiini Rautusvuoman suojimassa ja matalimassa osassa.</p>
<p xml:lang="fkv">Rautusvuoman pötäjämettä</p>
<p xml:lang="fkv">Kansalistarhaan pötäjämettä oon myötä luomassa suojaman kliiman, joka oon eläville ja linnuile hyväksi. Elka syöpi paljon pihlajaa ja pötäjää, ja jos oon liian paljon elkkaa talvela, se havoittee mettää isostiki. Nuoriimat puut kärsithään enniimitten tästä, ja siksi tullee hithaasti uuttaa mettää sen vanhaan sijale.</p>
<p xml:lang="fkv">Rautusvuoman pötäjät oon olheet tähelinen resyrsi alan ihmisille. Kannot ja puunhakon jäljet löyythään usseessa paikassa pötäjämettässä, mutta kans aloila missä oon vanhoita ja krouvii pötäjiitä. Näistä rakenethiin venheitä ja salvothiin huonheita mitä sitte myythiin. Tervaspuita kovothiin ja poltethiin tervahauoissa. Nämät hauat näjemä nyt niin ko hautamat maassa.</p>
<p xml:lang="fkv">Tervahauta Rautusvuomassa</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">3.0 Rautusjoki </em></p>
<p xml:lang="fkv">Rautusjoki oon Rautusvuoman elämänlanka. Monet reisathaan joka vuosi tänne ja freistathaan näppiikö kala Rautusjovessa. Ei kaikki saa kallaa, mutta usseemat löyethään rauhan täälä joven varrela.</p>
<p xml:lang="fkv">Yksin Rautusjoven rannala</p>
<p xml:lang="fkv">Rautusjoki juoksee läpi Pohjais-Rautusvuomanjärven, joka oon Finmarkun tunturin pohjaispuolela. Joven ympärillä oon koivumettää kiini Rautuskurkkiisseen saakka. Kurkkiin alapuolela lissäintyy pötäjän määrää ja joki mukitellee kahen pienen järven läpi: Lompola. Rautusniemessä Rautusjoki juoksee Porsanginvuonhoon. Vesikön ylimissä osissa hauki ja tammukka oon tavalissiimat kalalajit. Alemalla ja ylös kalapaole saakka; Njahkágoržži-kurkkiista, löyämä lohta, meritammukkaa ja ojatammukkaa.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">3.1 Jokivenet, tradisjunelli fisku ja tukkityöt </em></p>
<p xml:lang="fkv">Kiini meän päivhiin saakka oon laitettu jokivenheitä Rautusvuomassa, mutta tääpänä ei kuljeta jovela jokivenheelä. Entishiin aikhoin jokivenettä piethiin fiskhuun ja kuljetuksheen. Jokivenheet jokka kuljethiin Rautusjovela olthiin joksiki lyhykäiset. Rautusjovessa oon monet nivat, ja sielä tarvithaan venheen mitä oon helppo styyrätä.</p>
<p xml:lang="fkv">Jokivenet Rautusjovela</p>
<p xml:lang="fkv">Fisku verkola ja paola oon effektiiviset konstit mitä oon pietty monen saan vuoen aijan Finmarkussa. Rautusjovessa oli lupa onkkiit kiinitetyllä kaluila kiini 1970-luvun keskipuolele saakka. Usseemista joven suvanoitten nimet muistelhaan ette kalapaola oon pitkä tradisjuuni täälä: Reŋkusavvon ja Boađđoreŋku. Molemat suvanon nimet muistelhaan ette täälä se oon ollu tavalista panna ylös patokrenkun ja paon.</p>
<p xml:lang="fkv">Valmistelhaan pattoo</p>
<p xml:lang="fkv">Rautusvuoman tukit kuljetethiin mettästä hevosella tahi uitethiin Rautusjovela. Jovela oon uitettu tukkii niin varhain ko vuona 1886. Tukit nostethiin ranthaan Rautusniemelä ja Nikkariniemelä. Stelletsavvon/Sagstolkulpenin vieressä sahathiin tukit plankuiksi.</p>
<p xml:lang="fkv">Tukkii sahathaan käsin</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">4.0 Ihmisten jäljet </em></p>
<p xml:lang="fkv">Porsangivuonon sisäosassa oon rekistreerattu 6 lukaliteettii mikkä näytethään ette ala oli piossa jo vanhempanna kivikautena (10 000-4500 ennen Kr.). Yksi näistä lukaliteetista oon likelä Rautusjoven suuta Peukaniemelä.</p>
<p xml:lang="fkv">Tähän aikhaan ihmiset elethiin nomaadiina. Jo alusta saakka olthiin meri-imuelävän-, kalan-, kilpielävän- ja linnunpyytö ja munan kokkoominen tärkkeet resyrsit. Jää kulki hithaasti sisämaasta pois, ja aika myöen kasuthiin paivu-, koivu- ja pötätjämettät tunturissa. Tämän tähen ihmiset saatethiin ottaat pithoon sisämaan, missä het pyethiin porroo, karhuuta ja elkkaa.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">4.1 Asumapaikat </em></p>
<p xml:lang="fkv">Vanhemasta kivikauesta kiini tähän päivhään saakka löyämä ihmisten jäljet Rautusvuomassa. Joskus varhempanna kivikautena sielä oli fasta asutus, mutta uuemassa aijassa ihmiset oon jutanheet vuoenaijan myöten, ja sen myötä asunheet ja pitänheet alan. Peuranpyytö oon ollu tärkkee.</p>
<p xml:lang="fkv">Elläinhauta peuraa varten</p>
<p xml:lang="fkv">1500-luvulta saakka alethaan saamhaan usseemat kirjaliset kalttiit. Tuntematon kirjailiija, luultavasti pappi Finmarkun rannoilta, kirjoittaa kunka merisaamelaiset oon pitänheet vuononalloi:</p>
<p xml:lang="fkv">”….yhen vuoen aikana merisaamelaiset oon erilaisissa paikoissa. Kesälä het oon vuonoissa ja saarissa missä het pyyethään linttui, kallaa ja kovothaan munnii ja höyhämiitä. Syksylä het oon merirannala missä kassuu mettää. Hyväsääpäivinä het souethaan mertä, mutta huonosääpäivinä het oon mettässä hakkaamassa tukkii venheen rakenuksheen. Lisäksi het pyyethään mertä. Talvela het oon vaaroissa pyytämässä ja onkimassa, ja kevvhäälä het oon taas meren rannala, missä het pyyethään kallaa, pykäthään venheitä ja jahathaan».</p>
<p xml:lang="fkv">Porsangin merisaamelaiset</p>
<p xml:lang="fkv">Tämä oon ylheinen kuvvaus Finmarkun merisaamelaisista, mutta tämä kuvvaus saattaa rohki hyvin passata kans Porsangille. Vanhemat kirjaliset kalttiit muistelhaan ette Porsangissa oli 2 siidaa (Saamelaiskyllää): Pohjais- (tahi öystä) Porsanki ja etelä (tahi vesta) Porsangin saamelaiskylä. Rautusvuoma oon kuulu Etelä-Porsangin siidale.</p>
<p xml:lang="fkv">Rautusvuoman maapruukit mitathiin ensi kerran 1700-luvun keskipuolela. Omistaajila oli kesäsija Rautusjoven suula, ja talvisija laksossa. Valdakin talossa tämä loppui vasta vuona 1952.</p>
<p xml:lang="fkv">Rautusniemi nuoin vuona 1920</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">4.2 Suomalaiset siirtolaiset </em></p>
<p xml:lang="fkv">1700-luvun lopussa ja 1800-luvula siirtyi enämpi ja enämpi väkkee Suomesta Finmarkkhuun. Eriliikaisesti raja-aloilta Suomen ja Ruottin välilä. Nämät asetuthiin usheen sisävuonoin jokilakshoin, merisaamelaisten likelä ja heän keskelä.</p>
<p xml:lang="fkv">Jens A. Friis antoi ulvos vuona 1861 karttaseeriät jokka näytethään Pohjais-Norjan etnisiteetit, asumisstandardit ja kielet. Hän piti symbooliita ette eroittaa hirsihuonheet ja kammit, oliko huonheessa saamen-, kväänin- tahi norjankielissii, ja mikkä kielet huonheen assuujat saatethiin. Sisä-Porsangin karttablaaista näjemä ette oon rekistreerattu 6 huonetta Rautusvuomassa tahi likelä. Kaikki perheet oon saamelaiset ja asuthaan hirsihuonheissa. Yhessä perheessä isäntä saattaa lisäksi kväänin kieltä, ja vähhiinthään yksi ihminen puhhuu norjaa.</p>
<p>Palainen J.A. Friisin etnograafisesta kartasta</p>
<p xml:lang="fkv">Samhaan aikhaan rekistreerathaan ette Lemmijokkee pitkin assuu 15 kvääniperettä. Kaikki perheet saatethaan kans saamen kieltä, mutta tyhä kahessa perheessä puhhuu vähhiinthään yksi ihminen norjaa. Rautusvuoma oon ollu tärkkee resyrsiala Rautusniemen väjele ja kvääniile, jokka asetuthiin Lemmijokilakshoon.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">5.0 Luonon korju </em></p>
<p xml:lang="fkv">Kiini uuemphaan aikhaan luonon korju oon ollu tärkkein elämänkeino Finmarkun assuujille. Muutamille elämänkeinoile, niin ko maapruuki, poronhoito ja fisku, Finmarkun luononresyrsit oon jatkuuvasti täheliset.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">5.1 Peuranpyyöstä poronhoithoon </em></p>
<p xml:lang="fkv">Rautusvuomassa löyämä pienii ja issoi pyytörustinkkiita peuraa varten. 1500-1600-luvula alethiin vähän kerta hoitamhaan porroi sen sijhaan ko pyyttäät peuroi. Pohjais-saamelainen poronhoito niin ko met tunnema sen tääpänä – ette porot jutethaan rannikon ja sisämaan välilä – eistyi vähän kerta 1500-1600-luvula sekä meri- ja tunturisaamelaisten kesken. Muutamilla Porsangin merisaamelaisilla oli porotokat jossa oli kiini 700-800 porroo joskus 1600-luvula. Ennen sitä se oli tavalista Finmarkun saamelaisten kesken ette porot kesytethiin ja piethiin aijamisheen, frahtaamhaan tavaraa ja ko villithiin peuroi pyyön aikana.</p>
<p xml:lang="fkv">Poro ja ahkii</p>
<p xml:lang="fkv">Tääpänä Rautusvuoman kansalistarhaassa oon nelje poronhoion siidaa: Njeaiddán-, Skaideduottar-, Vuorji- ja Láhtin siida. Siida oon yksi roikka poronomistaajiita kekkä hoitethaan porroi yhtheistyössä vissiilä aloila. Yhtheistä kaikile siidoile oon ette kansalistarhaan alat oon tärkkeet kevät-, kesä- ja syksylaitumet.</p>
<p xml:lang="fkv">Láhtin siidan koko kesälaiun oon kansalistarhaassa. Tämän siidan kesäsija oon kans kansalistarhaassa, nuoin 35 km likkiimästä tiestä pois. Sen tähen neuvot ja ihmiset frahathaan ATVla pälvimaala hyväksytyilä lattuila.</p>
<p xml:lang="fkv">Vaikka toisila siidoila ei ole kesäsijjaa kansalistarhaassa, löytty kans paimenhyttii, poroaittoi ja lattuita poronhoittoo varten.</p>
<p xml:lang="fkv">Rautusvuoman ylin osa oon hirmu tärkkee jutoala, sekä kevvhäälä ja syksylä ko jutethaan poroila.</p>
<p xml:lang="fkv">Poro kesälaitumella Rautusvuomassa</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">5.2 Jahti ja pyytö Rautusvuomassa </em></p>
<p xml:lang="fkv">Peuranpyyön rustingit Rautusvuomassa muistelhaan monen tuhanenvuotinen histuuriin jahista ja pyyöstä tällä alala. Se oli tavalista jahata ja pyyttäät peuraa isoissa osissa Finmarkkuu kiini 1600-luvule.</p>
<p xml:lang="fkv">Meilä oon tyhä vähän kirjalissii kalttiita jokka muistelhaan pyyöstä Rautusvuomassa entishiin aikhoin. Met tieämä ette se oon ollu joukon tavalista pyyttäät ja jahata riekkoo ja naalii monessa sukupolvessa täälä vuomassa. Jääkärit Alattiosta ja Sisä-Finmarkusta pois oon käynheet Rautusvuoman päälipuolela, ja alempanna vuomaa oon käynheet riekonpyttääjät Rautusvuomasta ja krannikylistä, ja lisäksi Lemmijovenlaksosta.</p>
<p xml:lang="fkv">Riekonpyytö Rautusvuomassa</p>
<p xml:lang="fkv">Koko Rautusvuomassa löyttyy jahtikammiin sijat ja kans kammit jokka oon vielä piossa. Ihmiset alethiin pyyttäät riekkoi ansala lumisään jälkhiin, ja het pyyethiin riekkoi kiini marsi-aprillikuuhun saakka. Tääpänä pyyethään harvoin ansala Rautusvuomassa, mutta tänne tullee vieläki jääkärit jokka pyyethään riekkoi kiväärillä.</p>
<p xml:lang="fkv">Rautusvuomassa oon ollu elkanjahti 1960-luvulta saakka.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">5.3 Maapruuki ja ulkoniityt </em></p>
<p xml:lang="fkv">Rautusvuoman varhaissiiman maapruukin pohja oli pintaviljely, ruuhon- ja jäkälän kokkoominen. Ko väjen räknäthiin vuona 1865, oli viisi maapruukkii Rautusvuomassa. Silloin räknäthiin kans talloin elläimiitä: Lehmänkarjaa (49 kpl.), lamphaita (76 kpl.) ja porroi (70 kpl.).</p>
<p xml:lang="fkv">Maapruukkiin ympärillä kasus tyhä vähän heinää, ja enniin osa heinästä nouethiin ulkoniityiltä. Niittyi löytyi eri puolelta Rautusvuomaa, ja eriliikaisesti Lompolassa oli viljasti heinää. Heinät kuivathiin niitylä ja kuljetethiin asumapaikale talvela hevosela ja reelä.</p>
<p xml:lang="fkv">Heinäniityn lisäksi leikathiin Lompolassa kans paljon kenkäheinii. Kenkäheinää piethiin vuotakengissä, kallokhaissa ja vantthuissa. Tämä oli ennen kaikkee omhaan pithoon, mutta se myythiin kans jonku verran kenkäheinää Rautusvuomasta.</p>
<p xml:lang="fkv">Lompolan ulkoniityt</p>
<p xml:lang="fkv">Rautusvuoman alapuoli oli laiun lehmäkarjale ja pikkukarjale. Petoelläimiitten tähen paimenethiin pikkukarjaa kesälä. Maapruukiissa paimenethiin karjaa vuorola. Olema saanheet tiettäät ette joskus sovithiin porosaamelaisten kans ette jos het paimenethaan lamphaita, niin het saahaan lypsäät niitä.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">5.4 Kokkoominen </em></p>
<p xml:lang="fkv">Ko puhuma jäkälästä, puhuma usheen poronruvasta. Varhemin oli jäkälä osa elläimiitten talviruvasta isoissa osissa Finmarkkuu.</p>
<p xml:lang="fkv">Rautusvuomassa kovothiin jäkälää kiini 1960-luvun alkhuun saakka. Erilaisila perheilä oli kullaki omat jäkäläsarkat. Jäkälän kovothiin ja laothiin läjiksi. Lopuksi panthiin oksan jäkäläläjän läpi. Oksa toimi krippana ko jäätynheet jäkäläläjät kovothiin ja kannethiin alas.</p>
<p xml:lang="fkv">Sitte lisäthiin jäkälän hauetpathaan (iso rautapata) ko teput, staarat, kalanpäät, kalansuomut ja luut olthiin keitetty. Ko jäkälän oli valmhiiksi <span type="quote" xml:lang="fkv">«sulattu»</span> hauetpaan ylisyrjässä, annethiin tämän sekoituksen lehmile.</p>
<p xml:lang="fkv">Jäkälää kuljetethaan Rautusvuomasta</p>
<p xml:lang="fkv">Variksenmarja oli tärkkee talviruoka, ja sitä kovothiin paljon. Marjat sekhaanuthiin vaikka poronmaion kans. Tämän sekoituksen panthiin poronvatthoin ja henkathiin ylös, ja piethiin sitte talvela. Vattat, jossa oli variksenmarjamaittoo, saatethiin kuosuttaat jääpalaisina tahi paassa lämmitettyinä.</p>
<p xml:lang="fkv">Täälä kovothiin kans paljon hilloi. Sillä ei ollu merkitys tyhä ruokana, mutta hyvinä marjavuosina se oli kans monele tärkkee tienasti. Syyryheinä, variksenmarja ja hilla piethään sisälä paljon C-vitamiinii. Hillan hyvän effektin oon kauvoin tunnettu täälä pohjaisessa:</p>
<p xml:lang="fkv">Yksi ensi lääkkiistä jokka tulthiin Norjhaan, tyskälainen Henrik Høyer, aukasi lääkikontturin Perunassa vuona 1593. Pohjaisnorjalaisilta jokka tulthiin Perunhaan kuivakalan kans hän sai tiettäät ette se saatethiin paranttaat keripukin hilloila. Vuona 1747 mariinilääki James Lind toisti ette sitrysfryktiilä oon sama paranttaava vaikutus. Mutta hilloin ja sitrysfrykttiin merkityksen unhetethiin, ja 1800-luvun lopussa oli sellainen ymmärys ette keripukki oli myrkytys määntynheestä ruvasta. Se toenethiin tietheelisesti vasta vuona 1907 ette se saattaa saaha keripukin jos saapi liian vähän C-vitaminii ruvan kautta.</p>
<p xml:lang="fkv">Hilloi</p>
<p xml:lang="fkv">Raasi oli kans paljon tahottu ruoka varhaiskesälä.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">6.0 Kylttyyrimuistot </em></p>
<p xml:lang="fkv">Rautusvuomassa oon viljasti kylttyyrimuistoi, ja löyöt oon kiini 10 000-vuotiset. Usseemat löyöt kuuluthaan yhtheen saamelaisen asutuksen ja resyrsipion kans.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">6.1 Kamminsijat ja teltta-asumapaikat </em></p>
<p xml:lang="fkv">Sannaa huonheensija arkeoloogisessa yhtheyessä piethään siinä missä se saattaa löyttäät jälkkii tahi nähä rakenuksen rästit. Kamminsija näkkyy maassa vaikka matalanna törmänä tahi runkana.</p>
<p xml:lang="fkv">Tavalisen ymmyräisen turvetkammin panthiin ylös vissin prinsipin jälkhiin. Kammin konstruksjuunin tahi tällingin (usheen koivutangot) panthiin ylös ymmyräisistä tahi ovaalista renkhaasta, ja konstruksjuunin osat nojathiin kaksi kaarii vasten, jokka olthiin kaltossa. Päälipuolen seinile panthiin tuohta ja turvetta. Sitte laothiin turpheen päälitysten.</p>
<p xml:lang="fkv">Yhtheiskammi antoi sijan ihmisille ja elläimille. Yhtheiskammi oli usheen ovaalihaamuinen, ja tavallissiin oli kolmiosainen kammi: Ihmiset ja elläimet olthiin kummatki omala puolela, ja keskiloma oli molempiin ovi. Täälä saattoi kans olla arinan paikka.</p>
<p xml:lang="fkv">Kammi</p>
<p xml:lang="fkv">Eri-ikäiset kamminsijat löyythään pitkin koko laksoo. Lompolasta kiini jovensuuhun saakka oon 7 km, ja sielä oon rekistreerattu 32 kamminsijaa, ja 2 näistä oon yhtheiskammit. Vanhiimat kamminsijat saatethaan olla kiini 1000 vuotta vanhaat. Samala välimatkala oon rekistreerattu 13 kamminsijaa nuoremasta kivikauesta.</p>
<p xml:lang="fkv">Rekistreeratut teltta-asumapaikat saatethaan olla monentyyppiset. Teltta-asumapaikat saatethaan olla laavontyyppinen tahi kammintyyppinen. Poronhoiossa paimenet piethiin usseesti laavon, ja perheet piethiin kammin. Usseesti kammissa oli kolme ossaa erilänsä: Ovi, arina ja köökki. Teltan laiat olthiin istuma- ja nukkumapaikat. Tällaisen oorningin löyämä sekä teltassa ja turvetkammissa – kuitenki entisheen aikhaan. Valkkeesijan tehthiin jammisti kivistä, ja se oli ovaalihaamuinen.</p>
<p xml:lang="fkv">Laavo</p>
<p xml:lang="fkv">Ala-Rautusvuomassa oon rekistreerattu 29 teltta-asumapaikkaa (sekä laavon- ja kammintyyppinen)</p>
<p xml:lang="fkv">Yhen teltta-asumapaikan vieressä oon nelje rengasta, ja näitten renkhaitten ympärille oon pantu kivvii. Renkhaitten diameetteri oon kiini 1,5 meetterii. Renkhaitten keskele oon laitettu pikkuisen arinan. Informantit oon muistelheet ette tämä oon ollu lapsiin tieraamapaikka, ja arvelhaan ette sen oon pietty 1900-luvun alussa.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">6.2 Hautuumaat </em></p>
<p xml:lang="fkv">Informantit oon muistelheet ette Kirkogárdderohtussa oon ollu hautuumaita. Täälä oon vielä varhain 1900-luvula nähty 3 puuristii. Vähän matkan päästä, Jámešroggin likelä, oon näkyny ovaaliita kiviymmyräiset kiini 1950-luvule saakka. Arvelhaan ette viimi mainittu oon hautuumaa ennen Kristuksen syntymää. Molemat paikat oon likelä tietä joka mennee Luobbalin parkkeerauspaikale.</p>
<p xml:lang="fkv">Hautuumaa</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">6.3 Porohaakit ja poropyytörustingit </em></p>
<p xml:lang="fkv">Porot kovothiin porohaakhiin/ maitoaithaan vaatimen lypsymäaikana. Rautusvuomassa piethiin porohaakit niin hiljain ko 1950-luvula.</p>
<p xml:lang="fkv">Pyytörustingit peuraa varten oli pääassiissa kuopat jokka kaivethiin sinne missä peura juti. Se saattoi olla ahtaassa paikassa maassa ja kaalamapaikoin likelä. Se oli tavalista pittäät kujjaa jonka oli laitettu risuista. Näitten rustinkkiin lisäksi oli usheen ampumasuojapaikkoi ja laakerikuoppii. Viimi mainitun muurathiin kivestä, ja täälä laakrathiin lihhaa yhen aijan.</p>
<p xml:lang="fkv">Rautusvuoman päälipuolela Rautusjärviin kohala, oon rekistreerattu kolme pyytörustinkkii. Ala-Rautusvuomassa oon rekistreerattu yhen isoman pyytörustingin.</p>
<p xml:lang="fkv">Ampumapaikka poronpyytörustingin vieressä, Rautusvuoma</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">6.4 Uhri- ja myyttiset paikat </em></p>
<p xml:lang="fkv">Rautusvuomassa ja ympärillä oon usseemat paikannimet mitä arvelhaan ette net oon muistot saamelaisesta uskonosta ennen Kristuksen syntymää.</p>
<p xml:lang="fkv">Se saattaa olla ette niittypaikala Jogabeana/ Elvehund Rautusjovela oon tehty uhrimarituaalit kalalykkyy varten.</p>
<p xml:lang="fkv">Vestapuolela Máđirjávrii oon Gárenašgurra. Sana Gárenaš saattaa meinata kori jonka oon tehty tuohesta. Entisheen aikhaan ko uhrithiin se oli tavalista ette hauathiin elläinuhrin luunrästit tuohikorhiin. Gárenašgurrala oon pyytörustinki peuraa varten, ja sen tähen arvelhaan ette täälä oon uhrittu peuroi.</p>
<p xml:lang="fkv">Se saattaa olla ette Bátnálasháldin vaaran oon nähty pyhänä vaarana missä suojelushenget olthiin. Kohta Bátnalasháldin pohjaisvestan puolela löyttyy paikannimi Varračuojluohkká, ja arvelhaan ette nimi oikkeestansa oon Varračuovjjeluohkká, joka meinaa Verivattanluokka. Joskus oli tavalista uhriit vertä, ja tässä paikassa oon piian uhrittu vertä Bátnálásháldin hengile.</p>
<p>Bátnálasháldi</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">7.0 Rautusvuoman kansalistaras </em></p>
<p xml:lang="fkv">Rautusvuoman kansalistarhaan perustethiin vuona 1970, ja sen laajenethiin vuona 2002. Laajenemisen jälkhiin kansalistaras oon 747 kvadraattikilomeetterin suurukainen.</p>
<p xml:lang="fkv">Rautusjoki juoksee auttiin ja kaunhiin maiseman läpi, missä oon paljon Finmarkun tyyppilissii maisemanhaamui ja luonontyyppii. Karakteristinen vaararaito Kaisat noussee Finmarkun maiseman yli, joka oon muutoin loiva.</p>
<p xml:lang="fkv">Rautusvuoman kansalistarhaassa löyttyy yksi mailman pohjaissiimista pötäjämettistä, joka oon koskemattoman vesikön vieressä. Sielä oon mahtaavat geoloogiset haamut. Rautusvuoma oon kans pohjaissiin elämäala usseemiille elävä- ja lintulajile.</p>
<p xml:lang="fkv">Kansalistaras oon Porsangin ja Valasnuoran komuuniissa Tromssan ja Finmarkun fylkissä.</p>
<p xml:lang="fkv">Pötäjämettä Rautusvuomassa</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">7.1 Kansalistarhaan hallinta </em></p>
<p xml:lang="fkv">Rautusvuoman kansalistarhaan perustethiin ette säilyttää ison luontoalan maholisiman paljon teknisiltä sekkaintumisilta, ja kans ette turvaa bioloogisen monipuolisuuen – ökosysteemit, lajit ja populasjuunit.</p>
<p xml:lang="fkv">Tähän kuuluu muun myötä ette säilytethään osan mailman pohjaissiimasta pötäjämettästä, monipuolisen vesikköluonon ja Kaissoin karakteristisuuen, ja geoloogiset löyöt ja kylttyyrimuistot.</p>
<p xml:lang="fkv">Osa Kaisoista</p>
<p xml:lang="fkv">Klima- og miljødepartementet oon antanu päätösvallan Rautusvuoman kansalistarhaan styyrile ette valvoo kansalistarhaan.</p>
<p xml:lang="fkv">Lisäksi oon yksi kansalistarhaan valvooja, joka oon fylkinmiehen työssä, sekretariaatti styyrii varten. Tämä ihminen oon styyrin alla niissä assiissa, jokka kuuluthaan suojelusalan valvomisheen. Hänen tehthäävä oon pittäät hyvvää kontaktii paikalisen miljöön kans, ja hän pittää tuntteet tämän hyvin.</p>
<p xml:lang="fkv">Valvooja kattoo kans ette valvominen tapattuu internasjunaalisten velvolisuuksiin, nasjunaalisten suuntalinjoin, luononmonipuolisuuslain ja alan suojelumääräyksen jälkhiin.</p>
<p><em type="italic">8.0 ULKOILMAELÄMÄ </em></p>
<p xml:lang="fkv">Rautusvuoman kansalistarhaassa oon alat missä saattaa mennä kävelymukale ja hihata. Muutamat polut oon merkitty, ja se löyythään aukinaiset hytät ja kammit mitä saatat pittäät. Täälä saatethaan onkkiit monessa paikkaa, sekä Rautusjovessa ja järvissä ympärillä. Kansalistarhaassa saatethaan kans pyyttäät pikkueläviitä.</p>
<p xml:lang="fkv">Monet mukkamahollisuuet</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">8.1 Yyöttymismahollisuuet </em></p>
<p xml:lang="fkv">Kansalistarhaassa saatat panna ylös teltan ja yöttyyt missä hyvänsä. Mutta se oon omat reekelit jokka jälläthään orgaaniseeratut ja kommersiellit mukat. Rautusvuoman kansalistarhaan styyri omistaa kolme enkkelii yöttymispaikkaa, ja kaksi näistä löyttyy merkittyy polkkuu pitkin Rautusniemen ja Okselvin välissä kansalistarhaassa. </p>
<p xml:lang="fkv">Ivar-stua oon alkuperäisesti telegraafintupa minkä restaureerathiin vuona 2012. Hytässä saatethaan laittaat ruokkaa ja siinä oon uuni. Ivar-stuasta oon nuoin 7 km toisheen kämpphään: Turvetkammi minkä pykäthiin vuona 2018. Kammi oon vaatimaton ja siinä oon puu-uuni missä saatethaan laittaat ruokkaa. Molemat yöttymispaikat oon aukinaiset, ja net oon sivvukulkkijoita varten – ei pitemän aijan vierhaile.</p>
<p xml:lang="fkv">Iivarin tupa</p>
<p xml:lang="fkv">Reŋkosavvon/Rørkulpenin vieressä oon hyttä mikä oon aukinainen septemperikuusta kiini maikuuhun saakka. Hyttä oon tyhä 1 km Lompolan parkkeerauspaikalta, ja se oon maisemansuojelusalala. Hytässä saattaa laittaat ruokkaa ja siinä oon kans uuni missä saattaa laittaat valkkeen.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">8.2 Ovet Rautusvuomhaan </em></p>
<p xml:lang="fkv">Helppoin tie Rautusvuoman kansalistarhaasseen mennee Rautusniemen kautta. E6istä mennee yksi karitie kiini Lompolhaan saakka. Tie oon 6 kilomeetterin pitukainen. Pötäjämettässä parkkeerauspaikan vieressä oon grilli- ja linnunkattomapaikka. Täältä oon nuoin 4 km kävelymatka kansalistarhaan rajale saakka. Polun oon merkitty kiini Rávttošgoržži-kurkkiisseen saakka.</p>
<p xml:lang="fkv">Merkitty polku Rautusniemen ja Okselvin välissä mennee Rautusjoven pohjaispuolela. Nikkariniemen bommin likeltä oon hyvä alkkaat jos sie tarvittet parkkeerata biilin. Täältä mennee karitie joka viepi sinun kohta kiini kansalistarhaan rajale saakka. Nikkariniemestä kiini Ivarstuhaan saakka oon 18 kilomeetterin kävelymatka. 7 kilomeetterin jälkhiin tulet kammile Leaktojohkan likelä. Viiminen matka kiini Okselvhiin saakka E6in vieressä oon 13 kilomeetterin pitukainen.</p>
<p xml:lang="fkv">Skuanvaarasta oon polku/ajojälki yli tunturin kiini Alattion komuunhiin saakka. Ko sie menet tätä polkkuu pitkin, se oon 19 kilomeetterin matka Skuanvaarasta kiini Leavnnjašjávrhiin saakka. Kansalistarhaan raja oon Váddásgáissan likelä.</p>
<p xml:lang="fkv">Váddásgáissa.</p>
<p xml:lang="fkv">Alattiosta menhään usseita polkkui Rautusvuomhaan. Joatkan tunturitupa saattaa olla hyvä paikka mistä alkkaat. Täältä oon nuoin 22 km kansalistarhaan rajale saakka Pohjais-Rautusvuomanjärven vieressä.</p>
<p xml:lang="fkv">Lemmijoven likelä löyämä lyhykäissiimän tien vaara-alale: Kaisat. Viisi kilomeetterii eteläpuolela Lemmijokkee, matkala Karhunkostheele, se käypi laihiin parkkeerata Pahanmukan likelä. Täältä mennee 4 kilomeetterin polku ylös pystöö vaarapaikkaa kiini Stuorra Vuođđojávrhiin. Järveltä se oon nuoin 2,5 kilomeetterin matka kansalistarhaan rajale, mikä oon Oppardatjohkan likelä.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">8.3 Mukkalattuut </em></p>
<p xml:lang="fkv">Lompolan parkkeerauspaikalta mennee usseempi merkattu mukkalattuu. Lyhykäissiin lattuu, joka oon nuoin 1 kilomeetterin pitukainen, mennee Rautusjovele Reŋkosavvonin/Rørkulpenin likelä.</p>
<p xml:lang="fkv">Vähän pitempi merkattu lattuu mennee mainitulta parkkeerauspaikalta Rávttošgoržži-kurkkiisseen saakka. Tämä mukka oon nuoin 5 kilomeetterin pitukainen. Tästä lattuusta mennee merkitty mukkalattuu kiini Biŋalvárrin lajele saakka. Sieltä oon sievä näkymä Rautusvuoman alapuolele.</p>
<p xml:lang="fkv">Rávttošgoržži-kurkkii</p>
<p xml:lang="fkv">DNT oon laittanu merkityn mukkapolun kansalistarhaan läpi joka jatkuu kiini Nordkapphiin saakka.</p>
<p xml:lang="fkv">Rautusvuoman kansalistarhaassa oon monta tärkkeetä ja heikossii lintu- ja elävä-elämän biotooppiita. Tämä oon tärkkee ko kulkkee alala. Eriliikaisesti aprillikuun ja jyynikuun välilä häyttyy kulkkeet siivosti ja passata pääle ette sie et häiritte porroi jokka oon kantamassa ja linttui jokka hauothaan.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">8.4 Sporttionkiminen Rautusjovessa ja Rautusvuomassa </em></p>
<p xml:lang="fkv">Rautusjoki oon populääri sporttionkiijalle. Osa jovessa missä lohi kulkkee oon 27 km. Lohen, merirauun ja ojatammukan lisäksi löyttyy kans hauki Lompolassa. Lohen kulkemaosan päälipuolelta löyttyy jonku verran ojatammukkaa, ja lisäksi kans pienet haukipopulasjuunit.</p>
<p xml:lang="fkv">Lohi</p>
<p xml:lang="fkv">Lohenpyyön aika oon juunikuusta kiini aukustikuun lopphuun saakka. Saalhiitten määrä vaihetellee vuoesta toisheen 1-5 tuhan kilon välilä. Meritammukoita oon joksiki pieni määrä, ja joka vuosi pyyethään 80-150 meritammukkaa. Meritammukan populasjuunila oon ollu negatiivinen eistys 2000-luvula, ja sen tähen sen oon periuudissa ollu rahoitettu. Fiskun reguleerathaan kalupion, pyyetyn määrän myötä ja sen myötä kunka isot kalat oon.</p>
<p xml:lang="fkv">Jos jättää pois Rautusniemen asumapaikat jovensuussa ja muutamat hytät jokkee pitkin kiini Lompolhaan saakka, niin se ei ole teknissii sekkaintumissii Rautusjovessa. Monet sporttionkkiijat tykäthään tästä ja tulhaan onkimhaan jovessa joka vuosi.</p>
<p xml:lang="fkv">Jovessa oon monet hyvät suvanot missä passaa hyvin onkkiit sluukan ja höyhenongen kans. Keskimääräinen lohi tässä jovessa oon 4-5 killoo. Joka vuosi otethaan muutaman lohen 15-20 kilon välilä.</p>
<p xml:lang="fkv">Lohen kulkemaosan päälipuolela saattaa hyvinki saaha ojatammukkaa, usheen 2-5 hg suurukoista kallaa. Joven kummanki puolen järvissä saattaa häärätä sporttionkimista. Tammukka ja rautu oon tavalissiimat kalasortit.</p>
<p xml:lang="fkv">Rautusjovessa oon monet hyvät kaalamapaikat ko oon vähän vettä, hiljaiskesälä. Jyynikuussa oon joukon vaikkee, tahi ei käy olheen laihiin, kaalaat joven poikki.</p>
<p xml:lang="fkv">Kaalaminen Rautusjoven poikki</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">8.5 Muita ulkoilmaelämän aktiviteettiita </em></p>
<p xml:lang="fkv">Joka syksy käy jääkäriitä Rautusvuomassa pyytämässä mettäneläviitä niin ko jäniksii, riekkoi ja muita pikkueläviitä. Usseemat näistä jääkäriistä pyyethään riekkoo. Kansalistarhaan pyytöalat oon kaukana tieltä – ja sen tähen jokhaisella jääkärillä oon joksiki paljon tillaa. Täälä pyyethään kans elkkaa.</p>
<p xml:lang="fkv">Rautusvuoman alhaisemissa osissa, maisemansuojelualala, oon hyvät sieni- ja marjapaikat. Hilla-aikana käy paljon ihmissii hillajänkissä. Hiljemin syksylä sielä käy paljon ihmissii kokkoomassa puoloi terrassilla Rautusniemen likelä. Se oon joksiki uutta ette ihmiset käyhään pötäjämettässä kokkoomassa sienii, ja se tapattuu usheemin ja usheemin.</p>
<p xml:lang="fkv">Rautusvuomassa oon monenlaista maisemaa mikä soppii kans talviaktiviteethiin. Mukkalattuu Rautusniemen ja Okselvin välissä ei ole merkattu hihtajiille. Kuitenki ihmiset käyhään täälä ushein talvimukala. Sää muuttuu niin fakki läpi talven täälä Rautusvuomassa, ja siksi se oon tähelistä ette otat myötä hyvät mukkakamppheet ja ette sinula oon hyvä plaana ko sie käyt talvimukala kansalistarhaassa.</p>
<p xml:lang="fkv">Talvi Rautusvuomassa</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">8.6 Kekkä käyhään Rautusvuoman kansalistarhaassa? </em></p>
<p xml:lang="fkv">Kesälä vuona 2018 kansalistarhaan hallinto teki tutkimuksen Rautusvuoman kansalistarhaan kävijöistä kysymäsjeeman avula. Kysymäsjeemat olthiin loovissa paikoissa, missä oon tärkkeimät pääsyt kansalistarhaasseen. Resyltaattiitten yhtheenpanema saattaa lyhenttäät tähän laihiin:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fkv">Se oon nuoin sama määrä ulkomaalaissii ko norjalaissii joka tullee käymhään kansalistarhaassa</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Norjalaisista käviijöistä 41 % assuu Porsangin, Valasnuoran, Alattion tahi Kaarasjoven komuuniissa.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Osa ensikäviijöitä oli iso, tyhä 39 % vastaajiista oon käyny varhemin Rautusvuomassa. Net jokka olthiin käynheet alala varhemin olthiin keskimääräisesti käynheet sielä monta kerttaa – 12 kessää ja 13 talvee. Arvelhaan ette het tunnethaan alan hyvin.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Yhtheensä 77 % sanoi ette päämoli oli kävelymukka. Tämän lisäksi tulthiin kävijät tavalisesti tänne onkimhaan, pyytämhään ja kokkoomhaan marjoi.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Osa niistä kekkä tykäthään vähemän sovitteluista ja kekkä tykäthään vähemän kohata muita ko het oon mukala, oon iso verrattunna usseemphiin muihin suojelualhoin jokka oon kartoitettu.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Usheemat oon rohki tytyväiset ulkoilmaelämän sovittelhuun Rautusvuoman kansalistarhaassa.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Käviijän keskimäräinen ikä oli 43 vuotta, ja oon kohta sama määrä vaimoi ja miehii, tyhä vähäsen enämpi miehii (53/47 %).</p>
</list><p><em type="italic">1.0 Naturgrunnlaget </em></p>
<p>Stabbursdalen er en nordlig utløper av Finnmarksvidda, på mange måter et Finnmark i miniatyr. I nasjonalparken finner vi karrige høyfjell, slettelandskap, bjørkeskog og verdens nordligste furuskog. De vekslende biotopene fører også til et variert plante-, fugle- og dyreliv.</p>
<p><em type="italic">1.1 Geologi </em></p>
<p>Geologi er læren om jordas oppbygging og historie. Kontinenter og hav har oppstått og forsvunnet, mens nye land- og havområder har kommet til. Landskapsformene i Stabbursdalen er resultat av geologiske hendelser som strekker seg flere hundre millioner år tilbake og som pågår den dag i dag.</p>
<p>Klimaet i Stabbursdalen har vært svært vekslende de siste 900 tusen år – for å si det mildt. Små og store isbreer har kommet og gått. Havnivået har på samme måte variert med 100-150 meter, i takt med oppbygging og smelting av breene. Etter siste istid for ca. 11 tusen år siden, har Stabburselva gravd seg ned i tidligere avsatte løs masser og vært med på å forme Stabbursdalen slik vi kjenner den i dag.</p>
<p>Terasselandskap i Stabbursdalen</p>
<p>Høyfjellet eller Gáissene i Stabbursdalen, er rester fra en stor fjellkjede som ble dannet for om lag 400-500 millioner år siden. Den hadde likhetstrekk med dagens Himalaya-fjellkjede. Fjellkjeden oppstod etter en voldsom kollisjon mellom to kontinentalplater. I Norge strekker restene av den kaledonske fjellkjeden fra Rogaland til Finnmark.</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">1.2 Botanikk </em></p>
<p>Alle planter trenger lys, varme, vann og næring, men ikke alltid like mye av hvert. Noen planter klarer seg med lite vann, andre vokser i vann. Noen liker mye sol og varme, mens andre vokser i skyggen. Noen vokser på skrinne grusrygger som blir tidlig fri for snø, andre liker seg best i næringsrike dalsøkk hvor snøen ligger lenge. Langs bekker og i elvedaler vokser de mer kravstore plantene som er mer avhengig av både vann, lys og varme. I Stabbursdalen nasjonalpark finnes noen få oaser med rike plantesamfunn, med det er de små og nøysomme plantene som dominerer.</p>
<p>Plantene som har klort seg fast i Gáissene har tøffe oppvekst vilkår. Dette området er lokalisert på 400-1000 m.o.h og utgjør største delen av nasjonalparken. Området domineres av næringsfattig berggrunn, mye blokkmark og tørre stein-, grus- og sandrygger. De porøse sand- og grusområdene har liten evne til å holde på vannet, og uttørring er dermed også en stor utfordring for plantene. Når vekstsesongen i tillegg er kort, forstår vi at det bare planter med spesielle tilpasninger som har klart å etablere seg her: Vardefrytle og kartlav er planter som er vanlige øverst mot fjelltoppene. Lenger nede i fjellmassivet klorer fjellkrekling, blålyng og greplyng seg fast på grusryggene.</p>
<p>Kartlav</p>
<p>Suolováravži er både botanisk og geologisk sett en interessant dal i den nordlige delen av nasjonalparken. I dette område finner vi en del hornblendeskifer, som er lettere nedbrytbar, og som inneholder mange mineraler. Den danner derfor grobunn for en litt rikere flora enn områdene rundt, og på snøleiene i dalen finner vi bl.a. dvergsoleie, grynsildre, dverggråurt og den rødlistete snøsoleia. På litt fuktigere steder vokser ellers flere vierarter, kvann, gulmjelt og den lett giftige firbladurten. På de tørre og varmere sydvendte sidene av dalen finner vi en del av de kalkkrevende plantene reinrose, blankbakkestjerne, villrips og einer.</p>
<p xml:lang="fkv">Kvann</p>
<p>De største myrområdene i Stabbursdalen Nasjonalpark finner vi i områdene rundt Nuorttat Bastinjavri. Disse myrene er dels grunne fattigmyrer med rundstarr og duskull, men også med en del multer. Noen steder går myrene helt ut i vannet hvor vi finner områder med både flaske- og nordlandsstarr.</p>
<p>Luoppal/Lompola-området er det mest interessante området i hele nasjonalparken, både botanisk og landskapsmessig. Innsjøene her er omgitt av store flommark-områder med stor artsrikdom med bl.a. mange av de vanligste starrartene som sennagress, nordlandsstarr og flaskestarr. Innafor flommarkene kommer vi først til tette vierbelter med mest svartvier og setervier. Lengre inn finner vi bjørkeskogen, flettet inn med selje, or, osp og en del rogn. Litt høyere, og spesielt på vestsiden mot Ganečohkka, begynner furuskogen.</p>
<p xml:lang="fkv">Luoppal/Lompola</p>
<p>Før skogen overtar helt, finner vi grasarter som sølvbunke, fjelltimotei, og de høytvoksende myskegras og skogrørkvein. Undervegetasjonen i bjørkeskogen består ofte av lyngmark med mye skogsnelle. I tillegg finner vi en del villrips rundt i Lompolaområdet.</p>
<p>Det meste av sjøene i Luoppal/Lompola er foreholdsvis grunne, og gir derfor grobunn for en ganske rik vannflora. Vanligst er rusttjønnaks, tusenblad, storvassoleie og flotblad</p>
<p>Furu trives godt på solrike steder og vokser ofte på områder som er for tørre for andre treslag. I Stabbursdalen nasjonalpark finner vi de rikeste furuskogområdene fra Luoppal/Lompola og nord-vestover mot Ganečohkka. Her finner vi både store og gamle trær. De eldste er datert til omkring 500 år. Furuskogen på østsiden av Stabburselva strekker seg fra Rávttošgoržži/Fossekulp-området og nordover helt til Suffvárri. Nærmere elva blir furuskogen avbrutt av områder med lauvskog. Innafor Stabbursdalen Landskapsvernområde finner vi fine furuskoger opp mot Máđirjávri, på Njallavárri, og en rik blandingsskog nord for Dilljajávri.</p>
<p><em type="italic">1.3 Fugle- og dyreliv </em>Det er mange arter som har sitt nordligste leveområde i Stabbursdalens furuskog. Ekorn og fugleartene, lavskrike og konglebit finner du ikke lengre nord enn her. I gode frøår finner vi også gran- og furukorsnebb i furuskogen. </p>
<p>Lavskrike</p>
<p>Tidligere har det vært en liten bestand av storfugl i Stabbursdalen. I dag er det bare sporadiske observasjoner av arten.</p>
<p>Elgen var vanlig i Stabbursdalen og Finnmark allerede for 7000-8000 år siden. I nyere historisk tid og fram til ca.1950, var det imidlertid en svært begrenset elgstamme i Finnmark. I Stabbursdalen var elgen fortsatt en sjelden gjest fram til 1960-tallet. I dag er beitende elg et vanlig syn i furuskogen vinterstid. Om våren viser forskning at en stor del av elgbestanden trekker ut av Stabbursdalen og har sommeropphold hos nabokommuner og/eller andre steder i Porsanger.</p>
<p>I Luoppal/Lompola som er det et yrende fugleliv om sommeren. I den tette bjørkeskogen dominerer ofte sang fra bjørkefink og løvsanger. Helt nært elvekanten høres trillene fra sivsanger. I de stilleflytende elvepartiene hekker det ulike gress- og dykkender. Laks- og siland er også vanlig forekommende. Fram til 1960-tallet var det også et par familier med fiskeørn i Luoppal/Lompola.</p>
<p>Lengere opp i Stabbursdalen forandrer fuglelivet seg. I vannene hekker det havelle og sjøorre, og av og til en og annen sangsvanefamilie. I det karrige fjellpartiet Gáissene er boltit og steinskvett vanlige sommergjester.</p>
<p xml:lang="fkv">Boltit</p>
<p>Øvre deler av Stabbursdalen var tidligere et område med mye fjellrev, men i likhet med bjørn og ulv er fjellreven en svært sjelden gjest i nasjonalparken og områdene rundt. Gaupe og jerv yngler regelmessig i nasjonalparken.</p>
<p><em type="italic">2.0 Furuskogen </em></p>
<p>Furuskogen i Stabbursdalen er rester av en barskog som vandret inn fra øst for ca. 9000 år siden. Furu var en periode det dominerende treslaget i Finnmark. Et kaldere klima førte til et treslag skifte. I de øvre delene av Stabbursdalen ble etter hvert bjørkeskogen nesten enerådende, mens furua biter seg fast i et begrenset område i det mest lune og lavtliggende partiet av Stabbursdalen.</p>
<p>Furuskogen i Stabbursdalen</p>
<p>Furuskogen i nasjonalparken er med på å skape et lunere klima som kommer dyre- og fuglelivet til gode. Elgen livnærer seg mye av rogn og furu, og et for stort antall elg i vinterhalvåret er med på å gi skogen store skader. Dette går mest ut over de unge trærne, og forsinker dermed gjenveksten.</p>
<p>Furua fra Stabbursdalen har vært en viktig ressurs for menneskene i området. Stubber og spor av hogst finner vi i store deler av furuskogen, men også områder med gammel og grov furu. Det ble bygget båter og laftet hus for salg. Tyrived ble samlet inn og brent i tjæremiler, som vi i dag kan se som forsenkninger i terrenget.</p>
<p>Tjæremile i Stabbursdalen</p>
<p><em type="italic">3.0 Stabburselva </em></p>
<p>Stabburselva er selve livsnerven i Stabbursdalen. Til forskjell fra de fleste andre litt større elver i Norge, så har Stabburselva svært få tekniske inngrep. Mange tilreisende kommer hvert år for å prøve fiskelykken i Stabburselva. Ikke alle får fangst, men de fleste finner fred og ro langs elvebredden.</p>
<p>Alene ved Stabburselva</p>
<p>Stabburselva renner ut fra Nordre Stabbursdalsvann, som ligger helt nord på Finnmarksvidda. Elva er omkranset av bjørkeskog helt ned til Rávttošgoržži/Stabbursfossen. Nedenfor fossen blir innslaget av furu økende og elva bukter seg gjennom to små vann: Luoppal/Lompola. Ved Stabbursnes munner elva ut i Porsangerfjorden. I de øvre deler av vassdraget er ørret og gjedde de vanligste fiskeslagene. Lenger ned og opp til vandringsbarrieren; Njahkágoržži/ Njakkafossen, finnner vi laks, sjøørret og brunørret.</p>
<p><em type="italic">3.1 Elvebåten, tradisjonelt fiske og tømmerdrift </em></p>
<p>Det har vært laget elvebåter i Stabbursdalen helt opp til våre dager, men i dag er det ikke noen utstrakt ferdsel på elva med elvebåt. I tidligere tider ble elvebåten brukt til fiske og transport. Elvebåtene som ble benyttet på Stabburselva var relativt korte, noe som kan forklares med at Stabburselva har mange stryk og derfor trenger en lett manøvrerbar båt.</p>
<p>Elvebåt på Stabburselva</p>
<p>Garn- og stengselsfiske er effektive fiskemetoder som har vært i bruk i flere hundre år i Finnmark. I Stabburselva var fiske med faststående redskaper tillatt fram til midten av 1970-tallet. Flere av navnene på fiskekulpene i elva, vitner om en lang tradisjon med stengselsfiske: Reŋkusavvon og Boađđoreŋku. Begge kulpnavnene viser til at det på disse plassene har det vært vanlig å sette opp en trebukk med tilhørende stengsel.</p>
<p>Forberedelse til Stengselsfiske</p>
<p>Tømmeret fra Stabbursdalen kunne fraktes ut av skogen med hest eller ved fløting på Stabburselva. Det er registrert fløting i elva så tidlig som 1886. Tømmeret ble tatt i land på Stabbursnes og Snekkernes. Ved Stelletsavvon/Sagstolkulpen ble tømmerstokkene skåret opp i plank.</p>
<p>Håndsaging av tømmer</p>
<p><em type="italic">4.0 Spor av mennesker </em></p>
<p>I indre del av Porsanger er det registrert 6 lokaliteter som viser at området var i bruk allerede i eldre steinalder (10 000-4500 f.Kr.). En av disse lokalitetene ligger nær utløpet av Stabburselva ved Bevkopneset.</p>
<p>I denne perioden levde menneskene et nomadisk liv. Fra starten av var fangst av sjøpattedyr, fisk, fugl, egg og skalldyr var viktige ressurser. Langsomt ble innlandet isfritt og etter hvert ble det etablert skoger av selje, bjørk og furu på vidda. Dette gjorde det mulig for menneskene å ta i bruk innlandet hvor de jaktet etter bl.a. rein, bjørn og elg</p>
<p><em type="italic">4.1 Bosettinger </em></p>
<p>Fra eldre steinalder fram til i dag finner vi spor av mennesker i Stabbursdalen. Bortsett fra en bofast periode i Yngre steinalder, har det opp til nyere tid vært sesongmessige flyttinger knyttet til bosetting og bruk av området. Jakt på villrein har vært viktig.</p>
<p>Fangstrgrop for villrein</p>
<p>Fra 1500-tallet begynner man å få flere skriftlige kilder. Av en ukjent forfatter på denne tiden, trolig en prest fra kysten av Finnmark, får man kjennskap til sjøsamenes bruk av fjordområdene:</p>
<p><span type="quote">”…. sjøsamene har i løpet av et år tilhold på forskjellige steder. Om sommeren er de i fjordene og ute på øyene hvor de fanger fugler, fisker og sanker egg, fjær og dun. Om høsten holder de seg på landet ved sjøen hvor det vokser skog. I pent vær ror de på havet, men i dårlig vær er de i skogen for å hugge tømmer til båtbygging, samt å fiske. Om vinteren er de til fjells på jakt og ferskvannsfiske og om våren er de atter ved sjøen, hvor de fisker, bygger båter og driver jakt”</span>.</p>
<p>Sjøsamer fra Porsanger</p>
<p>Dette er en generell beskrivelse av sjøsamene i Finnmark, men det er mye som taler for at denne beskrivelsen også passer for Porsanger. Med bakgrunn i eldre skriftlige kilder fra Porsanger, får man vite at det i Porsanger var 2 siidaer (Finnebyer): Nord (el. øst) Porsanger og sør (el. vest) Porsanger Finneby. Stabbursdalen har da inngått i Sør-Porsanger Siida.</p>
<p>De første utmålingene av gårdsbruk i Stabbursdalen skjedde på midten av 1700 – tallet. Eierne vekslet da mellom sommerboplasser ved utløpet av Stabburselva og vinterboplasser innover i dalen. For gården Valdak opphørte denne tradisjonen først i 1952.</p>
<p>Stabbursnes ca. 1920</p>
<p><em type="italic">4.2 Innvandring fra Finland </em></p>
<p>På slutten av 1700-tallet og utover på 1800-tallet, var det en økt innvandring av folk til Finnmark fra Finland. Og særlig fra grenseområdene mellom Finland og Sverige. Disse bosatte seg gjerne i elvedalene innerst i fjordene, i nærheten og blant sjøsamene i Porsanger.</p>
<p>Jens A. Friis utga i 1861 kartserier som viser etnisitet, bo-standard og språkutbredelse i Nord-Norge. Ved bruk av symboler ble det skilt mellom tømmerhus og gamme, om husstanden var samisk, kvensk eller norsk og hvilke språk husstanden behersket. På kartbladet fra Indre Porsanger, ser vi at det er registrert 6 husstander, i eller i umiddelbar nærhet av Stabbursdalen. Alle familiene er samiske og bor i tømmerhus. Hos en av familiene behersker husfaren i tillegg kvensk og minst en person snakker norsk.</p>
<p>Utsnitt fra J.A. Friis etnografiske kart</p>
<p>Langs Lakselva blir det samtidig registrert 15 kvenske familier. Alle familiene behersker i tillegg samisk språk, men bare hos to familier snakker minst en person norsk. Kvenene som bosatte seg i Lakselvdalen har i likhet med befolkningen på Stabbursnes, hatt Stabbursdalen som et viktig ressursområde.</p>
<p><em type="italic">5.0 Høsting av naturen </em></p>
<p>Fram til nyere tid har høsting av naturen vært den viktigste leveveien for bosatte i Finnmark. For enkelte næringer som for eksempel jordbruk, reindrift og fiske, har Finnmarks naturressurser fortsatt stor betydning.</p>
<p><em type="italic">5.1 Fra villreinfangst til tamreindrift </em></p>
<p>I Stabbursdalen finner vi små og store fangstanlegg for villrein. På 1500-1600 tallet skjedde det en gradvis overgang fra villreinfangst til tamreindrift. Den nord-samiske reindriften slik vi kjenner den i dag – med flyttemønster mellom kyst og innland – utviklet seg gradvis på 1500 - 1600 tallet hos både sjø- og fjellsamer. Enkelte av sjøsamene i Porsanger hadde flokker av tamrein med opptil 700-800 dyr i en periode på 1600-tallet. Før den tid var det vanlig blant Finnmarks samer å holde rein temmet til kjøring, kløvtransport og som lokkedyr til villreinfangst.</p>
<p>Rein og pulk</p>
<p>Innenfor Stabbursdalen nasjonalpark er det i dag fire reindrifts-siidaer: Njeaiddán-, Skaideduottar-, Vuorji- og Láhtin siida. En siida er en gruppe av reineiere som utøver reindrift i fellesskap på bestemte arealer. Felles for alle siidaene er at arealene i nasjonalparken er viktige vår-, sommer- og høstbeiteområder.</p>
<p>Láhtin siida har hele sitt sommerbeiteområde innenfor nasjonalparken. Siidaens sommerboplass er også lokalisert i nasjonalparken, ca 35 km fra nærmeste vei. All transport av personer og utstyr i barmarkssesongen skjer derfor med ATV på godkjente løypetraseer.</p>
<p>Selv om de andre siidaene ikke har sommerboplasser i nasjonalparken, så finnes det i parkområdet også gjeterhytter, reingjerder og løypetraseer til reindriftsformål.</p>
<p>Den øvre delen av Stabbursdalen er et svært viktig trekkområde, både ved vår- og høstflytting med rein.</p>
<p>Rein på sommerbeite i Stabbursdalen</p>
<p><em type="italic">5.2 Jakt og fangst i Stabbursdalen </em></p>
<p>Fangstanleggene for rein som finnes i Stabbursdalen, er vitner om mange tusen års historie knyttet til jakt og fangst i området. Jakt og fangst av villrein var vanlig over store deler av Finnmark fram til 1600-tallet.</p>
<p>Vi har få skriftlige kilder knyttet til tidligere tiders jakt i Stabbursdalen. Vi vet imidlertid at fangst og jakt av ryper og fjellrev - i mange generasjoner – har vært utbredt i dalen. I øvre del av Stabbursdalen har det vært jegere fra Alta og indre Finnmark, og i nedre dalstrøk har det vært rypejegere fra Stabbursnes og nabobygder samt Lakselvdalen.</p>
<p>Rypejakt i Stabbursdalen</p>
<p>I hele Stabbursdalen finnes tufter av jaktgammer og også noen som ennå er i bruk. Snarefangsten av ryper startet som regel etter snøfall og kunne vare ut til mars/april. I dag er det lite snarefangst i Stabbursdalen, men dalen blir fortsatt besøkt av rypejegere med gevær.</p>
<p>Siden 1960-tallet har det vært elgjakt i Stabbursdalen.</p>
<p><em type="italic">5.3 Jordbruk og utmarksslåtter </em></p>
<p>Det tidligste jordbruket i Stabbursdalen var basert på overflatedyrking, gress- og lavsanking. Ved folketellinga i 1865 var det fem gårder i Stabbursdalen. Gårdene hadde følgende antall husdyr: Storfe (49 stk.), sauer (76 stk.) og rein (70 stk).</p>
<p>I tillegg til det lille høyet som vokste rundt gårdene, ble mesteparten hentet fra slåtter i utmarka. Det var slåtteplasser på ulike steder i Stabbursdalen, og særlig Luoppal-området var rikt på gress. Gresset ble tørket på slåtteplassen og fraktet ned til boplassen med hest og slede om vinteren.</p>
<p>I tillegg til slått av gress til husdyrfór, var det også en omfattende skjæring av sennagress i Luobbal. Sennagress ble benyttet i kommager, skaller og votter. Det var først og fremst til eget bruk, men det ble også solgt en del sennagress fra Stabbursdalen.</p>
<p>Utmarksslåtter fra Luoppal/Lompola</p>
<p>Den nedre delen av Stabbursdalen ble nyttet til beite for stor- og småfe. På grunn av rovdyrplage ble småfeet tidligere gjett om sommeren. Gjetingen gikk på omgang mellom de enkelte gårdene. Det opplyses at det også kunne inngås avtaler med reindriftsamene om å påta seg av gjeting av sau, mot at de til gjengjeld fikk melke sauene.</p>
<p><em type="italic">5.4 Sanking </em></p>
<p>Lav er ofte forbundet med fór til rein. I store deler av Finnmark var lav tidligere en av ingrediensene i husdyrenes vinterfór.</p>
<p>Tradisjonen med å sanke lav i Stabbursdalen varte til tidlig 1960-tall. De ulike familiene hadde hver sine lav-teiger. Lav ble sanket og lagt i passende hauger/jeagillimpput. Til slutt stakk man en kvist ned gjennom lavdungen. Kvisten fungerte som et bærehåndtak når en senere på vinteren skulle samle og frakte ned de frosne lavhaugene.</p>
<p>På gården ble laven tilsatt løypingsgryta (en stor jerngryte) etter at tang, tare, fiskehoder og fiskeavskjær var kokt. Etter laven var ferdig <span type="quote">«tint»</span> øverst i løypingsgryta, ble fórblandingen gitt til kyrne.</p>
<p>Transport av lav fra Stabbursdalen</p>
<p>Som en del av vinterkosten ble krøkebær i tidligere tider, samlet i store mengder. Krøkebæra kunne for eksempel blandes med reinsdyrmelk, blandingen ble deretter fylt opp i reinmager og hengt opp til bruk om vinteren. Magene med krøkebær melk kunne da serveres frosne i biter eller oppvarmet i gryter.</p>
<p>Multebær ble også plukket i store mengder. Den hadde ikke bare betydning som mat, men var også i gode bær år en viktig inntektskilde for mange. Engsyre, krøkebær og multer er planter som er rike på C-vitamin. Multebærenes gunstige effekt har lenge vært kjent i nord:</p>
<p>En av de første leger som kom til Norge, tyskeren Henrik Høyer startet sin praksis i Bergen i 1593. Han fikk vite av nordlendinger som kom til Bergen med tørrfisk, at skjørbuk kunne helbredes med multer. Marinelegen James lind påviste i 1747 at sitrusfrukter hadde samme helbredende virkning. Men både multer og sitrusfrukters betydning ble glemt, og på slutten av 1800-tallet ble skjørbuk betraktet som en forgiftning av bedervet mat. Først i 1907 ble det vitenskapelig påvist at mangel på C-vitaminholdig kost kan gi skjørbuk.</p>
<p>Multer</p>
<p>Kvann var også en plante som var ettertraktet som mat tidlig på sommeren.</p>
<p><em type="italic">6.0 Kulturminner </em></p>
<p>Stabbursdalen er rik på kulturminner og funnene strekker seg over en tidsperiode på nesten 10 000 år. De fleste funnene er knyttet til samisk bosetning og ressursutnyttelse.</p>
<p><em type="italic">6.1 Gammetufter og teltboplasser </em></p>
<p>Ordet tuft i arkeologisk sammenheng benyttes hvor en kan spore eller se rester etter en bygning. En gammetuft vil for eksempel kunne sees i terrenget som en lav jordvoll eller forsenkning i terrenget</p>
<p>En vanlig rund torvgamme (bealljegoahti) ble satt opp etter <span type="quote">“buesperre prinsippet”</span>: Det vil si at reisverket (ofte stenger av bjørk) ble satt opp fra en rund eller oval sirkel, og at deler av reisverket hvilte mot to skråstilte buer. Utvendig ble veggene kledd med never og torv. Torva ble deretter lagt lagvis opp på hverandre.</p>
<p>Fellesgamme var en bygning som ga rom til både mennesker og dyr. Fellesgammen hadde ofte oval form og det mest vanlige var en tredelt gamme: Folk og dyr holdt til på hver sin side og det midterste rommet var inngangsparti for begge. Her kunne også ildstedet/árran være plassert.</p>
<p>Gamme</p>
<p>Gammetufter av varierende alder finnes langs hele dalføret. Fra Luoppal/Lompola området og ned til elvemunningen – en strekning på 7 km er det registrert 32 gammetufter, hvorav 2 er fellesgammer. De eldste gammetuftene kan være inntil 1000 år gamle. På samme strekning er det gjort 13 registreringer av tufter fra yngre steinalder.</p>
<p>Registrerte teltboplasser kan være flere typer. Telboplasser kan være av lávvu-type eller goahti-type. I reindrifta brukte gjeterne som oftest lávvu, mens familiene brukte goahti. Som oftest var goahti inndelt i tre adskilte deler: Dørdelen/uksa, ildstedet/árran og kjøkkendelen/boaššu). Sidene/loaidu i teltet var sitte- og soveplasser. En slik form for organisering finner vi både i telt såvel som i torvgamme - i allefall i gamle dager. Ildstedet var altid laget av stein, og hadde svak oval form.</p>
<p xml:lang="fkv">Lavvu</p>
<p>I Nedre Stabbursdalen er det registrert 29 teltboplasser (både av lavvu- og goahti type)</p>
<p>I tilknytting til en av teltboplassene ved Diljávri er det fire steinsatte ringer med diameter inntil 1,5 meter. I midten av ringene er det anlagt et ildsted i miniatyr. Informantopplysninger tyder på at dette har vært lekeplasser for barn. Antagelig benyttet tidlig på 1900-tallet.</p>
<p><em type="italic">6.2 Gravplasser </em></p>
<p>Ifølge informanter har det vært gravplasser lokalisert i Kirkogárdderohtu/Kirkegårdsskogen. Her skal det ennå tidlig på 1900-tallet vært sett 3 trekors. Ikke langt unna, ved Jámešroggi/Dødninge-gropen, skal det ha vært synlige ovale steinsettinger fram til 1950-tallet. Sistnevnte sted er mest sannsynlig en førkristen gravplass. Begge stedene ligger ved veien inn til P-plass Loubbal.</p>
<p>Gravplass</p>
<p><em type="italic">6.3 Reinhager og fangstanlegg for villrein </em></p>
<p>Reinhager/melkegjerde var oppsamlingssteder for reinen i den tiden simla kunne melkes. I Stabbursdalen var enkelte reinhager i bruk så seint som på 1950-tallet.</p>
<p>Fangstanleggene for villrein bestod som regel av groper plassert i tilknytning til reinens trekkveier. Det kunne være i plassert ved innsnevringer i terrenget og i nærheten av vadesteder. Ledegjerde av ris var vanlig å benytte. I tilknytning til anleggene var det ofte skyte skjul og lagringsgroper. Sistnevnte ble murt av stein og her ble overskudd av kjøtt lagret for en periode.</p>
<p>Øverst i Stabbursdalen ved Stabbursdalsvannene, er det registrert tre fangstanlegg. I Nedre Stabbursdalen er det registrert ett større fangstanlegg.</p>
<p>Skytestilling ved fangstanlegg for rein, Stabbursdalen</p>
<p><em type="italic">6.4 Offer- og mytiske steder </em></p>
<p>I og nært opptil Stabbursdalen er det flere stedsnavn som sannsynligvis er minner fra den samiske førkristne religion.</p>
<p>På slåtteplassen Jogabeana/ Elvehund ved Stabburselva kan det f. eks. ha vært utført offerritualer for å få fiskelykke.</p>
<p>Vest for Máđirjávri er Gárenašgurra lokalisert. Ordet Gárenaš kan bety neverkiste. Ved tidligere tiders ofringer var det vanlig å begrave beinrestene etter dyreofferet i en neverkiste. Ved Gárenašgurra er det et fangstanlegg for villrein, noe som sannsynliggjør at dette har vært et offersted i forbindelse med villreinfangst.</p>
<p>Fjellet Bátnálasháldi kan i tidligere tider ha vært oppfattet som et hellig fjell hvor skytsånder hadde tilholdssted. Like nordvest for Bátnalasháldi finnes stedsnavnet Varračuojluohkká, som formodentlig egentlig er Varračuovjjeluohkká og som da betyr: Blodmagebakken. I noen sammenhenger var det vanlig å ofre blod og på dette stedet kan det ha vært ofret blod til åndene i Bátnálasháldi.</p>
<p>Bátnálasháldi</p>
<p><em type="italic">7.0 Stabbursdalen nasjonalpark </em></p>
<p>Stabbursdalen nasjonalpark ble etablert i 1970 og utvidet i 2002. Etter utvidelsen har nasjonalparken en størrelse på 747 kvadratkilometer.</p>
<p>Stabburselva renner gjennom et ødemarksprega og vakkert landskap, med mange av Finnmarks typiske landskapsformer og naturtyper. Den karakteristiske fjellrekka Gáissene, rager over det ellers slake Finnmarkslandskapet.</p>
<p>I Stabbursdalen nasjonalpark finner du en av verdens nordligste furuskoger langs et urørt vassdrag med storslagne geologiske formasjoner. Stabbursdalen er også det nordligste leveområdet for flere dyre- og fuglearter.</p>
<p>Nasjonalparken ligger i Porsanger og Kvalsund kommuner i Finnmark fylke.</p>
<p>Furuskog i Stabbursdalen</p>
<p><em type="italic">7.1 Forvaltning av nasjonalparken </em></p>
<p>Formålet med Stabbursdalen nasjonalpark er å bevare et stort naturområde tilnærmet fri for tekniske inngrep, for å sikre biologisk mangfold med økosystemer, arter og bestander.</p>
<p>I dette inngår blant annet å bevare en del av verdens nordligste furuskog, variert vassdragsnatur og Gaissene med et karakteristisk preg, samt geologiske forekomster og kulturminner.</p>
<p>Parti fra Gaissene</p>
<p>Klima- og miljødepartementet har delegert myndighet for å forvalte nasjonalparken til Stabbursdalen nasjonalparkstyre.</p>
<p>I tillegg er en nasjonalparkforvalter ansatt hos fylkesmannen sekretariat for styret. Vedkommende er underlagt styret i det som handler om forvaltningen av verneområdet og har i oppgave å sikre god kontakt med, og ha kunnskap om, lokalmiljøet.</p>
<p>Forvalteren skal også påse at forvaltninga skjer i samsvar med internasjonale forpliktelser, nasjonale føringer, naturmangfoldloven og områdets verneforskrift.</p>
<p><em type="italic">8.0 FRILUFTSLIV </em></p>
<p>Stabbursdalen nasjonalpark byr på flotte områder for turer både til fots og med ski. Enkelte stier er merket, og det finnes åpne hytter og gammer som du kan bruke. Fiskemulighetene er gode, både i Stabburselva og i omkringliggende vann. Det er også gode muligheter for småviltjakt i nasjonalparken.</p>
<p>Turmulighetene er mange</p>
<p><em type="italic">8.1 Overnattingsmuligheter </em></p>
<p>I nasjonalparken kan du telte og overnatte hvor du vil. Det finnes imidlertid egne regler knyttet til organiserte og kommersielle turer. Stabbursdalen nasjonalparkstyre eier tre enkle overnattingssteder, hvorav to er lokalisert i nasjonalparken langs den merkete stien mellom Stabbursnes og Okselv:</p>
<p>Ivar-stua er opprinnelig ei telegrafstue som ble restaurert i 2012. I hytta er det koke- og fyringsmuligheter. Fra Ivar-stua er det om lag 7 km til neste krypinn: En torvgamme som ble oppført i 2018. Gammen er enkelt utrustet og har vedovn med kokemuligheter. Begge overnattingsstedene står åpne, og er beregnet for tilfeldige gjester – ikke lengere opphold.</p>
<p>Ivar-stua</p>
<p>Ved Reŋkosavvon/Rørkulpen er det lokalisert ei hytte som er åpen i perioden september-mai. Hytta er lett tilgjengelig bare 1 km fra P-plassen i Luoppal/Lompola og er lokalisert i landskapsverneområdet. Hytta har koke- og fyringsmuligheter.</p>
<p><em type="italic">8.2 Innfallsporter til Stabbursdalen </em></p>
<p>Den enkleste veien inn til Stabbursdalen nasjonalpark, går via Stabbursnes. Fra E6 tar det av en grusvei inn til Luoppal/Lompola. Veien er 6 km lang. Ved parkeringsplassen i furuskogen er det en tilrettelagt grill- og fuglekikkerplass. Herfra er det om lag 4 km å gå til nasjonalparkgrensa. Stien er merket fram til Stabbursfossen.</p>
<p>Den merkete stien mellom Stabbursnes og Okselv går på nordsida av Stabburselva. Et fint utgangspunkt for parkering av bil, er ved bommen på Snekkernesveien. Herfra går det en grusvei som tar deg nesten helt fram til nasjonalparkgrensa. Fra Snekkernes til Ivarstua er det en marsj på 18 km. Etter nye 7 km kommer du fram til en gamme ved Leaktojohka. Den siste distansen fram til Okselv ved E6, er på 13 km.</p>
<p>Fra Skoganvarre er det sti/kjørespor over vidda til Alta kommune. Ved å følge denne stien er det en strekning på 19 km fra Skoganvarre til Leavnnjašjávri. Her treffer du grensa til nasjonalparken ved Váddásgáissa.</p>
<p xml:lang="fkv">Váddásgáissa.</p>
<p>Fra Alta går det flere stier til Stabbursdalen. Et godt utgangspunkt kan være Joatka fjellstue. Herfra er det ca 22 km til parkgrensa ved Nordre Stabbursdalsvann.</p>
<p>Like ved Lakselv finner vi den korteste veien opp til fjellområdet: Gaissene. Fem km sør for Lakselv, på veien til Klemetstad, er det mulig å parkere ved Pahđanmukka. Herfra går det en 4 km lang sti opp etter et bratt fjellparti til Stuorra Vuođđojávri. Fra vannet er det ca 2,5 km til nasjonalparkrensa ved Oppardatjohka.</p>
<p><em type="italic">8.3 Turløyper </em></p>
<p>Fra P-plassen ved Luoppal/Lompola går det flere merkede turløyper. Den korteste løypa på om lag 1 km går ned til Stabburselva ved Reŋkosavvon/Rørkulpen.</p>
<p>En litt lengere merket løype går fra over nevnte P-plass til Rávttošgoržži/Stabbursfossen. Lengde på denne turen er ca. 5 km. Fra denne løypa er det merket ei turløype til toppen av Biŋalvárri. Derfra er det en flott utsikt over nedre del av Stabbursdalen.</p>
<p>Stabbursfossen/Rávttošgoržži</p>
<p>DNT har anlagt en merket tursti gjennom nasjonalparken som fortsetter til Nordkapp.</p>
<p>Stabbursdalen nasjonalpark har mange viktige og sårbare biotoper knyttet til fugle- og dyreliv. Dette er viktig å ha i tankene ved ferdsel i området. Særlig i tidsrommet april-juni bør en være oppmerksom, med hensyn til reinkalving og fuglehekking.</p>
<p><em type="italic">8.4 Sportsfiske i Stabburselva og Stabbursdalen </em></p>
<p>Stabburselva er ei populær sportsfiskeelv. Den lakseførende strekningen er på 27 km. I tillegg til laks, sjørøye, sjøørret og brunørret er det en bestand av gjedde i Luoppal. Over den lakseførende strekningen er det en god bestand av brunørret, og i tillegg finnes små bestander av gjedde.</p>
<p xml:lang="fkv">Laks</p>
<p>Laksefisket foregår i tidsrommet fra juni til slutten av august. Fangstene svinger fra år til år og kan variere fra 1-5 tonn laks. Sjøørretbestanden er relativt liten og det tas årlig mellom 80-150 sjøørret. Sjørøyebestanden har hatt en negativ utvikling på 2000-tallet, og har derfor i perioder vært fredet. Fisket er regulert med hensyn til bl.a. redskapsbruk, fangstmengde og størrelse på fisk.</p>
<p>Bortsett fra bebyggelsen på Stabbursnes ved utløpet av vassdraget, og noen få spredte hytter langs elva opp til Luoppal, finnes det ikke tekniske inngrep i Stabburselva. Mange sportsfiskere setter pris dette og oppsøker elva år etter år.</p>
<p>Elva har mange fine kulper som er godt egnet til både sluk- og fluefiske. Gjennomsnittslaksen som tas i elva er mellom 4-5 kg. Hvert år tas det noen få laks mellom 15-20 kg.</p>
<p>Over den lakseførende strekninga er det gode muligheter til få brunørret, ofte fisk i størrelse på 2-5 hg. På begge sider av elva er det i tillegg gode muligheter for sportsfiske i omkringliggende vann. Ørret og røye er de vanligste fiskeslagene.</p>
<p>Stabburselva har mange gode vadesteder når vannføringa er liten, på seinsommeren. I juni er det svært vanskelig, ofte umulig, å vade over elva.</p>
<p>Vading over Stabburselva</p>
<p><em type="italic">8.5 Andre friluftsaktiviteter </em></p>
<p>Hver høst er det besøk av småviltjegere i Stabbursdalen. De fleste småviltjegerne jakter rype. Jaktområdene i nasjonalparken ligger langt fra vei – noe som gjør at tettheten av jegere er relativt lav. Det jaktes også elg i nasjonalparken.</p>
<p>I landskapsverneområdet i nedre deler av Stabbursdalen, er det gode sopp- og bær områder . I multetida er det hyppige besøk på myrene og litt seinere mot høsten er plukking av tyttebær på terassene ved Stabbursnes, en utbredt aktivitet. Plukking av sopp i furuskogen er en relativt ny aktivitet som er i økning.</p>
<p>Stabbursdalen har et varierende landskap som også innbyr til vinteraktiviteter. Turløypa mellom Stabbursnes og Okselv er ikke merket for skiløpere. Likevel benyttes dette området ofte til vinterturer. I hele Stabbursdalen skifter været brått gjennom vinteren, slik at godt turutstyr og god planlegging, er en viktig del av vinterturene i nasjonalparken.</p>
<p>Vinter i Stabbursdalen</p>
<p><em type="italic">8.6 Hvem er brukerene av Stabbursdalen nasjonalpark ? </em></p>
<p>Sommeren 2018 gjennomførte nasjonalparkforvaltningen en brukerundersøkelse i Stabbursdalen nasjonalpark ved hjelp av spørreskjema. Spørreskjemaene var plassert i kasser ved de viktigste innfallsportene.</p>
<p>Oppsummeringen av resultatene kan sammenfattes slik:</p>
<list><p type="listitem">Det er omtrent like mange utlendinger som nordmenn som besøker nasjonalparken</p>
<p type="listitem">Av norske brukere var 41 % bosatt i kommunene Porsanger, Kvalsund, Alta eller Karasjok.</p>
<p type="listitem">Andelen førstegangsbesøkende var høy, kun 39 % av respondentene hadde vært i Stabbursdalen tidligere. De som hadde besøkt området tidligere hadde i snitt vært der mange ganger – hhv. 12 somre og 13 vintre og må antas å kjenne området godt.</p>
<p type="listitem">Til sammen oppga 77 % at hovedformålet med turen var fottur. Foruten fottur var ulike former for høstingsaktiviteter som fiske, jakt og bærplukking de vanligste formålene.</p>
<p type="listitem">Andelen høypurister (de som foretrekker liten grad av tilrettelegging og har lavere toleranse for å møte andre på tur) er høy sammenlignet med de fleste andre norske verneområder som er kartlagt.</p>
<p type="listitem">De aller fleste er godt fornøyde med tilretteleggingen for friluftsliv i Stabbursdalen nasjonalpark.</p>
<p type="listitem">Gjennomsnittsalderen på besøkende var 43 år og kjønnsfordelinga tilnærmet lik, med en liten overvekt av menn (53/47 %).</p>
</list></body></document>
