<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">barnehager_og_skoler.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehager og skoler - helsenorge.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddit ja skuvllat - helsenorge.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehager og skoler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddit ja skuvllat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle barnehager, grunnskoler, skolefritidsordninger og videregående skoler er nå gjenåpnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot vuođđo- ja joatkkaskuvllat leat ráhppojuvvon buot cehkiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er utarbeidet en veileder for hvordan smittevernet skal ivaretas i barnehager og skoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ráhkaduvvon bagadus dasa movt njoammuma eastadeapmi galgá čađahuvvot mánáidgárddiin ja skuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehager, skoler, universiteter, høgskoler og andre utdanningsinstitusjoner ble stengt torsdag 12. mars 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddit, skuvllat, universitehtat ja eará oahpahusásahusat giddejuvvojedje duorastaga njukčamánu 12. beaivvi 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innen 15. mai ble alle barnehager og alle trinn i grunn- og videregående skole åpnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miessemánu 15. beaivvi rádjái rahppojuvvojedje buot mánáidgárddit ja buot ceahkit vuođđo- ja joatkkaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagene åpnet 20. april.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cuoŋománu 20. beaivvi rájes rahpasedje mánáidgárddit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er laget en smittevernveileder for barnehagene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddiide lea ráhkaduvvon njoammuneastadanbagadus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon til foreldre og barn finnes på Utdanningsdirektoratets nettside</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđuid váhnemiidda ja mánáide gávnnat Oahpahusdirektoráhta siidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erfaringer fra Kina og andre land tyder på at barn ikke er en viktig gruppe for spredning av koronaviruset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vásáhusat Kiinnás ja eará riikkain čájehit ahte mánát unnán njoammudit koronavirusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr ikke at de ikke kan overføre smitte til andre, men at det er få barn som er blitt smittet av koronaviruset, og at de har hatt liten betydning for videre smitte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii mearkkaš ahte sii eai sáhte njoammudit earáide, muhto ahte leat unnán mánát geaidda koronavirus lea njommon, ja ahte mánát leat unnán njoammudan dan viidáseappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sverige, hvor barnehager har vært åpne, har det ikke vært oppdaget utbrudd av symptomgivende sykdom i disse gruppene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧas, gos mánáidgárddit leat čađat leamaš rabas, eai leat fuomášuvvon dávdamearkkat mat čájehivčče ahte dávda lea njommon sidjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skoler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>27. april ble 1.-4. trinn i grunnskolen og skolefritidsordninger gjenåpnet og innen utgangen av 15. mai ble grunnskoler og videregående skoler åpne for alle trinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cuoŋománu 27. beaivvi rahppojuvvojedje skuvllat fas 1.-4. cehkiide ja astoáiggefálaldagat. Miessemánu 15. beaivvi rádjái rahppojuvvojedje vuođđoskuvllat ja joatkkaskuvllat buot cehkiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forutsetningen er at dette kan gjøres på en smittevernfaglig forsvarlig måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaktun dasa lea ahte dat sáhttá dahkkojuvvot njoammunsuodjalus¬fágalaš bealuštahtti láhkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal være trygt å sende barn og unge på skolen, og det skal være trygt for de ansatte på skolen å gå på jobb.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnemiin galgá leat oadjebasat dan dáfus ahte ii leat várálaš sáddet mánáid mánáidgárdái ja bargiide galgá leat oadjebas dovdu mannat bargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som et føre-var-prinsipp for å minske smitterisiko kan det være enkelte barn som skal rådes til å unngå oppmøte på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdalgihtii várrogasvuođa prinsihpa mielde rávvet ahte soames mánát eai boađe skuvlii. Dat lea unnidan dihte njoammunriskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norsk barnelegeforening har i samråd med Folkehelseinstituttet utarbeidet en oversikt over ulike diagnoser hos barn og unge, og om det eventuelt skal tas spesielle hensyn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga mánáiddoaktáriid searvi lea ovttasráđiid Álbmotdearvvašvuođainstituhtain ráhkadan listtu en mánáid ja nuoraid diagnosain, ja man muddui berre daid erenoamážit vuhtii váldit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folkehelseinstituttet har råd og informasjon for barn og ungdom med svar på spørsmål om koronaviruset og smitteverntiltak ved gjenåpning av barnehager og skoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotdearvvašvuođainstituhtas leat rávvagat ja dieđut mánáide ja nuoraide gos vástidit gažaldagaid koronavirusa ja njoammuneastadeami birra go mánáidgárddit ja skuvllat fas rahpasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universiteter, høgskoler, fagskoler og folkehøgskoler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Universitehtat, allaskuvllat, fágaskuvllat ja álbmotallaskuvllat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universiteter, høgskoler og fagskoler skal fortsette fjernundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Universitehtat, allaskuvllat ja fágaskuvllat galget ain čađahit gáiddusoahpahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studenter som må være på lærestedet for å opprettholde studieprogresjonen, kan få tilgang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Studeanttat geat fertejit leat oahpposajis doalahan dihte oahppoprogrešuvnna, sáhttet leat doppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærestedene skal følge kravene til smittevernfaglig forsvarlig drift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpposadji galgá čuovvut njuolggadusaid njoammuneastadan¬fágalaš dohkálaš doaimma birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kursaktivitet under studieforbund og Kompetansepluss skal fortsette med fjernundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppolihtuid ja Kompetansepluss kursadoaimmat galget joatkit gáiddusoahpahusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studenter som må være på lærestedet for å opprettholde studieprogresjonen, kan få tilgang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Studeanttat geat fertejit leat oahpposajis doalahan dihte oahppoprogrešuvnna, sáhttet leat doppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærestedene skal følge kravene til smittevernfaglig forsvarlig drift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpposadji galgá čuovvut njuolggadusaid njoammuneastadan¬fágalaš dohkálaš doaimma birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folkehøgskoler holdes stengt ut skoleåret, med unntak av kortkursene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotallaskuvllat dollojuvvojit gitta skuvlajagi loahpa rádjái, earret oanehiskurssat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å opprettholde virksomheten i helse- og omsorgstjenester og andre kritiske samfunnsfunksjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea deaŧalaš doalahit doaimmaid jođus dearvvašvuođa- ja fuolahus¬bálvalusain ja eará dárbbašlaš servodatdoaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor må det lokalt sørges for et tilbud til barn av personell i helse- og omsorgstjenesten, transportsektoren eller innen andre kritiske samfunnsfunksjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne ferte báikkálaččat fuolahuvvot ahte lea fálaldat daid olbmuid mánáide geat barget dearvvašvuođa- ja fuolahusbálvalusas, fievrredandoaimmain dahje eará dárbbašlaš servodatdoaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme gjelder for barn med særlige omsorgsbehov som ikke kan ivaretas dersom skole, barnehage eller andre dagtilbud har redusert åpningstid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma guoská mánáide geain leat erenoamáš fuolahusdárbbut mat eai devdojuvvo jus skuvllas, mánáidgárddis dahje eará beaivefuolahusain lea oaniduvvon rabasáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er to muligheter for å få tilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat guokte vejolašvuođa oažžut fálaldaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om dette på Utdanningsdirektoratets nettsider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo Oahpahusdirektoráhta siidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På denne siden er det beskrevet at dersom barnehagene reduserer åpningstiden, skal de likevel tilby barn av foreldre med kritisk samfunnsfunksjon opphold utover den åpningstiden de har lagt opp til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe lea maid čilgejuvvon ahte jus mánáidgárdi oanida rabasáiggi, de galget liikká fállat guhkit rabasáiggi mánáide geaid váhnemiid leat deaŧalaš servodatdoaimmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagen skal prioritere denne gruppen og sikre at de har et tilbud selv om barnehagen har besluttet å ha redusert åpningstid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddit galget vuoruhit dán joavkku ja sihkkarastit ahte sis lea fálaldat vaikko mánáidgárdi lea muđui mearridan oanidit rabasáiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
