<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">jahkediedahus_2017_pasieanta_ja_geavaheddjiidaittardeaddji.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å R S M E L D I N G</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>J A H K E D I E Đ Á H U S</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2017</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2017</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forord</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgosátni</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært et travelt år for pasient- og brukerombudene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanta- ja geavaheaddjiáittardeaddjis leat leamaš olu barggut dán jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har opplevd en jevn saks økning de siste år, også i 2017 hvor vi hadde 15 200 henvendelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat vásihan ahte áššit leat jámmat lassánan maŋemus jagiid, maiddái 2017:s, dalle ledje mis 15 200 oktavuođaváldima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er likevel viktig å påpeke at ombudenes årsrapport ikke er en tilstandsrapport om helse- og omsorgs tjenestene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liikká lea dehálaš deattuhit ahte áittardeaddji jahkeraporta ii leat dilleraporta dearvvašvuođa- ja fuollabálvalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste har gode pasientopplevelser, hvor det ikke er nødvendig å kontakte ombudene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eatnasiin leat buorit pasieantavásáhusat, main eai dárbbaš váldit oktavuođa áittardeddjiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre erfaringer er først og fremst viktige for å tydeliggjøre svakheter og forbedringspotensial.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min vásáhusat leat ovddemusat ja vuosttažettiin dehálaččat heittotvuođaid ja buoridanpotensiála čielggasmahttimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skal være kjent og tilgjengelig over hele landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min galget dovdat ja mii galgat olámuttos olles riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skal bidra til økt kvalitet og pasientsikkerhet i helsetjenestene og jobbe ubyråkratisk og effektivt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii galgat veahkkin dearvvašvuođabálvalusain buorideame kvalitehta ja pasieantasihkarvuođa ja mii galgat bargat eahpebyrokráhtalaččat ja beaktilit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Risikoen for at svikt og urett ikke oppdages eller rettes opp finnes i alle pasient- og brukergrupper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot pasieanta- ja geavaheaddjijoavkkuin gávdno riska dasa ahte váilliid ja vearrivuođaid eai fuobmá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De som er mest sårbare når svikt oppstår er ofte de som står alene, de som står uten nettverk eller støttespillere rundt seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat geat dávjá leat buot hearkkimusat go váili čuožžila leat sii geat leat okto, geain váilot fierpmádagat ja doarjjaolbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Du skal være frisk for å være syk», heter det i et kjent ordtak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dovddus sátnevádjasis daddjo “Don galggat leat dearvvaš go galggat leat buohcci”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan være vanskelig å få kunnskap om pasientrettigheter og kreve disse oppfylt når du selv er svekket av sykdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ieš leat návccahuvvon buozanvuođa geažil, de sáhttá váttis oažžut dieđuid pasieantavuoigatvuođaid birra ja gáibidit daid ollašuhttot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pårørende er en stor ressurs i helse- og omsorgstjenestene, men vi møter også utslitte og motløse pårørende i vår arbeidshverdag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođa- ja fuollabálvalusain leat oapmahaččat stuora resursan, muhto mii deaivat maiddái váiban ja skurtnjagan oapmahaččain min beaivválaš barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Over 4000 av de som kontaktet oss i 2017 var pårørende til voksne pasienter og brukere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Badjel 4000 sis geat váldet oktavuođa minguin 2017:s ledje oapmahaččat pasieanttaide ja geavaheddjiide geat leat ollesolbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rundt 800 var pårørende til barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sullii 800 ledje mánáid oapmahaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene har særlig fokus på å bistå de som trenger det mest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjit bidjet earenoamáš fuomášumi veahkehit sin geat dárbbašit eanemus veahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi møter pasienter og brukere innenfor alle aldersgrupper og innen alle typer av helse- og omsorgstjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii deaivat pasieanttaid ja geavaheddjiid buot ahkejoavkkuin ja buot lágan dearvvašvuođa- ja fuollabálvalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjør inntrykk når en enslig far til et lite barn har opplevd å få rasert avlastningstilbudet sitt uten lovlig grunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat millii čuohcá go unna mánáža oktoáhčči lea vásihan ahte helpenfálaldat lobihemiid lea oalát hedjonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjør inntrykk når en eldre kvinne utrykker sterk redsel for hva som vil skje med henne dersom de ansatte i tjenestene skulle finne ut at hun har kontaktet pasientombudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat millii čuohcá go vuoras nisu muitala sus lea duohta ballu mii suinna dáhpáhuvvá jus bálvalusaid bargit fuobmájit son lea váldán oktavuođa pasieantaáittardeddjiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er fare for at de som ikke kjenner til og benytter et stadig mer komplekst regelverk ikke får de tjenester de har krav på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea várra ahte sii geat eai dovdda eaige ane álelassii váddáset njuolggadusčállosa, eai oaččo bálvalusaid maidda sis lea riekti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regelforståelse og rettighetskompetanse blant tjenesteyterne er også variabel og ofte for dårlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálvalusfálliin maid rievddada ja dávjá maid lea beare heittot njuolggadusipmárdus ja vuoigatvuođagelbbolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne årsrapporten vil derfor ha særlig fokus på å synliggjøre hvor viktig det er at pasienter, brukere og tjenesteytere får økt kjennskap til pasientrettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát jahkeraporta danin bidjá earenoamáš fuomášumi čalmmustahttit dan man dehálaš lea ahte pasieanttat, geavaheaddjit ja bálvalusfállit ožžot eanet dieđuid pasieantavuoigatvuođaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er det viktig at befolkningen kjenner til pasient- og brukerombudsordningen og slik at de kan benytte vår kompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás lea dehálaš ahte álbmot diehtá pasieanta- ja geavaheaddjiáittardeaddjiortnega birra ja nu ahte sii sáhttet atnit min gelbbolašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kan være den støttespilleren som trengs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sáhttit leat dat veahkeheaddji mii dárbbašuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lisa Refsnes Leder for pasient- og brukerombudenes arbeidsutvalg og ombud</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lisa Refsnes Pasieanta- ja geavaheddjiidáittardeddjiid bargolávdegotti jođiheaddji ja Sogn ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene anbefaler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjit ávžžuhit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>hAlle kommuner bør tilby forebyggende hjemmebesøk til eldre over 80 år</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hBuot suohkanat berrejit fállat eastadeaddji ruovttufitnama vuorrasiidda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>som ikke allerede mottar helse- og omsorgstjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>badjel 80 jagi geat eai juo vuostáiváldde dearvvašvuođa- ja fuollabálvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>hDet bør gjennomføres et kompetanseløft på pasient- og brukerrettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hDearvvašvuođa- ja fuollabálvalusain berre pasieanta- ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>blant ansatte i helse- og omsorgstjenestene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavaheaddjivuoigatvuođain čađahuvvot gealbolokten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>hPasienter bør tilbys kopi av henvisninger, epikriser og prøvesvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hPasieanttaide berre fállat kopiija čujuhusain, epikriissain ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>hDet bør gjennomføres tiltak for å bedre kompetanse på bruk av tolk,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hBerrejit čađahuvvot doaimmat maiguin buorida gelbbolašvuođa atnit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>slik at helsetjenestens ansvar for å bestille tolk ved behov etterleves.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dulkka, nu ahte dearvvašvuođabálvalusa ovddasvástádus doahttaluvvo diŋgot dulkka go lea dárbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>hUngdom mellom 16 og 18 år bør fritas for å betale egenandel hos</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hNuorat gaskal 16 ja 18 jagi eai berre dárbbašit máksit iežasoasi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fastlegen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fástadoaktárii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>hUtskrivingssamtaler bør være en selvfølgelig avslutning på ethvert</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hOlggosčálihanságastallan berre leat diehttelas loahpaheapmi juohke</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sykehus opphold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>buohcciviesu orruma maŋŋel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Introduksjon til ombudenes virksomhet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpásnuvvan áittardeddjiid doaimmaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du finner oss i hele landet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don gávnnat min miehtá riikkas:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>HAMMERFEST</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>HÁMMÁRFEASTA</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>TROMSØ</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ROMSA</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>BODØ</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BÅDÅDDJO</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>STEINKJER</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>STEINKJER</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>TRONDHEIM</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>TROANDIN</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>KRISTIANSUND</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>KRISTIANSUND</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FØRDE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>FØRDE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>HAMAR</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>HAMAR</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>GJØVIK</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>GJØVIK</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>BERGEN</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BERGEN</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>OSLO</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OSLO</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>MOSS</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>MOSS</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>DRAMMEN TØNSBERG</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DRAMMEN TØNSBERG</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SKIEN</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SKIEN</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>STAVANGER</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>STAVANGER</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>KRISTIANSAND I pasient- og brukerrettighetsloven § 8-1 fremgår det at ombudets arbeid er todelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>KRISTIANSAND Pasieanta- ja geavaheddjiidvuoigatvuođalága § 8-1:s boahtá ovdan ahte áittardeaddji bargu lea guovtti oasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudet skal:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddji galgá:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>harbeide med enkeltsaker hbidra til kvalitetsforbedringer i helse- og omsorgstjenesten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hbargat ovttaskasáššiiguin hveahkehit kvaliteahta buorideame dearvvašvuođa- ja fuollabálvalusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rundt 15 200 personer tok kontakt med pasient- og brukerombudene i 2017 og totalt dreide det seg om 18 100 ulike problemstillinger knyttet til helse- og omsorgstjenestene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2017:s sullii 15 200 olbmo válde oktavuođa buhcciid- ja geavaheddjiidáittardeddjiiguin ja obbalaččat ledje 18 100 iešguđetlágan áššečuolmma dearvvašvuođa- ja fuolahusbálvalusa dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en saksøkning i forhold til tidligere år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea lassáneapmi ovddeš jagiid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En person har ofte flere forhold han eller hun ønsker råd, bistand, informasjon eller veiledning om. Problemstillingene fordeler seg slik:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmos leat dávjá eambbo go okta čuolbma masa dárbbaša neavvagiid, ráđđeaddima, dieđuid ja bagadusa. Áššečuolmmat juohkásit ná:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sakstyper hos pasient- og brukerombudene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sakstyper hos pasient- og brukerombudene</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utenfor mandat8 %</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Utenfor mandat8 %</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forespørsler14 %</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Forespørsler14 %</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunal helse og omsorgstjeneste32 %</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kommunal helse og omsorgstjeneste32 %</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spesialisthelsetjeneste46 %</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spesialisthelsetjeneste46 %</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forespørsler i dette diagrammet er henvendelser som ikke er knyttet til et konkret tjenestested.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán diagrámmas leat jearaldagat oktavuođaváldimat mat eai gula konkrehta bálvalusbáikái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For eksempel et generelt spørsmål om hvilke regler som gjelder for innsyn i journal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte dábálaš gažaldat dan birra makkár njuolggadusat gustojit journála geahčadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saker i kategoriene spesialisthelsetjeneste og kommunal helse- og omsorgstjenester er saker der pasient eller bruker ikke er fornøyd med håndteringen til et bestemt tjenestested.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spesialistadearvvašvuođabálvalusa ja suohkanlaš dearvvašvuođa- ja fuollabálvalusaid kategoriijaid áššit leat áššit main pasieanta dahje geavaheaddji ii leat duhtavaš vásedin bálvalusbáikki gieđahallamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For eksempel at pasienten ikke får innsyn i journal av sin fastlege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte ahte fástadoavttir ii atte pasientii lobi geahčadit iežas journála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeid med enkeltsaker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu ovttaskasáššiiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene er viktige mottakere og formidlere av pasient- og brukeropplevelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjit leat dehálaš vuostáiváldit ja gaskkusteaddjit pasieanta- ja geavaheddjiidvásáhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudenes arbeid kjennetegnes ved tett og direkte kontakt med pasienter, brukere, pårørende og tjenestestedene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeddjiid barggu dovdomearka lea ahte sii leat lagas ja njuolga oktavuođas pasieanttaiguin, geavaheddjiiguin, oapmahaččaiguin ja bálvalusbáikkiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enhver kan henvende seg til ombudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohkehaš sáhttá váldit oktavuođa áittardeddjiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De som tar kontakt er pasienter, brukere, pårørende eller ansatte i helse- og omsorgstjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanttat, geavaheaddjit, oamehasat ja dearvvašvuođa- ja fuolahusbálvalusa bargit váldet oktavuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mulig å ta kontakt anonymt, og tjenesten er gratis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálvalus lea nuvttá ja lea vejolaš anonymat váldit oktavuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene skal være et tilgjengelig lavterskeltilbud for de som har spørsmål, tilbakemeldinger eller klager i tilknytning til helse- og omsorgstjenestetilbudene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjit galget leat olámuttos fálaldahkan buohkaide geain leat gažaldagat, ruovttoluottadieđut dahje váidimat dearvvašvuođa- ja fuolahusbálvalusaid dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene vektlegger møtene ansikt til ansikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjit deattuhit oktii ámadajuid čoahkkimiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bistanden går ofte ut på å lytte, stille spørsmål, gi informasjon om muligheter, hjelpe til å sortere og gi råd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđeaddimii gullá dábálaččat guldalit, jearahit, addit dieđuid vejolašvuođaid birra, veahkehit sirret ja addit rávvagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom det er grunnlag for å gå videre med saken, skjer det i samarbeid med pasienten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea vuođđu váldit ášši viidáset, de dat geavvá ovttas pasieanttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alternativene vil ofte være ett eller flere av disse:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá lea okta molssaeaktu dahje máŋga molssaeavttu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>hta opp saken direkte med tjenestestedet, gi tilbakemelding eller be om</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hváldit bajás ášši njuolga bálvalusbáikkiin, addit ruovttoluottadieđu dahje bivdit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>et dialogmøte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gulahallančoahkkima</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>hklage til fylkesmannen hsøke erstatning fra Norsk pasientskadeerstatning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hváidit fylkkamánnái hohcat buhtadusa Norgga pasieantavahátbuhtadusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen ønsker å kontakte tjenestestedet og beskrive sine erfaringer, fremføre en klage eller gi en tilbakemelding.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumat háliidit váldit oktavuođa bálvalusbáikkiin ja čilget sin vásáhusaid, váidit dahje addit ruovttoluottadieđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I en del saker bistår ombudene med å etablere kontakt med tjenesteyter, og ombudene kan også delta i møter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun áššiin áittardeaddjit veahkehit váldit oktavuođa bálvalusfálliin, ja áittardeaddjit maiddái sáhttet oassálastit čoahkkimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hensikten er at pasienten eller brukeren skal få en mulighet til å formidle sine erfaringer, få muligheten til å stille spørsmål, kanskje få en beklagelse, oppleve seg forstått og få gjenopprettet tillit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigumuš lea ahte pasieanta dahje geavaheaddji oažžu vejolašvuođa gaskkustit su vásáhusaid, oažžu vejolašvuođa jearahallat, ja soaitá oažžut šálloša, vásiha ahte lea ipmirduvvon ja ruovttoluotta fas oažžut luohttámuša.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene er da med og bereder grunnen for en god dialog.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjit leat mielde ráhkkanahttit vuođu buori gulahallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike møter kan ha stor betydning for pasienter, brukere og pårørende og kan gi begge parter en større forståelse og læring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár čoahkkimat sáhttet leat hui dehálaččat pasieanttaide, geavaheddjiide ja oapmahaččaide ja sáhttá goappaš osolažžii addit eanet ipmárdusa ja oahppama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et vellykket møte kan også resultere i at saker kommer inn på «rett spor» og gi grunnlag for at saken ikke føres over på andre arenaer, men løses gjennom møtet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus čoahkkin manná bures, de sáhttá geavvat ahte ášši “manná rievttes guvlui” ja addá vuođu dasa ahte ášši ii mana viidáset eará sajiide, muhto čovdojuvvo čoahkkima bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å få til slike løsninger er det avgjørende at ombudene reiser rundt der folk bor og der tjenestene gis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjit fertejit fitnat báikkiin gos olbmot ásset ja gos bálvalusat addojit vai olahit dákkár čovdosiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med en økt overføring av tjenester fra spesialisthelsetjenesten til kommunene, blir dette desto viktigere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát šaddá vel deháleabbo go dávjjit sirdašuvvet bálvalusat spesialistadearvvašvuođabálvalusas suohkaniidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagens ressurser setter begrensninger i omfanget av dette arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Otná resurssat ráddjejit dán barggu viidodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet med å få til kvalitetsforbedringer i tjenestene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu oažžut kvalitehtabuoridemiid bálvalusain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene har daglig kontakt med ansatte på tjenestestedene for å løse saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeddjiin lea beaivválaš oktavuohta bargiiguin bargobáikkiin čoavdin dihte áššiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den pasient- og brukererfaring som disse sakene representerer, gir et godt grunnlag for å gi innspill til tjenestestedene på hvordan tjenestene kan forbedres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanta- ja geavaheddjiidvásáhusaid maid dát áššit ovddastit, addet buori vuođu buktit árvalusaid bálvalusbáikkiide mot bálvalusaid sáhttá buoridit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi gir viktige tilbakemeldinger innenfor det aktuelle tjenesteområdet, og blir benyttet som rådgivere med et «utenfra-blikk».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii addit dehálaš ruovttoluottadieđuid guoskevaš bálvalussuorggis, ja min geavahit rávvejeaddjin “bealátkeahtes čalmmiiguin”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene møter blant annet i helseforetakenes brukerråd og kvalitets- og pasientsikkerhetsutvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjit earret eará čoahkkinastet dearvvašvuođadoaimmahagaid geavaheddjiidráđiin ja kvalitehta- ja pasieantasihkarvuođalávdegottiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene møter kommunal ledelse, både den administrative og politiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjit deaivvadit suohkanlaš jođihangottiin,sihke hálddahuslaš ja politihkalaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene har årlige møter med helseforetakene, fylkeslegene, Statens helsetilsyn, Norsk pasientskadeerstatning og andre myndigheter som bidrar til nyttig og viktig kunnskapsdeling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeddjiin leat jahkásaš čoahkkimat dearvvašvuođadoaimmahagaiguin, fylkkadoaktáriiguin, Stáhta dearvvašvuođabearráigeahčuin, Norgga pasieantavahátbuhtadusain ja eará eiseválddiiguin mat veahkehit ávkkálaš ja dehálaš máhttojuohkimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortingspolitikere får også informasjon om ombudenes erfaringer, både ved ombudenes deltakelse i høringer på Stortinget og direkte kontakt med de ulike fylkesbenkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuoradiggepolitihkkárat maiddái ožžot dieđuid áittardeddjiid vásáhusaid birra, sihke go áittardeaddjit servet Stuoradikki gažademiide ja go leat njuolggo oktavuođas áirasiiguin geat gullet iešguđet fylkkaide (fylkkabeaŋkkaide).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasient- og brukerombudenes erfaringer benyttes i den årlige meldingen til Stortinget om Kvalitet og pasientsikkerhet i helse- og omsorgstjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanta- ja geavaheddjiidáittardeaddjit vásáhusat geavahuvvojit jahkásaš dieđáhusas Stuorradiggái mii lea dearvvašvuođa- ja fuolahusbálvalusa Kvalitehta ja pasieantasihkarvuođa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasient- og brukerombudene bidrar også med høringsuttalelser innen vårt arbeidsområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanta- ja geavaheddjiidáittardeaddjit veahkehit min maid bargosuorggi gulaskuddancealkámušaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utadrettet informasjon om rettigheter og ombudsordningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvválaš diehtojuohkin vuoigatvuođaid ja áittardanortnega birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene arbeider aktivt for å øke kunnskapen om pasient- og brukerrettigheter og ombudsordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjit barget aktiivvalaččat bajidit máhtolašvuođa pasieanta- ja geavaheddjiidvuoigatvuođaid ja áittardeaddji ortnega birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi holder foredrag for brukerorganisasjoner, ansatte på sykehus og i kommunale tjenester, studenter, elever, innvandrere på introduksjonskurs, kommunale råd, pensjonistforeninger, politiske og administrative utvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii logaldallat geavaheddjiidorganisašuvnnaide, buohcciviesuid ja suohkanlaš bálvalusaid bargiide, studeanttaide, ohppiide, sisafárrejeddjiide oahpistankurssain, suohkanlaš ráđiide, pensionistaservviide, politihkalaš ja hálddahuslaš lávdegottiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den utadrettede virksomheten får vi mye kunnskap om hvordan tjenestene erfares.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvválaš doaimmas oažžut mii ollu máhtolašvuođa dan birra mot bálvalusat vásihuvvojit leame.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene benyttes også som foredragsholdere på nasjonale og regionale kurs og konferanser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjit maiddái logaldallet nationála ja guvllolaš kurssain ja konferánssain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under Arendalsuka arrangerte ombudene frokostmøtet «Pasientrettigheter, gir de like rettigheter til alle?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arendal - vahkkus dolle áittardeaddjit iđitborramuščoahkkima “Pasieantavuoigatvuođat, addetgo dat seamma vuoigatvuođaid buohkaide?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» Vi hadde også stand og deltakelse på flere andre arrangementer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>” Mis lei maid diehtojuohkinbeavdi ja mii searvvaimet máŋga eará doaluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årsaker til at ombudene ble kontaktet om et tjenestested i 2017</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sivat manin áittardeddjiiguin válde oktavuođa bálvalusbáikki birra 2017:s</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Over halvparten av henvendelsene som er knyttet til tjenestestedene dreide seg om misnøye med selve utførelsen av tjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Badjel bealli oktavuođaváldimiin main leat duhtameahttumat bálvalusbáikkiiguin gullet dasa mot bálvalus čađahuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasient eller bruker opplevde at tjenestene ikke var forsvarlige eller omsorgsfulle, eller det ble stilt spørsmål ved om tjenestene var i tråd med god praksis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanta dahje geavaheaddji vásihii ahte eai lean dohkálaš dahje fuolalaš bálvalusat, dahje biddjui gažaldat čuvvo go bálvalusat buori geavada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne kategorien finner vi for eksempel saker om feilbehandling, påført skade, mangelfulle henvisninger, språk problemer eller lite omsorgsfull hjelp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán kategoriijas gávdnat ovdamearkka dihte áššiid dakkáriid go boasttudikšumiid, dikšovahágiid, váilevaš čujuhusaid, giellaváttisvuođaid dahje unnán fuolalaš veahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>26 prosent av henvendelsene var knyttet til rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>26 proseantta oktavuođaváldimiin gulle vuoigatvuođaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som oftest var det mistanke om brudd på pasient- og brukerrettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjjimus várohusat ledje ahte pasieanta- ja geavaheaddjivuoigatvuođat leat rihkkojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne kategorien finner vi for eksempel avslag på søknader om tjenester, fristbrudd, innsyn i journal, eller at retten til medvirkning og informasjon for pasienter og brukere ikke er overholdt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán kategoriijas gávdnat ovdamearkka dihte hilgumiid go leat ohcan bálvalusaid, áigemeari rihkkumiid, journála geahčademiid, dahje ahte eai leat doahttalan ahte pasieanttain ja geavaheddjiin lea vuoigatvuohta searvat ja oažžut dieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>17 prosent av henvendelsene identifiserte vi som svikt i systemer som er laget for å ivareta pasientsikkerhet og flyt i pasientbehandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17 proseantta oktavuođaváldimiin mii identifiseret váilin vuogádagain mat leat ráhkaduvvon fuolahit pasieantasihkarvuođa ja pasieantadivššu jotkkolašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Henvendelsene gjaldt tjenestestedets organisering og rutiner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođaváldimat gulle bálvalusbáikki organiseremii ja bargodábiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For eksempel mangelfull tilgjengelighet, samhandling mellom etater, saksbehandlingstid eller annen rot og sommel i saksbehandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte váilevaš beasatlašvuohta, ovttasdoaibman etáhtaid gaskkas, áššemeannudanáigi dahje eará moivi ja ájehallamat áššemeannudeamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva pasienter og brukere er misfornøydemed i møte med helse- og omsorgstjenestene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hva pasienter og brukere er misfornøydemed i møte med helse- og omsorgstjenestene</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>System og saksbehandling17 %</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>System og saksbehandling17 %</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rettigheter26 %</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rettigheter26 %</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tjenesteytelse57 %</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tjenesteytelse57 %</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtojuohkin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I svært mange henvendelser, og i alle tre kategoriene, fant ombudene elementer av mangelfull eller dårlig informasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hui ollu oktavuođaváldimiin, ja buot golmma kategoriijas, gávdne áittardeaddjit váilevaš dahje heajos diehtojuohkinbeliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God og hensiktsmessig kommunikasjon mellom helsepersonell og de som mottar tjenestene, inkludert deres pårørende, er avgjørende for pasientsikkerheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieantadorvvolašvuohta lea mearrideaddjin buori ja ulbmilaš gulahallamii dearvvašvuođabargiid ja sin geat ožžot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om å klage, kunnskap og kompetanse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váidima birra, máhttu ja gelbbolašvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både brukere og tjenestene har felles mål om gode helse- og omsorgstjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavaheddjiid ja bálvalusaid oktasaš mihttu lea ahtte galget buorit dearvvašvuođa- ja fuollabálvalusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I slikt kvalitetsarbeid er tilbakemeldinger fra brukerne nødvendig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár kvalitehtabarggus dárbbaša ruovttoluottadieđuid geavaheddjiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å gi beskjed når det foreligger svikt eller urett er slik sett en del av en kollektiv dugnadsinnsats.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Addit dieđu go gávdno váili dahje vearrivuohta lea nu dáfus oassin kollektiivvalaš álbmogassii áŋgiruššamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange er likevel redde for å gi beskjed.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugat liikká ballet addimis dieđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere er redde for represalier i form av dårligere behandling eller å få stempel som «vanskelig».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugat ballet mávssaheamis nu ládje ahte ožžot heajubut divššu dahje steampila sii leat “iešláganat”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er inntrykket at tjenestene møter negative tilbakemeldinger på en bedre måte enn brukerne frykter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás lea govva nu ahte bálvalusat dustejit negatiivvalaš ruovttoluottađieđuid buoret lágiin go dan maid geavaheaddjit ballet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er sjelden ombudene mottar henvendelser fra pasienter eller brukere som mener de har fått et dårligere tilbud, eller har blitt møtt på en ufin måte fordi de har klaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanttat dahje geavaheaddjit hárve oktavuođa váldet áittardeddjiiguin go oaivvildit sii leat ožžon heajubut fálaldaga, dahje sin lea unohasat vuostáiváldán go sii leat váidán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En slik måte å møte en klage på vil selvsagt være uholdbar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehttelas ii leat dohkálaš váidagiid dustet dakkár vugiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er altså ikke oppførselen til tjenesteyterne ved mottak av en klage som bekymrer ombudet, men selve saksbehandlingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nappo ii leat bálvalusfálliid láhtten váiddavuostáiváldimis mii vuorjašuhttá áittardeaddji, muhto iešalddis áššemeannudeapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her ser vi mye kunnskapsløshet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe oaidnit ollu máhtuhisvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både ansatte og ledere har for lite kompetanse på regelverk og rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiin ja jođiheddjiin lea beare unnán gelbbolašvuohta njuolggadusčállosa ja vuoigatvuođaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helsebyråkrati brukes som et skjellsord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođabyrokratiija adno cielossátnin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konsekvensen blir at viktige rettsikkerhetsgarantier misforstås eller avfeies som formålsløs skrivebordjuss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váikkuhussan šaddá ahte dehálaš riektesihkarvuođadáhkádusat boastut ipmirduvvojit dahje duššin dahkkojit árvvoheames čállinbeavdejuridihkkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endringer gjøres uten å opplyse saken eller innhente brukernes mening.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadusat dahkkojit nu ahte ášši ii bajásčuvgejuvvo dahje eai viečča geavaheddjiin oaiviliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beslutninger fattes uten vedtak eller begrunnelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádusat dahkkojit mearrádusaid dahje vuođuštemiid haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gis ikke informasjon om klagerettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut eai addo váidinvuoigatvuođaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man har ikke kjennskap til innholdet i de lovfestede pasientrettighetene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat máhttu láhkanannejuvvon pasieantavuoigatvuođaid sisdoalu birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser eksempler på at situasjonen til andre pasienter skyves frem som begrunnelse for avslag på tjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaidnit ovdamearkkaid ahte eará pasieanttaid dilli ovdanbiddjo vuođušteapmin bálvalusaid hilgumii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«– Vi har bare en pengesekk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«– Mis lea dušše okta ruhtaseahkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du får mer hjemmesykepleie vil det gå utover tilbudet til alle de andre som trenger hjemmesykepleie».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus don oaččut eambbo ruovttubuohccedivššu, de dat goarida fálaldaga buohkain geat dárbbašit ruovttubuohccedivššu”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det hjelper lite å vedta nye pasientrettigheter når tjenestene ikke har kunnskap om rettighetene eller hvordan de skal behandle dem. Ombudene gjentar som i tidligere årsmeldinger at det trengs et kompetanseløft på pasient- og brukerrettigheter blant ansatte i helse- og omsorgstjenestene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat olu ávki mearridit ođđa pasieantavuoigatvuođaid go bálvalusain váilu máhttu vuoigatvuođaid birra dahje dan birra mot sii galget daid meannudit. Áittardeaddjit geardduhit seammaládje go ovddit jahkedieđáhusain ahte dearvvašvuođa- ja fuollabálvalusaid bargit dárbbašit gealboloktema pasieanta- ja geavaheaddjivuoigatvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne årsrapporten vil vi derfor ha et særlig fokus på å synliggjøre manglende regelforståelse, dårlig saksbehandling og hvilke konsekvenser det får for pasienter og brukere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jahkeraporttas mii áigut danin earenoamážit čalmmustahttit váilevaš njuolggadusipmárdusa, heajos áššemeannudeami ja makkár váikkuhusaid dat addá pasieanttaide ja geavaheddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil bruke erfaringer fra saker i 2017 mottatt hos ombudene rundt om i hele landet, for å illustrere situasjonen og behovet for kompetanseøkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii áigut geavahit 2017 ášševásáhusaid maid áittardeaddjit leat ožžon miehtá riikkas, govvidit dili ja dárbbu gealboloktemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Brukeren hadde fast støttekontakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavaheaddjis lei fásta doarjjaolmmoš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun ble kontaktet av kommunen med orientering om at omfanget av tjenesten ville bli redusert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkan válddii suinna oktavuođa ja muitalii ahte bálvalusviidodat geahpiduvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Meldingen kom muntlig, uten forvarsel og ble ikke begrunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtu bođii njálmmálaččat, ovdagihtii dieđu haga, iige dat vuođuštuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Brukeren fikk ikke anledning til å ivareta sine interesser gjennom medvirkningsretten eller klageretten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavaheaddji ii ožžon vejolašvuođa fuolahit iežas vuoigatvuođaid mielváikkuhanvuoigatvuođa dahje váidinvuoigatvuođa bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudet tok opp forholdet med tildelingskontoret i kommunen og sikret at det ble truffet skriftlig vedtak og fremsatt klage.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddji válddii bajás dilálašvuođa suohkana juolludankontuvrrain ja sihkkarasttii ahte dahkkui čálalaš mearrádus ja ovddiduvvui váidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På bakgrunn av opplysninger i klagen har tildelingskontoret sett behov for å gjennomgå brukerens totale situasjon, noe som er i tråd med brukerens ønske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váidaga dieđuid vuođul lea juolludankontuvra oaidnán dárbbu guorahallat geavaheaddji ollislaš dili, mii lea juste dan maid geavaheaddji háliida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plikten til å gi forhåndsvarsel og til å sikre medvirkning har ombudet tatt opp med kontoret i eget dialogmøte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddji lea sierra gulahallančoahkkimis váldán bajás kontuvrrain geatnegasvuohta dieđihit ovdagihtii ja sihkkarastit mielváikkuheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalgte tema</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válljejuvvon fáttát</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I det følgende har vi plukket ut noen temaer vi synes det er viktig å sette søkelys på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaččat mii leat válljen muhtun fáttáid maid min mielas lea dehálaš fuomášuhttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fastlegeordningen må moderniseres</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fástadoavttirortnega ferte ođasmahttit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasient- og brukerombudene har i flere år etterlyst en evaluering av fastlegeordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanta- ja geavaheaddjiáittardeaddjit leat ollu jagiid ohcalan árvvoštallama fástadoavttirortnegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke fordi den er dårlig, men fordi endringer i oppgavene utfordrer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii daningo dat lea heittot, muhto daningo bargguid rievdamat buktet hástalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene mener derfor Stortingets vedtak om å evaluere fastlegeordningen høsten 2017 var riktig og nødvendig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjit oaivvildit danin Stuoradikki mearrádusa 2017 čavčča árvvoštallat fástadoavttirortnega lei riekta ja dárbbašlaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stadig flere oppgaver tilføres fastlegene som følge av politiske beslutninger og oppgaveforflytninger, for eksempel oppfølging og kontroller etter behandlinger i spesialisthelsetjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađistaga eanet barggut biddjojit fástadoaktáriidda politihkalaš mearrádusaid ja bargosirdimiid geažil, ovdamearkka dihte čuovvoleamit ja dárkkisteamit maŋŋel spesialistadearvvašvuođabálvalusa divššuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre endringer i arbeidsoppgaver fører til at legen må bruke mer tid for å følge opp den enkelte pasient.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará rievdadusat bargguin dagahit ahte doavttir ferte atnit eambbo áiggi ovttaskas pasieantta čuovvoleapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samhandlingsreformen har medført at langt sykere mennesker enn tidligere skrives ut fra sykehus til kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasdoaibmanođastus lea mielddisbuktán ahte mihá eanet buohcci olbmot go ovdal olggosčálihuvvojit buohcciviesus suohkanii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den politiske målsettingen om at flest mulig skal bo i eget hjem gir et økt behov for oppfølging fra fastlegen, blant annet fordi de vil ha pasienter som ikke kommer til kontoret, men som vil ha behov for hjemmebesøk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politihkalaš mihttomearri ahte nu ollugat go vejolaččat galget orrut iežaset ruovttuin, mielddisbuktá lassánan dárbbu fástadoaktárii addit čuovvoleami, earret eará go sis bohtet leat pasieanttaid geat eai boađe kontuvrii, muhto geat bohtet dárbbašit ruovttufitnamiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fastlegens deltakelse etterlyses i det kommunale samarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkanlaš ovttasbarggus ohcalit fástadoaktára oassálastima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette må styrkes for å gi mer helhetlig helsehjelp til pasienter med sammensatte behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ferte nannejuvvot ja addit eambbo ollislaš dearvvašvuođaveahki pasieanttaide geain leat máŋggadáfot dárbbut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasienter er i stadig større grad avhengig av informasjon om sine rettigheter, om kvalitetsindikatorer, og retten til selv å velge behandlingssted for å kunne manøvrere godt i Pasientens helsetjeneste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanttat dađistaga dárbbašit eambbo dieđuid iežaset vuoigatvuođaid, kvalitehtaindikáhtoriid birra, ja vuoigatvuođaid birra ieža válljet dikšunbáikki vai bures máhttet dádjadit Pasieanttaid dearvvašvuođabálvalusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mener fastlegeordningen må ivareta dette i større grad enn i dag, men ikke nødvendigvis av legen selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaivvildit fástadoavttirortnet ferte fuolahit dán eambbo go odne, muhto ii dárbbašlaččat doavttir gii dan galgá ieš dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette bør inngå i pilotene med primærhelseteam.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát berre oassin váldodearvvašvuođajoavkkuid pilohtain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også økt rett, plikt og forventninger til brukermedvirkning vil gi økt tidsbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái lassánan vuoigatvuohta, geatnegasvuohta ja vuordámušat geavaheaddjiváikkuheapmái boahtá lasihit áigegeavaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fastlegen er navet i helse-Norge, også betegnet som døråpner eller portvakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fástadoavttir lea guovddážis dearvvašvuođa -Norggas, gohčoduvvon nai uksarahppin dahje verrátváktan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste nordmenn har en fastlege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas norgalaččain lea fástadoavttir.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forhold til antall møter mellom fastleger og pasienter som skjer hver eneste dag, er det få som henvender seg med misnøye til pasient- og brukerombudene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan ektui galle deaivvadeami leat gaskal fástadoaktáriid ja pasieanttaid beaivválaččat, de leat unnánat geat oktavuođa váldet go leat duhtameahttumat pasieanta- ja geavaheaddjiáittardeddjiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antallet har de siste årene vært rundt 2000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus jagiid lea lohku leamašan birrasiid 2000.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om tallene i seg selv sier lite, erfarer vi at historiene er gjenkjennelige både hos fastlegene og folk flest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko logut iešalddis muitalit unnán, de vásihit mii ahte historjját leat oahppásat sihke fástadoaktáriidda ja eanas olbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange av henvendelsene handler om manglende tilgjengelighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu oktavuođaváldimat leat váilevaš beasatlašvuođa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan være vanskelig å komme gjennom på telefonen og få kjenner til at 80 % av alle telefon samtaler normalt skal besvares innen to minutter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá váttis beassat čađa telefovnnas ja unnánat dihtet ahte 80 % buot telefovdnaságastallamiin dábálaččat galget vástiduvvot guovtti minuhtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan også være vanskelig å få time innen ønsket tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maid váttis oažžut diimmu háliiduvvon áigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder i de tilfeller der man har behov for time samme dag, men også i de tilfeller der man ønsker en time «innen rimelig tid».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma guoská dain dilálašvuođain go dárbbaša diimmu seamma beaivvi, muhto maiddái dain dilálašvuođain go dárbbaša diimmu “muttágis áiggis”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser eksempler på at fastleger på sine nettsider finner det nødvendig å minne om at hos dem tar det 2 – 3 uker å få time, og helsesekretærer som sier at hovedregelen om å få time innen fem dager er «umulig» Kommunene bør i dialog med fastlegene om blant annet deres tilgjengelighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaidnit ovdamearkkaid main fástadoaktárat dárbbašit iežaset neahttasiidduin muittuhit ahte váldá 2-3 vahkku sis oažžut diimmu, ja dearvvašvuođačállit geat dadjet váldonjuolggadus ahte eanemus vihtta beaivvi galgá gollat ovdal diimmu oažžu, lea “veadjemeahttun”. Suohkanat berrejit gulahallamis fástadoaktáriiguin hupmat earret eará sin beasatlašvuođa birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skyldes ventetidene for lange lister, eller dårlig organisering?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leatgo vuordináiggit beare guhkes listtuid dahje heajos organiserema geažil?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag ser det ut som om fastlegeforskriften – Stortingets forventninger til fastlegeordningen - lever sitt eget liv, og at manglende etterlevelse er totalt uten konsekvenser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne orru fástadoavttirláhkaásahus - Stuoradikki vuordámušat fástadoavttirortnegii - eallime iežas eallima, ja váilevaš doahttaleapmi ii obage atte váikkuhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskap om pasientrettigheter blant helsepersonell er en forutsetning for at pasientene skal få innfridd sine rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođabargiid máhttu pasieantavuoigatvuođaid birra lea eaktun vai pasieanttaid vuoigatvuođat devdojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I noen saker ser vi at det ikke er slik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun áššiin oaidnit dilli ii leat nu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At pasienten får en kopi av egen journal når han eller hun ber om det bør være en selvfølge:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Berre leat diehttelasvuohta ahte pasieanta oažžu kopiija iežas journálas go dan sihtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En mann tok kontakt med pasient- og brukerombudet fordi legekontoret ikke ville gi ham kopi av pasientjournalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievdu válddii oktavuođa pasieanta- ja geavaheaddjiáittardeddjiin daningo doavttirkontuvra ii áigon addit sutnje kopiija pasieantajournálas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han hadde forsøkt både skriftlig og muntlig henvendelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea geahččalan oktavuođa váldit sihke čálalaččat ja njálmmálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han hadde fått til svar av legesekretæren på fastlegekontoret at hun ikke hadde tid til å kopiere og gi ham journalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sutnje lei fástadoavttirkontuvrra doavttirčálli vástidan sus ii leat áigi kopieret ja addit sutnje journála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudet henvendte seg skriftlig til legekontoret på vegne av mannen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddji válddii čálalaš oktavuođa doavttirkontuvrrain dievddu olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mannen mottok da umiddelbart kopi av sin journal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievdu oačču dalle dakkaviđe kopiija iežas journálas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme gjelder retten til fornyet vurdering:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma guoská vuoigatvuhtii oažžut ođastuvvon árvvoštallama:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasienten kontaktet sin fastlege for å be om en fornyet vurdering hos annen fastlege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanta válddii oktavuođa iežas fástadoaktáriin sihtat ođastuvvon árvvoštallama eará fástadoaktáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved legekontoret fikk pasienten beskjed om at det ikke eksisterte en slik ordning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doavttirkontuvrras dieđihedje pasien tii ahte dakkár ortnet ii gávdno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudet tok opp forholdet med legekontoret og praksis ved kontoret er nå endret i tråd med lovverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddji válddii dilálašvuođa bajás doavttirkontuvrrain ja kontuvra lea rievdadan geavada láhkamearrádusaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En annen problemstilling oppsto i forbindelse med føring av opplysninger i kjernejournalen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará čuolbma čuožžilii dieđuid oktavuođas mat čállojit váldojournálii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasienten kontaktet sin fastlege og ba legen om å føre inn i kjernejournalen at hun hadde penicillinallergi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanta válddii oktavuođa iežas fástadoaktáriin ja siđai doaktára čállit váldojournálii sus lea penicillinallergiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fastlegen svarte at hun ikke kunne gjøre dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fástadoavttir vástidii son ii sáhte dahkat dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudet kontaktet legesenteret for å høre om de hadde tatt kjernejournalen i bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddji válddii oktavuođa doavttirguovddážiin gullat leat go sii váldán atnui váldojournála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter en intern rundt på legekontoret fikk ombudet tilbakemelding om at kjernejournal nå var tatt i bruk, og pasienten fikk opplysningene inn i kjernejournalen ved neste konsultasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋel siskkáldas vuoru doavttirkontuvrras, oaččui áittardeaddji ruovttoluottadieđu ahte váldojournála lea dál váldon atnui, ja pasieanta oaččui dieđuid čállot váldojournálii boahtte ráđđeohcamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fastlegen er i mange tilfeller den som, foruten pasienten selv, kjenner pasientens helse best.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fástadoavttir lea ollu dilálašvuođain son guhte, earret pasieantta, dovdá pasieantta dearvvašvuođa buoremus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At fastlegen på forespørsel fra pasienten bistår i forbindelse med en gjennomgang og/eller korrigering av kjernejournalen synes naturlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orru lunddolaš go pasieanta jearrá, ahte fástadoavttir veahkeha geahčadit ja/dahje divvut váldojournála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enkelte fastlegekontor er ikke universelt utformet, slik at pasienter med forflytningsutfordringer kommer seg inn i bygget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun fástadoavttirkontuvrrat eai leat universálat hábmejuvvon, vai pasieanttat lihkadanhástalusaiguin besset sisa vistái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre har ikke lokaler som er tilrettelagt med tanke på personvern:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earáin eai leat lanjat heivejuvvon personsuddjema váste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasienten opplevde stort ubehag ved besøk på sitt fastlegekontor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanta vásihii hui unohassan go finai iežas dábálaš fástadoavttirkontuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var ingen skjerming mellom helsesekretær/sentralbord og ventesonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii lean makkárge suddjen gaskal dearvvašvuođačálli/telefonguovddáža ja vuordinguovllu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>All informasjon som ble utvekslet med de ansatte i skranken, ble overhørt av de som ventet på konsultasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat geat ledje vuordime beassat ráđđeohcamii, besse gullat visot dieđuid maid lonohalai bargiiguin skráŋkkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere pasienter hadde tatt dette opp med legene på kontoret uten å få gjennomslag eller aksept for at dette ikke var akseptabelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu pasieanttat ledje hupman dán birra doaktáriiguin kontuvrras, muhto sii eai mieđihan dahje dohkkehan ahte dát lea dohkketmeahttun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudet tok skriftlig kontakt med fastlegekontoret og informerte om plikten til å hindre at andre får tilgang til taushetsbelagt informasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddji válddii čálalaš oktavuođa fástadoavttirkontuvrrain ja dieđihii geatnegasvuođa birra hehttet ahte eará besset gullat jávohisgeatnegasvuođa vuollásaš dieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Legekontoret tok da umiddelbart kontakt med huseier, og det ble bygget egen avlukke foran luken slik at pasientinformasjon kunne utveksles uten at andre pasienter overhørte dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doavttirkontuvra dalle válddii dakkaviđe oktavuođa viessoeaiggádiin, ja de huksejuvvui sierra latnja skráŋkii gitta nu ahte pasieantadieđuid sáhtte lonohallat nu ahte eará pasieanttat eai gullan daid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom kommunene inngår avtaler med fastleger som ikke har nødvendige fasiliteter, må kommunen følge opp at dette utbedres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus suohkanat dahket šiehtadusaid fástadoaktáriiguin main eai leat lanjat mat dárbbašuvvojit, de suohkan ferte čuovvulit ahte dát divvojuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fastlegene etterlyser tettere oppfølging fra kommunene når vi treffer de ute i kommunene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fástadoaktárat ohcalit lagat čuovvoleami suohkaniin go deaivat sin suohkaniin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også ombudene etterlyser større engasjement og oppfølging fra kommunenes side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái áittardeaddjit ohcalit stuorát beroštumi ja čuovvoleami suohkana bealis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må etableres rutiner for oppfølgingen av kvalitet i den daglige driften og oppfølging av klagesaker og tilbakemeldinger fra tilsynsmyndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fertejit ásahuvvot bargodábit beaivválaš doaimma kvalitehtačuovvoleapmái ja váidináššiid čuovvoleapmái ja bearráigeahččaneiseválddiid ruovttoluottadieđuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasienter etterlyser svar på alle prøvesvar, og ikke som i dag;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanttat ohcalit vástádusaid buot iskkusvástádusaide“, iige numot odne lea;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Du får beskjed om noe er galt».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Don oaččut dieđu jus mihkkege leat boastut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En del alvorlige klagesaker skyldes nettopp mangelfull oppfølging av prøvesvar: En pasient var til undersøkelse på sykehus etter at fastlegen hadde påvist unormale blodverdier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun duođalaš váidináššit leat juste iskkusvástádusaid váilevaš čuovvoleami geažil: Pasieanta lei buohcciviesus iskkadeapmái maŋŋelgo fástadoavttir lei fuobmán eahpedábálaš varraárvvuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I epikrise fra sykehuset til fastlegen sto det at pasienteten jevnlig måtte følges opp med nye blodprøver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohcciviesu epikriissas fástadoaktárii čuoččui ahte pasieantta ferte jámma čuovvulit ođđa varraiskosiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasienten ble ikke informert om dette, og fastlegen fulgte ikke opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasientii ii dieđihuvvon dán birra, ja fástadoavttir ii čuovvulan šat dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter noen måneder kontaktet pasienten fastlegekontoret med økende plager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun mánuid maŋŋel válddii pasieanta oktavuođa fástadoavttirkontuvrrain lassáneaddji givssiid geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nye blodprøver ble tatt, og disse viste store avvik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa varraiskosat dahkkojedje, ja dát čájehedje stuora spiehkastemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fastlegen henviste ikke videre, men satte opp en ny kontroll flere uker senere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fástadoavttir ii čujuhan viidáset, muhto ordnii ođđa dárkkisteami máŋga vahku maŋŋel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter dette ble pasienten akuttinnlagt på sykehus, der han fikk påvist kreftsykdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋel dan pasieanta fáhkka sisačálihuvvui buohccivissui, gos fuobmájedje sus lea borasdávda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasientens ektefelle tok kontakt med ombudet med klage på mangelfull informasjon og oppfølging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieantta náittosguoibmi válddii oktavuođa áittardeddjiin ja váiddii váilevaš diehtojuohkima ja čuovvoleami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De mener at pasienten ikke har mottatt forsvarlig behandling og saken er oversendt til fylkesmannen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai oaivvildeaba ahte pasieanta ii leat ožžon dohkálaš divššu ja ášši sáddejuvvon fylkkamánnái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kopi av alle prøvesvar bør være et tilbud til pasientene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kopiija buot iskkusvástádusain berre leat fálaldat pasieanttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunene må ha større fokus på avtaleinngåelse og oppfølging av avtaler, det må arbeides aktivt for å unngå vikarstafetter og det må sikres at deres fastleger snakker godt nok norsk til å gi forsvarlig helsehjelp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkanat berrejit eanet fuomášumi bidjat šiehtadussoahpamuššii ja šiehtadusaid čuovvoleapmái, ja ferte bargot aktiivvalaččat hehttet ollu sadjásašbargiid ja ferte sihkkarastit ahte sin fástadoaktárat hupmet doarvái buori dárogiela vai sáhttet addit dohkálaš dearvvašvuođaveahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I en stadig mer multikulturell befolkning stilles økende krav til kulturforståelse og bruk av tolk:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađistaga eambbo máŋggakultuvrralaš álbmogis gáibiduvvo eanet kulturipmárdus ja eanet dulkageavaheapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En pasient kontaktet ombudet og opplyste at hun syntes det var vanskelig å formidle sine behov til fastlegen, og at hun derfor ikke hadde utbytte av legetimene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanta válddii oktavuođa áittardeddjiin ja muitalii su mielas lea váttis muitalit dárbbuid mat sus leat fástadoaktárii, ja danin doavttirdiimmut eai lean ávkkálaččat sutnje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasienten hadde bedt om tolk under legekonsultasjoner, men dette ble ikke etterkommet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanta lei sihtan dulkka go galggai ráđđeohcan doaktára luhtte, muhto dán in ožžon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På henvendelse fra ombudet svarte legen følgende: «Jeg ser ingen grunn til å tilkalle tolk, da dette ikke vil gi noen tilleggsopplysninger - for meg».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go áittardeaddji válddii oktavuođa doaktáriin, de son vástidii: «Mu mielas ii leat dárbu diŋgot dulkka - go dat ii boađe addit makkárge lassidieđuid - munnje».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudet kontaktet kommuneoverlegen, som sørget for at den påklagede fastlegen fikk økt forståelse for sine plikter og sørget for at pasienten fikk tolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddji válddii oktavuođa suohkanváldodoaktáriin, gii fuolahii ahte váidojuvvon fástadoavttir eanet áddii iežas geatnegasvuođaid ja fuolahii ahte pasieanta oaččui dulkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det å bruke tolk er en plikt i de tilfellene det er nødvendig for at pasienten skal forstå innholdet i den informasjonen som gis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dulkka lea geatnegahtton geavahit dain dilálašvuođain go lea dárbu vai pasieanta galgá ipmirdit sisdoalu dieđuin mat addojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturforståelse gjelder både sykdomsforståelse og formidling av symptomer, samt forståelse av vår helsetjeneste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturipmárdus guoská sihke buozanvuođaipmárdussii ja dávdamearkkaid gaskkusteapmái, ja dasa ahte ipmirdit min dearvvašvuođabálvalusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gir økt tidsbruk pr. konsultasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát buktá eanet áigegolaheami juohke ráđđeohcamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helsetjenestens plikt og ansvar for å bestille tolk ved behov må etterleves.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođabálvalus ferte doahttalit geatnegasvuođa ja ovddasvástádusa diŋgot dulkka dárbbu mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Henvisninger til spesialisthelsetjenesten må gi tilstrekkelig informasjon, for å gi mottakeren muligheten til raskt å avklare pasientens behov for spesialisthelsetjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čujuhusain spesialistadearvvašvuođabálvalussii fertejit doarvái dieđut, vai vuostáiváldái addá vejolašvuođa jođánit čielggadit pasieantta dárbbu spesialistadearvvašvuođabálvalusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mangelfulle henvisninger ble nylig omtalt i Riksrevisjonens Dokument 3:4 (2017-2018): «Riksrevisjonens undersøkelse av myndighetenes arbeid med å sikre god henvisningspraksis fra fastlegene til spesialisthelsetjenesten»: «Fastleger og sykehusleger samarbeider ikke godt nok om henvisningene, som ofte mangler nødvendig informasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikarevišuvnna Dokumeantta 3:4 (2017-2018) maid aiddo namuhii váilevaš čujuhusaid birra: «Riikarevišuvnna iskkadeapmi eiseválddiid barggus sihkkarastit fástadoaktáriin buori čujuhusgeavada spesialistadearvvašvuođabálvalussii»: «Fástadoaktárat ja buohcciviessodoaktárat eai ovttasbargga doarvái bures čujuhusaid dáfus, main dávjá váilot dárbbašlaš dieđut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Undersøkelsen viser at fastlegene og sykehuslegene i mange tilfeller har ulik forståelse av hva som er nødvendig informasjon i en henvisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iskkadeapmi maid čájeha ahte fástadoaktáriin ja buohcciviessodoaktáriin ollu dilálašvuođain lea iešguđet ipmárdus das makkár dieđut čujuhusas dárbbašuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Halvparten av sykehuslegene i utvalget opplever jevnlig at det ikke kommer klart fram av henvisningen hvorfor pasienten har behov for spesialistbehandling, og 9 av 10 sykehusleger opplever at det er stor variasjon i kvaliteten på henvisningene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bealli buohcciviesu doaktáriin geat ledje fárus, vásihedje jámmat ahte ii boađe čielgasit ovdan čujuhusas manin pasieanta dárbbaša spesialistadivššu, ja 10 buohcciviesu doaktáris vásihit 9 ahte čujuhusa kvalitehta lea hui nuo ja ná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» Ombudene mener at et av flere tiltak for å bedre dette vil være å gi pasientene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>» Áittardeaddjit oaivvildit ahte okta eanet doaimmain lea dán buoridit ahte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>en kopi av henvisningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>pasieanttaide addit kopiija čujuhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil gjøre det enklere å oppklare eventuelle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dahká álkibun čielggadit vejolaš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>misforståelser og kan sikre bedre kvalitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>boasttuipmárdusaid ja sáhttá sihkkarastit buoret kvalitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fastleger som har eller mottar informasjon om at personer på deres liste har behov for helsehjelp, men som selv ikke søker hjelp, skal tilby konsultasjon eller hjemmebesøk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fástadoaktárat geain leat dahje geat vuostáiváldet dieđu ahte olbmot sin listtus dárbbašit dearvvašvuođaveahki, muhto geat ieža eai oza veahki, galget sidjiide fállat ráđđeohcama dahje ruovttufitnama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder i følge fastlegeforskriften bare i tilfeller hvor pasienten har en påvist lidelse, og det fra en medisinsk vurdering er et åpenbart behov for behandling eller oppfølging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská fástadoavttirláhkaásahusa mielde dušše dain dilálašvuođain main pasieanttain leat gávdnan siva, ja go medisiinnalaš árvvoštallama vuođul čielgasit dárbbaša divššu dahje čuovvoleami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva med situasjoner der en nabo eller lignende melder bekymring om en person som ikke har en påvist lidelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid dilálašvuođain gos ránná dahje sullasaš dieđiha vuorjašumi olbmo geažil gávnnahuvvon sivva haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem har da ansvaret?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geas dalle lea ovddasvástádus?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasient- og brukerombudene etterspurte i fjorårets årsmelding en endring av egenandelsreglene for unge mellom 16 og 18 år for å sikre at den helserettslige myndighetsalderen faktisk er 16 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanta- ja geavaheaddjiáittardeaddji ohcalii diimmá jahkedieđáhusas rievdadusa iežasoasi njuolggadusain nuoraide gaskal 16 ja 18 jagi vai sihkkarastá ahte dearvvašvuođarievttálaš válddálašahki duođai lea 16 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi gjentar denne utfordringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii geardduhit fas dán hástalusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Unge mellom 16 og 18 år bør fritas for å betale egenandel ved legebesøk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorat gaskal 16 ja 18 jagi eai berre dárbbašit máksit iežasoasi go</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Borte bra - men hjemme best»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Eará báikkis buorre - muhto ruovttus buoremus»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en uttalt politisk målsetting at folk skal bo i eget hjem, også ved store og sammensatte behov for tjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea čielga politihkalaš mihttomearri ahte olbmot galget orrut iežaset ruovttuin, maiddái dalle go leat stuora ja máŋggadáfot bálvalusdárbbut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene møter pasienter og brukere med forskjellige utfordringer og erfaringer i forhold til kvalitet på tjenester som gis i hjemmet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjit deivet pasieanttaid ja geavaheddjiid geain leat iešguđet hástalusat ja vásáhusat bálvaluskvalitehta ektui mat ruovttuin addojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedenfor vil vi sette søkelys på manglende individuell tilpasning av tjenester, ivaretakelse av de pårørende og situasjonen for eldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolábealde áigut čalmmustahttit váilevaš individuálalaš heiveheami bálvalusain, oapmahaččaid fuolaheapmi ja vuorrasiid dilli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ja, det gjelder livet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juo, lea sáhka eallimis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I oktober 2017 publiserte Helsetilsynet sin rapport «Det gjelder livet» som gjaldt tilsyn med kommunale helse- og omsorgstjenester til personer med utviklingshemming.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2017 golggotmánus almmuhii Dearvvašvuođabearráigeahčču raportta “ Lea sáhka eallimis”, mas dahkkui bearráigeahčču suohkanlaš dearvvašvuođa- ja fuollabálvalusain doaimmashehttejuvvon olbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten påviste omfattende og til dels alvorlig svikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta čujuhii viiddis ja vissis muddui duođalaš váilliide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tjenestene var mange steder utilstrekkelige og lite individuelt tilpasset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu báikkiin ledje bálvalusat vátnásat ja unnán individuálalaččat heivehuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble pekt på mangelfull brukermedvirkning og informasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čujuhuvvui lea váilevaš geavaheaddjiváikkuheapmi ja diehtojuohkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene deler erfaringene til Helsetilsynet på dette området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjit leat ovttaoaivilis Dearvvašvuođabearráigeahču vásáhusaiguin dán suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er i all hovedsak pårørende som kontakter ombudet i slike saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár áššiin leat vuosttažettiin oapmahaččat geat váldet oktavuođa áittardeddjiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pårørende melder om manglende eller ikke fungerende koordinator, mangelfull plan for tiltak, stor bruk av vikarer og ufaglært personell og lite informasjon og medvirkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oapmahaččat dieđihit lea váilevaš dahje ii obage doaibmi ovttasteaddji, váilevaš doaibmaplánat, ollu adnojit sadjásaččat ja bargit geain ii leat oahppu ja addojit unnán dieđit ja lea unnán searvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I mange saker er tjenestene gitt som kollektive tjenester til en hel brukergruppe, uten mulighet for individuell tilpassing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu áššiin leat bálvalusat addojuvvon kollektiivvalaš bálvalussan olles geavaheaddjijovkui, iige individuálalaš heiveheapmi obage leat vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I slike saker bistår ombudene gjerne i møter mellom bruker/ pårørende og tjenesteleder for å få sikret bedre informasjon, samhandling og individuelt tilpassede tjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár áššiin áittardeaddjit áinnas servet čoahkkimiidda gaskal geavaheaddji/oapmahaččaid ja bálvalusjođiheaddji sihkkarastin dihte buoret diehtojuohkima, ovttasdoaibmama ja individuálalaš heivehuvvon bálvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi møter brukere og pårørende som må kjempe en kamp for å få på plass dagligdagse ting som de fleste av oss tar for gitt:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii deaivat geavaheddjiid ja oapmahaččaid geat fertejit rahčat garrasit oažžut sadjái beaivválaš diŋggaid mat eatnasiidda leat lunddolaččat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En kommune hadde kun tilbud om felles aktiviteter for brukerne i et bofelleskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun suohkan fálai dušše oktasaš doaimmaid orrunsearvevuođa geavaheddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av brukerne ønsket ikke å delta på slike fellesaktiviteter, men hadde stor glede av å gå en tur på den lokale puben og ta et glass rødvin en gang i blant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta geavaheaddji ii háliidan searvat dakkár oktasašdoaimmaide, muhto sutnje lei hui suohtas fitnat báikkálaš pubbas ja jugestit ovtta láse ruksesviinna muhtomin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette ble det ikke noe av pga. kapasitetsmangel i tjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das ii šaddan mihkkege bálvalusa kapasitehtaváilli geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudet deltok i møte med pårørende og tjenesten blant annet for å få på plass individuell bistand til fritidsaktiviteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddji searvvai čoahkkimii oapmahaččaiguin ja bálvalusain vai earret eará oažžu sadjái individuála veahki astoáiggedoaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avlastning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Helpen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opphold på sykehus blir kortere, pasienter skrives ut til hjemmet raskere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohcciviesus oatnu orrunáigi, ja pasieanttat olggosčálihuvvojit jođáneappot ruoktot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med denne samfunnsutviklingen er pårørendes innsats ofte avgjørende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna servodatovdánemiin lea oapmahaččaid áŋgiruššan dávjá mearrideaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avlastningstiltak er tilbud til personer og familier med særlig tyngende omsorgsarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Helpendoaimmat lea fálaldat olbmuide ja bearrašiidda geain leat earenoamáš lossa fuollabargu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avlastningstiltak skal hindre overbelastning, gi omsorgsyter nødvendig fritid og ferie og mulighet til å delta i vanlige samfunnsaktiviteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Helpendoaimmat galget hehttet ahte olbmot eai badjelmeare raža, addit fuolaheaddjái dárbbašlaš astoáiggi ja luomu ja vejolašvuođa searvat dábálaš servodatdoaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at de pårørendes behov for avlastning blir ivaretatt, også i et forebyggende perspektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš váldit vuhtii oapmahaččaid helpendárbbuid, maiddái eastadeaddji perspektiivvas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pårørendes innsats er en stor ressurs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oapmahaččaid áŋgiruššan lea stuora resursa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er få som klager på vedtak om avlastning, men de pårørende som gjør det vinner ofte frem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai leat ollugat geat váidet helpenmearrádusaid, muhto oapmahaččat geat dan dahket, dávjá ožžot mieđiheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tall fra årsrapportene til Helsetilsynet viser at det for årene 2014, 2015 og 2016 ble gitt helt eller delvis medhold i pårørendes klager til fylkesmennene om avlastning i nesten halvparten av sakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođabearráigeahču jahkeraporttaid logut čájehit jagiin 2014:s, 2015:s ja 2016:s addojedje ollásit dahje belohahkii mieđiheamit measta beali áššiin main oapmahaččat váide fylkkamánniide helpema birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesmennene behandlet gjennomsnittlig 207 klagesaker om avlastning årlig i denne treårsperioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkamánnit meannudedje gaskamearálaččat 207 váidinášši helpemiid birra jahkásaš golmma jagi áigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er urovekkende når kommunenes avgjørelser på dette området ikke står seg i nesten halvparten av klagesakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea balddihahtti go suohkana mearrádusat dán suorggis eai doala measta beali váidináššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også ombudene erfarer mangelfull kunnskap og regelforståelse hos kommunene på dette området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái áittardeaddjit vásihit váilevaš máhtu ja njuolggadusipmárdusa suohkaniin dán suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene mottok 128 henvendelser om avlastning i 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjit vuostáiválde 128 oktavuođaváldima helpema birra 2017:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I henvendelsene utgjorde spørsmål om rettigheter en vesentlig større del enn i saksmengden for øvrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođaváldimiin dahke gažaldagat vuoigatvuođaid birra mihá stuorát oasi go áššehivvodat muđui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>65 % av henvendelsene om avlastning gjaldt spørsmål om rettigheter, som oftest manglende oppfyllelse av disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>65 % buot oktavuođaváldimiin helpema birra ledje vuoigatvuođa guoski gažaldagat, dávjjimusat daid váilevaš ollašumi birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En aleneforsørger for et lite barn opplevde plutselig at kommunen reduserte, flyttet og endret et velfungerende avlastningstiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unna mánáža oktofuolaheaddji vásihii fáhkkestaga ahte suohkan geahpidii, sirddii ja rievdadii buresdoaibmi helpendoaimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnet hadde behov for stabile og trygge rammer, og de store endringene kunne få negative konsekvenser for barnets utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná dárbbašii stabiila ja oadjebas rámmaid, ja stuora hástalusat sáhttet buktit negatiivvalaš váikkuhusaid máná ovdáneapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mor fikk kun muntlig beskjed og ikke anledning til å uttale seg om endringene i forkant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eadni oaččui dušše njálmmálaš dieđu, iige ožžon vejolašvuođa cealkámuša buktit ovdagihtii rievdadusaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunen gav ingen begrunnelse for hvorfor de endret tilbudet, utover å vise til at de mente det nye tilbudet var forsvarlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkan ii čilgen manin sii rievdadedje fálaldaga, earret go čujuhit dasa ahte sin mielas lei ođđa fálaldat dohkálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudet bisto mor i møter med kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddji veahkehii eatni čoahkkimiin suohkaniin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunen sto på sitt, men erkjente at det måtte fattes et skriftlig vedtak om endring og reduksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkan doalaha dan maid oaivvildii, muhto mieđihii ahte fertii dahkkot čálalaš mearrádus rievdadeami ja geahpideami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudet bisto med å klage på vedtaket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddji veahkehii váidit mearrádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ledelsen i kommunen kontaktet da ombudet og hevdet det ikke var klagerett på et slikt vedtak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkana jođiheaddjit válde dalle oktavuođa áittardeddjiin ja čuoččuhedje ii leat váidinvuoigatvuohta dakkár mearrádussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senere hevdet kommunen de hadde fått muntlig klarsignal fra fylkesmannen for håndteringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋel čuoččuhii suohkan sii ledje ožžon giehtaguššamii njálmmálaš dohkkeheami fylkkamánnis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det viste seg at saksbehandler hos fylkesmannen ikke kjente seg igjen i denne beskrivelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájehuvvui ahte fylkkamánni áššemeannudeaddjái gal dát govvideapmi lei amas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken fikk først sin avklaring etter at fylkesmannen opphevet kommunens vedtak som ugyldig og slo fast at det opprinnelige avlastningstilbudet skulle gjelde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši čielggai easkka maŋŋelgo fylkkamánni fámohuhtii suohkana mearrádusa eahpegustojeaddjin ja nannii ahte álgoálgosaš helpenfálaldat galgá gustot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den lille familien hadde da stått uten avlastningstilbud i flere måneder i påvente av sakens utfall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan botta go vurde áššebohtosa, de dat unna bearaš lei leamašan helpenfálaldaga haga máŋga mánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken avdekket manglende kunnskap om helt grunnleggende rettsregler hos ledelse og nøkkelpersonell i kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši almmustahtii suohkana jođiheddjiin ja váldoolbmuin lei váilevaš máhttu áibbas vuđolaš riektenjuolggadusaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmålet er hvor mange andre i denne kommunen som har fått samme beskjed om at det ikke er klagerett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldat leat man ollu earát dán suohkanis leat ožžon seamma dieđu dan birra ahte sis ii leat váidinvuoigatvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I flere saker ser vi at kommunen ikke klarer å skille mellom pårørendes behov for avlastning og pasient eller brukers omsorgsbehov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet áššiin oaidnit ahte suohkan ii nagot earuhit gaskal oapmahaččaid helpendárbbuid ja pasieantta dahje geavaheaddji fuolladárbbuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedtak fattes der avlastning knyttes opp mot pasient eller bruker i stedet for omsorgsyter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádus dahkko nu ahte helpen čadno pasientii dahje geavaheaddjái dan sadjái go fuolaheaddjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen pårørende opplever det som en belastning at pasient eller bruker får tilsendt vedtak hvor pårørendes behov for avlastning drøftes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun oapmahaččat vásihit noađđin ahte pasientii dahje geavaheaddjái sáddejuvvo mearrádus mas oapmahaččaid helpendárbu digaštallo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også eksempler på at behovet for avlastning vurderes utelukkende ut fra pasientens funksjonsnivå, uten at omsorgsarbeidet til den som søker avlastning er kartlagt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat maid ovdamearkkat dasa ahte helpendárbu árvvoštallojuvvo dušše pasieantta doaibmadási vuođul, eaige guorahala fuollabargu maid son dahká gii ohcá helpema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere etterlyser bedre kontinuitet og rutiner for gjennomføring av avlastning, slik at fritiden kan planlegges.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eambbogat ohcalit buoret joatkevašvuođa ja bargodábiid helpema čađaheapmái, vai astoáiggi sáhttá plánet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En del saker gjelder avlysning av avlastning ved sykdom hos ansatte og manglende plan for god nok bemanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun áššit gullet dasa go helpen ii meinestuvvan bargiid buozanvuođa geažil ja go lei váilevaš plána dasa ahte galget doarvái ollu bargit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldrene hadde fått innvilget regelmessig avlastning for sitt utviklingshemmede barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnemat leigga ožžon jámma helpema iežaska doaimmashehttejuvvon mánnái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Familien hadde svært tyngende omsorgsoppgaver og også omsorgsansvaret for andre mindreårige barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearrašis ledje hui lossa fuollabarggut ja maiddái fuollaovddasvástádus eará vuolleahkásaš mánáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avlastningen var avgjørende for hele familiens fungering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Helpen lei áibbas dárbbašlaš vai bearaš obage galggai sáhttit doaibmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere ganger i året hadde kommunen gitt beskjed om at avlastningen måtte avlyses på grunn av sykdom eller ferieavvikling i personalgruppen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgii jagis lei suohkan dieđihan ahte helpemis ii šatta mihkke buozanvuođa geažil dahje daningo bargiidjoavkkus galget luomuid váldit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>To ganger måtte familien avbestille planlagte ferieturer til utlandet fordi kommunen avlyste avlastningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guktii šattai bearaš plánejuvvon olgoriikkamátkkiid diŋgojumiid máhcahit daningo suohkana bealis ii meinestuvvan helpen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudet deltok på møter mellom kommunen og foreldrene og kom med forslag til beredskapsplan ved sykdom eller ferieavvikling blant kommunens ansatte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddji searvvai čoahkkimiidda gaskal suohkana ja váhnemiid ja buvtti evttohusaid gearggusvuođaplánii suohkana bargiid buozanvuođaid ja luopmočađahemiid oktavuođas..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Omsorgen for våre eldre - trygg hele livet?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fuolahus min vuorrasiidda - oadjebas olles eallima?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunene har ansvaret for å gi kvalitativt gode tjenester og god og omsorgsfull hjelp til den enkelte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkaniid ovddasvástádus lea addit buriid kvalitatiivvalaš bálvalusaid ja buori ja fuolalaš veahki ovttaskas olbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mye fungerer bra, og vi vet at det i økende grad arbeides med kvalitetsforbedringer og økt fokus på pasientsikkerhet i kommunene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu doaibmá bures, ja mii diehtit ahte suohkaniin bargojuvvo eanet kvalitehtabuoridemiiguin ja biddjo eanet fuomášupmi pasieantasihkarvuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men vi hører også om hjemmetjenesten som ikke kommer til avtalt tid, for korte besøk, stadig nye hjelpere, mangelfull kompetanse, mangelfull klinisk registrering, og feil i medikasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto mii gullat maid ruovttobálvalusa birra mii ii boađe šihttojuvvon áigái, fitnamat leat beare oanehaččat, leat ain ođđa veahkit, lea váilevaš gelbbolašvuohta, klinihkalaš registreren lea váilevaš ja leat boasttuvuođat dálkkasteamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike erfaringer skaper utrygghet og engstelse både hos brukeren og pårørende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár vásáhusat buktet dorvvohisvuođa ja balu sihke geavaheaddjái ja oapmahaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppslag i media omhandler gjerne uheldige hendelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Medias leat dávjá áššit lihkoheames dáhpáhusaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den tillit vi alle er avhengig av å ha til systemenes fungering utfordres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát hástala luohttámuša mii mis buohkain ferte leat vuogádagaid doaibmamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tjenestene gis den enkelte avhengig av hvilket behov man har.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálvalusat mat addojit ovttaskas olbmuide leat olbmo dárbbuid duohken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En sykehjemsplass er kun aktuelt dersom helse- og omsorgshjelpen ikke tilfredsstillende kan gis i hjemmet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohcciviessosadji lea dušše áigeguovdil jus ruovttus ii sáhte addit dohkálaš dearvvašvuođa- ja fuollaveahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sykehjemsplass vil i utgangspunktet først bli aktuelt når den enkelte har behov for en slik omfattende bistand.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohcciviessosadji álgoálggus easka lea áigeguovdil go ovttaskas olmmoš dárbbaša ollu veahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene erfarer ulik praktisering av når man tilbys eller innvilges sykehjemsplass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjit vásihit ahte bargojuvvo iešguđetládje go buohcciviessosadji fállojuvvo dahje mieđihuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En kommune kan for eksempel tilby en innbygger sykehjemsplass fordi vedkommende har behov for mer enn tre hjembesøk pr døgn, mens andre kommuner er villig til å gi langt flere hjemmebesøk av hjemmetjenestene, fordi det vurderes som mer hensiktsmessig enn å tilby en sykehjemsplass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta suohkan sáhttá ovdamearkka dihte fállat ássái buohcciviessosaji daningo dát olmmoš dárbbaša eanet go golbma ruovttufitnama jándoris, ja eará suohkanat ges leat mielas addit mihá eanet ruovttubálvalusa ruovttufitnamiid, daningo árvvoštallojuvvo eambbo heivvolažžan go fállat buohcciviessosaji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her synes lokale variasjoner og geografi å spille inn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás orrot báikkálaš erohusat ja geografiija sivvan dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når det gjelder tjenester til de eldre er det ofte pårørende som kontakter ombudene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálvalusaid dáfus vuorrasiidda, de dávjá leat oapmahaččat geat váldet oktavuođa áittardeddjiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hører om pasienter som skrives ut fra sykehus og sendes rett hjem til egen bolig, til tross for at sykehuspersonalet klart har uttrykt et behov for rehabiliteringsplass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii gullat pasieanttaid birra geat olggosčálihuvvojit buohcciviesus ja sáddejuvvojit njuolga ruoktot iežas vissui, vaikko buohcciviesu bargit čielgasit leat cealkán ahte dárbbašuvvo veajuiduhttinsadji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pårørende spør seg hvorfor kommunen ikke følger de faglige råd som sykehuslegen gir om hva pasienten trenger etter utskriving.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oapmahaččat jerret manin suohkan ii čuovvul buohcciviesu doaktára fágalaš rávvagiid das maid pasieanta dárbbaša maŋŋel olggosčáliheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange pårørende undrer seg over at tilbudet fra kommunen er mindre enn det sykehuslegen på faglig grunnlag har ment er det rette for pasienten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu oapmahaččat imaštallet manin suohkana fálaldat lea unnitgo dan maid buohcciviesu doavttir fágalaš vuođu alde lea oaivvildan lea riekta pasientii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Systemet er slik at sykehuset ikke har instruksjonsmyndighet overfor kommunen i forhold til hvilke tjenester pasienten skal tilbys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuogádat lea nu ahte buohcciviesus ii leat gohččunváldi suohkana ektui go guoská makkár bálvalusaid pasientii galgá fállat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sykehusets vurderinger skaper imidlertid klare forventninger hos pasienten, og mange opplever det som vanskelig å forstå at disse ikke forplikter kommunene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohcciviesu árvvoštallamat dagahit dattetge čielga vuordámušaid pasieanttas, ja ollugat vásihit váttisin ipmirdit ahte dat eai geatnegahte suohkaniid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pårørende forteller også om innvilgede rehabiliteringsopphold, men hvor innholdet i rehabiliteringen synes svært sparsomt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oapmahaččat muitalit maiddái juolluduvvon veajuiduhttinorrumiid birra, muhto veajuiduhttima sisdoallu orru hui láivvas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En del etterlyser mer aktivitet, og gir beskrivelser av oppholdene som «oppbevaring».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumat ohcalit eambbo doaimmaid, ja govvidit orrumiid dego “vurkenbáikin”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behovet for forventningsavklaring er ofte fremtredende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá lea hui dárbu čielggadit vuordámusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene blir kontaktet av fortvilte pårørende som ikke får sykehjemsplass for sine nærmeste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeddjiiguin váldet vártnuheames oapmahaččat oktavuođa geat eai oaččo buohcciviessosaji iežas lagamuččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sykehjemsplass er fortsatt i mange kommuner et «knapphetsgode».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu suohkaniin lea buohcciviessosadji ain “dakkár buorri mii lea vánis”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra pårørende til sykehjemspasienter hører vi om varierende kvalitet, med variasjoner fra en avdeling til en annen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohcciviessopasieanttaid oapmahaččain gullat mii ahte kvalitehta lea nuo ja ná, dat rievddada ossodagas ossodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan være manglende legetilsyn eller svikt i hjelpen til basale behov som spising og toalettbesøk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá leat váilevaš doavttirbearráigeahčču dahje váili veahkis vuođđodárbbuide nugo borrat ja fitnat hivssegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viktige tiltak som individuell tilrettelegging av tjenestene og rehabilitering blir ikke gjennomført.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálaš doaimmat dakkáratgo individuálalaš heiveheapmi bálvalusain ja veajuiduhttin ii čađahuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hører om fallskader, liggesår, uoppdagede brudd og feilmedisinering, og saker med mangelfull ernæring og dehydrering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii gullat gáhččanlápmahuvvamiid, veallánháviid, eai fuobmán doddjomiid ja dálkkasteamis boasttuvuođaid birra, ja áššiid birra mas lea váilevaš biebman ja olbmot leat badjelmeari goikan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mangler i kvaliteten og kompetansen i den helsehjelpen som gis fører til unødvendige innleggelser og reinnleggelser på sykehuset, og det oppleves utrygt og belastende for pasienten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kvalitehta ja gelbbolašvuođa váili dearvvašvuođaveahkis mii addo dagaha dárbbašmeahttun sisačálihemiid ja fas sisačálihemiid buohccivissui, ja pasieanta mielas dát ii leat oadjebas ja sutnje lea dát noađđin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette bekymrer ombudene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát vuorjašuhttá áittardeddjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mottar historier om eldre som er ut og inn av sykehus;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii gullat historjjáid vuorrasiid birra geat jorret olggos sisa buohcciviesus;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>svingdørspasienter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jorriuvssa - pasieanttat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skrives de ut fra sykehus for tidlig?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálihuvvojit go sii beare árrat olggos buohcciviesus?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har kommunen gode nok tilbud for de?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leatgo suohkaniin doarvái buorit fálaldagat sidjiide?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mottar også historier om skrøpelige eldre som i sine sykdomsforløp har svært mange forflyttinger, fra hjemmet, via fastlege/legevakt, til sykehus eller til Øyeblikkelig hjelp døgn, hjem igjen, nytt sted ny seng – forflyttet i sin skrøpelige tilstand.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii gullat maid historjjáid hui buohcci vuorrasiid birra geain dávdamannolagain leat hui ollu sirdimat, ruovttus, fástadoaktára/doavttirvávtta bokte, buohccivissui dahje Fáhkka jándorveahkkái, ruoktot fas, ođđa báiki ođđa seaŋga -sirdojuvvon go lea nu buohcci.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange reagerer på de mange forflytningene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugat reagerejit daid ollu sirdimiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen ganger kan det være vanskelig å forstå forskjellen på tilbudet i en sykehjemsplass og i en bemannet omsorgsbolig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtomin sáhttá váttis ipmirdit erohusa buohcciviessosaji fálaldagas ja fuollaásodagas gos lea bargoveahka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvilke tjenester de eldre skal søke om forutsetter kunnskap om de ulike tilbudene, og hva som vurderes som best for den enkelte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár bálvalusaid vuorrásat galget ohcat eaktuda máhtu iešguđet bálvalusaid birra, ja mii árvvoštallojuvvu buoremussan juohkehažžii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ulikt lovverk for sykehjemsplass og omsorgsbolig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai leat seamma láhkamearrádusat buohcciviessosadjái ja fuollaásodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I en omsorgsbolig betaler man husleie for boligen og man må søke om helse- og omsorgstjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fuollaásodagas máksá viessoláiggu ásodagas ja ferte ohcat dearvvašvuođa- ja fuollabálvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved behov for lege er det fastlegen som skal benyttes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fástadoaktára galgá atnit dalle go dárbbaša doaktára.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasienter på sykehjem betaler for oppholdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanttat buohcciviesus mákset orruma ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Betalingen avhenger av om man har korttidsplass eller langtidsplass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máksin lea dan duohken leago oanehisáiggesadji dahje guhkesáiggesadji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som pasient på sykehjem er det sykehjemslegen som er ansvarlig for det medisinske tilsynet og oppfølgingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieantan buohcciviesus lea buohcciviessodoavttir geas lea ovddasvástádus medisiinnalaš bearráigehččui ja čuovvoleapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasientene på et sykehjem har også rett til andre helsetjenester avhengig av behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanttain buohcciviesus lea maid vuoigatvuohta, dan duohken makkár dárbbut leat, eará dearvvašvuođabálvalusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skal ivaretas av sykehjemmet, og er ikke avhengig av at pasienten må søke særskilt om disse tjenestene – slik som pasienter i en omsorgsbolig må.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohcciviessu galgá dán fuolahit, ja dat ii leat dan hálddus ahte pasieanta ferte vásedin ohcat dáid bálvalusaid - nugo pasieanttat fuollaásodagas fertejit dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse ulikhetene kommer ikke alltid like klart frem, og kan være vanskelig å forstå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát earáláganvuođat eai álot boađe liikká čielgasit ovdan, ja sáhttá leat váttis ipmirdit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enkelte ganger er også tilbudene lokalisert samme sted, og hvor betegnelsene på tilbudene kan skape forvirring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtomin leat fálaldagat maid biddjon seamma báikái, ja fálaldagaid namahusat sáhttet dagahit moivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunene har gjennomgående mange tilbud til de eldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkaniin leat dábálaččat ollu fálaldagat vuorrasiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En økende andel tilbyr forebyggende hjemmebesøk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eambbogat leat fállagoahtán eastadeaddji ruovttufitnamiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene er enig i at dette er et sentralt virkemiddel i kommunenes forebyggende arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjit leat ovttaoaivilis ahte dát lea guovddáš gaskaoapmi suohkaniid eastadeaddji barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike samtaler kan gi informasjon om muligheter, skape trygghet, forebygge og sikre at rettigheter ivaretas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár ságastallamat sáhttet dieđuid addit vejolašvođaid birra, ásahit oadjebasvuođa, eastadit ja sihkkarastit fuolaheames vuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene mener at forebyggende hjemmebesøk bør være et tilbud til alle eldre over 80 år som ikke allerede mottar helse- og omsorgstjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjit oaivvildit eastadeaddji ruovttufitnan berre leat fálaldahkan buot vuorrasiidda badjel 80 jagi geat eai juo vuostáiváldde dearvvašvuođa- ja fuollabálvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppsummert fremhever ombudene viktigheten av at det skapes kvalitativt gode tjenester, som skaper den nødvendige tryggheten hos de eldre og deres pårørende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkáigeassun áittardeaddjit deattuhit man dehálaš lea ásahit kvalitatiivvalaš buriid bálvalusaid, mat buktit dárbbašlaš oadjebasvuođa vuorrasiidda ja sin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rusavhengige må sikres bedre behandlingsforløp</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gárrenávnnassorjavaččaide ferte sihkkarastit buoret dikšunmannolaga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rusavhengige har ofte behov for ulike hjelpetiltak over tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gárrenávnnassorjavaččat dávjá dárbbašit iešguđet veahkkedoaimmaid guhkit áigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da er det avgjørende at tiltakene er koordinert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle lea mearrideaddjin ahte leat ovttastahtton doaimmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opphold i behandlingsforløpet kan være sårbare overganger der mange rykker tilbake til start.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orrumat dikšunáiggis sáhttet hearkkes nuppástusat gos ollugat fas gáhččet ruovttoluotta ovddeš dillái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike situasjoner finnes blant annet fra tidspunktet pasienten gir utrykk for å ønske behandling og frem til oppstart avrusning, eller i perioden mellom gjennomført avrusning og oppstart behandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár dilálašvuođat gávdnojit earret eará áigemuttu rájes go pasieanta dovddaha son háliida divššu ja dassážii go álgá čielgamii, ja áigodagas gaskal čađahuvvon čielgama ja divššu álgima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre overganger er opphold fra behandlingen er gjennomført til bolig er på plass, eller til skole, jobb eller andre aktiviteter er på plass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará nuppástusat leat orrun dan rájes dikšu lea čađahuvvon dassážii ásodat lea sajis, dahje skuvla, bargu dahje eará doaimmat leat sajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette må planlegges, helst bør dette arbeidet starte for oppstart behandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ferte plánet, ja dát bargu berre álggahuvvot ovdalgo dikšu álgá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En mer aktiv bruk av individuell plan vil kunne bidra til bedre behandlingsforløp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet aktiiva geavaheapmi individuálaš plánas sáhttá buktit buorebut dikšunmannolaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasient- og brukerombudene erfarer at mange rusavhengige fortsatt ikke har individuell plan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanta- ja geavaheaddjiáittardeaddjit vásihit ahte ollu gárrensorjavaččain ain váilu individuála plána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når pasienten har fått en individuell plan må det sikres at ikke planen fremstilles som et mål i seg selv, men som et nødvendig verktøy for å koordinere ulike hjelpetiltak og arbeidsoppgaver, noe som blant annet påpekes av Rusmiddelbrukerens interesseorganisasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go pasieanta lea ožžon individuála plána, de ferte sihkkarastit ahte plána ii ovdanbuktojuvvo iešalddis leat mihttun, muhto dárbbašlaš reaidun iešguđet veahkkedoaimmaid ja bargguid ovttastahttimii, dán deattuha earret eará Gárrenávnnasgeavaheddjiid beroštusorganisašuvdna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I løpet av 2018 innføres pakkeforløp også innen tverrfaglig spesialisert rusbehandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2018:s váldojuvvo atnui páhkkamannolat maiddái fágaidgaskasaš spesialiserejuvvon gárrendilledivššus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Virkningene bør følges nøye og evalueres forløpende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váikkuhusaid berre dárkilit čuovvut ja dađistaga árvvoštallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pakkeforløpene skal bygge på nasjonale og internasjonale faglige retningslinjer for utredning og behandling der disse finnes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Páhkkamannolagaide galget vuođđun nationála ja riikkaidgaskasaš fágalaš čielggadan- ja dikšonjuolggadusat doppe gos dat gávdnojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å stadig forbedre behandlings tilbudet og redusere uønsket variasjon slik at alle får så god og effektiv behandling som mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttu lea dađistaga buoridit dikšunfálaldaga ja unnidit ii háliiduvvon variašuvnna nu ahte buohkat ožžot nu buori ja beaktilis divššu go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De skal ikke redusere den individuelle tilpasningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat eai galgga geahpidit individuálalaš heiveheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er få fasitsvar om hvilken behandling som faktisk sikrer ønsket resultat, og det utfordrer standardiserte forløp mer enn på mange andre områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdnojit unnán čielga vástádusat makkár dikšu duođai sihkkarastá háliiduvvon bohtosa, ja dat hástala standardiserejuvvon mannolagaid eambbo go ollu eará surggiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til sømløse forløp etterlyses mer medvirkning ved valg av medikamenter og ulike forhold rundt henteordninger og bruk av urinprøver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin váttisvuođa haga mannolagaide ohcaluvvo eambbo mielváikkuheapmi dálkkasválljemis ja iešguđet dilálašvuođaid dáfus mat gullet viežžanortnegiidda ja gožžaiskosiid geavaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortsatt mottar vi klager fra pasienter som har legemiddelassistert rehabilitering, og som forteller om mangel på brukermedvirkning ved valg av medisiner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ain oažžut váidagiid pasieanttain geain lea veajuiduhttin dálkkasveahki bokte, ja geat muitalit ahte lea váilevaš geavaheaddjiváikkuheapmi dálkasiid válljemis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De forteller at deres erfaringer ikke blir lyttet til og at LAR- veilederen følges for slavisk, spesielt i forhold til valg av substitusjonsmedikament.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii muitalit ahte eai guldal maid sii muitalit ja LAR-bagadus čuvvojuvvo beare čavga, earenoamážit lonuhandálkasiid válljemiid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må være en forutsetning at pasienter også i denne delen av helsetjenesten får en individuell vurdering av sin tilstand.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferte leat eaktun ahte pasieanttat maiddái dán oasis dearvvašvuođabálvalusas ožžot individuála árvvoštallama iežaset dilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En pasient ble skrevet ut av en institusjon for avrusning og utredning fordi han ruset seg etter å ha fått tilgang til et medisinskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanta olggosčálihuvvui ásahusas mii bargá čielgamiin ja čielggademiin daningo lei gárrenvuođas go lei beassan dálkkasskábii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han påklaget umiddelbart og ba skriftlig om oppsettende virkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son váiddii dakkaviđe ja čálalaččat siđai maŋidit mearrádusa ollašuhttima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette ble avslått og beslutningen ble opprettholdt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát hilgojuvvui ja mearrádus bisuhuvvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasienten fikk så beskjed om at han selv kunne påklage dette til Fylkesmannen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanta dasto oaččui dieđu ahte son ieš sáhttá váidit dán Fylkkamánnái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han tok deretter kontakt med ombudet som fikk historien bekreftet ved en henvendelse til institusjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son dasto válddii oktavuođa áittardeddjiiin ja historjá duođaštuvvui go son válddii oktavuođa ásahusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På vegne av pasienten sendte ombudet en klage til fylkesmannen, samt en anmodning om å vurdere institusjonens rutiner for saks- og klagebehandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieantta bealis sáddii áittardeaddji váidaga fylkkamánnái, ja ávžžuhusa árvvoštallat ásahusa ášše- ja váidinmeannudeami bargodábiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesmannen konkluderte med at utskrivelsen innebar at pasientens rett til nødvendig helsehjelp ikke var oppfylt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkamánni čoahkkáigeassu lei ahte olggosčáliheapmi mielddisbuvttii ahte pasieantta vuoigatvuohta dárbbašlaš dearvvašvuođaveahkkái eai lean devdojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesmannen påpekte videre at institusjonen hadde mangelfulle prosedyrer for behandling av klager og ba helseforetaket endre sine prosedyrer i henhold til aktuelt lovverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkamánni čujuhii viidáset ahte ásahusas ledje váilevaš bargovuogit váiddameannudeapmái ja siđai dearvvašvuođadoaimmahaga rievdadit iežas bargovugiid áigeguovdilis láhkamearrádusaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasientene og pasient- og ombudene etterlyser bedre begrunnede avgjørelser, som muliggjør økt forståelse for beslutningene, eventuelt gir bedre grunnlag for en klage.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanttat ja pasieanta- ja geavaheaddjiáittardeaddjit ohcalit buorebut vuođuštuvvon mearrádusaid, mii dahká vejolažžan buorebut ipmirdit mearrádusaid, vejolaččat addá buoret vuođu váidagii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prioritering av barn og unge – mindre snakk og mer handling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid ja nuoraid vuoruheapmi - unnit hupman ja eanet doaimmat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det fokuseres i stadig større grad på forebygging, ikke minst når vi snakker om barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađistaga biddjo eambbo fuomášupmi eastadeapmái, earenoamážit go hupmat mánáid ja nuoraid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er positivt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea positiivvalaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasient- og brukerombudene erfarer likevel at helsetjenester til barn og unge ikke i tilstrekkelig grad møter de reelle behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanta- ja geavaheaddjiáittardeaddjit liikká vásihit ahte dearvvašvuođabálvalusat mánáide ja nuoraide eai doarvái nagot dustet duohta dárbbuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunen skal tilby helsefremmende og forebyggende tjenester, herunder helsetjeneste i skoler og helsestasjonstjeneste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkan galgá fállat dearvvašvuođaovddideaddji ja eastadeaddji bálvalusaid, nugo dearvvašvuođabálvalusa skuvllas ja dearvvašvuođastašuvdnabálvalusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En forutsetning for å nå foreldre og ikke minst barn og ungdom, er at de kjenner til tilbudene og at de oppleves som lett tilgjengelige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaktun olahit váhnemiid ja earenoamážit mánáid ja nuoraid, lea ahte sii dovdet fálaldagaid ja ahte sii vásihit dat leat álkit olámuttos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er det store forskjeller i barn og unges tilgang til helsestasjon og skolehelsetjeneste, jfr. Rapport IS-2543 Kartlegging av årsverk i helsestasjons- og skolehelsetjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne leat stuora erohusat mánáid ja nuoraid beassamis dearvvašvuođastašuvdnii ja skuvaldearvvašvuođastašuvdnii, gč. Raportta IS-2543 Kárten dearvvašvuođastašuvnna- ja skuvladearvvašvuođabálvalusa jahkedoaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En mor til tvillinger på snart 3 år kontaktet pasient- og brukerombudet og fortalte at de ikke hadde fått innkalling til 2-års kontroll.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fargga 3 jahkásaš jumežiid eadni válddii oktavuođa pasieanta ja geavaheaddjiáittardeddjiin ja muitalii ahte sii eai lean ožžon gohččuma 2-jahkásaččaid dárkkástussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun hadde kontaktet helsestasjonen flere ganger, og fått til svar at de ikke hadde lege tilgjengelig og at 2-årskontrollene derfor var satt på vent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei máŋgii váldán oktavuođa dearvvašvuođastašuvnnain, ja vástádussan ožžon ahte doavttir ii leat olamuttos ja danin šaddá vuordit 2-jahkásaččaid dárkkástusaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre steder i kommunen hadde helsestasjonene et tilbud til 2-åringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará báikkiin suohkanis lei dearvvašvuođastašuvnnain fálaldat 2-jahkásaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter henvendelse fra ombudet fikk tvillingene kontroll måneden etter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋel go áittardeaddji válddii oktavuođa, de oaččuiga jumeža dárkkástusa mánu maŋŋel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunelegen forklarte at årsaken til opphopningen av 2-års kontroller skyldes problemer med å rekruttere ny lege, men at det nå var ansatt en ekstra lege og at de styrket legeressursene i en periode slik at de kom ajour med 2-åringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkandoavttir čilgii ahte sivva go ledje gártan nu ollu dárkkástusat 2-jahkásaččain, lei daningo ledje váttisvuođat rekrutteret ođđa doaktára, muhto dál lei virgáduvvon liigedoavttir ja sii nannejedje doavttirresurssaid ovtta áigodahkii njulget dili 2-jahkásaččaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helsedirektoratet vil ha en veiledende bemanningsnorm for helsesøstre i helsestasjon og skolehelsetjeneste, men vil ikke at den skal være juridisk bindende og redegjør for dette i rapporten: Utredning av bindende bemanningsnorm i helsestasjons- og skolehelsetjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođadirektoráhtta háliida rávvejeaddji bargoveahkanorpma dearvvašvuođadivššáriidda dearvvašvuođastašuvnnas ja skuvladearvvašvuođabálvalusas, muhto ii hálit dat galgá leat jurdihkalaš geatnegahtti ja čilge dan raporttas: Geatnegahtti bargoveahkanorpma čielggadeapmi dearvvašvuođastašuvnna- ja skuvladearvvašvuođabálvalusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En tilsvarende norm ble forsøkt i 2010, uten at ønsket effekt ble oppnådd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vástideaddji norpma geahččaledje 2010:s, muhto das eai joksan háliiduvvon beavttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvorvidt det er øremerkede midler eller andre løsninger som er svaret, er usikkert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea eahpesihkar leatgo várrejuvvon ruđat dahje eará čovdosat vástádussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det uttrykkes også bekymring for tilbudet til barn- og unge med psykiske lidelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dovvdahuvvo maid vuorjašupmi fálaldagain mánáide- ja nuoraide geain leat psyhkalaš gillámušat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra foreldre, ungdom og ansatte i tjenestene etterspørres en økning i kapasiteten ved poliklinikkene og døgnavdelingene, men også at samarbeidet mellom kommunene og spesialisthelsetjenesten styrkes, for bedre å utnytte hverandres kompetanse og ressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnemat, nuorat ja bálvalusaid bargit ohcalit lasiheami poliklinihkaid ja jándorossodagaid kapasitehtas, muhto maid nannet ovttasbarggu gaskal suohkaniid ja spesialistadearvvašvuođabálvalusa, vai buorebut ávkkástallá gaskaneaset gelbbolašvuođa ja resurssaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En ung jente med en alvorlig spiseforstyrrelse opplevde å bli kasteball i helsetjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorra nieida duođalaš borranváttuiguin vásihii dearvvašvuođabálvalusas sáddejuvvot duohkot deike.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I følge behandler i barne- og ungdomspsykiatrien skulle hun hatt et døgntilbud, men dette var ikke tilgjengelig grunnet liten kapasitet på døgnplasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid- ja nuoraidpsykiatriija divššára dieđuid mielde sus galggai leat jándorfálaldat, muhto dat ii lean olámuttos daningo lei unnan kapasitehta jándorsajiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldrene fikk opplyst at det flere ganger var meldt avvik om kapasitetssvikt, uten at situasjonen var endret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnemiidda dieđihuvvui ahte máŋgii lei dieđihuvvon spiehkasteapmi kapasitehtaváni birra, iige dilli lean rievdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldrene fikk ikke informasjon om klagemuligheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnemiidda ii dieđihuvvon váidinvejolašvuođaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først ved henvendelse til pasient- og brukerombudet ble foreldrene orientert rett til å klage og fikk bistand til dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Easkka go váhnemat válddiiga oktavuođa pasieanta- ja geavaheaddjiáittardeddjiin, de beasaiga diehtit sudnos lea váidinvuoigatvuohta ja oaččuiga veahki dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken behandles nå hos tilsynsmyndighetene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši lea dál meannudeapmái bearráigeahččaneiseválddiid luhtte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som ellers i helsetjenesten etterspørres bedre kjennskap til og etterlevelse av pasient- og brukerrettighetene blant ledere og ansatte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma ládje go muđuige dearvvašvuođabálvalusas ohcaluvvo jođiheddjiin ja bargiin buorebut pasieanta- ja geavaheaddjivuoigatvuođaid máhttu ja doahttaleapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere bør SI I FRA når hjelpetilbudet ikke samsvarer med behovet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eambbogat berrejit DIEĐIHIT go veahkefálaldat ii oktiivástit dárbbuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi erfarer at ansatte i helsetjenesten i for liten grad veileder pasienter og pårørende om deres klageadgang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii vásihit ahte dearvvašvuođabálvalusa bargit beare unnán bagadallet pasieanttaid ja oapmahaččaid sin váidinvejolašvuođaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ungdomsråd på sykehusene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđit buohcciviesuin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnekonvensjonen artikkel 12 sier at ungdom har rett til å si sin mening og bli hørt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidsuodjalusa artihkal 12 dadjá ahte nuorain lea vuoigatvuohta dadjat maid oaivvildat ja sii galget gullot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Nasjonal helse- og sykehusplan for perioden 2016-2019 ba regjeringen om at det som en del av arbeidet med å skape pasientens helsetjeneste ble opprettet ungdomsråd i alle helseforetak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nationála dearvvašvuođaplánas áigodahkii 2016-2019 siđai ráđđehus ahte oassin pasieantta dearvvašvuođabálvalusa ásaheami barggus ásahuvvui nuoraidráđđi buot dearvvašvuođadoaimmahagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra flere hold, blant annet Barneombudet, roses Ungdomsrådet ved Akershus universitetssykehus for sin viktige innsats og pådriverrolle for å få til dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugat, earret eará Mánáidáittardeaddji, rámida Akerhus universitehtabuohcciviesu nuoraidráđi dan dehálaš áŋgiruššama ja vuojehandoaimma ovddas maid sii dahket ollašuhttin dihte dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortsatt har ikke alle helseforetakene lykkes med å etablere et slikt råd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot dearvvašvuođadoaimmahagat eai leat vuos lihkostuvvan ásahit dakkár ráđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De går glipp av mye kunnskap om hvordan tilbudet til barn og unge på sykehus kan bedres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii masset ollu máhtu dan birra mot buohcciviesus sáhttá buoridit fálaldaga mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder for eksempel i forhold til overgangen fra å være barne- og ungdomspasient til voksenpasient, men også om det å være pårørende som barn og ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská sirdašumis mánáid- nuoraidpasieanttas šaddat rávisolbmopasieantan, muhto maiddái dasa ahte mánnán ja nuorran leat oapmahažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom henvendelser til ombudene og i kontakt med ungdomsråd på sykehus, er vi gjort oppmerksom på at overgangene mellom barne- og voksenavdelinger kan by på store utfordringer for pasientene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođaváldimiiguin áittardeddjiide ja oktavuođaiguin buohcciviesuid hástalusat sirdašumis gaskal mánáid- ja rávisolbmuidossodagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I overgangene settes samhandling på prøve og dette går ut over pasientene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sirdašumiin dát lea hástalus ovttasdoaibmamii ja dát čuohcá pasieanttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De opplever mangelfull informasjon, manglende flyt i behandlingsforløpet og de forteller at det skaper utrygghet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii vásihit váilevaš diehtojuohkima, váilevaš njuovžilvuođa dikšunmannolagas ja sii muitalit dat buktá dorvvuhisvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I oppdragsdokumentene til de regionale helseforetakene for 2018 tydeliggjøres en forventning om at de nå må sørge for at helseforetakene utvikler rutiner for god overføring fra barne- til voksenorientert helsetjeneste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guvllolaš dearvvašvuođadoaimmahagaid 2018 bargodokumeanttain čielggasmahttojuvvo vuordámuš ahte sii fertejit fuolahit ahte dearvvašvuođadoaimmahagat ovddidit bargodárbiid buori sirdašupmái mánáid dearvvašvuođabálvalusas rávisolbmuid dearvvašvuođabálvalussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rutinene skal være basert på beste tilgjengelige kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargodábiide galget vuođđun buoremus olámuttos máhttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ifølge dokumentene skal rutinene omfatte overføring internt i sykehuset og mellom sykehuset og primærhelsetjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dokumeanttaid mielde galget bargodábit siskkildit sirdimiid siskkáldasat buohcciviesus ja gaskal buohcciviesu ja vuođđodearvvašvuođabálvalusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasient- og brukerombudene forutsetter at ungdomsrådene blir en tett samarbeidspartner i dette viktige arbeidet, og at de sykehusene som ikke har et ungdomsråd etablerer dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanta- ja geavaheaddjiáittardeaddjit eaktudit ahte nuoraidráđit šaddet lagas ovttasbargoguoimmit dán dehálaš barggus, ja ahte ceggejuvvojit nuoraidráđit dain buohcciviesuin gos dat váilot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasientforløpene – Utfordringer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieantamannolagat - Hástalusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasienter ønsker seg trygge, forutsigbare behandlingsforløp av god kvalitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanttat háliididit oadjebas, einnostahtti dikšunmannolaga mas kvalitehta lea buorre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behandlingsforløpene starter gjerne med kontakt med fastlege, og eventuell henvisning til spesialisthelsetjenesten, eller ved akutt innleggelse i sykehus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dikšunmannolagat álget dávjá nu ahte lea gulahallan fástadoaktáriin, ja vejolaččat čujuhuvvo de spesialistadearvvašvuođabálvalussii, dahje fáhkka sisačáliheamis buohccivissui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange forteller om møter med dyktige og engasjerte helsepersonell, men mange har også erfaringer med pasientforløp som ikke oppleves som sømløst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugat muitalit sii leat oktavuođas čeahpis ja áŋgiris dearvvašvuođabargiiguin, muhto ollugat maid leat vásihan pasieantamannolagaid mat eai vásihuvvo leamaš váttisvuođaid haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet at det arbeides kontinuerlig med forbedringer, både i forhold til kvalitet og effektivitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii diehtit jotkkolaččat bargojuvvo buoridemiiguin, sihke kvalitehta ja beaktilvuođa ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene vil likevel trekke frem noen punkter som utfordrer de gode pasientforløpene, slik som:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjit háliidit liikká váldit ovdan muhtun čuoggáid mat hástalit daid buriid pasieantamannolagaid, dakkáriid go:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>hDårlige henvisninger og varierende vurderinger av disse hManglende internhenvisning i utredningsfasen, slik at pasienten eventuelt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hHeajos čujuhusat ja rievddadalli árvvoštallamat dain hVáilevaš siskkáldasčujuheapmi čielggadanmuttus, nu ahte pasieanta soaitá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>må tilbake til fastlegen for å få ny henvisning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fertet ruovttoluotta fástadoaktárii oažžut ođđa čujuhusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>hMangelfull planlegging av neste behandlingstiltak, for eksempel konkret</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hVáilevaš plánen boahtte dikšundoaimmain, ovdamearkka dihte konkrehta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>operasjonstidspunkt eller neste kontroll</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čuohpadanáigi dahje boahtte dárkkisteapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>hMangelfullt samarbeid internt og mellom ulike behandlingsteder hMangelfull informasjon til pasient og pårørende, både underveis i forløpet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hVáilevaš ovttasbargu siskkáldasat ja iešguđet dikšunbáikkiid gaskkas hVáilevaš dieđut pasientii ja oapmahaččaide, sihke dikšunmannolagas ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>og i forbindelse med utskriving</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>olggosčáliheami oktavuođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>hMangelfull samhandling mellom tjenestenivåene, særlig ved utskriving hFor tidlig utskriving og risiko for reinnleggelse;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hBeare árrat olggosčáliheapmi ja riska fas sisačáliheapmái;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>svingdørsproblematikk hSystemer/IKT løsninger som ikke understøtter oppgavene, og ulike systemer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jorriuvssa problematihkka hVuogádagat/DGT čovdosat mat eai doarjjo barguid, ja iešguđet vuogádat mat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>som ikke «snakker sammen»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“eai gulahala gaskaneaset”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fritt behandlingsvalg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Friddja dikšunválljen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når pasienter har behov for helsehjelp i spesialisthelsetjenesten, har pasienter som hovedregel en rett til fritt å velge hvor en henvising skal sendes for vurdering, og hvilket behandlingssted man vil benytte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go pasieanttat dárbbašit spesialistadearvvašvuođabálvalusas dearvvašvuođaveahki, de váldonjuolggadus lea ahte pasieanttat ožžot ieža válljet gosa čujuhusa galgá sáddet árvvoštallamii, ja makkár dikšunbáikki háliida atnit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er i utgangspunktet bra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálggus dát lea buorre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene har imidlertid erfaringer som viser svært varierende kjennskap til denne rettigheten - både hos pasienter og helsepersonell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjiin dattetge leat vásáhusat mat čájehit dat rievddada hui ládje man olu dihtet dán vuoigatvuođa birra - sihke pasieanttat ja dearvvašvuođabargit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre erfares varierende vilje til å informere om annet behandlingsted når kapasiteten er begrenset og hvor pasienten kan være tjent med å bli overført til annet behandlingssted.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vásihuvvo nai rievddadalli dáhttu muitalit eará dikšunbáikki birra go lea ráddjejuvvon kapasitehta ja goas pasientii livččii buoret sirdojuvvot eará dikšunbáikái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom ikke tjenestene selv informerer om og hjelper pasientene med bruk av fritt behandlingsvalg, vil rettigheten kun være et gode for de som har kjennskap til rettigheten og har ressurser til å benytte den.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus bálvalusat ieža muital pasieanttaide friddja dikšunválljema birra ja veahket sin geavahit friddja dikšunválljema, de vuoigatvuohta dušše boahtá leat buorrin sidjiide geat dovdet vuoigatvuođa ja geain leat resurssat atnit dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er dette i samsvar med formålsparagrafen i pasient- og brukerrettighetsloven som viser til at befolkningen skal ha «lik tilgang på tjenester»?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiivástida go dát pasieanta- ja geavaheaddjivuoigatvuođalága ulbmilparagráfain, mii čujuha dasa ahte álbmogis galgá “seamma beasatlašvuohta bálvalusaide”?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasient hadde blitt vurdert og undersøkt på lokalsykehus med uavklart tilstand angående hudforandring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanta lea árvvoštallon ja iskojuvvon báikkálaš buohcciviesus ja dilli lea eahpečielggas liikerievdadusa dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasienten ønsket at den videre behandlingen skulle skje på et annet sykehus i samme helseregion, og ba om å bli henvist dit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanta háliida ahte joatkadikšu galgá dáhpáhuvvat eará buohcciviesus seamma dearvvašvuođaguovlus, ja siđai čujuhuvvot dohko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasienten fikk først avslag fra dette sykehuset med begrunnelse om at de måtte prioritere pasienter som bodde innenfor helseforetakets grenser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohcciviessu álggus pasientii hilggui dán vuođuštemiin ahte sii fertejit vuoruhit pasieanttaid geat orrot dearvvašvuođadoaimmahaga rájiid siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasienten klaget på avslaget og saken ble behandlet av Fylkesmannen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanta váiddii hilguma ja Fylkkamánni meannudii áššii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesmannen konkluderte i saken at sykehuset hadde feil tolkning av hvordan retten til fritt behandlingsvalg skulle praktiseres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkamánni čoahkkáigesii áššis ahte buohcciviessu lei dulkon boastut mot galgá praktiseret vuoigatvuođa friddja dikšunválljemii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter Fylkesmannens gjennomgang har sykehuset tatt denne problemstilling opp med alle sine enheter som mottar henvisninger og vist til at de har utarbeidet felles retningslinjer på dette området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋelgo Fylkkamánni guorahallama lea buohcciviessu váldán dán čuolmma ovdan buot iežas ovttadagaiguin mat vuostáiváldet čujuhusaid ja čujuhan dasa ahte sii leat ráhkadan oktasaš njuolggadusaid dán suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi erfarer også at virkeområdet for fritt behandlingsvalg er for lite kjent og praktiseres ulikt i tjenestene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii vásihit maid ahte friddja dikšunválljema doaibmaguovlu lea beare unnán dovddus ja doaimmahuvvo iešguđetládje bálvalusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfordringer i praktiseringen av denne rettigheten gjør seg gjeldende både før oppstart av helsehjelpen og underveis i forløpet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalusat dán vuoigatvuođa doaimmaheamis gustojit sihke ovdal go álgá dearvvašvuođavehkiin ja dađistaga mannolagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den akutte fasen kan man ikke benytte fritt behandlingsvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáhkka muttus ii sáhte atnit friddja dikšunválljema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen pasienter eller pårørende ønsker av praktiske årsaker å bytte sykehus under et behandlingsforløp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun pasieanttat dahje oapmahaččat háliidit geavatlaš sivaid geažil lonuhit buohcciviesu dikšunmannolagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årsaken til dette kan også være tillitsbrudd etter uheldige opplevelser eller hendelser ved det sykehuset de er innlagt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sivvan dasa sáhttá maid leat luohttámušrihkkun ja unohis vásáhusat dahje dáhpáhusat buohcciviesus gosa leat sisačálihuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene erfarer at sykehusene i noen tilfeller nekter dette fordi de mener denne retten bare gjelder før innleggelse i sykehus og ikke når utredningen eller behandlingen er igangsatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjit vásihit ahte buohcciviesut muhtun dilálašvuođain biehttalit dán daningo sii oaivvildit dát vuoigatvuohta dušše guoská ovdal sisačáliheami buohccivissui iige go čielggadeapmi dahje dikšu lea álggahuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I en sak erkjente sykehuset at pasienten hadde en slik rett, men nektet likevel å overføre pasienten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun áššis mieđihii buohcciviessu ahte pasieanttas lei dakkár vuoigatvuohta, muhto liikká biehttalii sirdit pasieantta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudet bistod pasienten med å sende klage til Fylkesmannen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddij veahkehii pasieantta sáddet váidaga Fylkkamánnái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Systemet er lagt opp til at folk selv kan velge behandlingsted ved bruk av nettsidene på Helsenorge.no eller ved å ringe 800 HELSE (800 43 573).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuogádat lea nu ráhkaduvvon ahte olbmot ieža sáhttet válljet dikšunbáikki go atnet Helsenorge.no neahttasiidduid dahje go riŋgejit 800 HELSE (IOO 43 573).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene er kjent med at svært mange av disse henvendelsene blir overført til pasientrådgivere i helseregionene som har spesialkompetanse på tjenesten velg behandlings sted.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjit dihtet ahte hui ollu dáin oktavuođaváldimiin sirdojuvvojit dearvvašvuođagouvlluid pasieantaráđđeaddiide geain lea spesiálagelbbolašvuohta bálvalusas vállje dikšunbáikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene erfarer at pasientene mottar veldig god veiledning hos disse pasientrådgiverne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjit vásihit ahte pasieanttat ožžot hui buori bagadallama pasieantaráđđeaddiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der møter man fagfolk, erfarne sykepleiere, med stor oppdatert kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe deivet fágaolbmuid, hárjánan buohccedivššáriid, geain lea ollu ja ođasmahtton máhttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Underveis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađistaga mannolagas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene mottar henvendelser som viser at pasientenes forventninger til behandlingsforløpene ikke innfris og at pasientrettighetene ikke etterleves.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjiide leat oktavuođaváldimat mat čájehit ahte pasieanttaid vuordámušat dikšunmannolahkii eai ollašuhtto ja ahte pasieantavuoigatvuođat eai doahttaluvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I årsmeldingen i fjor uttrykte ombudene bekymring for at virksomhetens fokus for å unngå fristbrudd går ut over kvaliteten på det totale pasientforløpet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diimmá jahkedieđáhusas áittardeaddjit dovddahedje vuorjašumi dainna go doaimma fokuseren garvit áigemearrerihkkumiid goarida ollislaš pasieantamannolaga kvalitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne bekymringen har ombudene fortsatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeddjiin lea ain dát vuorjašupmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan synes som om styringsdokumentene, med regler om hvilke økonomiske følger fristbrudd kan få for virksomheten, blir viktigere å følge enn pasientenes rett til et forsvarlig pasientforløp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orru leame dego nu ahte stivrendokumeanttat, mas leat njuolggadusat makkár ekonomalaš váikkuhusaid áigemeari rihkkumat sáhttet dagahit doibmii, šaddá deháleabbun čuovvut go pasieantta vuoigatvuođa dohkálaš pasieantamannolahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene erfarer at foretakene har fokus på å unngå fristbrudd for å unngå økonomiske følger, og mindre fokus på å hjelpe pasienten til å vurdere bruk av annet behandlingssted med kortere ventetid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjit vásihit ahte doaimmaid fuomášupmi lea garvit áigemeari rihkkumiid vai eai šatta ekonomalaš váikkuhusat, ja unnit fuomášupmi biddjo veahkehit pasieantta árvvoštallat geavahit eará dikšunbáikki mas lea oaneheappot vuordináigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nytt behandlingssted blir i hovedsak presentert som et alternativ for pasienten når sykehuset ser de ikke har kapasitet til å gi helsehjelpen innen fristen, med risiko for økonomiske følger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa dikšunbáiki dábálaččat ovdanbukto molssaeaktun pasientii go buohcciviessu oaidná sis ii leat kapasitehta addit dearvvašvuođaveahki áigemeari rádjái, go dalle sáhttá dat buktit ekonomalaš váikkuhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En kvinne ble henvist til sykehuset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun nissonolmmoš čujuhuvvui buohccivissui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved poliklinisk undersøkelse fikk hun opplyst at det var behov for operasjon med fjerning av to cyster.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Poliklinihkalaš iskkadeamis beasai gullat lea dárbu čuohpaduvvot, váldit eret guokte gohpadasa (cysta).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da kvinnen ikke hadde hørt noe cirka 2 måneder etter konsultasjonen, tok hun kontakt for å etterspørre tidspunktet for operasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go nissonolmmoš ii lean gullan maidege sullii 2 mánnui maŋŋel ráđđeohcama, de son válddii son oktavuođa jearrat goas galgá čuohpaduvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sykehuset opplyste at man ikke «fant henne» satt opp for operasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohcciviessu dieđihii sii eai “gávdnan su” biddjon čuohpadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun ble imidlertid satt opp for preoperativ time få dager senere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son dattetge biddjui preoperatiiva diibmui moadde beaivve maŋŋel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under konsultasjonen ba hun om et tidspunkt for den planlagte operasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđeohcamis son háliidii gullat makkár beavvi plánejuvvon čuohpadeapmi galgá dahkkot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sykehuset kunne ikke gi et slikt eksakt tidspunkt, men beskjed om at hun ville få et innkallingsbrev.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohcciviessu ii sáhttán addit juste rievttes áigemuttu, muhto son oaččui dieđu ahte oažžu gohččunreivve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun fikk ikke noe slikt brev, og ringte på ny etter cirka to måneder for å høre om operasjonsdato.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ii ožžon dakkár reivve, ja riŋgii fas sullii guokte mánu maŋŋel gullat čuohpadanbeaivvi birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun fikk beskjed om at hun var satt opp til operasjon om kort tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son oaččui dieđu ahte lei biddjon čuohpadeapmái fargga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et par dager senere fikk hun kontrabeskjed, operasjonen måtte utsettes ytterligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Moadde beaivve maŋŋel oaččui eará dieđu, čuohpadeapmi šaddá vel maŋiduvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvinnen tok da kontakt med pasientombudet, som skrev til sykehuset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nissonolmmoš válddii dalle oktavuođa pasieantaáittardeddjiin, gii čálii buohccivissui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble formidlet at pasienten reagerte på den mangelfulle behandlingen/oppfølgingen, samt fravær av informasjon underveis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskkustuvvui ahte pasieanta reagerii váilevaš dikšui/ čuovvoleapmái, ja go dađistaga eai addon dieđut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble også formidlet at kvinnen hadde tapt tillit til sykehuset gjennom den dårlige håndteringen av henne, og at hun vurderte å benytte et annet sykehus, jfr. fritt behandlingsvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskkustuvvui maid ahte nissonolmmoš lei massán luohttámuša buohccivissui go suinna ledje nu hejot meannudan, ja son árvvoštalai atnit eará buohcciviesu, gč. friddja dikšunválljema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kort tid etter ble kvinnen kontaktet av sykehuset og fikk tilbud om operasjon et par dager senere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veaháš maŋŋelaš buohcciviessu válddii oktavuođa nissonolbmuin ja sutnje fállui čuohpadeapmi moadde beaivvi maŋŋel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Operasjonen var vellykket og cystene viste seg å være godartede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuohpademiin manai bures ja gohpadasat ledje buorrelunddogat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sykehuset opplyste at de hadde vurdert lav risiko for at cysten var ondartet, og dette vår årsak til at hun ikke ble prioritert tidligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohcciviesu dieđihii sii ledje árvvoštallan lea unna riska dasa ahte gohpadat lei baháslunddot, ja dat lei min sivva manin son ii vuoruhuvvon ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne informasjonen hadde ikke blitt kommunisert til kvinnen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát diehtu ii lean muitaluvvon nissonolbmui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun hadde gått i flere måneder med en ubegrunnet frykt for ondartet sykdom, i tillegg til å forholde seg til et sykehus der hun selv måtte følge opp for å få gjennomført en planlagt operasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei máŋga mánu ballan ahte sus lea baháslunddot dávda, dasa lassin gulahallat buohcciviesuin gos son ieš šattai čuovvolit vai beassá čađahit plánejuvvon čuohpadeami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktlege</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallandoavttir</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasienten i spesialisthelsetjenesten ønsker seg en fast lege å forholde seg til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanta dearvvašvuođabálvalusas háliidii fástadoaktára geainna gulahalla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har vært forsøkt løst på forskjellige måter tidligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán leat ovdal geahččalan čoavdit máŋgga ládje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra september 2016 ble pasienter med alvorlig sykdom, skade og lidelse og med behov for behandling eller oppfølging av spesialisthelsetjenesten av en viss varighet, gitt en rett til å få oppnevnt en kontaktlege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2016 čakčamánu rájes ožžo pasieanttat duođalaš dávddain, váttuin dahje gillámušain ja geat dárbbašit divššu dahje čuovvoleami spesialistadearvvašvuođabálvalusas vissis áigái, vuoigatvuođa gulahallandoaktára nammadeapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en rettighet aktuelle pasienter skal orienteres om, og spesialisthelsetjenesten plikter å gi informasjon om hvem som er pasientens kontaktlege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea vuoigatvuohta man birra galgá muitalit dáid pasieanttaide, ja spesialistadearvvašvuođabálvalus geatnegahtto dieđhit gii lea pasieantta gulahallandoavttir.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene erfarer imidlertid at denne pasientrettigheten ikke følges opp på tilfredsstillende måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjit vásihit dattetge ahte dát pasieantavuoigatvuohta ii čuvvojuvvo dohkálaš ládje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved en del sykehus ser det ut som at ordningen kun fungerer som en rett på papiret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun buohcciviesuin orru leame nu ahte ortnet dušše doaibmá báhper alde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med disse erfaringene fremholder ombudene viktigheten av at man etablerer ordninger som lar seg gjennomføre i praksis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiguin vásáhusaiguin áittardeaddjit deattuhit man dehálaš lea ásahit ortnegiid maid geavatlaččat lea vejolaš čađahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksemplene nedenfor er tatt fra hele landet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vulobealde ovdamearkkat leat váldon olles riikkas:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En pasient ble fulgt opp for uhelbredelig kreft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanta čuovvoluvvui buoritmeahttun borasdávdda geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasienten fortalte om flere episoder som ga inntrykk av mye rot, uorganisert system og generelt svært mangelfull informasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanta muitalii máŋga dáhpáhusa birra mat adde dan gova ahte lea ollu moivi, vuogádat mas váilu organiseren ja obbalaččat hui váilevaš diehtojuohkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasienten hadde vært i kontakt med sykehuset og etterlyst kontaktlege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanta lei leamaš oktavuođas buohcciviesuin ja ohcalan gulahallandoaktára.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sykehuset besvarte henvendelsen med at det er noe avdelingen ikke hadde mulighet til å få til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohcciviessu vástidii oktavuođaváldimii ahte ossodat ii nagot dán ordnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudet sendte klage til sykehuset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddji sáddii váidaga buohccivissui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasienten fikk en kontaktlege, men formidlet til ombudet at ordningen ikke fungerte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanta oaččui gulahallandoaktára, muhto dieđihii áittardeaddjái ahte ortnet ii doaibman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudet har tatt det opp med sykehuset at ordningen med kontaktlege ikke er på plass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddji lei váldán ášši bajás buohcciviesuin ahte gulahallandoavttirortnet ii leat sajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudet har fått opplyst at enkelte leger vegrer seg mot å ta på seg denne type oppgaver/funksjoner, fordi de ikke kjenner til innholdet i kontaktlegeordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjái lea čuvgejuvvon ahte muhtun doaktárat eai nu hálit váldit badjelasas dákkár mállet bargguid/doaimmaid, daningo eai dovdda gulahallanortnega sisdoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Datter tok kontakt med ombudet vedrørende moren som var under palliativ behandling på et sykehus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nieida válddii oktavuođa áittardeddjiin eatni birra gii lei buohcciviesus palliatiiva divššus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasienten opplevde stadig å få nye leger for hver konsultasjon, med dårlig kommunikasjon og samarbeid mellom avdelingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanta vásihii ain oažžut ođđa doaktáriid juohke ráđđeohcamis, lei heajos gulahallan ja ovttasbargu ossodagaid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Legene på vakt kunne ikke besvare spørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaktárat vávttas eai sáhttán vástidit gažaldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen kunne svare på hvem som var kontaktlege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii oktage sáhttán vástidit gii lei gulahallandoavttir.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudet deltok sammen med pårørende i et møte med sykehuset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddji searvvai ovttas oapmahaččaiguin čoahkkimii buohcciviesuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dialogmøtet ble en god opplevelse og nyttig for begge parter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallančoahkkin šattai buorre ja ávkkálaš vásáhus goappaš áššeoasálaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Datteren fikk gitt sin tilbakemelding.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nieida beasai addit iežas ruovttoluottadieđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdelingsoverlegen uttrykte forståelse for mye av det som ble tatt opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ossodaga váldodoavttir dovddahii son ipmirdii ollu das mii váldojuvvui bajás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om det er etablert rutiner for kontaktlege, viser det seg at disse ikke alltid er kjent blant de ansatte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko leat ásahuvvon bargodábit gulahallandoaktárii, de čájehuvvo ahte bargit eai álohii dovdda daid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pårørende tok kontakt med ombudet fordi de opplevde at det var mange leger involvert i utredningen og behandlingen av pasienten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>POapmahaččat válde oktavuođa áittardeddjiin go sii vásihedje ahte ledje beare ollu doaktárat mielde čielggadeamis ja pasieantta divššus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Legene sa ulike ting, svarte ulikt på pårørendes spørsmål, og etterlot et inntrykk av å være uenige med hverandre og samarbeidet ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaktárat dadje feara maid, vástidedje iešguđet ládje oapmahaččaid gažaldagaid, ja guđđe dakkár govva ahte sii gaskaneaset eai lean ovttaoaivilis ja eai ovttasbargan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pårørende ble urolige, utrygge og slitne av kommunikasjonen som var både utmattende og irriterende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oapmahaččat šadde diliheamet, dorvvoheamet ja váibe gulahallamiin mii sihke váibadahtti ja eardudii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudet informerte om retten til kontaktlege og ba pårørende anmode om dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddji muitalii ahte lea vuoigatvuohta gulahallandoaktárii ja siđai oapmahaččaid bivdit oažžut dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da pårørende kontaktet sykehuset om dette viste det seg at legene ikke kjente til ordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go oapmahaččat válde oktavuođa buohcciviesuin dán birra, de čájehuvvui ahte doaktárat eai diehtán ortnega birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De mente at kontaktlege i deres avdeling uansett måtte være den som «til en hver tid er på vakt».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii oaivvildedje ahte gulahallandoavttir sin ossodagas liikká fertii leat son gii “iešguđet áiggi lea vávttas”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudet tok saken opp i møter både med foretakets brukerutvalg, foretaksledelsen, klinikksjefer og avdelingssjefer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddji válddi ášši bajás čoahkkimis sihke doaimmahaga geavaheaddjilávdegottiin, doaimmahaga jođiheddjiiguin, klinihkkahoavddaiguin ja ossodathoavddaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kom da frem at det var etablert rutiner for kontaktlegeordningen, men at verken pasientrettigheten eller rutinene var tilstrekkelig kjent hos helsepersonellet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle bođii ovdan ahte ledje ásahuvvon bargodábit gulahallandoavttirortnegii, muhto dearvvašvuođabargit eai dovdan doarvái bures pasieantavuoigatvuođaid eaige bargodábiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordningen med kontaktlege er viktig for barn og unge, som over tid må kombinere behandling, familieliv og skole på en best mulig måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallandoavttirortnet lea dehálaš mánáide ja nuoraide, geat áiggi badjel fertejit ovttastahttit divššu, bearašeallima ja skuvlla buoremus lági mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke alltid det legges til rette, noe denne saken viser:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat álohii ahte dilli láhččojuvvo dasa, maid dát ášši čájeha:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En mindreårig pasient var i et lengre utredning- og behandlingsforløp på sykehus på grunn av en kronisk lidelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolleahkásaš pasieanta lei buohcciviesus guhkit čielggadan- ja dikšomannolagas kronalaš gillámuša geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utredningene tok tid og fremsto som dårlig planlagt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čielggadeapmi ádjánii ja ii orron bures plánejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet ble en nødvendig henvisning til mer spesialiserte tjenester liggende ubehandlet uforholdsmessig lenge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará oalle guhkes áigái ii meannuduvvon dárbbašlaš čujuhus eambbo spesialiserejuvvon bálvalusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunikasjonen mellom sykehus og foreldre, skole og fastlege var tidvis ikke god.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledje áigodagat go gulahallan buohcciviesu, váhnemiid, skuvlla ja fástadoaktára gaskkas ii lean buorre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følgene av dette var usikkerhet omkring legemiddelbruk og dårlig fremdrift i arbeidet med å tilrettelegge skoletilbudet til barnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán váikkuhusat ledje ahte lei eahpesihkarvuohta dálkasiid geavaheami dáfus ja heajos bargoovdáneapmi láhčit skuvlafálaldaga mánnái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var én lege som hadde hovedansvar for utredningen og som foreldrene hadde forholdt seg til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei okta doavttir geas lei váldoovddasvástádus čielggadeapmái ja geainna váhnemat ledje gulahallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedkommende var kun tilgjengelig hver femte uke, noe som var problematisk med tanke på informasjonsbehovet og arbeidet med et helhetlig og tilrettelagt tilbud for barnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ii lean olámuttos eambbo juohke viđat vahku, mii lei váttisvuohta go lei dárbu dieđuide ja barggu dáfus addit ollislaš ja láhččojuvvon fálaldaga mánnái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudet tok dette opp med sykehuset, som erkjente sakens faktiske sider og sørget for at pasienten fikk en kontaktlege som i større grad var tilgjengelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddji válddii dán bajás buohcciviesuin, mii dovddastii ášši duohta beliid ja fuolahii ahte pasieanta oaččui gulahallandoaktára mii lei eambbo olámuttos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasientene har rett til informasjon og medvirkning, og de forventer koordinerte tjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanttain lea vuoigatvuohta dieđuide ja mielváikkuheapmái, ja sii vurdet ovttastahttojuvvon bálvalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene erfarer at ordningen med kontaktlege pr i dag ikke synes å fungere som forutsatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjit vásihit ahte ortnet gulahallandoaktáriin odne ii doaimma eavttuid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med kontaktlegeordningen er at oppfølgingen av hver enkelt pasient skal bli bedre, tryggere og mer effektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttu gulahallandoavttirortnegiin lea ahte galgá šaddat buoret, oadjebasat ja beaktilet čuovvoleapmi juohke pasieanttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mye arbeid gjenstår før dette er på plass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu bargu lea báhcán ovdal dat lea sajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjem igjen med kunnskap i kofferten?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoktot fas máhtuin koffaris?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behandlinger ved norske sykehus utføres enten som planlagte tjenester eller som øyeblikkelig hjelp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga buohcciviesuin divššut doaimmahuvvojit juogo plánejuvvon bálvalussan dahje fáhkka veahkkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De planlagte aktivitetene representerer hovedvekten;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plánejuvvon doaimmat leat eanemus;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>cirka 80 %.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dat dahket sullii 80 %.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den gjennomsnittlige liggetiden i norske sykehus er stadig kortere, og i 2016 var den i snitt på 4,2 døgn (jfr. 7,5 døgn i 1989).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskamearálaš veallánáigi norgga buohcciviesuin oatnu dađistaga, ja 2016:s lei gaskamearri 4,2 jándora (gč. 7,5 jándora 1989:s).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasientene har i dag kort liggetid på sykehus, og de opplever at helsepersonellet har det travelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanttat veallájit oaneheappot dál buohcciviesus, ja sii vásihit ahte dearvvašvuođabargiin lea ollu bargu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom årene har pasienter blitt gitt rett til informasjon og innsyn i egen journal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagiid mielde leat pasieanttat ožžon vuoigatvuođa geahčadit iežas journala ja dieđuid mat doppe leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen får med seg epikrisen ved hjemreise.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumat ožžot epikriisa mielde go vulget ruoktot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi erfarer likevel at både kommune og pasienter etterlyser informasjon om den mottatte behandlingen, om hvordan de skal forholde seg etter utskriving, og hva som skal følges opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii vásihit liikká ahte suohkanat ja pasieanttat ohcalit dieđuid divššu birra maid leat ožžon, ja maid sii galgat dahkat maŋŋel olggosčáliheami, ja mii galgá čuovvuluvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mangelfull informasjon går igjen som et tema i de fleste av sakene hos ombudene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váilevaš diehtojuohkin lea fáddá mii eanas áššiin boahtá oidnosii mat leat áittardeddjiid luhtte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvinne ble operert for brudd i hoften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nisson čuohpaduvvui go alimat ledje doddjon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter utskriving var hun i villrede om hva hun kunne gjøre og ikke burde gjøre, som nyoperert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋel olggosčáliheami son ii diehtán, go aitto lei čuohpaduvvon, maid son sáhtii bargat ja ii berren bargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun hadde en erindring om at det ble gitt noe informasjon fra en lege mens hun fortsatt var preget av narkose, men husket ikke noe fra samtalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son orui muitime ahte muhtun doavttir juoidá muitalii dan botta go son ain lei hui narkosa suovas, muhto son ii muitán maidege dan ságastallamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun hadde heller ikke fått noe skriftlig informasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son iige lean ožžon makkárge čálalaš dieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helsepersonellet hadde ikke sikret seg at informasjonen var mottatt og forstått av pasienten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođabargit eai lean sihkkarastán ahte pasieanta lei ožžon ja ipmirdan dieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var heller ikke journalført at informasjonen var gitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leange journálii čállojuvvon ahte dieđut ledje addon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene har trukket frem viktigheten av utskrivningssamtale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjit leat deattuhan man dehálaš olggosčálihanságastallan lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi erfarer at dette gjennomføres i for liten grad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii vásihit dát čađahuvvo beare unnán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjør pasienter og deres pårørende usikre, og det har uheldige konsekvenser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dahká pasieanttaid ja sin oapmahaččaid eahpesihkkariin, ja das leat vahátlaš váikkuhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En pasient hadde fått gjennomført omfattende og komplisert behandling i spesialisthelsetjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanta gii lei čađahan viiddis ja máŋggabealat divššu spesialistadearvvašvuođabálvalusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter utskriving fra sykehuset satt pasienten igjen med en del ubesvarte spørsmål om behandling og prognose som gjorde henne usikker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋel olggosčáliheami buohcciviesus bázii pasieanta muhtun vástikeahtes gažaldagaiguin divssu ja einnostusa birra mii dagai su eahpesihkkariin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun tok derfor kontakt med aktuelle avdeling på sykehuset for å få informasjon om dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son válddii danin oktavuođa buohcciviesu guoskevaš ossodagain oažžut dieđuid dán birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdelingen på sykehuset opplyste at de ikke hadde kapasitet til å svare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohcciviesu ossodat dieđihii ahte sis eai lean návccat vástidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasienten fikk beskjed om at hun måtte be fastlegen henvise henne inn til avdelingen på ny dersom de skulle sette av tid til å gi aktuell informasjon om behandlingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasientii dieđihuvvui son ferte sihtat fástadoaktára čujuhit su ossodahkii ođđasit jus sii galget várret áiggi addit sutnje guoskevaš dieđuid divššu birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudet orienterte pasienten om retten til å få informasjon, og retten til å få nødvendig innsikt i sin helsetilstand og innholdet i helsehjelpen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddji muitalii pasientii vuoigatvuođa birra oažžut dieđuid, ja vuoigatvuođa birra dárbbašlaš ipmárdusa oažžut das mot iežas dearvvašvuođadilli lea ja maid dearvvašvuođaveahkki sisttisdoallá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pasienten kontaktet avdelingen på ny og orienterte om dette, og fikk den informasjonen hun trengte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pasieanta válddii fas oktavuođa ossodagain ja muitalii dán birra, ja oaččui daid dieđuid maid son dárbbašii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PasOpp undersøkelsene hvor pasienter i somatiske avdelinger svarer på en del spørsmål, viser at sykehusene har dårligst score på informasjon ved utskriving fra sykehus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>PasOpp iskkadeamit mas pasieanttat somáhtalaš ossodagain vástidit muhtun gažaldagaid, čájehit ahte buohcciviesuin lea heajumus boađus dieđuid dáfus buohccivieus olggosčáliheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resultatene i disse årlige undersøkelsene viser liten bedring på dette punktet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jahkásaš iskkadanbohtosat čájehit unnán buorráneami dán čuoggás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Trygg utskrivning» inngår som et av tiltakene i det nasjonale pasientsikkerhetsprogrammet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“Oadjebas olggosčáliheapmi” gullá nationála pasieantasihkarvuođaprográmma doaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ombudene forventer at slike utskrivingssamtaler blir en</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áittardeaddjit vurdet dakkár olggosčáli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>selvfølgelig avslutning på et hvert sykehusopphold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hanságastallamat šaddet diehttelas loahpaheapmi juohke buohcciviessoorrumis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
