<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">omfattende_tiltak_for_aa_hindre_spredning_av_koronaviruset.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Omfattende tiltak for å hindre spredning av koronaviruset - helsenorge.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmabijut eastadit koronavirusa njoammumis - helsenorge.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hopp til innholdet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rahpan dađi mielde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gradvis gjenåpning Torsdag 7. mai 2020 la regjeringen fram en plan for videre håndtering av covid-19 i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duorastaga miessemánu 7. beaivvi 2020 almmuhii ráđđehus plána dasa movt viidáseappot gieđahallat covid-19 doaimmaid Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er lagt opp til en kontrollert og trinnvis gjenåpning av samfunnet og en plan for justering av koronatiltakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plána lea dađi mielde ja kontrolla vuolde ja cehkiid mielde rahpat servodatdoaimmaid ja lea maid plána dasa movt dađi mielde muddet koronadoaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltakene som er satt i verk har hatt god effekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čađahuvvon doaibmabijuin lea leamaš buorre ávki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor har regjeringen laget en plan for trinnvis gjenåpning av samfunnet fram mot sommeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea ráđđehus ráhkadan plána dasa movt servodat galgá dađi mielde rahppojuvvot geasi guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er en oversikt over tidslinjen for gradvis gjenåpning av samfunnet på flere ulike språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vahkku 20 mielde (miessemánu 15. beaivvi 2020 rádjái) galget buot ceahkit vuođđo- ja joatkkaskuvllain rahppojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er helt avgjørende at vi fortsatt følger helsemyndighetenes råd om å holde avstand, vaske hendene og holde oss hjemme når vi er syke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea áibbaš dárbbašlaš ahte álbmot ain čuovvu eiseválddiid rávvagiid doalahit gaskka ja gieđaid bassat, ja bissut ruovttus go leat buohccit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skal vi kunne fortsette gjenåpningen av samfunnet må vi være ekstra nøye for at vi fortsatt skal ha kontroll på smittesituasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mii galgat sáhttit rahpat ain eanet servodatdoaimmaid, de fertet mii ain leat erenoamáš dárkilat vai ain eastadit njoammuma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må fortsatt holde avstand og ha god håndhygiene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet ain doalahit gaskka ja atnit buori giehtačorgatvuođa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I virksomheter som gjenåpner skal egne standarder for smittevern følges.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmat mat rahppojuvvojit fas galget čuovvut sierra njoammuneastadeami njuolggadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utenfor disse virksomhetene er det viktig at alle fortsetter å følge de grunnleggende rådene for smittevern og holder god avstand til andre og vasker hendene jevnlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui servodagas lea deaŧalaš ahte buohkat ain čuvvot njoammuneastadeami vuođđorávvagiid ja doalahit gaskka earáide ja dávjá basset gieđaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når vi er sammen i private lag, bør vi ikke være mer enn 20 personer samlet, og vi bør holde en avstand på minst en meter mellom oss, og mer der det er mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go čoagganit priváhta dilálašvuođain, de eat berre leat eambbo go 20 olbmo čoahkkanit ovtta sadjái, ja dalle berrejit doalahit unnimusat 1 mehtera gaskka nuppi olbmui, ja eambbo doppe gos lea vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådet om avstand gjelder ikke for personer som lever sammen til vanlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii guoskka olbmuide geat muđui orrot ovttas. Giddemiid ja gildosiid rievdan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har i fellesskap fått kontroll på smittespredningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat ovttas nagodan oažžut njoammuma kontrolla vuollái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor velger regjeringen å lette på de strenge tiltakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne vállje ráđđehus ložžet daid garra doaibmabijuid mat leat leamaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er at flest mulig aktiviteter og virksomheter som har vært stengt, kan åpne før sommeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttun lea ahte nu olu doaimmat ja aktivitehtat go vejolaš sáhtáše fas rahppojuvvot ovdal geasi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette forutsetter at vi fortsatt har kontroll på smittesituasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat eaktuda ahte mii ain nagodit doalahit njoammundilálašvuođaid kontrolla vuolde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra og med 7. mai gjelder følgende</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadusat miessemánu 7. beaivvi 2020 rájes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 7. mai ble det tillatt med arrangementer på offentlig sted for inntil 50 personer og inntil 20 personer i private sammenhenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miessemánu 7. beaivvi rájes lea lohpi doallat lágidemiid almmolaš báikkiin gosa sáhttet gitta 50 olbmo čoahkkanit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les hele pressemeldingen om nye råd og retningslinjer for arrangementer fra regjeringen her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga dás ráđđehusa preassadieđáhusa mas leat ođđa rávvagat ja njuolggadusat doaluid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anbefalt størrelse på grupper i private sammenhenger økes fra fem til maksimalt 20 personer, forutsatt at man kan holde minst én meter avstand eller mer mellom personer som ikke bor sammen til vanlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Priváhta oktavuođain sáhttet dál gitta 20 olbmo čoahkkanit, jus fal lea vejolaš doalahit unnimusat 1 mehtera gaskka dahje eambbo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer også at treninger og annen organisert idrettsaktivitet kan gjennomføres for inntil 20 personer som holder minst én meter avstand.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša maid ahte hárjehallamat ja eará organiserejuvvon valástallamat sáhttet čađahuvvot gitta 20 olbmuin geat dollet unnimusat 1 mehtera gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er det Helsedirektoratets anbefalinger og idrettens egne retningslinjer som gjelder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákko gustojit Dearvvašvuođadirektoráhta ávžžuhusat ja valáštallama iežaset njuolggadusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Idrettshaller kan åpne. Det er forbud mot bruk av garderober i idrettshaller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat lohpi geavahit valáštallanhállaid molssodan- ja riššudanlanjaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det tillates arrangementer med inntil 50 deltakerne på offentlig sted, der deltakerne kan holde minst én meter avstand til hverandre, det er mulig å gjennomføre god hygiene og det er en ansvarlig arrangør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea lohpi lágidit doaluid gos leat gitta 50 oasseváldi almmolaš báikkis, gos sii sáhttet doallat unnimusat 1 mehtera gaskka ja gos lea ovddasvástideaddji lágideaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder alle typer arrangementer, også idrettsarrangementer som stevner, cuper og kamper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat guoská buotlágan doaluide, maiddái valáštallamiidda, cupaide ja gilvvohallamiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansatte eller oppdragstakere som står for gjennomføringen av arrangement på offentlig sted skal ikke regnes som en del av arrangementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkáhuvvon virggehasat dahje bargit geat čađahit lágideami almmolaš báikkis, eai galgga rehkenastojuvvot doaluid lohkui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deres rolle bør avklares i egne bransjestandarder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sin rolla berre čielggaduvvot doibmii gullevaš sierra njuolggadusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forbudet mot utenlandsreiser for helsepersonell oppheves.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođabargiid olgoriikkamátkkiid gielddus heaittihuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utenlandsreiser frarådes fortsatt fram til 20. august.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ain ávžžuhuvvo ahte eat vuolgge eará riikkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personer som har vært i utlandet, må i karantene ved hjemkomst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot geat leat leamaš olgoriikkas, galget karantenii go bohtet ruoktot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karanteneplikten endres fra 14 til 10 døgn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Karantenegeatnegasvuohta oaniduvvo 14 beaivvis 10 beaivái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personer som er nærkontakter til en person med bekreftet smitte skal i karantene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot geat leat leamaš lahkosis olbmo geasa lea duođaštuvvon njommon covid-19 galget karantenii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du blir regnet som nærkontakt dersom en du har vært sammen med får symptomer på covid-19 innen 48 timer etter dere møttes, og dere var nærmere enn to meter i 15 minutter eller mer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don rehkenastojuvvot dakkárin gii lea leamaš lahkosis jus okta gean lahka don leat leamaš, oažžu covid-19 mearkkaid 48 diimmu sisa dan rájes go doai deaivvadeidde, ja jus doai leidde goabbat guoibmáde lagabus go 2 mehtera 15 minuhta dahje guhkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du blir også regnet som nærkontakt dersom du har vært i direkte fysisk kontakt (som håndhilsing eller klemming) eller vært i fysisk kontakt med sekreter som spytt, svette, snørr, slim og tårer fra den syke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don rehkenastojuvvot maiddái lahkosis leamaš jus leat fysalaččat guoskan (nugo buorástahttán dahje salastan) dahje leat fysalaččat guoskan buohcci olbmo rumašgolgosiidda (čolga, bivastat, njuolggat, šliivi ja gatnalat).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man skal fortsatt i karantene hvis man har vært i kontakt med smittede personer med mindre enn to meters avstand i mer enn 15 minutter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái dalle gusto karantena jus leat leamaš lagabus go 2 mehtera covid-19 njoammuduvvon olbmo guhkit go 15 minuhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gis unntak fra karanteneplikten i seks måneder for personer som har gjennomgått covid-19.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot geain lea leamaš covid-19 čuldojuvvojit karantenegeatnegasvuođas guhtta mánu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgivere bør sikre at de ansatte kan holde en avstand på minst én meter i hele arbeidstiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoaddit berrejit sihkkarastit ahte bargit dollet unnimusat 1 mehtera gaskka olles bargoáiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I områder av landet der de ansatte er avhengig av å bruke offentlig transport, oppfordres arbeidsgivere å legge til rette for hjemmekontor og elektronisk møtevirksomhet i så stor grad som mulig, med fysisk tilstedeværelse på arbeidsplassen bare når det er nødvendig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovlluin go bargit fertejit čuovvut almmolaš sáhtu, ávžžuhuvvojit bargoaddit lágidit diliid ruovttukantuvrraide ja elektrovnnalaš čoahkkimiidda dan muddui go vejolaš, ja nu ahte bargosadjái berrejit boahtit dušše dalle go lea dárbbašlaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder særlig i Oslo-området og i andre byer med press i kollektivtrafikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat guoská erenoamážit Oslo-guvlui ja eará gávpogiidda gos oallugat čuvvot kollektiiva sáhtuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra og med 11. mai gjelder følgende</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miessemánu 11. beaivvi rájes leat čuovvovaš rievdadusat:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle grunnskoler og videregående skoler åpnet for alle trinn i løpet av uke 20 (innen 15. mai).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot vuođđoskuvllat ja joatkkaskuvllat galget rahppojuvvot 20. vahkku mielde (miessemánu 15. beaivvi sisa).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Smittevernreglene skal følges, noe som kan bety at ikke alle elevene kan være på skolen samtidig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njoammuneastadeami njuolggadusat galget čuvvojuvvot, ja dat sáhttá mearkkašit ahte eai buot oahppit sáhte leat skuvllas oktanaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Voksenopplæringen og opplæringsordningene i introduksjonsloven for flyktninger kunne også åpne i uke 20 (innen 15. mai).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávisolbmuidoahpahus ja báhtareddjiid oahpahusortnegat sáhttet maid rahppojuvvot 20. vahkku mielde (miessemánu 15. beaivvi sisa).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folkehøgskoler holdes stengt ut skoleåret, med unntak av kortkursene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotallaskuvllat dollojuvvojit gitta skuvlajagi loahpa rádjái, earret oanehiskurssat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjøreskoler og annen føreropplæring kan åpne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuodjinskuvllat ja eará vuodjinoahpahus sáhttá fas álggahuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De skal følge smittevernkravene som gjelder for andre virksomheter med en-til-en-kontakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat galget čuovvut njoammuneastadeami njuolggadusaid mat gusket doaimmaide main lea ovttain olbmuin hávális dahkamuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det tas sikte på at bingohaller og lignende kan åpne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plána lea ahte bingohállat ja dakkárat sáhttet rahppojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universiteter, høgskoler og fagskoler skal fortsette fjernundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Universitehtat, allaskuvllat ja fágaskuvllat galget ain čađahit gáiddusoahpahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studenter som må være på lærestedet for å opprettholde studieprogresjonen, kan få tilgang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Studeanttat geat fertejit leat oahpposajis doalahan dihte oahppoprogrešuvnna, sáhttet leat doppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærestedene skal følge kravene til smittevernfaglig forsvarlig drift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpposadji galgá čuovvut njuolggadusaid njoammuneastadan¬fágalaš dohkálaš doaimma birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kursaktivitet under studieforbund og Kompetansepluss skal fortsette med fjernundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppolihtuid ja Kompetansepluss kursadoaimmat galget joatkit gáiddus-oahpahusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studenter som må være på lærestedet for å opprettholde studieprogresjonen, kan få tilgang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Studeanttat geat fertejit leat oahpposajis doalahan dihte oahppoprogrešuvnna, sáhttet leat doppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærestedene skal følge kravene til smittevernfaglig forsvarlig drift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpposadji galgá čuovvut njuolggadusaid njoammuneastadan¬fágalaš dohkálaš doaimma birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er publiseres en veileder for idretten, med vekt på barne- og ungdomsidretter som innebærer fysisk kontakt, slik som for eksempel fotball.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Valáštallama várás galgá almmuhuvvot bagadus, mas vuoruhuvvo mánáid- ja nuoraidvaláš¬tallan gos lea fysalaš oktavuohta, ovdamearkka dihte spábbačiekčan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er at barn og unge i noe større grad kan drive med idretten sin på mer normal måte enn i dag, for eksempel spille kamp mot de andre på laget sitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttun lea ahte mánát ja nuorat galget eambbo dábálaš vugiin go odne beassat doaimmahit valáštallama, omd. spábbačiekčamiid iežaset joavkku miellahtuid vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skal skje på en smittevernfaglig trygg måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat galgá dáhpáhuvvat njoammuneastadan¬fágalaš dohkálaš vuogi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra og med 1. juni tas det sikte på å gjøre følgende endringer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassemánu 1. beaivvi rájes lea áigumuš čađahit čuovvovaš rievdademiid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Serveringssteder som ikke selger mat kan åpne, så lenge de kan holde regelen om avstand på minst én meter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guossohanbáikkit gos ii vuvdojuvvo biebmu, sáhttet rahppojuvvot, go fal čuvvot njuolggadusa unnimusat 1 mehtera gaskka birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal stilles krav i forskrift om sitteplasser og bordservering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkanjuolggadus čohkkánsajiid ja beavdái buktima birra galgá ásahuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fornøyelsesparker kan åpne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohtastallanpárkkat sáhttet rahppojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det åpnes for organisert svømming, inkludert skolesvømming.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Organiserejuvvon vuodjan, ja skuvlavuojadeapmi sáhttá rahppojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra og med 15. juni tas det sikte på å gjøre følgende</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassemánu 15. beaivvi rájes lea čuovvovaš áigumuš:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det åpnes for arrangementer med opptil 200 personer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá lágidit doaluid gos leat gitta 200 olbmo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Intensjon om å åpne treningssentre, forutsatt at helsemyndighetene i samarbeid med bransjen har kommet fram til forsvarlige smitteverntiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigumuš rahpat hárjehallanguovddážiid, jus fal dearvvašvuođaeiseválddit ovttas doaimmahagaiguin leat soahpan dohkálaš njoammuneastadannjuolggadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Intensjon om å åpne badeland og svømmehaller generelt for publikum, forutsatt at helsemyndighetene i samarbeid med bransjen har kommet fram til forsvarlige smitteverntiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigumuš rahpat vuojadanguovddážiid ja vuojadanbasseaŋŋaid almmolaš atnui, jus fal dearvvašvuođaeiseválddit ovttas doaimmahagaiguin leat soahpan dohkálaš njoammuneastadannjuolggadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seriespill i toppfotballen blir tillatt fra 16. juni, etter unntak i covid-19-forskriften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráidočiekčamiid lea lohpi lágidit geassemánu 16. beaivvi rájes, covid-19 njuolggadusas čuoldima vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skoler og barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllat ja mánáidgárddit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehager, alle trinn i grunnskolen, skolefritidsordninger og videregående skoler er nå gjenåpnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miessemánu 15. beavvi rádjái galget buot ceahkit vuođđoskuvllas ja joatkkaskuvllas rahppojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forutsetningen er at dette kan gjøres på en smittevernfaglig forsvarlig måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaktun lea ahte dat sáhttá dahkkojuvvot oadjebasat njoammunsuodjalusa hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal være trygt å sende barn og unge på skolen, og det skal være trygt for de ansatte på skolen å gå på jobb.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá oadjebasat sáhttit sáddet mánáid skuvlii, ja skuvlla bargit galget sáhttit oadjebasat mannat bargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Smittevernveileder for barnehagene kan du lese her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njoammuneastadeami bagadusa 1.-7. Luohkkái sáhtát dás lohkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Smittevernveilederen for ungdomsskole og videregående skole kan du lese her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njoammuneastadeami bagadusa nuoraidskuvlii ja joatkkaskuvlii sáhtát lohkat dás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som et føre-var-prinsipp for å minske smitterisiko kan det være enkelte barn som skal rådes til å unngå oppmøte på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdalgihtii várrogasvuođa prinsihpa mielde rávvet ahte soames mánát eai boađe skuvlii. Dat lea unnidan dihte njoammunriskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norsk barnelegeforening har i samråd med Folkehelseinstituttet utarbeidet en oversikt over ulike diagnoser hos barn og unge, og om det eventuelt skal tas spesielle hensyn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga mánáiddoaktáriid searvi lea ovttasráđiid Álbmotdearvvašvuođainstituhtain ráhkadan listtu en mánáid ja nuoraid diagnosain, ja man muddui berre daid erenoamážit vuhtii váldit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre virksomheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará doaimmat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 27. april fikk virksomheter hvor det er én-til-én-kontakt, som for eksempel frisør, hudpleie, massasje og føreropplæring, holde åpent hvis krav om smitteverntiltak følges.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cuoŋománu 27. beaivvi rájes sáhttet doaimmat gos lea ovttain olbmuid hávális oktavuohta, nu go ovdamearkka dihte vuoktačuohppit, liikedikšun ja deahkkeruvven, doallat rabas jus čuvvot njoammuneastadandoaimmaid gáibádusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å kunne holde åpent må virksomheter som tilbyr frisør-, hudpleie, tatoverings- og hulltakingstjenester og så videre, drives på en smittevernfaglig forsvarlig måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai sáhttet doallat rabas, de fertejit doaimmahagat nugo vuoktačuohppit, liikedikšun, tatoveren- ja ráigandoaimmat jna. doaimmahuvvot dohkálaččat njoammuneastannjuolggadusaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er utarbeidet en smittevernveileder for smittevernfaglig forsvarlig drift i virksomheter med én-til-én-kontakt som frisører, kroppspleie mv. I veilederen gis det råd om hvordan virksomheter på en forsvarlig måte kan ivareta smittevernet og forebygge spredning av covid-19.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ráhkaduvvon njoammuneastadanbagadus njoammuneastadanfágalaš dohkálaš doaimma hárrái doaimmahagaide mat fállet divššu ovtta olbmui hávális, nugo vuoktačuohppit, rumašdikšun jna. Bagadusas rávvejuvvo movt doaimmahagat sáhttet dohkálaččat eastadit njoammuma ja covit-19 leavvama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å beskytte kunder og ansatte og begrense smittespredning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea suodjalit kundariid ja bargiid ja hehttet njoammuma buoremus lági mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Virksomheter hvor helsepersonell som tannleger, fysioterapeuter, psykologer og andre har én-til-én-kontakt, kan nå møte pasientene sine ansikt til ansikt, forutsatt at en bransjestandard for smittevern blir fulgt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmat gos dearvvašvuođabargit nugo bátnedoaktárat, fysioterapauttat, psykologat ja earát geain lea ovttain olbmuin lahka oktavuohta hávális, sáhttet dál fas deaivat iežaset pasieanttaid čalmmát, jus fal čuvvot dábálaš njoammuneastadandoaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veileder for smittevernfaglig forsvarlig drift av helsevirksomheter med én-til-én kontakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ráhkaduvvon bagadus njoammunestadeapmi dearvvašvuođadoaimmain gos lea dahkamuš ovttain olbmuin hávális.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veilederen gjelder også for tannhelsepersonell, men disse har i tillegg fått utarbeidet egne anbefalinger for tannhelsetjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bagadus guoská maid bátnedivššohagaide, muhto sidjiide leat ráhkaduvvon lassi njuolggadusat bátnedivššohagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arrangementer, helsetjenesten, alternativt oppholdssted</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doalut, dearvvašvuođabálvalus, molssaevttolaš orrunsajiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kultur- og idrettsarrangementer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultur- ja valáštallandoalut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Idrettsaktiviteter kan gjennomføres når Helsedirektoratets anbefalinger om avstand og grupper følges.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Valáštallandoaimmat sáhttet čađahuvvot go fal čuvvot Dearvvašvuođadirektoráhta ávžžuhusaid gaskka doallama ja joavkosturrodaga hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er utarbeidet en smittevernveileder for idretten som gir råd om hvordan idrettslag og foreninger kan ivareta smittevernet og forebygge korona-smitte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddus čađahit lágidemiid gos leat eambbo go 500 olbmo lea guhkiduvvon ja gusto áigodahkii geassemánu 15. beaivvi rájes čakčamánu 1. beaivái 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Idrettslagene og foreningene er selv ansvarlige for at de ulike aktivitetene gjennomføres på en smittevernfaglig forsvarlig måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus áigu ain buoridit dearvvašvuođabálvalusaid kapasitehta nu ahte nagodit váldit vuostá olu pasieanttaid – erenoamážit pasieanttaid geat dárbbašit intensiivadivššu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er tillatt med arrangementer på offentlig sted for inntil 50 personer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođabálvalus ii galgga dušše fuolahit sin geat buohccájit koronavirusa geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det forutsetter at det er en ansvarlig arrangør og at deltakerne kan holde minst én meter avstand til personer som de ikke bor sammen med. Ansatte eller oppdragstakere som står for gjennomføringen av arrangement på offentlig sted skal ikke regnes som en del av arrangementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot geain lea borasdávda, bissovaš buozanvuođat dahje gártet lihkohisvuhtii, galget maid oažžu dan divššu ja veahki maid dárbbašit. Buohcciviesut sáhttet dál fas ráhkkanit dábálaš doaimmaide ja plánejuvvon divššuide dan muddui go lea vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I private sammenhenger kan vi nå være maksimalt 20 personer samlet, så lenge vi holder én meter avstand mellom oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái suohkanat sáhttet fas álggahišgoahtit dábálaš doaimmaid dearvvašvuođa- ja fuolahussuorggis. Molssaevttolaš orrunsadji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Treninger og organisert idrett kan gjennomføres for inntil 20 personer som holder minst én meter avstand.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnemat/ovddasteaddjit geat rasttildit riikkarájiid ovttastallan dihte vuolleahkásaš mánáiguin, eai galgga dábálaš karantenii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Idrettshaller kan åpne, men det er forbud mot å bruke garderobene i hallene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea mearriduvvon Covid-19-láhkaásahusa. Buohcciviesut leat ráhkkanan dábálaš doibmii beassážiid rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 1. juni 2020 åpnes det for organisert svømming, inkludert skolesvømming.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkaniidda čavgejuvvo gáibádus fuolahit ja áimmahuššat mánáid geat leat hearkkes dilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 15. juni har myndighetene en intensjon om å åpne svømmehaller og badeland for befolkningen generelt, forutsatt at helsemyndighetene og bransjen har kommet fram til forsvarlige smitteverntiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávžžuhuvvo ain ahte eat čađat astoáiggemátkkiid, ja ahte garvit almmolaš fievrruid jus vejolaš, ja báikkiid gos lea riska boahtit eará olbmuid lahka. Gielddus idjadit astoáiggeviesus olggobealde iežas suohkana heaittihuvvui cuoŋománu 20. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forbudet mot å gjennomføre arrangementer med flere enn 500 mennesker er forlenget til å gjelde perioden 15. juni til og med 31. august 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkkit bartii gos eanas muddui ovttastalat dušše iežat bearraša olbmuiguin dahje earáiguin geaiguin leat ovttastallan ruovttubáikkis, eai dagat stuora njoammunriskka jus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I følge covid-19-forskriften er det følgende:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>it mátkkoš go leat buohcci dahje leat dávdamearkkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med arrangement menes: a) idrettsarrangement, inkludert stevne, cup og kamp, men ikke organisert idrettsaktivitet i form av trening.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>it mátkkoš viidát ja jus plánet mátkki nu ahte du mielde ii njoamo dávda ovtta báikkis nubbái. Njoammunriska ja ávžžuhusat kollektiiva mátkkiid hárrái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>b) kulturarrangement, inkludert konsert, utstillingsåpninger, opera, ballett, teater og kino. c) andre arrangementer, inkludert seminarer, bursdager, bryllup, begravelser, religiøse samlinger og lignende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolaš sáhtuid oktavuođas sáhttá dávda njoammut ovdal (vuordinlanjain, vuordinsajis ja sisa manadettiin), mátkki vuolde dahje maŋŋel mátkki (olggos manadettiin, gálvvu viežžama oktavuođas).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med offentlig sted menes et sted bestemt for alminnelig ferdsel eller et sted der allmennheten ferdes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njoammunriska lassána mađi eanet olbmuiguin deaivvada, man lahkalaga olbmot leat ja man guhká olbmot leat lahkalaga ráddjejuvvon sajiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helsetjenesten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doalat iežat unnimusat ovtta mehtera eret eará mátkkošteddjiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen vil fortsette å bygge opp kapasitet i helsetjenesten for å kunne håndtere et stort antall pasienter – spesielt pasienter med behov for intensivbehandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštala maŋidit mátkki jus leat olu olbmot jođus. Eanemustá bealli mátkkošteddjiid stuoluin sáhttet adnot, dat mearkkaša ahte mátkkošteaddjit sáhttet čohkkát juohke nuppi stuolus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helsetjenesten skal ikke bare sørge for behandling for dem som blir syke som en følge av koronaviruset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot geat orrot ovttas, sáhttet čohkkát bálddalaga. Ale gosa dahje gastte eará olbmuid guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personer som har kreft, kroniske lidelser eller blir utsatt for ulykker skal også få den behandling de trenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus fertet gossat dahje gastit, de berret gossat dahje gastit báhpirii (man dasto bálkestat), dahje giehtagávvii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sykehusene planlegger for mer normal drift og mer planlagt behandling der det er mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitte giehtačorgatvuođa sihke ovdal mátkki, mátkkis ja maŋŋel mátkki. Ale guoskkat maide maid ii leat dárbbašlaš guoskkahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunene har begynt arbeidet med å gjenopprette mer normal aktivitet i helse- og omsorgstjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde vuhtii eará mátkkošteddjiid, erenoamážit vuoras olbmuid. Jus čuovut taxi, de berret čohkkedit maŋábeallai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helsedirektoratet arbeider sammen med fylkesmennene for at kommunene skal gjenopprette normal aktivitet i helse- og omsorgstjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virus njoammu čolgga jd. rišihemiid bokte ovtta mehtera duohken. Go ávžžuhuvvo doallat unnimusat mehtera gaskka, de lea ulbmil unnidit njoammunriskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunene har et forsterket krav om å ivareta utsatte barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mađi guhkit mátki bistá, dađi deaŧaleabbo lea doallat buori gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunene pålegges å sørge for at de som skal i karantene eller isolering, har et tilbud om alternativt oppholdssted dersom bovilkår eller familiesituasjon gjør det vanskelig med isolering hjemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot deaŧaleamos njoammuneastadanvuohki lea ahte buohcci olbmot bissot ruovttus. Olbmot geat leat ožžon fáhkka vuoiŋŋahatinfekšuvnna berrejit bissut ruovttus, vaikko leat dušše gehppes dávdamearkkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foresatte som krysser landegrenser for å ha samvær med mindreårige barn, skal ikke i karantene på ordinært vis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot geat leat karantenas dahje ruovttuisolašuvnnas, eai galgga mátkkoštit almmolaš fievrruid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er iverksatt i Covid-19-forskriften. Seksjon 5 Innhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid deaŧalaš muitit giehtabassan- ja gossanrávvagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>​I lys av en forbedret smittesituasjon, kan ferie- og fritidsreiser i Norge nå foretas så sant du reiser på en måte så du unngår å spre smitte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girdimátkkiid oktavuođas sáhttá dávda njoammut ovdal (vuordinlanjain, sisačáliheamis ja girdái manadettiin), girdis dahje maŋŋel girdima (olggos manadettiin, gálvvu viežžama oktavuođas).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette betyr at rådet om å redusere ferie- og fritidsreiser i Norge nå er lettet på. Å reise på en måte så du unngår å spre smitte betyr at du:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njoammunriska lassána mađi eanet olbmuiguin deaivvada, man lahkalaga olbmot leat ja man guhká olbmot leat lahkalaga ráddjejuvvon sajiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke reiser når du er syk, heller ikke til hytta. Har god hånd- og hostehygiene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit rutiinnat unnidit oktavuođa ja lahkonemiid olbmuid gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse rådene forhindrer og begrenser smittespredning av covid-19. Det aller viktigste smitteverntiltaket er at du holder deg hjemme hvis du er syk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre giehtačorgatvuohta, go desinfisere dahje sáibbuin ja čáziin bassá gieđaid lea álkimus ja ávkkáleamos maid juohkehaš sáhttá ieš dahkat várjalan dihte iežas ja earáid covid-19 vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved offentlig transport samles ofte mange mennesker på samme sted og det vil kunne være vanskelig å holde tilstrekkelig avstand.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin ávžžuhit mii doalahit gaskka, ja ahte eat gosa dahje gastte earáid guvlui, muhto báhpirii, dahje giehtagávvii jus ii leat bábir.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor anbefalt å begrense bruk av offentlig transport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávžžuhus lea ahte girdis galggašii leat guoros sadji juohke mátkkošteaddji gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utenriksdepartementet opprettholder gjeldende reiseråd som fraråder alle reiser som ikke er strengt nødvendige til alle land fram til 20. august.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkkošteaddjit geat muđui orrot ovttas, sáhtte čohkkát bálddalaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reiserådene skal redusere faren for at nordmenn blir smittet i utlandet og at smittede personer kommer til Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál ii ávžžut Álbmotdearvvašvuođainstituhta vuos ahte dearvvaš olbmot geavahit njálbme ja njunnesuoji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig vil myndighetene forsøke å gjøre lettelser:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai girdimátkkiin ge. Buohcci olbmot galget bissut ruovttus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innen 15. juni vil det vurderes om det kan gjøres unntak fra reiserådet for reiser til de nordiske landene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot geat leat karantenas dahje ruovttuisolašuvnnas, eai galgga mannat girdišiljuide eai ge mátkkoštit girdiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innen 20. juli vil det vurderes om det kan gjøres unntak for reise til enkelte andre nærliggende land i Europa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eambbo dieđuid njoammunsuodjaleami birra gávnnat dáppe veileder for smittevernpraksis for luftfarten ved utbrudd av covid-19 (helsedirektoratet.no).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne vurderingen vil skje i samråd mellom utenriks-, helse- og justismyndighetene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olgoriikkamátkkit Rávvejuvvo garvit buot olgoriikkamátkkiid mat eai leat hui dárbbašlaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er regler for karantene for alle som kommer fra reiser i utlandet. Seksjon 7 Innhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat geat bohtet olgoriikkas galget čuovvut karantenamearrádusaid maid gávnnat dáppe: Reiser i utlandet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helsedirektoratet vil utarbeide en veileder for besøk i helse- og omsorgsinstitusjoner og åpning av dagaktivitetstilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođadirektoráhta áigu ráhkadit bagadusa dearvvašvuođa- ja fuolahus-ásahusain guossis fitnama birra ja beaivefálaldagaid rahpama birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veilederen skal legge til rette for at beboere og pasienter kan få besøk og at brukere kan få et dagtilbud, samtidig som nødvendige smittevernhensyn blir ivaretatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigumuš lea ahte dilálašvuođat galget lágiduvvot nu ahte ássiid luhtte galget guossit sáhttit fitnat ja ahte geavaheaddjit galget sáhttit oažžut beaivefálaldaga, seammás go njoammuneastadeapmi fuolahuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
