<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">reiseraad.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hopp til innholdet Min helse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkerávvagat - helsenorge.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk... Søk...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkerávvagat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utenriksdepartementet fraråder alle utenlandsreiser som ikke er strengt nødvendig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olgoriikkadepartemeanta rávve ahte eat mátkkoš olgoriikii jus ii leat áibbas dárbbašlaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et unntak gjøres for Danmark fra og med 15. juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat garraseamos mátkeráva mii sáhttá addojuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan reise fritt i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga siskkobealde gal sáhtát mátkkoštit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hold deg oppdatert på hvor mye smitte det er før du reiser, både der du bor til vanlig, og dit du skal reise.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskutta ovdalgo vuolggát, man viidát njoammudávda lea leavvan sihke doppe gos dábálaččat orut ja doppe gosa áiggut vuolgit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følg også med på smittevernrådene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovo maiddái njoammun¬eastadeami njuolggadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Husk at både smittesituasjonen og smittevernrådene kan endres raskt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitte ahte sihke njoammundilálašvuohta ja njoammuneastadeami njuolggadusat sáhttet jođánit rievdat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne artikkelen oppdateres forløpende med de nyeste reiserådene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát artihkal ođasmahttojuvvo dađistaga go ain bohtet ođđa mátkerávvagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fritidsreiser innenlands</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Astoáiggemátkkit Norggas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan reise i Norge så lenge du unngår å spre smitte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas sáhtát mátkkoštit go fal it njoammut dávdda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har alle et ansvar for å følge smittevernrådene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea buohkain ovddas-vástádus čuovvut njoammuneastadanrávvagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å reise på en måte så du unngår å spre smitte betyr at du:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkkoštit dainna lágiin ahte it njoammut dávdda, mearkkaša ahte don:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke reiser når du er syk, heller ikke til hytta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>it mátkkoš go leat buohcci, it bartii ge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har god hånd- og hostehygiene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>basat gieđaid dárkilit ja váruhat gossamis njuolga áibmui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Holder minst en meters avstand til andre enn dine nærmeste</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>doalat unnimusat ovtta mehtera gaskka earáide go iežat lagamusaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse rådene forhindrer og begrenser smittespredning av covid-19.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid rávvagiid čuovvun hehtte ja ráddje covid-19 njoammuma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det aller viktigste smitteverntiltaket er at du holder deg hjemme hvis du er syk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot deaŧaleamos njoammuneastadeapmi lea ahte bisut ruovttus jus leat buohcci.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God hostehygiene og å holde avstand er avgjørende for å begrense dråpesmitte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre gossančorgatvuohta ja gaskka doallan lea dat mii eastada dávdda njoammuma rišihemiid bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Redusert kontakt mellom personer, ved å holde avstand og unngå større folkemengder, reduserer muligheten for smitte - også før symptomer på sykdom oppstår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go olbmot eai mana nuppiid lahka, muhto dollet gaskka ja garvet olmmoščoagganemiid, de unnu njoammunvárra – maiddái njoammun ovdal go dávdamearkkat ihtet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God håndhygiene, og spesielt det å unngå å ta deg i ansiktet med urene hender, er viktig for å hindre indirekte kontaktsmitte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gieđaid bassan, ja erenoamážit váruhit ahte it guoskkat ámadaju basakeahtes gieđaiguin, lea hui deaŧalaš vai it njoammut alccet dainna lágiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planlegg reisen din</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pláne mátkki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et godt råd å planlegge reiser med tanke på å unngå smittespredning mellom steder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea deaŧalaš plánet mátkki dainna jurdagiin ahte it galgga čuovuhit njoammu-dávdda báikkis nubbái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begrens reiser hvor det legges opp til nær kontakt med et stort antall mennesker, kanskje på mange forskjellige steder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ale mátkkoš doppe gos sáhtát boahtit oallut eará olbmuid lahka, ja eandalii jus dat sáhttá máŋgga sajis dáhpáhuvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reiser der du stort sett er sammen med egne familiemedlemmer eller andre du allerede ville vært i kontakt med på hjemstedet, utgjør mindre fare for smittespredning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkkit gos eanas ovttastalat iežat bearraša olbmuiguin dahje earáiguin geaiguin muđui ge ovttastalat ruovttu¬báikkis, eai dagat nu stuora njoammunvára.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For alle fritidsreiser er det ekstra viktig å holde seg til de generelle rådene:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot astoáiggemátkkiin lea erenoamáš deaŧalaš čuovvut dábálaš rávvagiid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er du syk med luftveissymptomer eller feber skal du ikke gjennomføre fritidsreiser, heller ikke til hytta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat buohcci ja leat vuoiŋŋahatdávdamearkkat dahje feber, de it galgga mátkkoštit, it bartii ge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da skal du være hjemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De galggat bissut ruovttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørg for å overholde helsemyndighetenes oppfordring om minst en meters avstand til andre i dine omgivelser, og i størst mulig grad bare være sammen med de du er sammen med til vanlig og er på reise med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várut ahte čuovut dearvvašvuođaeiseválddiid ávžžuhusa doallat unnimusat ovtta mehtera gaskka earáide, ja eanas muddui ovttastallat dusse singuin geaiguin muđui ovttastalat dahje mátkkoštat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Unngå trengsel i butikker som er dimensjonert for færre mennesker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Garvve gávppiid gos leat eanet olbmot go masa lea sadji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begrense bruken av kollektivtransport når du kan (se råd for kollektivtransport for øvrig.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Garvve kollektiiva sáhtuid nu olu go vejolaš (geahča muđui kollektiivamátkkošteami rávvagiid)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du skal ikke reise når du er i karantene, heller ikke på hytta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don it galgga mátkkoštit go leat karantenas, it bartii ge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det eneste er unntaket når du er uten symptomer og opphold på hytta er eneste måte å unngå nær kontakt med et hustandsmedlem som syk med covid-19.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áidna lea dalle go alddát eai leat dávdamearkkat ja go áiggut garvit olbmo geas lea covid-19 ja geainna muđui orut ovtta viesus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reis hjem, hvis tilstanden tillater det, hvis du blir syk mens du er på hytta eller på reise.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolgge ruoktot, jus nagodat, jus buohccát go leat barttas dahje mátkkošteame.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er utarbeidet råd om forsvarlig smittevern for virksomheter som tilbyr overnatting, servering, aktiviteter, utleie av utstyr og liknende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat ráhkaduvvon rávvagat njoammuneastadeami birra fitnodagaide mat fállet idjadeami, guossoheami, aktivitehtaid, biergasiid láigoheami jna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Svalbard Fra 1. juni 2020 åpner regjeringen for at turister fra fastlandet kan reise til Svalbard.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fásta ássiid ja sin sisaboahtinkarantena geat barget dahje dutket Svalbárdas, heaittihuvvui miessemánu 15. beaivvi 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra denne dato bortfaller den generelle innreisekarantenen for personer som kommer fra fastlandet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassemánu vuosttaš beaivvi rájes áigu ráđđehus luoitigoahtit Svalbárdii turisttaid nannámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se mer informasjon fra sysselmannen på Svalbard her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán rádjái leat buohkat geat bohtet nannámis ferten mannat karantenii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er utarbeidet en veileder for hvordan reiselivet skal kunne drive smittevernfaglig forsvarlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ráhkaduvvon bagadus dasa movt mátkefitnodagat galget dohkálaččat eastadit njoammuma iežaset doaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det legges opp til en gradvis gjenåpning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigumuš lea rahpat fálaldagaid dađi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjon 2 Innhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Astoáiggemátkkit olgoriikkas ja olgoriikii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utenriksdepartementet (UD) opprettholder reiserådet som fraråder alle reiser som ikke er strengt nødvendige til alle land fram til 20. august 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olgoriikkadepartemeanta doalaha gustovaš ávžžuhusaid ahte ii galggaše mátkkoštit guđege eará riikii eambbo go áibbas dárbbašlaš borgemánu 20. beaivvi rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her gjelder det spesielle kriterier, se spørsmål og svar hos Regjeringen.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán dilálašvuođas leat OD mátkerávvagat čadnon mátkekarantena ja riikii beassama ráddjehusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reiserådene skal redusere faren for at nordmenn blir smittet i utlandet og at smittede personer kommer til Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkerávvagat galget unnidit dan riskka ahte norgalaččaide njoammu dávda olgoriikkas ja ahte olbmot čuovuhit njoammudávdda Norgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle som kommer fra reiser i utlandet, bortsett fra fritidsreiser fra Danmark etter 15. juni, skal i karantene i 10 døgn fra den dagen de kommer til Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat geat bohtet olgoriikkas Norgii galget mannat karantenii 10 jándora dan beaivvi rájes go bohte Norgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kalles reisekarantene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát gohčoduvvo dás mátkekarantenan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig vil myndighetene forsøke å gjøre lettelser:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás áigot eiseválddit geahččalit ložžet njuolggadusaid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innen 15. juni vil det vurderes om det kan gjøres unntak fra reiserådet for reiser til de nordiske landene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassemánu 15. b. rádjái árvvoštallojuvvo sáhttá go mátkerávvagiin čuoldit mátkkiid davviriikkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innen 20. juli vil det vurderes om det kan gjøres unntak for reise til enkelte andre nærliggende land i Europa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoidnemánu 20. b. rádjái árvvoštallojuvvo sáhttá go mátkerávvagiin čuoldit mátkkiid soames lagas riikkaide Eurohpás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne vurderingen vil skje i samråd mellom utenriks-, helse- og justismyndighetene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán mearrádusa dahket olgoriikka-, dearvvašvuođa- ja justiisaeiseválddit ovttasráđiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folkehelseinstituttet og Utenriksdepartementet gir reiseråd med hensyn til covid-19.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotdearvvašvuođainstituhtta ja Olgoriikkadepartemeanta addet mátkerávvagiid koronavirusadávdda oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådene kan endre seg raskt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávvagat sáhttet jođánit rievdat..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utenriksdepartementet fraråder reiser som ikke er strengt nødvendige til alle land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olgoriikadepartemeanta ávžžuha ahte eat mátkkoš guđege riikii jus ii leat áibbas dárbbašlaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reiserådet gjelder foreløpig på ubestemt tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea garraseamos mátkeráva maid Olgoriikkadepartemeanta sáhttá addit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se Folkehelseinstituttets smittevernråd ved reise.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mátkeráva gusto dassá go eará diehtu boahtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se Utlendingsdirektoratet (UDI) for spørsmål og svar for deg som er EU/EØS borger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča Olgoriikkadirektoráhta (UDI) siiddus gažaldagaid ja vástádusaid dutnje gii leat EU/EEO-ássi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se Utlendingsdirektoratet (UDI) for spørsmål og svar for deg som oppholder deg i Norge og som er borger av et land utenfor EU/EØS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča Olgoriikkadirektoráhta (UDI) siidduin gažaldagaid ja vástádusaid dutnje gii orut Norggas ja leat riikka boargár mii lea olggobealde EU/EEO.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se Tolletaten for spørsmål om import og eksport av varer, samt grensepasseringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča Duolloetáhtas jus leat gažaldagat gálvvuid importta ja eksportta birra, ja rádjerasttildemiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom det kommer turister til Norge, kan de bli returnert til hjemlandet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus Norgii bohtet turisttat, de sáhttet sii máhcahuvvot ruovtturiikii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Råd før reise (hvis du må reise)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soames EEO-ássit sáhttet boahtit Norgii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som ledd i forberedelsene bør du sjekke hva reiseforsikringen dekker, inkludert hva som gjelder hvis du blir syk på reisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte EU/EEO-ássit dál sáhttet boahtit Norgii galledit náittosguoimmi, ovttasássi dahje mánáid vuollel 18 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ethvert land står fritt til å innføre tiltak og restriksjoner for å forsøke å hindre videre smitte, for eksempel transportrestriksjoner, karanteneordninger eller andre tiltak som kan få konsekvenser for den reisende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát vuollel 18 jagi sáhttet maid fitnat iežaset váhnemiid luhtte Norggas. Dasto sáhttet EEO-ássit geat eaiggáduššet giddodaga Norggas, nu go astoáiggeviesu, doppe fitnat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reisende må også være forberedt på å måtte svare på spørsmål om egen helse og kunne bli nektet innreise eller satt i karantene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deattuhuvvo ahte buohkat geat bohtet Norgii, galget čuovvut áigges áigái gustovaš karantenanjuolggadusaid. Karantena olbmuide geat bohtet Norgii olgoriikkas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Risiko for å komme ut for reiserestriksjoner, portforbud, karantene eller andre tiltak i landet man reiser til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat geat bohtet olgoriikkas galget 10 jándora karantenii dan beaivvi rájes go bohtet Norgii. Dat gohčoduvvo dás mátkekarantenan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Risiko for manglende mulighet for hjemreise eller hjemsendelse dersom man skulle bli syk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus don leat mátkekarantenas, de galggat orrut iežat ruovttus dahje eará heivvolaš orrunsajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Risiko for at man ikke får jobbe de 10 første dagene etter reisen (gjelder spesielt helsepersonell, men også andre arbeidsgivere kan ha regler på dette).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtát orrut olggobealde iežat ruovttu dahje orrunsaji dušše jus it boađe eará olbmuid lahka go daid geaiguin dábálaččat orut ovttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reisende som tilhører risikogrupper bør vaksinere seg mot sesonginfluensa innen 14 dager før avreise i influensasesongen. Det er også viktig å sette seg inn i generelle reiseråd i forhold til behov for vaksiner for andre smittsomme sykdommer og andre forebyggende tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará olbmuid lahka mearkkaša dán oktavuođas unnit go guokte mehter duohken eambbo go 15 minuhta, njuolggo guoskan dahje guoskan eará olbmuid njuoskasiidda (čolgii, bivastahkii, snuolggaide, šliivviide dahje gatnjaliidda).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God håndvask med såpe og vann et viktig forebyggende tiltak, både på reisen og for å avgrense videre smitte. Alkoholbasert hånddesinfeksjon kan være et alternativ hvis ikke håndvaskmuligheter er tilgjengelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat karantenas ja oaččut nuorvomearkkaid, nugo gosahaga, febara dahje lossadit vuoigŋagoađát, de galggat bissut ruovttus, it ge fitnat olgun unnimusat jándora maŋŋelii go leat dearvvašnuvvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Unngå kontakt med syke personer, spesielt personer med luftveissymptomer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde oktavuođa fástadoaktáriin dahje eará dearvvašvuođavehkiin jus dárbu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Unngå å hoste på andre, vask hendene hyppig og grundig og unngå å reise hvis du er syk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča muđui dieđuid karantena (mátke- ja njoammunkarantena) birra: helsenorge.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvorfor er det innført begrensninger for innreise, inkludert fly og skipsfart?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spiehkasteamit karantenanjuolggadusain Ruoŧa/Suoma ja Norgga rájiid rasttildeapmi barggu oktavuođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folk blir enten returnert eller satt i karantene. Dette inkluderer fly, cruiseskip og annen båttrafikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus rasttildat Ruoŧa/Suoma ja Norgga ráji go mátkkoštat orrunsaji ja bargosaji gaskka, dahje go leat barggus, de it dárbbaš karantenii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Unntatt fra dette innreiseforbudet er: De som skal tilbake og har opphold i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don leat čuldojuvvon dušše dalle go mátkkoštat orrunsaji ja bargosaji gaskkas ja go leat barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personer som kommer til Norge nå, skal være i reisekarantene i 10 døgn fra den dagen de kommer til landet selv om de er unntatt innreiseforbudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galggat liikká, dan muddui go vejolaš, váruhit mannamis eará olbmuid lahka sihke barggus ja mátkkoštettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva gjør jeg hvis jeg lander på en flyplass i Norge og skal fly videre til et annet sted i landet?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás galggat maid čuovvut áigges áigái gustojeaddji njuolggadusaid Suomas/Ruoŧas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En nødløsning er at personen blir holdt i karantene i kommunen hvor flyplassen ligger. Hva med nordmenn som skal hjem fra utlandet?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dus lea friddjaáigi Norggas – juogo bargovuoruid gaskka dahje ovdal go vuolggát olggos Norggas, de galggat bissut karantenas dán friddjaáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utenriksdepartementet oppfordrer alle norske borgere som er på reise i utlandet om å vurdere å reise hjem så snart som mulig, på en trygg og rolig måte, i samråd med sitt reise- eller flyselskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fertet leat mátkekarantenas logi jándora dan rájes go maŋemus bohtet Ruoŧa/Suoma ráji rastá Norgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reisekarantene Seksjon 3 Innhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don it dárbbaš ohcat dán karantenačuoldima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle som kommer fra reiser i utlandet skal i karantene i 10 døgn fra den dagen de kommer til Norge, bortsett fra fritidsreiser fra Danmark etter 15. juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuoldin gusto beroškeahttá das man guhká barggat Norggas. Čuoldin gusto sihke dalle go beaivválaččat rasttildat ráji, dalle go guhkebuš barggat dáppe, ja maiddái jus leat ovttaskas bargodoaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du er i reisekarantene skal du: Oppholde deg i eget hjem eller på annet egnet oppholdssted.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don it dárbbaš dihto duođaštusa, muhto fertet sáhttit čujuhit ahte čuoldin guoská dutnje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er du i karantene og utvikler forkjølelsessymptomer som hoste, feber eller tungpustethet, skal du oppholde deg i hjemmet, uten å gå ut, i minst ett døgn etter at du er blitt frisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte sáhttá bargoaddi čálalaččat duođaštit ahte dus lea bargosadji Norggas ja orut Ruoŧas dahje Suomas. Dan sáhtát čájehit go rasttildat ráji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontakt fastlegen eller annen helsehjelp dersom du har behov for det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orrunsadji Norggas, muhto dárbbašat dávjá fitnat bargomátkkis Ruoŧas dahje Suomas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kryssing av grenser mellom land i Norden og Norge i forbindelse med arbeid Dersom du krysser grensen mellom land i Norden og Norge på reise mellom bolig og arbeidssted i disse landene, eller når du er i arbeid, er du unntatt fra reisekarantene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go don rasttildat Ruoŧa/Suoma ja Norgga ráji go mátkkoštat orrunsaji ja bargosaji gaskka dáin riikkain, dahje go leat barggus, de leat čuldojuvvon karantena¬gáibádusas. Don leat čuldojuvvon dušše dalle go leat mátkkošteame orrunsaji ja bargosaji gaskka ja go leat barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder både for de med bosted i Norge som jobber eller er på arbeidsreise til andre nordiske land, og for dem som kommer fra de andre nordiske landene på jobb til Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte don gii orut Norggas ja barggat Ruoŧas/Suomas, lea čuldojuvvon karantenagáibádusas go mátkkoštat ráji ja iežat ruovttu gaskkas Norggas, ja go vejolaččat leat barggus Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du skal likevel så langt som mulig unngå nærkontakt med andre personer både på arbeid, og på veien til og fra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don galggat liikká váruhit boahtimis eará olbmuid lahka dan muddui go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du har fritid i Norge – enten mellom arbeidsøktene eller før utreise, må du oppholde deg i reisekarantene i denne tiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go leat Ruoŧas/Suomas, de gustojit Ruoŧa/Suoma njuolggadusat. Jus dus lea friddjaáigi Norggas, de galggat bissut karantenas dán friddjaáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reisekarantenen på fritiden varer i 10 døgn etter at du sist krysset grensen fra et land i Norden inn til Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fertet leat mátkekarantenas logi beaivvi dan rájes go maŋemus bohtet Ruoŧa/Suoma ráji rastá Norgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du trenger ikke å søke om unntaket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea hui dárbbašlaš máŧasdoallan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personer som krysser grensen mellom Sverige og Norge eller Finland og Norge, etter å ha utført strengt nødvendig vedlikehold og tilsyn for å avverge store materielle skader på fritidseiendom i Sverige eller Finland, er unntatt fra karanteneplikt ved retur til Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot geat rasttildit Ruoŧa ja Norgga dahje Suoma ja Norgga ráji, go leat leamaš iežaset opmodaga dárbbašlaš máŧasdoallame ja bearráigeahččame eastadan dihte stuora ávnnaslaš vahágiid iežaset astoáiggeviesus Suomas dahje Ruoŧas, eai dárbbaš mannat karantenii go bohtet fas Norgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Unntak fra karanteneplikt gjelder ikke dersom personen overnatter på fritidseiendommen eller annet sted i Sverige eller Finland før retur til Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Karantenas čuoldin ii gusto jus lea idjadan astoáiggeviesus dahje eará sajis Ruoŧas dahje Suomas ovdal go fas máhccá Norgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Unntak fra karanteneplikt gjelder heller ikke dersom personen i Sverige eller Finland har oppsøkt butikker, kjøpesentre eller lignende eller har hatt nærkontakt med andre personer enn sine husstandsmedlemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Karantenas čuoldin ii gusto de ge jus olmmoš lea Suomas dahje Ruoŧas fitnan gávppiin, gávpe¬guovddážiin dahje dakkár báikkiin dahje lea leamaš lahka earáid go iežas dálu olbmuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samvær mellom foreldre og barn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnemiid ja mánáid ovttastallan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personer som krysser Norges grenser i forbindelse med gjennomføring av avtalt eller fastsatt samvær mellom foreldre og barn eller delt bosted for barn, er unntatt fra karanteneplikten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot geat rasttildit Norgga rájiid dan oktavuođas go lea leamaš váhnemiid ja mánáid sohppojuvvon dahje mearriduvvon ovttastallamis dahje go mánáin leat moadde ruovttu, ai dárbbaš karantenii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Virksomhetsledelsens mulighet for å gi fritak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmahatjođiheaddjis lea vejolašvuohta čuoldit karantenagáibádusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Virksomhetsledelsen kan gjøre unntak fra karanteneplikten for personer som er strengt nødvendige for å kunne opprettholde forsvarlig drift av funksjoner knyttet til liv og helse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmahatjođiheaddji sáhttá čuoldit karantenagáibádusas olbmuid geat leat hui dárbbašlaččat dasa ahte doalahit jođus funkšuvnnaid mat leat heakka ja dearvvašvuođa dáfus dárbbašlaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med funksjoner knyttet til liv og helse menes blant annet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>d earvvašvuođa- ja fuolahusbálvalusa váktadoaibma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>vakttjeneste innen helse- og omsorgstjenesten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sihkarvuođabargu (politiija-, buollin- ja gádjungearggusvuohta)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>øverste ledelse av kritiske samfunnsfunksjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>deaŧalaš servodatdoaimmaid alimus jođiheaddjit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Unntaket gjelder ikke i fritiden, kun når du er på jobb eller reiser til og fra jobb med annet enn offentlig transport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuoldin ii gusto astoáiggis, muhto dušše dalle go leat barggus dahje mátkkošteame eará ládje go almmolaš fievrruid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du skal så langt som mulig unngå nærkontakt med andre personer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galggat dan muddui go vejolaš váruhit ahte it boađe eará olbmuid lahka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om unntak fra karantene ved ankomst til Norge på helsedirektoratet.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga ráđđehusa ja Helsedirektoratet.no siidduin eambbo karantenas čuoldima birra go boahtá Norgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se også spørsmål og svar om reisekarantene på regjeringen.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga dás gažaldagaid ja vástádusaid ráđđehusas mátkekarantena birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpner for at enkelte EØS-borgere kan reise inn til Norge Reglene for EU/EØS-borgere som skal reise til Norge er endret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ráhkkanat vuolgit, de berret dárkkistit maid mátkedáhkádus gokčá, ja mat njuolggadusaid gustojit jus don buohccát mátkkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer blant annet at familiemedlemmer til EØS-borgere og EØS-borgere som er familiemedlemmer til norske borgere, kan reise til Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke riikka sáhttá ieš mearridit doaibmabijuid ja ráddjehusaid eastadan dihte dávdanjoammuma, ovdamearkka dihte mátkkoštanráddjehusaid, karantena-ortnegiid dahje doaibmabijuid mat sáhttet čuohcat mátkkošteddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For flere detaljer og siste oppdateringer, se informasjon hos Utlendingsdirektoratet (UDI).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋga riikka ja olu girdišiljut leat ásahan kontrolla ja gidden rájiid olgoriikkalaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det presiseres at alle som reiser inn i Norge må forholde seg til de til enhver tid gjeldende regler om karantene, for de fleste er dette 10 døgn etter ankomst til Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkkošteaddjit fertejit vástidit gažaldagaid iežaset dearvvašvuođa birra ja soitet gildojuvvot boahtimis riikii dahje biddjojuvvojit karantenii. Ovdal mátkki fertejit buohkat árvvoštallat čuovvovaš áššiid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Råd for personer i risikogrupper er samlet i en egen artikkel om risikogrupper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riska ahte dutnje njoammu dávda (báiki, man guhká leat doppe, oktavuohta earáiguin).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne artikkelen forklarer også hvem som har lett og hvem som har mer forhøyet risiko for smitte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riska deaividit mátkeráddjehusaid, gildosiid, karantena ja eará doaibmabijuid riikkas gosa manat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved lite smitte i samfunnet og for personer med lett forhøyet risiko kan man i utgangspunktet reise som andre, men må være ekstra oppmerksom på de generelle smitteverntiltakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riska ahte it beasa bargui vuosttaš logi beaivvi maŋŋel go ollet ruoktot (guoská erenoamážit dearvvašvuođabargiide, muhto maiddái eará bargosajiin sáhttet leat dakkár njuolggadusat).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For personer med klart forhøyet risiko samtidig som det er lite smitte i samfunnet, slik det er per i dag, vil den enkelte måtte gjøre en individuell vurdering rundt om du bør reise eller ikke og hvem du kan reise med. Forhold som bør vurderes:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátkkošteaddjit geat gullet riskajoavkkuide berrejit influeansaáigodagas váldit dábálaš influeansa¬boahku 14 beaivvi sisa ovdal go vulget. Lea maid deaŧalaš dovdat daid oppalaš mátkerávvagiid eará njoammudávddaid vuostá boahkuheami hárrái ja muđui eastadandoaimmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reisens varighet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eastadandoaimmat mátkkis (jus fertet mátkkoštit)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor tett man vil være på andre i reisefølget som man normalt ikke er nærkontakt med, hvor mange man vil reise med og om det også på reisen er mulig å ha separate soverom og toalett</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárkilis giehtabassan sáibbuin ja čáziin lea deaŧalaš njoammuneastadeapmi, sihke mátkkis ja ráddjen dihte njoammudávdda čuovuheami. Alkoholavuđot giehtadesinfiseren sáhttá leat dohkálaš jus ii leat vejolaš gieđaid bassat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om det er lett å returnere hjem hvis noen i reisefølget blir syke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Garvve buohcci olbmuid, erenoamážit sin geain leat vuoiŋŋahat-dávdamearkkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilgang på helsehjelp under reisen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ale gosa earáid vuostá, basa gieđaid dávjá ja dárkilit, ale ge mátkkoš jus leat buohcci.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I mange situasjoner vil også personer i risikogruppene kunne planlegge for en reise med barn, barnebarn eller andre nære man vanligvis ikke er sammen med, på en måte hvor man kan redusere risikoen for å bli smittet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Studeanttat ja earát geat orrot guhká guovlluin gos guhká lea leamaš njoammu-dávda, berrejit čuovvut Norgga olgoriikkadepartemeantta, báikkálaš dearvvaš-vuođaeiseválddiid ja oahpahusásahusa/bargoaddi rávvagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis smitten i samfunnet øker, bør også de med lett forhøyet risiko måtte vurdere om de skal dra på ferie- og fritidsreiser, mens personer med høy risiko for alvorlig forløp vil frarådes reiser i en slik situasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manne leat riikii beassamii nu garra ráddjehusat, maiddái girdi ja fatnasa mielde? Leat ásahuvvon ráddjehusat unnidan dihte njoammunriskka, ja nu maiddái ráddjehusat riikii boahtima hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved offentlig transport samles ofte mange mennesker på samme sted og det vil kunne være vanskelig å holde tilstrekkelig avstand.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot sáddejuvvojit ruovttoluotta dahje gártet karantenii. Dat guoská girdi-, cruisefanas- ja eará fanasmátkkošteddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil kunne bidra til smittespredning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sisabeassangildosis leat čuldojuvvon:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor anbefalt å begrense bruk av offentlig transport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii geain lea ássanlohpi Norggas ja leat máhccame deike.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved bruk av offentlig kommunikasjon kan smitte skje før (venteområde, holdeplass, ombordstigning), under eller etter (avstigning, bagasjeutlevering) reisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sesoŋŋabargit EEO-riikkain geat bohtet bargat eanandoalus, šaddoviesuin, vuovdedoalus ja biebmoindustriijas. Sesoŋŋabargiin galgá leat duođaštus dasa ahte galget bargat Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kollektivtransport</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soames EU/EEO-ássit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anbefalinger for kollektivreisen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča badjelis dahje UDI dieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke reis hvis du er syk. Hold minst en meter avstand til andre medpassasjerer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eiseválddit árvvoštallet geassemánu vuosttaža rájes rahpat rájiid bargomárkkiide buot davviriikkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vurder om du kan utsette reisen dersom det er trengsel. Maksimalt halvparten av passasjersetene bør brukes, det vil si at passasjerene bør sitte på maksimalt annethvert sete.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dat šaddá nu, de otná karantenagáibádusa, man mielde galgá leat mátkekarantenas logi jándora, sadjái boahtit njuolggadus ahte galggat dárkilit geahččat oaččut go dávdamearkkaid (iešmonitoreren) ja testehit iežat jus dávdamearkkat ovdánit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan sitte ved siden av de du bor sammen med. Unngå å hoste og nyse i retning av medpassasjerer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid dagan jus seaivvun Norgga girdišilljui ja galggan girdit viidáseappot eará báikái Norggas?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørg for å ivareta god håndhygiene både før, under og etter reisen. Unngå å berøre flater når det ikke er nødvendig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvaš olbmot geain eai leat dávdamearkkat sáhttet girdit loahpageahčái mátkki (loahppadestinašuvdnii) ja orrut karantenaáiggi iežaset ruovttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vis hensyn til medpassasjerer og andre reisende, og spesielt eldre personer. Du bør sitte i baksetet dersom du tar taxi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot geain leat dávdamearkkat, galget fievrreduvvot ruovttubáikái suohkan-doaktára čujuhusaid mielde, ovdamearkka dihte priváhta biillain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personer som er i karantene eller i isolering skal ikke reise med offentlig kommunikasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heahtečoavddus sáhttá leat ahte olmmoš dollojuvvo karantenas dan suohkanis gos girdišillju lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reisende som tilhører samme husstand kan sitte ved siden av hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Naba olbmot geat leat jođus olgoriikkas?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personer med akutt luftveisinfeksjon skal holde seg hjemme, selv ved milde symptomer. Personer som er i karantene eller i hjemmeisolering skal ikke oppholde seg på flyplassen eller reise med fly.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olgoriikkadepartemeanta ávžžuha buot Norgga ássiid geat leat mátkkis olgoriikkain, árvvoštallat vuolgit ruoktot jođáneamos lági mielde, sihkkaris ja muossidis vuogi mielde, ovttasráđiid iežaset mátke- dahje girdifitnodagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder både passasjerer og ansatte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>​ Mátkerávvagat riskavuloš olbmuide ja sin oapmahaččaide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les veileder for smittevernpraksis for luftfarten ved utbrudd av covid-19 her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávvagat riskavuloš olbmuide leat čohkkejuvvon sierra artihkkalii riskajoavkkuid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreløpig er svømmehaller og badeland stengt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán artihkkalis čilgejuvvo maiddái geas lea unnibuš ja geas lea alit riska garrasit buohccát njoammudávdda geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en intensjon om å åpne badeland og svømmehaller for publikum generelt fra 15. juni forutsatt at helsemyndighetene, i samarbeid med bransjen, har kommet fram til forsvarlige smitteverntiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go servodagas lea unnán njoammudávda leavvan, de sáhttet olbmot geain lea veahá alibuš riska go dearvvaš olbmuin, dábálaččat mátkkoštit nu go earát, muhto fertejit erenoamáš dárkilit čuovvut njoammuneastadan-njuolggadusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved bading i fersk- eller saltvann er det ingen risiko for å bli smittet med covid-19 fra badevannet. Det er derimot viktig å huske på de generelle hygienerådene og avstandsoppfordringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot geain lea čielgasit alit riska, seammás go servodagas lea unnán njoammun leavvan, nu go dilli lea dál, fertejit juohkehaš sierra árvvoštallat gánnáha go vuolgit vai ii, ja geainna mátkkošta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forsøk å finne strender og badeplasser hvor det ikke er for mange andre. Ved utendørs aktiviteter som telttur, fottur, sykling, ridning og annet gjelder de generelle rådene for smittevern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man lahkalaga gártá eará olbmuiguin geaiguin ii leat dábálaččat lahkalaga, man oallugat mátkkoštit ovttas ja sáhttá go mátkkis oađđit sierra lanjas ja atnit sierra hivssega</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre må man etterleve normal skikk og bruk i utmark;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea go vejolaš máhccat ruoktot jus muhtin mátkeguoibmi šaddá buohcci</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>om mulig unngå å gjøre sitt fornødne i naturen, ikke forsøple og vise aktsomhet ved bruk av ild. Camping, gårdsferie og andre typer opplevelsesferie kan gjennomføres så lenge man følger generelle smitteverntiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu oktavuođain sáhttet maiddái riskavuloš olbmot plánet mátkki mánáiguin, mánáidmánáiguin dahje eará lagas olbmuiguin geaiguin dábálaččat eai oro ovttas, dainna lágiin ahte sáhttá eastadit dávdda njoammumis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjon 7 Innhold Du har rett til sykmelding hvis en lege vurderer at du må holdes hjemme fordi du er smittet, antatt smittet av koronaviruset eller pålagt karantene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus njoammunvárra lassána servodagas, berrejit maiddái sii geain lea veahá alibuš riska, árvvoštallat gánnáha go vuolgit mátkái, ja sii geain lea alla riska ávžžuhuvvojit dakkár dilis bissut ruovttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Egenmelding skal alltid vurderes før sykemelding.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča eambbo dan birra artihkkalis riskavuloš olbmuid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NAV kan godta sykmelding uten personlig undersøkelse når det gjelder smittsom sykdom av betydning for folkehelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmolaš sáhtuid mielde čoahkkanit dávjá olu olbmot ovtta sadjái ja de sáhttá leat váttis doallat doarvái gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer på NAV sine nettsider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ale guoskkat maide maid it dárbbaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
