<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">6_samiske_medier_for_barn.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6 Samiske medier for barn og ungdom</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6 Sámi mediat mánáide ja nuorai</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Torkel Rasmussen, førsteamanuensis ved Samisk høgskole</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Torkel Rasmussen, Vuosttasamanueansa Sámi allaskuvla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammendrag: De mest omfattende samiske medietilbudene for barn er NRKs samiskspråklige barneprogram på TV, YLE – finsk rikskringkastings barneprogram på radio, den samiskspråklige avisa Ávvirs barnesider og tegneseriebladet Bamse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkáigeassu: Viidásamos sámi mediafálaldagat mánáide leat NRK sámegielat mánáidprográmmat TV:s, Suoma áibmosáddehaga YLE mánáidprográmmat rádios, sámegielat áviissa «Ávvira» mánáidsiiddut ja tevdnenráidu «Bamse».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De mest omfattende samiske medietilbudene til ungdom er YLE Sápmis radioprogram for ungdom, de to ungdomsbladene Nuorat og Nuoraidmagasiidna Š og NRK Sápmis nettside «NuFal».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidásamos sámi mediafálaldagat nuoraide leat YLE Sámi rádioprográmma Sohkaršohkka, guokte nuoraidbláđi «Nuorat» ja «Nuoraidmagasiidna Š» ja NRK Sámi neahttasiidu «NuFal».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen land har tilbud til samiske ungdommer på TV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii ovttage riikkas leat TV-fálaldat sámi nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Norge er det heller ikke noen tilbud til samiske ungdommer på radio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas ii leat rádiofálaldatge sámi nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NRK og Sveriges radios tilbud til samiske barn på radio er langt dårligere enn tilbudet i Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NRK Sámi ja Ruoŧa rádio fálaldat sámi mánáide lea olu heajut go fálaldat Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den andre siden er TV-tilbudet til samiske barn dårligere i Sverige og Finland enn i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppi ášši dáfus lea sámi TV-fálaldat mánáide heajut Suomas ja Ruoŧas go Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>TV- og radiotilbudet til samiske barn og ungdommer kunne vært bedre dersom mediehusene oftere hadde sendt samiske programmer produsert i nabolandene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>TV- ja rádiofálaldat sámi mánáide ja nuoraide livččii buoret jos mediadálut livčče sádden kránnjáriikkas buvttaduvvon sámi mánáid- ja nuoraidprográmmaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En stor del av de skriftlige tilbudene til samiske barn og unge er ikke i egne medier beregnet for aldersgruppen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorra oassi čálalaš fálaldagain sámi mánáide ja nuoraide eai leat mediain mat leat oaivvilduvvon daid ahkejoavkkuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derimot er de i medier beregnet for voksne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leat baicce mediain mat leat oaivvilduvvon ollesolbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Generelt sett henger en del av de samiske medieprodusentene etter i den teknologiske utviklingen og bruker i liten grad mulighetene digital publisering gir.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oppalaš dásis lea nu ahte muhtin sámi mediabuvttadeaddjit leat bázahallan teknologalaš ovdáneamis ja uhccán muddui geavahit digitála almmuhanvejolašvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen av de eksisterende medietilbudene til samiske barn og ungdommer har dårlig brukervennlighet, og er av den grunn vanskelig tilgjengelige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggaid dálá mediafálaldagain sámi mánáide ja nuoraide lea váttis geavahit, dan dihte go eai leat doarvái álkit olahanmuttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne artikkelen er preget av at det er lite tilgjengelig statistikk om samiske medier for barn og ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea uhccán statistihkka sámi mediaid birra mánáide ja nuoraide mat leat viežžan láhkai. Dat dilli lea váikkuhan dán artihkkala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder spesielt for mottakersiden, der det er vanskelig å si noe om bruken av mediene og hvilken betydning de har for mottakerne – altså samiske barn og ungdommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská erenoamážit vuostáiváldi beallái ja dan dihte lea váttis dadjat maidege daid mediaid geavaheami birra, ja makkár mearkkašupmi dain lea sámi mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6.1 Innledning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.1 Álggaheapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagens oppvoksende generasjon kalles gjerne mediegenerasjonen i faglitteraturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá mánáid ja nuoraid gohčodit áinnas mediabuolvan fágagirjjálašvuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette fordi medier er en så viktig del av barn og unges verden, og fordi de bruker forskjellige typer medier i langt, langt større grad enn generasjonene før dem gjorde i sin barndom og ungdom (Hagen og Vold 2009: 16).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lea sivvan ahte media lea nu dehálaš oassi dálá mánáid ja nuoraid máilmmis, ja sii geavahit iešguđetlágan mediašlájaid olu, olu eanebut go ovddit buolvvat dahke dalle go sii ledje mánát ja nuorat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en årsak til at fagfolk innen språksosiologien mener at tilgang til medier på et minoritetsspråk er nødvendig for å styrke språkets vitalitet og mulighetene til å overleve (UNESCO 2003: 10).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Hagen ja Vold 2009: 16.) Datge lea okta sivva manne fágaolbmot giellasosiologiijas oaivvildit minoritehtagielat mediaid leat dárbbašlažžan nannet giela ceavzinnávccaid ja vejolašvuođa seailut (UNESCO 2003: 10).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne artikkelen kartlegger og ser på bruken av samiske medier for barn og ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán artihkkala várás lean kárten sámi mediafálaldagaid mat leat mánáid ja nuoraid várás ja guorahallan daid mediaid geavaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den forbindelse er det gjort noen valg innenfor forskningsområdene i medievitenskapen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan oktavuođas leat moadde válljema dahkkojuvvon mediadiehtaga dutkansurggiid siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medieviterne har en lang tradisjon for å måle mediebruken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mediadutkiin lea guhkes árbevierru mihtidit mediageavaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De undersøker blant annet hvor ofte og hvor lenge folk bruker ulike medier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii guorahallet earret eará man dávjá ja man guhká olbmot geavahit iešguđetlágan mediaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette blir undersøkt i denne artikkelen i den grad det er mulig innenfor rammene av arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dilli guorahallojuvvo nu dárkilit go lea vejolaš dan dán artihkkalis barggu rámmaid siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En annen vanlig tilnærming til temaet barn, unge og medier er hvilken virkning mediene har på brukerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará dábálaš lahkonanvuohki fáddái “mediat, mánát ja nuorat” lea mediaid váikkuhus geavaheddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Tønnesen 2007: 14–15.) Noen interessante innfallsvinkler kunne være hvilken virkning samiske medier har på barn og unges språkkunnskaper, deres språkbruk og identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Tønnesen 2007: 14-15.) Muhtin miellagiddevaš vuolggasajit livčče sámi mediaid váikkuhus mánáid ja nuoraid giellamáhttui, sin giellageavaheapmái ja identitehttii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er ikke gjort i denne artikkelen fordi det ikke finnes tilgjengelig materiale å bruke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii dahkkojuvvo dán artihkkalis dannego ii gávdno materiála maid sáhttá geavahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette blir tatt opp både i kapittel 6.3 Metodisk problem og i avslutningskapitlet 6.7 Utfordringer og anbefalinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát gieđahallo kapihttalis 6.3 Metodalaš čuolmmat, ja loahppakapihttalis 6.7 Hástalusat ja ávžžuhusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Materialet til denne artikkelen er samlet inn i 2016 fra medienes hjemmesider på internett, ved intervju med samiske medieledere og dokumentanalyse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Materiála dán artihkkalii lea čohkkejuvvon 2016:s mediaid neahttasiidduin, jearahallamiin sámi mediajođiheddjiiguin ja dokumeantaanaliissain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når det gjelder blader og aviser, har jeg lest og analysert de trykte utgavene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prentejuvvon bláđit ja áviissat leat maid lohkkojuvvon ja analyserejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6.2 Hva er samiske medier for barn og ungdom?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.2 Mat leat sámi mediat mánáide ja nuoraide?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En naturlig tilnærming til spørsmålet om hva som er samiske medier for barn og ungdom, er å dele definisjonen opp i tre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea lunddolaš juohkit definišuvnna golmma oassái go lahkona gažaldahkii mat leat sámi mediat mánáide ja nuoraide?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan begrenser en aldersgruppene barn og ungdom, hva er samiske medier, og hva menes med medier i denne artikkelen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. Mo ráddje ahkejoavkkuid mánáid ja nuoraid, 2. mat leat sámi mediat ja 3. mii lea media dán artihkkalis?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er vanlig å sette aldersgrensa for barn ved 12 år og regne alle tenåringer som ungdommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dábálaš bidjat mánáid bajimus ahkerájá 12-jahkásažžan, ja atnit buot eará nuppelotjahkásaččaid nuorran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er gjort her, til tross for at grensa mellom ungdom og voksne er noe flytende, og en del av medieproduksjonen for ungdom også passer for unge voksne i tyveårene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dahkkojuvvo dás ovddosguvlui vaikko rádjá nuoraid ja ollesolbmuid gaskkas ii leat čielggas. Muhtin muddui lea maid čielggas ahte mediabuvttadeapmi mii lea oaivvilduvvon nuoraide, heive maid nuorra, 20-30 jahkásaš, ollesolbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En velfungerende definisjon av samiske medier finner jeg i professor Eli Skogerbøs grundig utredningsarbeid om samiske medier fra 2003, der hun undersøker innhold, bruk og rammevilkår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi media definišuvnna, mii doaibmá bures, gávnnan professor Eli Skogerbø vuđolaš guorahallamis Norgga beale sámi median 2003, mas son guorahallá sisdoalu, geavaheami ja rámmaeavttuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette arbeidet definerer hun samiske medier slik: Et medium oppfattes som samisk dersom det går fram av navn og/eller målgruppe at mediet er laget for og av samer. (Skogerbø 2003: 3) Samiske medier er etter dette alle medier som utkommer på samisk, og en del medier som selv definerer seg som samiske medier, selv om samisk ikke er mediets hovedspråket eller samisk brukes i det store og hele.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan barggus definere sámi mediaid ná: Media adnojuvvo Sámi median jos boahtá ovdan namas ja/dahje ulbmiljoavkkus ahte sápmelaččat leat buvttadan media dahje media lea ráhkaduvvon sápmelaččaide (Skogerbø 2003: 3) Sámi mediat leat dán mielde buot mediat mat almmuhuvvojit sámegillii ja muhtin mediat mat ieža definerejit iežaset sámi median vaikko sámegiella ii leat media váldogiella dahje sámegiella ii geavahuvvo álggage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ifølge Skogerbø (2003: 77–81) er det stor grad av uenighet i den samiske befolkningen rundt hvilket språk samiske medier bør bruke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skogerbø (2003: 77-81) duođašta ahte sámi álbmogis lea viiddis sierramielalašvuohta das guđemuš giela sámi mediat galggašedje geavahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette diskuterer jeg ikke i artikkelen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>In guorahala dán gažaldaga iežan artihkkalis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg velger å følge Skogerbøs definisjon av samiske medier, og har valgt ut de mediene jeg undersøker, uavhengig av språkbruken i medieproduktet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válljen čuovvut Skogerbø sámi media definišuvnna, ja lean válljen mediaid maid guorahalan almmá beroškeahttá mediabuktaga giellageavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det neste valget som er gjort, er å velge tradisjonelle massemedier til denne undersøkelsen, dvs. radio, TV og avis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean čuovvovaččat válljen guorahallat sajáiduvvon mediaid: rádio, TV ja áviissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg tar undersøkelsen også for seg tegneserier, blader og internett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid lassin guorahalan maid tevdnenráidduid, bláđiid ja interneahttaalmmuhemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Film, musikk, bøker og digitale applikasjoner (apper) er stort sett utelatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean guođđán gieđahalakeahttá filmmaid, musihka, girjjiid ja applikašuvnnaid (áppaid).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil igjen si at artikkelen behandler medieproduksjon som har periodiske utgivelser, selv om det kan gå lang tid mellom utgivelsene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte artihkkalis gieđahalan mediabuvttademiid main leat jeavddalaš almmuheamit vaikko almmuhemiid gaskkas sáhttá ádjánit guhká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et tredje valg er at materialet ikke er begrenset til Norge og samiske medietilbud i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goalmmát válljen lea ahte materiála ii leat ráddjejuvvon Norgii ja Norggas ráhkaduvvon mediafálaldagaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den teknologiske revolusjonen har gjort det mindre aktuelt å begrense en undersøkelse etter hvor medieprodusenten og konsumenten bor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teknologalaš nuppástusat leat dahkan uhcit áigeguovdilin ráddjet guorahallama dan mielde gokko mediabuvttadeaddji ja geavaheaddji lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det som produseres for radio og TV i ett land, er stort sett tilgjengelig for alle konsumenter via internett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mii buvttaduvvo rádio ja TV várás ovtta riikkas, lea olahanmuttus interneahtas maiddái nuppi riikkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aviser og blader har naturligvis alltid vært tilgjengelige for alle, uansett bosted.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áviissat ja bláđit leat dieđusge álo leamaš olahanmuttus buohkaide ássanbáikkis beroškeahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artikkelen har dermed et allsamisk perspektiv på produsentsida der alle samiske medier for barn og unge blir undersøkt uavhengig av utgivelsesland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artihkkalis lea dáinna lágiin miehta Sámi perspektiiva buvttadanbealis mas guorahalan buot sámi mediaid main lea sisdoallu mánáide ja nuoraide, almmuhanriikkas beroškeahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den grad det er mulig, blir det undersøkt hvor brukerne av mediene bor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vejolašvuođaid mielde guorahalan gos mediaid geavaheaddjit ásset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må sies at dette har vært en vanskelig oppgave fordi det er lite tilgjengelig statistikk på dette området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferte lasihit ahte lea leamaš váttis bargu dannego uhccán statistihkka lea viežžan láhkai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medieutviklinga har også gjort at det i dag er mindre aktuelt å definere mediebedriftene etter tradisjonelle medieslag: avis, radio og TV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mediaovdáneapmi lea maid dahkan ahte ii leat šat nu áigeguovdil defineret mediafitnodagaid sajáiduvvan mediašlájaid mielde dego áviisa, rádio ja TV.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kommer av at de fleste produserer innhold for flere medieplattformer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná lea dannego eanaš mediafitnodagat buvttadit eanet medialávddiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor mer fruktbart å bruke begrepet mediehus og se på dem som innholdsprodusenter som distribuerer innholdet sitt på forskjellige plattformer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea ávkkálaš geavahit doahpaga mediadálu ja atnit sin baicce sisdoallobuvttadeaddjin mat juhket sisdoaluset máŋggalágan medialávddiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil bli gjort i denne artikkelen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dahkkojuvvo dán artihkkalis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6.3 Metodisk problem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.3 Metodalaš čuolmmat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vist seg å være svært utfordrende å samle inn statistisk materiale om samiske medier for barn og ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea leamaš hástaleaddji bargu čohkket statistihkalaš materiála sámi mediaid birra mat leat oaivvilduvvon mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen av de samiske mediene som blir behandlet i denne artikkelen, bortsett fra den samiskspråklige dagsavisa Ávvir, har gjennomført brukerundersøkelser de siste årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii oktage sámi media, mii lea guorahallojuvvon dán artihkkala várás, earret Ávvir, leat čađahan geavahanguorahallama maŋimuš jagiid. Muđui lea ođđaseamos geavahanguorahallan NRK Sámi guorahallan 2009:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For øvrig er den nyeste brukerundersøkelsen fra NRK Sápmi i 2009. Da hadde NRK Sápmi i en periode fått bruke det norske Sametingets valgmanntall til å skaffe informanter til undersøkelsene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle lei NRK Sápmi muhtin áigge beassan geavahit Norgga Sámedikki jienastuslogu háhkat informánttaid guorahallamiidda. 2009 maŋŋá ii leat ožžon lobi Sámedikkis geavahit jienastuslogu, iige leat čađahan geavahanguorahallamiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter 2009 har de ikke fått tillatelse fra Sametinget til å bruke valgmanntallet, og brukerundersøkelser har ikke blitt gjennomført (M. Solbakk 2016). Det finnes heller ikke lyttertall for samiske barne- og ungdomsprogram på radio, eller undersøkelser av i hvilken grad samiske barn og unge bruker samiske barne- og ungdomsblader, barnesidene i avisene Ávvir og Nuorttanaste eller de samiskspråklige sidene i avisene Snåsningen og Lokalavisa NordSalten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(M. Solbakk 2016.) Eaige gávdno guldaleaddjilogut sámi mánáid- ja nuoraidprográmmain rádios, dahje guorahallamat mat čájehit man olu sámi mánát ja nuorat geavahit sámi mánáid- ja nuoraidbláđiid, mánáidsiidduid Ávviris ja Nuorttanasttes dahje sámegielat siidduid áviissain Snåsningen ja Lokalavisa NordSalten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor ikke mulig å si noe om hvor fornøyd målgruppene er med det tilbudet som faktisk finnes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne ii leat vejolaš dadjat maidege dan birra man duđavaččat ulbmiljoavkkut leat daiguin fálaldagaiguin mat gávdnojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes heller ikke noe tilgjengelig materiale, brukerundersøkelser eller forskningsrapporter om hvordan samiske medier påvirker samiske barn og ungdommers språk og identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iige gávdno eará materiála, geavahanguorahallamat dahje dutkanraporttat mat muitalit man láhkai sámi mediat váikkuhit sámi mánáid ja nuoraid giellamáhttui, giellageavaheapmái dahje identitehttii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>TNS-Gallup er den fremste leverandøren av statistisk materiale for mediebruk i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>TNS-Gallup buvttada eanemus statistihkalaš materiála mediageavaheami birra Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har ingen informasjon om bruk av samiske medier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis ii leat mangelágan diehtu sámi mediaid geavaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske medier er ikke med i undersøkelser som deres halvårige rapporter over mediebruk i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mediat eai leat fárus TNS-Gallup jahkebeallásaš raporttain norgalaččaid mediageavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I disse rapportene finner man dekningsgrad for norske radio- og TV-stasjoner, internettsider og aviser, men ikke for de samiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain raporttain gávdná geavaheddjiid dieđuid Norgga rádio- ja TV-stašuvnnain, neahttasiidduin ja áviissain, muhto ii sámi mediaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heller ikke TNS-Gallups rapporter «De offisielle lesertallene for blader og magasiner» inneholder informasjon om samiske blader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iige TNS-Gallup raporttain «De offisielle lesertallene for blader og magasiner» leat diehtu sámi bláđiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme gjelder for en større undersøkelse, «Avislesing 2015: Tilbakegang for papiravisene fortsetter».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammá guoská stuorat guorahallamii «Avislesing 2015: Tilbakegang for papiravisene fortsetter».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den inneholder ingen informasjon om samiske medier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii dasge leat diehtu sámi áviissain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(TNS-Gallup 2016-1;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(TNS-Gallup 2016-1;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2016-2;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2016-2;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2016-3.) En svært interessant kilde kunne vært «Mediebarn 2016».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2016-3.) Miellagiddevaš gáldu livččii maid «Mediebarn 2016».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en grundig undersøkelse om mediebruken til norske barn i 3– 11-årsalderen som TNS-Gallup gjennomførte i 2016. Men heller ikke den inneholder noe om samiske barn eller samiske medier (TNS Gallup 2016-4;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(TNS Gallup 2016-4;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Strømmen 2016). Jeg har heller ikke funnet lignende undersøkelser om samiske barn og ungdommer fra Sverige eller Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Strømmen 2016) Inge leat gávdnan seammalágan guorahallamiid sámi mánáid ja nuoraid mediageavaheamis Ruoŧas dahje Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under arbeidet har det kommet fram at det kan finnes en del brukerdata om internettsider for samiske barn og ungdommer på sentralt hold i NRK, YLE, SVT og Sveriges Radio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán guorahallanbarggus lea boahtán ovdan ahte dieđut sámi mánáid ja nuoraid interneahttasiidduid geavaheami birra gávdnojit NRK, YLE, SVT ja Ruoŧa Radio guovddáš doaimmahagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det har ikke vært mulig å få tilgang til den informasjonen til dette arbeidet, fordi det vil være et tidkrevende arbeid der samarbeidspartnerne må være mediebedriftenes analyseavdelinger i Helsinki, Stockholm og Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat dattetge leamaš vejolaš fidnet dieđuid dán bargui dannego livččii áddjás bargu mas ferte ovttasbargat mediafitnodagaid analiisaossodagaiguin Helssegis, Stockholmas ja Oslos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med et grundigere forskningsarbeid kan det være mulig å få tilgang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuđolet dutkanbarggu oktavuođas livččii vejolaš fidnet dákkár dieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begge deler er interessante funn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat miellagiddevaš gávdnosat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse metodiske problemene er ikke løst i arbeidet med denne artikkelen, men et forslag til løsning blir presentert i avslutningskapitlet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>In leat čoavdán namahuvvon metodalaš čuolmmaid barggadettiin dáinna artihkkaliin, muhto evttohan čovdosa loahppakapihttalis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6.4 Hvilke medietilbud finnes?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.4 Makkár mediafálaldagat gávdnojit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette underkapitlet inneholder en oversikt over de samiske medietilbudene som har eksistert og fortsatt finnes for samiske barn og ungdommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vuollekapihttalis lea oppalaš geahčastat sámi mediafálaldagaide mat leat leamaš ja ain leat sámi mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil bli lagt vekt på hva dagens situasjon er, samtidig som det gis et kort tilbakeblikk over tidligere medietilbud og historien til de medietilbudene som finnes i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Otnábeaivvi dilli deattuhuvvo seammás go geahčasta maŋos guvlui ovddeš mediafálaldagaide ja dálá mediaid historjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til en viss grad blir temaer som eierskap, økonomi, utbredelse, innhold og språkbruk behandlet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin muddui guorahallá fáttáid dego eaiggátvuođa, ruđalaš dili, juohkima, sisdoala ja giellageavaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kapitlet er inndelt i radio og TV, samiske barne- og ungdomsblader, samiske aviser og blader, lokale og regionale aviser og internetttilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kapihtal lea juhkkojuvvon čuovvovaš láhkai: rádio ja áviisa, sámi mánáid- ja nuoraidbláđit, sámi áviissat ja bláđit, báikkálaš ja regionála áviissat ja interneahttafálaldagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6.4.1 Radio og TV</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.4.1 Rádio ja TV</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes tre store samiske mediehus med en betydelig produksjon for radio og TV: NRK Sápmi i Norge, YLE Sápmi i Finland og Sameradion/SVT Sápmi i Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdnojit golbma stuorra sámi mediadálu main lea mearkkašahtti rádio- ja TV-buvttadeapmi: NRK Sápmi Norggas, YLE Sápmi Suomas ja SR Sámi Rádion/SVT Sápmi Ruoŧas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forøvrig finnes Kolahalvøya Sameradio som bare produserer for internett i 2016 og GLR – Guovdageainnu lagašradio (Kautokeino nærradio) som bare unntaksvis sender programmer for barn og ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid lassin gávdno Guoládaga Sámi Radio mii buvttada dušše neahta várás 2016:s ja GLR - Guovdageainnu lagašrádio mii duollet dállet sádde prográmmaid mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle de tre store produserer både for radio, TV og internett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot golbma stuorra buvttadit sisdoalu sihke rádio, TV ja interneahta várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Radio- og TV-sendingene sendes både på tradisjonelt vis, i sanntid via internett, og programmene er tilgjengelige i ettertid fra mediehusenes hjemmesider og moderkanalenes arkivsystemer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádio- ja TVsáddagat sáddejuvvojit sihke árbevirolaš vuogi mielde, duohtaáiggis interneahtas ja prográmmat leat olahanmuttus sáddenáiggi maŋŋá mediadáluid neahttasiidduin ja eadnefitnodagaid vuorkkáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det meste av den samiske radio- og TV-produksjon er dermed tilgjengelig over hele verden bortsett fra noen programmer som mediehusene ikke har rettigheter til å sende utenfor sitt eget lands grenser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš oassi sámi rádio- ja TV-buvttadeamis lea dán láhkai olahanmuttus miehta máilmmi earret muhtin prográmmat maidda mediadáluin ii leat vuoigatvuohta sáddet iežas riikka olggobeallái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NRK Sápmi: TV, radio og internett NRK Sápmi er Norsk Rikskringkastings samiske divisjon, og den ledes av direktør Mona Solbakk i 2016. NRK Sápmis radiosendinger sendes i 2016 både på FM-båndet og det digitale DAB-systemet. FM-båndet fases ut i løpet av 2017, og DAB vil da bli enerådende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NRK Sápmi: TV, rádio ja interneahtta NRK Sápmi lea Norgga Riikkasáddehaga sámi divišuvdna man direktevra Mona Solbakk jođiha 2016. NRK Sámi rádiosáddagat sáddejuvvojit sihke FM-vuogádagas ja digitála DAB NRK Superis dárogiel teavsttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk barne-tv startet som et fast månedlig tilbud 7. februar 1991, og programmengden økte på 1990-tallet til et ukentlig tilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáid-tv álggahuvvui mánnosaš fálaldahkan guovvamánu 7. beaivvi 1991, ja prográmmamearri lassánii 1990-logus vahkkosaš fálaldahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2005 økte NRK Sámi Radio det samiske barnetilbudet på fjernsyn til to ukentlige sendinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2005 lasihii NRK Sámi Radio sámi mánáidfálaldaga TV:s guovtti sáddagii vahkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2009 økte barnetilbudet på fjernsyn til tre ukentlige sendinger, og i 2012 til fire ukentlige sendinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2009 mánáidfálaldat šattai golmma geardde vahkus ja 2012 njeallje prográmma vahkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(NRK Sápmi historie 2016.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(NRK Sápmi historie 2016.) vuogádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tabell 6.1 ovenfor viser at NRK Sápmis tilbud til barn på TV har vært relativ stabilt de siste årene med ca. 75 timer i året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tabealla 6.1 NRK Sámi rádio- ja TV-prográmmaid diibmomearri mánáide Tabealla 6.1 čájeha ahte NRK Sámi fálaldat mánáide TV:s lea leamaš viehka stáđis maŋimuš jagi – sullii 75 diimmu jagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2014 var det en topp på 87 timer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2014:s lei stuorámus fálaldat – oktiibuot 87 diimmu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tabellen viser også at NRK Sápmis tilbudet til barn og ungdom på radio har gått svært mye tilbake de siste fem årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tabealla čájeha maid ahte NRK Sámi fálaldat mánáide ja nuoraide lea geahppánan olu maŋimuš vihtta jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2011 sendte NRK 159 timer for barn og ungdom på DAB-nettet. I 2013 var det ingen programmer for barn og ungdom, og i 2015 sendte de 12 timer for barn og ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NRK Sápmi sáddii 159 diimmu mánáide ja nuoraide DAB-vuogádagas 2011. Guokte jagi maŋŋá, 2013:s, ii lean oktage prográmma mánáide ja nuoraide DAB-vuogádagas, ja 2015:s sáddii 12 diimmu mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig har tilbudet på FM-nettet gått tilbake fra 73,5 timer i 2011 til seks timer i 2015. I praksis er tilbudet i 2015 bare for barn, ettersom NRK Sápmi ikke har noe tilbud til ungdom på radio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás lea maid fálaldat FM-fierpmádagas geahppánan 73.5 diimmus 2011 gitta guđa diibmui 2015. Geavatlaččat lea fálaldat 2015:s dušše mánáide go NRK Sámis ii lean fálaldat nuoraide rádios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årsaken til at det ikke var sendinger for barn og ungdom på radio i 2013, er ikke kjent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat diehtu manne eai lean sáddagat mánáide ja nuoraide 2013:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tallene i tabellen overfor er bygd på opplysninger i NRKs årsrapporter i perioden 2011–15. Disse årsrapportene inneholder normalt ikke opplysninger om språkbruk i barneprogrammene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tabealla 6.1 logut bajábealde bohtet ovdan NRK jahkeraporttain áigodagas 2011-15. Dain jahkeraporttain ii leat dábálaččat diehtu sámi mánáidprográmmaid giellageavaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har selv observert at nordsamisk er hovedspråket i de fleste sendingene både på radio og TV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean ieš áican ahte davvisámegiella lea váldogiella eanaš sáddagiin sihke rádios ja TV:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årsrapporten for 2012 er således et unntak da den nevner at NRK i 2012 lagde barneprogrammer på lulesamisk og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jahkeraporta 2012 spiehkasta dan dáfus eará raporttain go namuha ahte NRK ráhkadii mánáidprográmmaid julev- ja máttasámegillii 2012:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble da produsert fem TV-programmer for barn på sørsamisk og fem programmer på lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle buvttadii vihtta TV-prográmma mánáide julevsámegillii ja vihtta prográmma máttasámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmene inneholdt både animasjoner og humorinnslag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmmain ledje sihke animašuvnnat ja leaikkastallanoasážat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(NRKs årsrapport 2012: 67.) Etter 2012 produserte NRK en sørsamisk dramaserie for barn, «Laara jïh Leisa», som ble sendt første gang i 2014. For øvrig har nordsamisk dominert i barne-tv-produksjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(NRKs årsrapport 2012: 67)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Figur 6.1 NRK Sápmis barne-tv er tilgjengelig på NRKs internettside etter sending.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govus 1 NRK Sámi TV-prográmmat mánáide leat geahččan láhkai NRK neahttasiiddus sáddenáiggi maŋŋá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skjermbilde fra nrk.no: Torkel Rasmussen 2016</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šearbmagovva nrk. no-siiddus: Torkel Rasmussen 2016</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årsrapporten for 2015 nevner spesielt NRK Jođi, en mobilapplikasjon som ble lansert i februar 2015. Den gir barn tilgang til samiske fortellinger både på norsk og samisk fra stedet der de befinner seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2015 jahkeraporttas namuhuvvo erenoamážit NRK Jođi, giehtatelefovdnaapplikašuvdna mii almmuhuvvui guovvamánus 2015:s. Dat addá mánáide vejolašvuođa guldalit sámi muitalusaid sáme- ja dárogillii dan guovllus gos mánát leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den første uka var det 4000 nedlastinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttas vahku applikašuvdna vižžojuvvui 4000 geardde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Applikasjonen benytter seg av mobilens stedstjeneste for å knytte historiene til geografisk opprinnelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Applikašuvdna geavaha telefovnna báikebálvalusa čatnat muitalusaid geográfalaš vuolggasadjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var ved utgangen av 2015 over 100 historier i NRK Jođi, og det er i tillegg produsert over 200 historier som skal publiseres i 2016. (Årsrapport 2015.) I tillegg kan det nevnes at NRK har gjennomført et større digitaliseringsprosjekt der eldre TV-programmer er gjort tilgjengelig på internett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2015 loahpas ledje čuođi muitalusa NRK Jođis, ja daid lassin leat buvttaduvvon 200 muitalusa mat almmuhuvvojit 2016:s. (NRK jahkeraporta 2015.) Lea maid namuhanveara ahte NRK lea čađahan stuorra digitaliserenprošeavtta mas lea bidjan boares TV-prográmmaid internehttii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder også tidligere sendte samiske barne- og ungdomsprogrammer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat guoská maiddái sámi mánáid- ja nuoraidprográmmaide mat leat ovdal sáddejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NRK Sápmis tilbud til ungdom NRK Sápmi hadde ikke noe fast TV- eller radiotilbud for ungdom i 2015. NRK Sápmi har sporadisk produsert ungdomsprogrammer for TV som «Kakaos TV-šovv» – med seks program i 1995–96, «Izü» – fem programmer i 2008, samt dramaserien «Sameland» i 2012. «Melkeveien» i seks episoder fra 2014/15 hadde også ungdommer og unge voksne som hovedmålgruppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NRK Sámi fálaldat nuoraide NRK Sámis ii lean mihkkege bistevaš TV- dahje rádiofálaldat nuoraide 2015. Mediadállu lea duollet dállet buvttadan nuoraidprográmmaid TV várás dego Kakaos TV-šovv – guhtta prográmma 1995-96, Izü – vihtta prográmma 2008, ja drámáráidu Sameland 2012. Melkeveien –nammasaš prográmma guđa oasis 2014/15, ledje maid nuorat ja nuorra ollesolbmot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våren 2016 har NRK Sápmi sendt programserien «Steinfjell &amp;amp; Steinfjell» på radio (NRKs digitale arkiv;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giđđat 2016 lea NRK Sápmi sádden prográmmaráiddu Steinfjell &amp;amp; Steinfjell rádios. (NRK:a digitála vuorká;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hætta 2016;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hætta 2016;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aftenposten 2013. Se også underkapittel SVT Sápmi og Sameradion – Sveriges radio).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aftenposten 2013. Geahča maid vuollekapihttala SVT Sápmi ja Ruoŧa Sámi Rádio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ifølge programredaktør Ole Rune Hætta (2016) ved NRK Sápmi vil de legge vekt på ungdom i tiden framover og økte produksjonen for denne målgruppen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>) NRK Sámi prográmmaredaktevra Ole Rune Hætta (2016) dieđu mielde NRK Sápmi áigu bidjat fuopmášumi nuoraide ovddosguvlui ja lasihit buvttadeami dán ulbmiljoavkku várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NRK Sápmi har allerede samlet innslag fra radio og TV som kan passe for ungdom på nettsiden «Nu fal».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NRK Sápmi lea juo čohkken reportášaid rádios ja TV:s mat heivejit nuoraide neahttasiidui “Nu fal”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En gjennomgang av hundre saker lagt ut i 2016 viste at det var en lik fordeling mellom saker på samisk og saker på norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean guorahallan čuođi ášši mat leat biddjon dan siidui 2016:s. Ledje seammá veardde áššit dárogillii go sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av sakene på samisk var 45 skrevet på nordsamisk og fem på lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat áššiin 45 ledje čállon davvisámegillii ja vihtta julevsámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen saker var skrevet på sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii oktage lean čállon máttasámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>YLE TV og radio YLE Sápmi er finsk rikskringkastings samiske avdeling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>YLE TV ja rádio YLE Sápmi lea suoma riikasáddehaga sámi ossodat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjef og ansvarlig redaktør for YLEs samiskspråklige innhold er Pirita Näkkäläjärvi i 2016. Hun har blitt intervjuet for denne delen av artikkelen (Näkkäläjärvi 2016).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hoavda ja ovddasvástideaddji oaivedoaimmaheaddji YLE sámegielat sisdoaluin lea 2016 Pirita Näkkäläjärvi. Son lea jearahallojuvvon dán artihkkala várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tabell 6.2 ovenfor viser at YLE Sápmis radio- og TV-tilbudet til barn har vært stabilt de siste fem årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tabealla 6.2 čájeha ahte YLE Sámi rádio- ja TV-fálaldat mánáide lea leamaš stáđis maŋimuš vihtta jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter at de begynte å produsere et radioprogram for ungdom i mars 2013, har også tilbudet til ungdom vært stabilt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan maŋŋá go álggii buvttadit rádioprográmma nuoraide 2013 njukčamánus, lea maiddái fálaldat nuoraide leamaš stáđis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse programmene sendes ikke i Norge og Sverige, men er tilgjengelige via YLEs nett-tilbud kalt YLE Arena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát prográmmat eai sáddejuvvo Norggas ja Suomas, muhto leat olahanmuttus YLE neahttafálaldagas YLE Arena.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Normalt ligger programmer på YLE Arena i 30 dager etter sendetidspunktet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaččat leat prográmmat YLE Arenas 30 beaivvi sáddenáiggi maŋŋá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barneradio går under navnet «Binna Bánna» og sendes hver tirsdag 45 uker i året med reprise fredag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidrádioprográmma namma lea Binna Bánna ja sáddejuvvo juohke maŋŋebárgga 45 vahku jagis ja ođđasit bearjadaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette programmet er 30 minutter langt med nordsamisk som hovedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma bistá 30 minuhta ja davvisámegiella lea váldogiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det inneholder ofte noen innslag på enare- og skoltesamisk, uten at det har vært mulig å kvantifisere dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin prográmmaoasážat leat maid anáraš- ja nuortalašgillii, muhto ii leat vejolaš dadjat man stuorra oasi dat dahket prográmmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>YLEs samiske TV-program for barn kalles «Unna Junná».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>YLE sámi TV-prográmma mánáide gohčoduvvo Unna Junnán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne programserien har vanligvis nordsamisk som hovedspråk, men har også blitt ledet på skolte- og enaresamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán prográmmaráiddu váldogiella lea eanaš áiggi davvisámegiella, muhto prográmma lea maid jođihuvvon anáraš- ja nuortalašgillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmene på nordsamisk inneholder vanligvis noen innslag på enare- og/eller skoltesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegielat prográmmain leat muhtimin oasážat anáraš- ja/dahje nuortalašgillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmene er 15 minutter lange, og YLE sendte 30 programmer i 2015. Programmene sendes på YLE2 med finsk tekst og på YLEs svenskspråklige kanal FST med finsk og svensk tekst tilgjengelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmmat bistet 15 minuhta, ja YLE sádde 30 prográmma jagis. Prográmmat sáddejuvvojit sihke YLE2:žis suomagielat teavsttain, ja YLE ruoŧagielat kanálas FST:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>YLE har siden mars 2013 sendt ungdomsprogrammet «Sohkaršohkka» en gang i uka – i alt 45 program i året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>YLE Sápmi lea 2013 rájes buvttadan nuoraidprográmma Sohkaršohkka oktii vahkus – oktiibuot 45 prográmma jagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et 2,5 timer langt talkshow der den ene programlederen snakker nordsamisk og den andre enaresamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea 2,5 diibmosaš talkshow mas nubbi prográmmajođiheaddji hállá davvisámegiela ja nubbi anárašgiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Sohkaršohkka» streames og ligger tilgjengelig på internett etter sending.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sohkaršohkka streamejuvvo ja lea olahanmuttus YLE Arenas sáddaga maŋŋá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Näkkäläjärvi 2016.) Figur 6.2 Programserien Binna Bánna er det mest omfattende medietilbudet til samiske barn på radio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govus 3 Prográmmaráidu Binna Bánna lea viidáseamos rádiofálaldat sámi mánáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmet sendes bare i Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma sáddejuvvo dušše Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skjermbilde fra YLE Arena: Torkel Rasmussen 2016</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šearbmagovva YLE Arenas: Torkel Rasmussen 2016</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ifølge YLE Sápmis leder Pirita Näkkäläjärvi er mange av nettnyhetene skrevet for ungdom, og de har tilbud for ungdom på sosiale medier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Näkkäläjärvi 2016.) YLE Sámi hoavdda Pirita Näkkäläjärvi mielde leat ollu neahttaođđasat čállojuvvon nuoraide, ja sis leat fálaldagat nuoraide sosiála mediain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De bruker både Facebook, Twitter, Instagram, Vimeo og Snapchat til å formidle innholdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii atnet sihke Facebook, Twitter, Instagram, Vimeo ja Snapchat gaskkustit sisdoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun mener at de for tiden når unge samer svært godt med Instagram, gjerne aldersgruppa 15–20 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su oainnu mielde sii olahit dán áiggi nuorra sápmelaččaid bures Instagrámmain, áinnas ahkejoavkku 15-20 jahkásaččaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sommeren 2016 hadde de et pilotprosjekt for sosiale medier der de utviklet sitt Snapchat-tilbud og produserte videoer for sosiale medier i nye format.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassit 2016 sis lei geahččaladdanprošeakta mas ovddidedje iežaset Snapchat-fálaldaga ja buvttadedje video sosiála mediaide ođđa formáhtain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>YLE Sápmi har i gjennomsnitt 20 000 brukere på sine internettsider i uka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>YLE Sámis leat gaskamearálaččat 20 000 geavaheaddji iežaset neahttasiidduin vahkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har ikke vært mulig å dele dette opp i aldersgrupper, og jeg kan ikke si noe om hvor stor del av brukerne som er barn og ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat leamaš vejolaš juohkit daid ahkejoavkkuide, ja danin ii sáhte dadjat man stuorra oassi geavaheddjiin leat mánát ja nuorat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SVT Sápmi og Sameradion – Sveriges radio Sameradion og SVT Sápmi er de samiske radio- og fjernsynstilbyderne i Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SVT Sápmi ja Ruoŧa Sámi Rádio Ruoŧa Sámi Rádio ja SVT Sápmi leat sámi rádio- ja TV-fálaldagaid buvttadeaddjit Ruoŧas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sameradioen ligger under Sveriges radio, og SVT Sápmi er en enhet i Sveriges Television.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi rádio lea Ruoŧa rádio ossodat ja SVT-Sápmi lea Ruoŧa Televišuvnna ovttadat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse samiske enhetene har vært samlokalisert siden 2009, og de har en felles ledelse med Ole Isak Mienna som kanalsjef i 2016. Tabell 6.3 under viser at antall timer samiske TV-programmer i Sverige ligger mellom 25 og 30 pr. år i perioden 2011–15. Antall timer på radio for barn og ungdom er også stabilt i underkant av 70 timer i året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sámi ovttadagat leat leamaš seammá dálus 2009 rájes, ja dain lea oktasaš jođihangoddi mas Ole Isak Mienna lea kanálahoavda 2016. Tabealla 6.3 vuolábealde čájeha ahte sámi mánáidprográmmaid mearri TV:s lea leamaš 25-30 diimmu jagis áigodagas 2011-15. Diibmomearri rádios mánáide ja nuoraide lea maid stáđis veahá vuolábealde 70 diimmu jagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fram til 2013 skilte ikke Sveriges radio mellom programmer for barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2013 rádjái ii earuhan Ruoŧa rádio mánáid- ja nuoraidprográmmaid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse tallene er av den grunn slått sammen i tabellen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihte leat logut biddjon oktii tabeallas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tall for radioprogrammer for barn og ungdom i 2011 tas ikke med i tabellen fordi det oppgitte tallet 3504 timer i året helt opplagt er feil (Sveriges Radios public service-redovisning 2011: 113).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid- ja nuoraidprográmmaid diibmomearri jagis 2011, ii leat váldon fárrui tabellii dannego almmuhuvvon lohku 3 504 diimmu jagis lea čielgasit boastut (Ruoŧa Rádio public servicedieđáhus 2011: 113).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sameradioen sender et barneprogram på 5–10 minutter i radioen en gang i uka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa Sámi Rádio sádde ovtta 5-10-minuhttasaš mánáidprográmma oktii vahkus rádios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette programmet er tilgjengelig også etter sendetid på SVT Sápmi og Sameradions felles nettside.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát prográmma lea olahanmuttus sáddenáiggi maŋŋá SVT Sápmi ja Sámi Radio oktasaš neahttasiiddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der ligger også Noaidegiisa – eventyrprogram for barn på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe gávdná maid Noaidegiissá – máinnasprográmma mánáide sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SVT Sápmi produserer samiske barneprogram for TV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SVT Sápmi buvttadages sámi mánáidprográmmaid TV várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse har 10–15 minutters varighet og sendes en gang i uka på SVTs «Barnkanalen» med en reprise.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmmat bistet 10-15 minuhta ja sáddejuvvojit oktii vahkus SVT Barnkanalen nammasaš mánáidkanálas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmene sendes også direkte på nett-TV og er tilgjengelige på internett etter sending.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SVT Sámi mánáidprográmmat sáddejuvvojit maiddái njuolga neahtta-TV:s ja leat olahanmuttus interneahtas sáddenáiggi maŋŋá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våren 2016 har Sameradion produsert et ungdomsprogram på sørsamisk for radio med navnet «Steinfjell &amp;amp; Steinfjell».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giđđat 2016 Sámi Radio buvttadii máttasámegielat nuoraidprográmma namas Steinfjell &amp;amp; Steinfjell Ráiddus ledje logi 25-minuhttasaš prográmma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne programserien fortsetter høsten 2016. Det har for øvrig ikke vært mulig å finne noen tall for bruk av nord-, sør- og lulesamisk i SVT Sápmis og Sameradions barne- og ungdomsprogrammer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmmaráidu joatkašuvvá čakčat 2016. Muđui ii leat leamaš vejolaš gávdnat loguid mat muitalit man olu geavahit davvi-, julev- ja máttasámegiela SVT Sámi ja Sámi Rádio mánáid- ja nuoraidprográmmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordsamisk blir mest bruk, og det er iblant noen innslag på lule- og sørsamisk, men fordeling mellom språkene er ikke registrert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiella geavahuvvo eanemustá, ja muhtimin leat prográmmaoasážat julev- ja máttasámegillii, muhto juohkáseapmi gielaid gaskkas ii leat registrerejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanalsjef Ole Isak Mienna sier i et intervju at de har som mål å nå fram til yngre samer i sine vanlige sendinger på radio, og han peker på målsetningen om at minst hver fjerde deltaker i radioprogrammene skal være under 30 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kanálahoavda Ole Isak Mienna muitala jearahallamis iežaset áigumuššan leat olahit nuorat sápmelaččaid dábálaš sáddagiin rádios, ja son čujuhii mihttomearrái ahte unnimustá juohke njealját oasseváldi rádioprográmmain galgá leat vuollel 30 jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg planlegger SVT – Sveriges Television – å opprette en egen samisk barneside på internett i løpet av 2016 (Mienna 2016).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea SVT – Ruoŧa Televišuvdna – ráhkkaneamen ásahit sierra sámi mánáidsiiddu internehttii 2016 mielde. (Mienna 2016.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lulesamisk ungdoms TV – Nuoraj-TV Nuoraj-TV var et TV-tilbud på lulesamisk for ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Julevsámi nuoraid TV - Nuoraj TV Nuoraj-TV lei TV-fálaldat nuoraide julevsámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Produsent var Julev Film AS ved Odd Levi Paulsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buvttadeaddji lei Odd Levi Paulsen fitnodagas Julev Film AS.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nuoraj-TV ble etablert i 2010. De innstilte drifta av økonomiske årsaker ved årsskiftet 2010/11 for så å starte opp igjen i 2012. Selskapet som produserer Nuoraj-TV, gikk konkurs i slutten av 2015. Produksjonsmiljøet jobbet våren 2016 med å starte opp igjen tilbudet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraj-TV álggahuvvui 2010, muhto bissehii doaimma ekonomalaš sivaid geažil jahkemolsumis 2010/11 ja de álggahii ođđasis 2012:s. Fitnodat mii buvttadii Nuoraj-TV reastaluvai 2015:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(NRK Sápmi 2011;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(NRK Sápmi 2011;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Proff Forvalt 2016;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Proff Forvalt 2016;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kintel 2016.) Nuoraj-TV bruker kun internett som publiseringsplattform.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kintel 2016) Nuoraj-TV geavaha dušše interneahta buvttadanlávdin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har ei hjemmeside med informasjon om tilbudet og legger ut filmer på YouTube.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis lea ruovttusiidu mas leat dieđut iežaset birra, ja sii bidjet filmmaid YouTubii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Filmene er tilgjengelige for brukerne også i ettertid. Våren 2016 ligger 231 filmer på Nuoraj-TVs YouTube kanal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das sis lea sierra kanála mas ledje 172 diŋgojeaddji ja 231 filmma giđđat 2016. Filmmaid sáhttá goas beare geahččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har sett på de siste 30 innslagene som er lagt ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean geahččan maŋimuš 30 filmma maid leat bidjan YouTubii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har en lengde mellom ett og syv minutter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid guhkodat lea ovtta ja čieža minuhta gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste er sett mellom 300 og 500 ganger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš filmmat leat gehččojuvvon gaskal 300 ja 500 geardde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mest sett er en musikkvideo på samisk, Ájnna bágoj, med 1780 treff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanemusat gehččon filbma lea musihkkavideo julevsámegillii Ájnna bágoj mas leat 1780 geahčči.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(YouTube 2016.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(YouTube 2016.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6.4.2 Samiske barne- og ungdomsblader</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.4.2 Sámi mánáid- ja nuoraidbláđit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk ungdomsmagasin – Nuoraidmagasiidna Š Forlaget Iđut gir ut det samiske ungdomsbladet Nuoraidmagasiidna Š. Niels Ovllá Oskal Dunfjell er redaktør i 2016. Bladet gis ut fem ganger i året og har nordsamisk som hovedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat nuoraidbláđđi - Nuoraidmagasiidna Š Girjelágádus Iđut almmuha sámi nuoraidbláđi Nuoraidmagasiidna Š. Niels Ovllá Oskal Dunfjell lea oaivedoaimmaheaddji 2016:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En vanlig utgivelse av Š har 36 A4-sider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaš almmuheamis leat 36 A-4:š siiddu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til nordsamisk har Nuoraidmagasiidna Š artikler og reportasjer på lule- og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiela lassin Nuoraidmagasiinnas Š leat artihkkalat ja reportášat maiddái julev- ja máttasámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utgivelsene i 2015–16 er gjennomgått, og de inneholdt ca. 20 prosent på lulesamisk og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean guorahallan buot almmuhemiid 2015-16 ja dain lei sullii 20 proseantta julev- ja máttasámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nuoraidmagasiidna Š blir sendt gratis til skoleungdommer i Norge som går i klassetrinn fra åttende og oppover, og som har samisk som fag på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Torkel Rasmussen 2016 Nuoraidmagasiidna Š sáddejuvvo nuvttá skuvlanuoraide Norggas gávccát luohká rájes geain lea sámegiella fágan skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2016 sendtes Nuoraidmagasiidna Š til 1 366 ungdommer på 87 skoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2016:s bláđđi sáddejuvvui 1 366 skuvlanurrii geat ledje 87 skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bladene sendes til skolene, som selv står for utleveringen til elevene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágádus sádde bláđi skuvllaide mat ieža juhket bláđi sámegiela ohppiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre interesserte kan abonnere på Nuoraidmagasiidna Š, og bladet har 170 betalende abonnenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará olbmot sáhttet diŋgot Nuoraidmagasiinna Š ja bláđis leat 170 diŋgojeaddji geat mákset bláđi ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bladet blir også solgt i en del butikker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bláđđi vuvdojuvvo maid muhtin gávppiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplagstallet har vært 2000 i hele perioden 1993–2016. Sametinget finansierer utgivelsen av bladet via budsjettposten Samiske medier (Persen 2016).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuhanlohku lea leamaš 2000 olles áigodagas 1993-2016. Norgga Sámediggi ruhtada bláđi bušeahttaboasttas Sámi mediat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Torkel Rasmussen 2016 Tegneseriebladet Bámse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Persen 2016.) Tevdnenráidobláđđi Bamse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Figur 6.5 Tegneserien Bamse har kommet ut på nordsamisk siden 2013. Bladet passer for barn i førskolealder og for de yngste skolebarna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govus 6 Tevdnenráidobláđđi Bamse lea almmuhuvvon davvisámegillii 2013 rájes. Bláđđi heive ovdaskuvlaahkásaš mánáide ja nuoramus skuvlaahkásaččaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: Torkel Rasmussen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Torkel Rasmussen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bamse er en tegneserie for barn og utgis av ABC-Company E-skuvla AS der Kirsi Paltto er</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bamse lea tevdnenráidobláđđi mánáide maid ABC Company E-skuvla AS almmuha. Kirsi Paltto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>daglig leder i 2016. Bladet er beregnet for barn i førskolealder og tidlig skolealder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lea beaivválaš jođiheaddji 2016:s. Bláđđi heive buoremusat ovdaskuvlaahkásaš mánáide ja nuoramus skuvlamánáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tegneserien har blitt utgitt fra mai 2013 med 18 nummer i året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tevdnenráiddus leat almmuhuvvon 18 nummira jagis miessemánu 2013 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For 2016 er planen 20 utgivelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2016:s lea áigumuš almmuhit 20 nummira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle utgivelsene er på nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot almmuheamit leat leamaš davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det norske Sametinget har støttet utgivelsene økonomisk med prosjektstøtte, og utgiveren håper at en fast støtteordning vil komme på plass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga Sámediggi doarju bláđi ruđalaččat prošeaktadoarjagiin. Almmuheaddji doaivu ahte bistevaš ruhtadanortnet ásahuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bladet har hatt et opplag på 500. Det meste blir sendt til abonnenter, og en mindre del blir solgt i løssalg (Paltto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bláđi almmuhanlohku lea leamaš 500. Eanaš oassi sáddejuvvo diŋgojeddjiide ja uhcit oassi vuvdojuvvo gávppiin luovusvuovdimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2016).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Paltto 2016.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inngåtte barneblader – Mánáidbláđđi og Leavedolgi Sámi Áigečála (Samisk tidsskrift) begynte på 1980-tallet å gi ut et barneblad under navnet Mánáidbláđđi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heaittihuvvon mánáidbláđit - Mánáidbláđđi ja Leavedolgi Sámi Áigečála álggii 1980-logus almmuhit Mánáidbláđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært vanskelig å få bekreftet når første nummer kom ut, og hva utgivelsesfrekvensen var.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea leamaš váttis oažžut čielgasa goas vuosttas nummir almmuhuvvui ja man dávjá bláđđi almmuhuvvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan med sikkerhet sies at bladet ble utgitt i perioden 1983 til 1993 med ett til tre nummer i året, men for årene 1984, 1986 og 1988 mangler jeg dokumentasjon på at det var noen utgivelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá sihkkarit dadjat ahte bláđđi almmuhuvvui áigodagas 1983-93 ja ahte almmuhii ovtta, guokte dahje golbma nummira jagis, muhto jagiin 1984, 1986 ja 1988 váilu duođaštus das ahte ledje almmuheamit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mye av innholdet var produsert av barn og sendt til redaksjonen av lærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát leat ieža ráhkadan stuorra oasi sisdoalus, ja dávjá boahtá ovdan ahte oahpaheaddjit leat sádden mánáid buktagiid doaimmahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I de numrene jeg har hatt tilgang til, var alt stoffet på nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain nummiriin maid lean oaidnán, lea visot sisdoallu davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Figur 6.6 Barnebladet Mánáidbláđđi kom ut på 1980-tallet og begynnelsen av 1990-tallet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govus 7: Mánáidbláđđi almmuhuvvui 1980-logus ja 1990-logu álggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Torkel Rasmussen 2016.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Torkel Rasmussen 2016.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da Mánáidbláđđi gikk inn, ble det fulgt opp av et nytt blad – Leavedolgi – med omtrent samme profil. Også det henvendte seg til barn i barneskolealder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go heittii almmuheames Mánáidbláđi, de ilmmai ođđa bláđđi – Leavedolgi – mas lei sullii seammalágan hápmi, sisdoallu ja ulbmiljoavku go heivii skuvlaahkásaš mánáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette bladet kom iallfall ut i perioden 1994–99 og 2004–05 med minst to nummer i året. I 2004 hadde bladet tre utgivelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bláđđi almmuhuvvui unnimustá guvttiin nummiriin jagis goitge áigodagain 1994-99 ja 2004-05. 2004:s ilbme golbma nummira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da dette bladet gikk inn i 2005, forsvant et skriftlig samiskspråklig tilbud til barn i skolealder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go bláđđi heaittihuvvui 2005, jávkkai čálalaš fálaldat skuvlaahkásaš mánáide sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bladet hadde normalt 32 sider i A4-format, og nordsamisk som hovedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bláđis ledje dábálaččat 32 siiddu A-4:š formáhtas, ja davvisámegiella lei váldogiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I de numrene som ble utgitt i 1997–99 og 2004–05, hadde halvparten av utgivelsene stoff også på enten sørsamisk og lulesamisk eller både på sør- og lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean guorahallan nummiriid mat almmuhuvvojedje 1997-99 ja 2004-05. Bealli dáin bláđiin lei maid sisdoallu julev- dahje máttasámegillii dahje sihke julev- ja máttasámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse bladene er tilgjengelige på noen kommunale bibliotek og brukes fortsatt i undervisningen på noen barneskoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bláđiid sáhttá ain luoikat muhtin gielddaid girjerádjosiin ja geavahuvvojit ain muhtin mánáidskuvllaid oahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Egne observasjoner;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Iežan áicamat;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barne- og familiedepartementet 2003: 33.) Vi kjenner ikke til opplagstall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barne- og familiedepartementet 2003: 33.) Mánáidbláđi ja Leavedolggi almmuhanloguin ii leat diehtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Donald Duck på samisk – Vulle Vuojaš Det ble utgitt 33 nummer av Donald Duck med det samiske navnet Vulle Vuojaš på nordsamisk i 1987–88. ForfatternesForlag/ČálliidLágádus har gitt ut de tidligere utkomne numrene i innbundet form (Barne- og familiedepartementet 2003: 34).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vulle Vuojaš sámegillii Vulle Vuojaš bláđis almmuhuvvojedje 33 nummira davvisámegillii 1987-88. Maŋŋá lea ČálliidLágádus almmuhan daid ovddeš nummiriid girjehámis (Barne- og familiedepartementet 2003: 34).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skjedde etter at Sametinget oppfordret forlaget til å gi ut de bladene de hadde på lager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dahkkojuvvui Sámedikki ávžžuhusa dihte go Sámediggi dáhtui lágádusa almmuhit bláđiid mat sis ain ledje vuorkkás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En årsak var at Sametinget anså språket i bladene som spesielt godt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávžžuhusa sivvan lei earret eará ahte Sámediggi anii bláđiid giela erenoamáš buorrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forlaget hadde da også satset mye på profesjonell oversettelse med forfatteren Elle Márjá Vars som oversetter og språkprofessor Pekka Sammallahti som språkkonsulent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheaddji leige geavahan olu návccaid alladásat jorgaleapmái, girječálli Elle Márjá Vars lea jorgalan bláđiid ja giellaprofessor Pekka Sammallahti lea leamaš giellakonsuleanta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De innbundne bladene er nå utsolgt fra forlaget, men forlaget vurderer en ny utgivelse med de bladene de fortsatt har på lager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vulle Vuojaš-girji lea dál vuvdojuvvon lohppii, muhto lágádusas árvvoštallat vel almmuhit daid bláđiid mat sis ain leat vuorkkás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(J.T. Solbakk 2016.) Vi kjenner ikke til opplagstallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(J.T. Solbakk 2016.) Vulle Vuojaža almmuhanloguin ii leat diehtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ungdomsbladet Nuorat Ungdomsbladet Nuorat, med undertitlene Sámi nuoraid áigečála, Sáme Nuorai Tidnik, Saemien Noeri Plaerie og Tidningen för unga samer, utgis av den ideelle foreningen Nuorat med Pia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidbláđđi Nuorat Eaktodáhtolaš searvi Nuorat almmuha nuoraidbláđi Nuorat, man vuollenamat leat Sámi nuoraid áigečála, Sáme Nuorai Tidnik, Saemien Noeri Plaerie ja Tidningen för unga samer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjögren som redaktør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pia Sjögren lea oaivedoaimmaheaddji 2016:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nuorat utkommer med fire nummer pr. år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorat almmuhuvvo njeallje geardde jagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bladet hadde et A4-format i 2015 med 40–44 sider pr. nummer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bláđis lei A-4:š formáhtta 2015 ja 40-44 siiddu nummiris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2016 kommer det ut i et noe mindre format, og sidetallet kommer til å være 44–56 sider pr. nummer (Sjögren 2016).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2016:s lea veaháš uhcit formáhtta. Siidolohku šaddá leat 44-56 siiddu dáinna uhcit formáhtain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hele innholdet i bladet er rettet mot samisk ungdom med svensk som hovedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olles sisdoallu lea heivehuvvon sámi nuoraide vaikko ruoŧagiella lea bláđi váldogiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bladet har likevel et betydelig innslag på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bláđis lea dattetge mearkkašahtti ollu sisdoallu sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anslagsvis var den samiske delen 25–50 prosent i utgivelsene i 2015–2016. Ett nummer ble utgitt kun på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvu mielde lea bláđi sámegielat oassi 25-50 proseantta 2015-16 almmuhemiin. Okta nummir almmuhuvvui dušše sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske delen besto av tilnærmet like deler på nord-, lule- og sydsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat oassi juohkása viehka dássedit davvi-, julev- ja máttasámegielaid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det meste av innholdet i Nuorat er fra Sverige og handler om svenske samer, men en god del av stoffet må sies å være av allsamisk karakter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš oassi Nuorat sisdoalus lea Ruoŧas ja Ruoŧa sápmelaččaid birra, muhto oassi sisdoalus bovttašii čielgasit beroštumi miehta Sámi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ifølge Sjögren (2016) er opplaget oftest 600, og det kan variere mellom 500 og 600. Alle medlemmene av organisasjonen Sáminuorra får bladet tilsendt, og i tillegg har de en del ikke-medlemmer som betalende abonnenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttáge molsašuddat 500 ja 600 gaskkas. Buot Sáminuora lahtut ožžot bláđi, ja dasa lassin mákset muhtin olbmot geat eai leat lahtut, bláđi diŋgojumi ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse to gruppene utgjør 400–500 personer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guokte joavkku dahket 4-500 olbmo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6.4.3 Samiske aviser og blader</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.4.3 Sámi áviissat ja bláđit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen av de samiske avisene og bladene for voksne har innhold som direkte henvender seg til barn og ungdom, eller en del av innholdet er av en slik karakter at det passer for barn og ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin sámi bláđiin ja áviissain, mat leat oaivvilduvvon ollesolbmuide, lea sisdoallu mii heive bures mánáide ja nuoraide. Dát sisdoallu lea juogo merkejuvvon mánáide ja/dahje nuoraide dahje áviissain ja bláđiin leat fáttát mat heivejit mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av den grunn har disse avisene og bladene blitt undersøkt for denne artikkelen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihte lean guorahallan dáid áviissaid ja bláđiid maid dán artihkkala várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ávvir Ávvir er ei dagsavis som utgis fem ganger i uka på nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva Ávviris nr 16-2016 s, 14-15. Govva: Torkel Rasmussen Sámegielat beaiveáviisa Ávvir Ávvir lea beaiveáviisa mii almmuhuvvo viđa geardde vahkus davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kari Lisbeth Hermansen er redaktør i 2016. Avisa publiserer en gang i uka to sider spesielt beregnet for barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kari Lisbeth Hermansen lea oaivedoaimmaheaddji 2016. Áviisa almmuha oktii vahkus guokte siiddu erenoamážit mánáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ávvir er resultatet av at avisene Min Áigi og Áššu slo seg sammen i 2007, og barnesidene er en del av arven fra Áššu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvir lea boađus das ahte áviissat Min Áigi ja Áššu ovttastahttojuvvojedje 2007, ja mánáidsiiddut leat Áššu árbi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skogerbø (2000:64) beskrev i 2000 disse barnesidene som «den hyppigste publikasjonen for samiske barn».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skogerbø (2000:64) govvedii daid mánáidsiidduid 2000:s: Jeavddaleamos čálalaš almmuheapmin sámi mánáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en beskrivelse som fortsatt stemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea govvideapmi mii ain doallá deaivása.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg dekker avisa mange begivenheter innen kultur- og samfunnsliv der barn og ungdom er med, og dette har sannsynligvis interesse for disse aldersgruppene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin gokčá áviisa olu dáhpáhusaid kultur- ja servodatsuorggis mas mánát ja nuorat leat fárus, ja dan dihte dáidá leat beroštahtti daid ahkejoavkkuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ávvir har et opplag på 1033 der 966 er papirutgivelser og 67 digitale (Norsk opplagskontroll 2015). Avisa har gjennomført fire leserundersøkelser de siste fem årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvira almmuhanlohku lea 1033 mas 966 leat bábiráviissat ja 67 digitála áviissat (Norsk opplagskontroll 2015.) Áviisa lea čađahan njeallje lohkkiidguorahallama maŋimuš vihtta jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse undersøkelsene sier lite om hvor mye barn og ungdom bruker avisa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid vuođul ii leat vejolaš dadjat man olu mánát ja nuorat geavahit áviissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ságat Ságat er ei samisk dagsavis som utgis fem ganger i uka på norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárogielat beaiveáviisa Ságat Ságat lea sámi beaiveáviisa mii almmuhuvvo viđa geardde vahkus dárogillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Geir Wulff var redaktør i 2016. Avisa har ikke spesielle sider for barn og ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geir Wulff lea oaivedoaimmaheaddji 2016. Áviissas eai leat sierra siiddut mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avisa legger likevel vekt på å dekke begivenheter, blant annet kulturelle begivenheter, der barn og ungdom er til stede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áviisa deattuha dattetge gokčat dáhpáhusaid, earret eará kultuvrralaš doaimmaid, main leat mánát ja nuorat fárus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På samme måte som for Ávvir må en kunne si at de har en god del reportasjestoff om samiske barn og ungdommer som kan være interessant for disse aldersgruppene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammá láhkai go Ávvira birra, sáhttá dadjat ahte áviissas leat olu reportášat sámi mánáid ja nuoraid birra mat dáidet leat beroštahttit daidda ahkejoavkkuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Wulff 2016.) Ságat har et opplag på 2833 der 2563 er papirutgaver og 270 digitale utgaver (Norsk opplagskontroll 2015).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Wulff 2016.) Ságat almmuhanlogut leat 2833 mas 2563 leat bábiráviissat ja 270 digitála áviissat (Norsk opplagskontroll 2015).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avisa har ikke gjennomført noen leserundersøkelser, og det er dermed ikke mulig å si noe om hvor mye barn og ungdom bruker avisa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áviisa ii leat čađahan lohkkiidguorahallama ja danin ii leat vejolaš dadjat man olu mánát ja nuorat geavahit áviissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den kristelige avisa Nuorttanaste Nuorttanaste er Samelands eldste avis som fortsatt gis ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kristtalaš áviisa Nuorttanaste Nuorttanaste lea Sámi boarráseamos áviisa mii ain almmuhuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den kommer i 2016 ut i sin 118. årgang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2016:s Nuorttanaste almmuha iežas 118. jahkegeardde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 2000 er den organisert som en stiftelse opprettet av Norges Samemisjon, Indre Finnmark prosti og Samisk kirkeråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govus 9 Kristtalaš mánnosaš áviissas Nuorttanastes leat guokte siiddu mánáide ja nuoraide juohke nummiris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Liv Tone Boine var redaktør fram til 1. august 2016. Etter dette er Ann Solveig Nystad redaktør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liv Tone Boine lei Nuorttanastte oaivedoaimmaheaddji borgemánu 1. beaivvi rádjái 2016 ja dan maŋŋá Ann Solveig Nystad lea oaivedoaimmaheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Figur 6.8 Den kristne månedsavisa Nuorttanaste har to sider for barn og unge i hvert nummer. Faksimile nr. 4-2016 s. 10–11</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorttanastte almmuheaddji lea 2000 rájes leamaš vuođđudus man oamastit Norgga Sámemiššuvdna, Sis-Finnmárkku proavássuohkan ja Sámi girkoráđđi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nuorttanaste har en kristen formålsparagraf og utgis på nordsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorttanasttes lea kristtalaš ulbmilparagráfa, ja almmuhuvvo davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den kom ut med elleve nummer i 2015. To sider i hvert nummer er beregnet spesielt for barn og ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áviissas almmuhuvvojedje 11 nummira 2015. Guokte siiddu juohke nummiris leat oaivvilduvvon mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan man se både av innholdet og navnet på sidene, «Nuoraide/Mánáide» (Til ungdom og barn). I tillegg har avisa en del annet stoff som må kunne sies å passe også for barn og ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat vuhtto sihke sisdoalus ja siidduid namas «Nuoraide/Mánáide” Dasa lassin lea bláđis muhtin veardde eará sisdoallu mii heive mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Boine 2016;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Boine 2016;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nuorttanaste 2016).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorttanaste 2016).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplagstallet har ligget rundt 600 i perioden 2011–15 (Nystad 2016).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áviissa almmuhanlohku lea leamaš birrasiid 600 áigodagas 2011-15 (Nystad 2016).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samefolket Samefolket er også et av Samelands eldste medium. Den kommer i 2016 ut i sin 97. årgang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧabeale sámi bláđđi Samefolket Samefolket lea maid okta Sámi boarráseamos mediain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åsa Lindstrand er vikarierende redaktør i 2016. Bladet har A4-format og kom ut med ni nummer i 2015 hvorav to var dobbeltnumre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ilbmá 97. jahkegerddiin ja Åsa Lindstrand lea sadjásaš oaivedoaimmaheaddji 2016:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplaget var 1200 i 2015. I forbindelse med denne artikkelen er 2015-årgangen og to utgivelser i 2016 undersøkt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bláđis lea A-4:š formáhtta. Almmuhanlohku lei 1200 ja bláđis álmmuhuvvojedje ovcci nummira 2015:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De hadde 36–44 sider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guokte ledje duppalnummira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bladet har ikke barn og ungdom som hovedmålgruppe, men en god del av stoffet må kunne sies å passe for ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bláđis eai leat mánát ja nuorat váldoulbmiljoavkun, muhto sáhttá dadjat ahte oassi sisdoalus heive nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bladet utgis hovedsakelig på svensk, men har en samiskspråklig andel på ca. 10– 25 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧagiella lea bláđi váldogiella, muhto árvvu mielde 10-25 proseantta sisdoalus lea sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne delen består både av nordsamisk, lulesamisk og sørsamisk stoff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat oasis leat čállosat sihke davvi-, julev- ja máttasámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ifølge vikarierende redaktør Åsa Lindstrand (2016) gjennomførte Samefolket en leserundersøkning under Jokkmokksmarknaden for noen år siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sadjásaš oaivedoaimmaheaddji Åsa Lindstrand (2016) dieđu mielde Samefolket čađahii lohkkiidguorahallama Johkamohkemárkaniin muhtin jagiid dassái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den ga en pekepinn på hva leserne syntes om Samefolket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat čujuhii dasa makkár oainnut lohkkiin leat Samefolket hárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det har ikke skjedd noe etterarbeid av materialet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto čohkkejuvvon materiála ii leat heivehuvvon ovdanbuktimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har heller ikke laget noen statistikker eller grafikk de kan gi fra seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii eai leat ráhkadan statistihkaid dahje govvosiid maid sáhttet addit dutkamušaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor synes hun at opplysningene er litt for usikre til at hun kan gå ut med resultatet av undersøkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne leat bohtosat nu eahpesihkkarat ahte ii háliit almmuhit guorahallama bohtosiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skoltesamenes blad Tuõddri Pee’rel</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalaččaid bláđđi Tuõddri Pee’rel</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Figur 6.9 En del av de samiske bladene, som det skoltesamiske Tuöddri Pee'rel, har noe innhold som passer for barn og ungdom, selv om bladene ikke har barn og ungdom som hovedmålgruppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govus 10 Muhtin sámi bláđiin, dego nuortalaččaid bláđis Tuöddri Pee'rel, lea muhtin veardde sisdoallu mii heive mánáide ja nuoraide vaikko mánát ja nuorat eai leat daid bláđiid váldoulbmiljoavku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Torkel Rasmussen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Torkel Rasmussen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skoltesamiske bladet Tuõddri Peeʹrel har kommet ut med tre nummer i perioden 2013–15. Bladet utgis av Nuõrttsääʹmkultturfondd (Østsamisk kulturfond), og Tanja Sanila er redaktør i 2016. Stoffet i bladet, 52–60 A4-sider, har hovedsakelig vært på finsk med en skoltesamisk andel på 15–20 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalaččaid bláđis Tuõddri Peeʹrel leat almmuhuvvon golbma nummira áigodagas 2013-15. Nuõrttsääʹmkultturfondd (Nuortasápmelaččaid kulturfoanda) doarju bláđi almmuheami ja Tanja Sanila lea oaivedoaimmaheaddji 2016:s. Bláđis leat 52-60 A-4:š siiddu ja eanaš čállosat leat suomagillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En god del av stoffet, både det finske og det samiskspråklige, må sies å passe både for barn og ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgiela oassi lea árvvu mielde 15-20 proseantta. Muhtin oassi čállosiin, sihke suoma- ja nuortalašgielat, heive mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke mulig å kvantifisere dette nærmere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bláđi almmuhanlogus ii leat diehtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enaresamenes blad – Anarâš Det enaresamiske bladet Anarãš kommer ut med fire nummer i året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáraččaid bláđđi - Anarâš Anárašgielat bláđis Anarãš almmuhuvvojit njeallje nummira jagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt stoffet er på enaresamisk, et samisk språk som snakkes i Finland rundt Enaresjøen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Visot čállosat leat anárašgillii, sámegillii mii hállojuvvo Suoma beale Sámis Anárjávrri birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den 28. årgang ble gjennomgått, det vil si alle fire utgivelsene i 2015. De har en mindre del, ca. 20 prosent av stoffet, som kan betegnes som passende for barn og ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean guorahallan 28. jahkegearddi mii mearkkaša njeallje nummira 2015. Dain leat árvvu mielde 20 proseantta čállosat mat heivejit mánáide ja nuoraide. Bláđi almmuhanlogus ii leat diehtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørsamisk kirkeblad Daerpies Dierie Daerpies Dierie – Sørsamisk menighetsblad har kommet ut siden 1997. Det utgis nå fire ganger i året med støtte fra Härnösand stift, Nidaros bispedømmeråd, Sametinget i Norge og Svenska kyrkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máttasámi searvegoddebláđđi Daerpies Dierie Daerpies Dierie – Sørsamisk menighetsblad (Máttasámi searvegoddebláđđi) lea almmuhuvvon 1997 rájes, ja das ilbmet njeallje nummira jagis. Härnösand bismagoddi, Nidaros bismagodderáđđi, Norgga Sámediggi ja Ruoŧa girku dorjot bláđi almmuheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Redaktør og ansvarlig utgiver i 2016 er Einar Bondevik, prest i sørsamisk område samt ViviAnn Labba Klemensson som «biträdande redaktør» på svensk side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaivedoaimmaheaddji ja ovddasvástideaddji almmuheaddji lea 2016:s máttasámeguovllu báhppa Einar Bondevik. Vivi Ann Labba Klemensson leages sadjásaš oaivedoaimmaheaddji Ruoŧa bealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bladet sendes ut til medlemmene av Saemien Åålmege (samisk menighet i sørsamisk område), til betalende abonnenter og som vedlegg til Kyrkans Tidning i Härnösand stift i Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bláđđi sáddejuvvo Saemien Åålmege (sámi searvegotti máttasámeguovllus) lahtuide, máksi diŋgojeddjiide ja biddjo čuovusin Kyrkans Tidning nammasaš bláđđái Härnösand bismagottis Ruoŧas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplaget for 2016 er på 1062. (Daerpies Dierie 2016;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuhanlohku 2016:s lea 1062. (Daerpies Dierie 2016;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bondevik 2016.) For denne artikkelen har seks utgaver fra 2015 og 2016 blitt undersøkt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bondevik 2016.) Dán artihkkala várás lean guorahallan guhtta bláđi 2015:s ja 2016:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innholdet fordeler seg omtrent likt mellom kirkelig stoff på den ene siden og nyheter og kultur fra sørsamisk område på den andre siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sisdoallu juohkása viehka dássedit girkolaš áššiide ja ođđasiidda ja kulturáššiide máttasámeguovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>10–20 prosent av innholdet i hvert nummer er på sørsamisk og 80–90 prosent på norsk eller svensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvu mielde leat 10-20 proseantta juohke nummiris máttasámegillii ja 80-90 proseantta dáro- dahje ruoŧagillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anslagsvis 25 prosent av stoffet må sies å være beregnet for barn og ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sulaid mielde 25 proseantta čállosiin sáhttá dadjat leat oaivvilduvvon mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette stoffet fordeler seg omtrent likt mellom sørsamisk og skandinavisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát čállosat juohkásit sullii seammaveardásaččat máttasámegiela ja skandinávagielaid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6.4.4 Lokal- og regionalaviser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.4.4 Báikkálaš ja regionála áviissat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tre lokalaviser, Enontekiön Sanomat, Lokalavisa NordSalten og Snåsningen, og en regionalavis, Lapin Kansa, har sider på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golmma báikkálaš áviissas Enontekiön Sanomat, Nordsalten Avis ja Snåsningen ja ovtta regionála áviissas, Lapin Kansa, leat siiddut sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enontekiön Sanomat og Lapin Kansas samiskspråklige tilbud er på nordsamisk, men gjennomgangen av disse viser lite innhold spesielt beregnet for barn og ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Enontekiön Sanomat ja Lapin Kansa áviissaid sámegielat fálaldat lea davvisámegillii, muhto daid áviissaid guorahallan čájehii uhccán sisdoalu mii livččii heiven mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske tilbudet i Lokalavisa NordSalten er på lulesamisk og i Snåsningen på sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi fálaldat áviissas Lokalavisa NordSalten lea julevsámegillii ja áviissas Snåsningen máttasámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse sidene kan sies å inneholde et lite tilbud til barn og/eller ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid siidduin lea veahá sisdoallu maiddái mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snåsningen Avisa Snåsningen kommer ut en gang i uka på Snåsa med et opplag på 1618 i 2015 (Norsk opplagskontroll 2015).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikkálaš áviisa Snåsningen Áviisa Snåsningen almmuhuvvo oktii vahkus Snoasas ja 2015:s dan almmuhanlohku lei 1618 (Norsk opplagskontroll 2015).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hver utgave har ei side på sørsamisk under vignetten «Sørsamisk».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke nummiris lea okta siidu máttasámegillii dovdomearkkas Sørsamisk (máttasámegillii).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åtte avisnummer har blitt gjennomgått (nr. 12–18 i 2016).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean guorahallan gávcci nummira (nr. 12-18. 2016).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle hadde ei spalte for ungdom under navnet Noere Snåasnesne (Ung på Snåsa).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Visot siidduin lei okta bálstá nuoraide namas Noere Snåasnesne (Nuorra Snoasas).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne delen tok opp mellom en tredjedel og halve avissida, og inneholdt alltid et intervju med ungdommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát oassi devddii goalmmát oasis gitta siidoláhkkái, ja sisttisdoalai álo jearahallama nuoraiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lokalavisa NordSalten Lokalavisa NordSalten kommer ut en gang i uka med et opplag på 2872 i 2015 (Norsk opplagskontroll 2015).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikkálaš áviisa Lokalavisa NordSalten Lokalavisa NordSalten almmuhuvvo oktii vahkus, ja 2015:s lei almmuhanlohku 2 872 (Norsk opplagskontroll 2015).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hver utgave har ei side på lulesamisk under vignetten Bájkkeavijssa NuorttaSállto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke nummiris lea siidu julevsámegillii dovdomearkkas Bájkkeavijssa NuorttaSállto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åtte avisnummer har blitt gjennomgått (nr. 10–17 i 2016).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guorahallen gávcci áviisanummira (nr. 10-17. 2016).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I seks av avisene ble dobbeltspråklige saker trykket der de samme sakene fantes med lulesamisk og norsk tekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guđa áviissas ledje guovttegielat áššit deaddiluvvon nu ahte seammá čállosat ledje prentejuvvon sihke julevsámegillii ja dárogillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I to av avisene var det eksklusive saker bare på lulesamisk uten oversettelse til norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovtti áviissas ledje eksklusiiva áššit dušše julevsámegillii almmá dárogillii jorgaluvvon teavstta haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen av sakene var merket spesielt for ungdom, men en del av stoffet må sies å passe også for ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii oktage ášši lean merkejuvvon erenoamážit mánáide dahje nuoraide. Muhtin veardde ledje dattetge áššit mat heivešedje maiddái nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er vanskelig å kvantifisere dette mer nøyaktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea váttis árvvoštallat dárkileappot man stuorra oassi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6.4.5 Internett-tilbud</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.4.5 Interneahttafálaldagat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med denne artikkelen er det registrert to samiske medietilbud for ungdom som er helt nettbasert ettersom de ikke benyttet seg av noen tradisjonelle medieplattformer for distribusjon. Dette gjelder Nuoraj-TV som er omtalt ovenfor, og InfoNuorra Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán guorahallama oktavuođas lean registreren guokte sámi mediafálaldaga nuoraide mat leat ollásit interneahttavuđot: Nuoraj-TV maid lean gieđahallan bajábealde ja InfoNuorra Sápmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begge er for tiden ute av drift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goappašat fálaldagain ii lean čakčat 2016:s doaibma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nuoraj-TV jobbet med planer for å starte opp igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraj-TV lea bargamin álggahit ođđasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For InfoNuorra Sápmi finnes det ikke noen plan om gjenåpning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Infonuorra Sámis ii leat áigumuš álggahit ođđasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>InfoNuorra Sápmi InfoNuorra Sápmi var et offentlig informasjonskontor for samisk ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttabáiki Infonuorra Sápmi Infonuorra Sápmi lei almmolaš diehtojuohkindoaimmahat sámi nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedmålet var å tilby samisk ungdom informasjon av betydning for utdanning, jobb, kultur og fritid, helse og samfunn, slik at man kan foreta et valg ut fra eget språk og egen kulturforståelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearri lei fállat sámi nuoraide dehálaš dieđuid oahpahusa, barggu, kultuvrra ja astoáiggi, dearvvašvuođa ja servodaga birra, nu ahte nuorain livččii vejolašvuohta válljet iežaset giela ja kulturáddejumi vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tjenesten skulle bidra til å styrke språket, kulturen, identiteten og tilhørigheten til samisk ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fálaldat galggai lea mielde nannet sámi nuoraid giela, kultuvrra, identitehta ja gullevašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>InfoNuorra Sápmi hadde hovedkontor i Bodø og lokalkontor i Karasjok og Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Infonuorra Sámis lei váldodoaimmahat Bådåddjos ja báikkálaš doaimmahagat Kárášjogas ja Guovdageainnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hver lokalredaksjon besto av en ung journalist med ansvar for henholdsvis lule-, nord- og sørsamisk nettside.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke báikkálaš doaimmahusas lei nuorra journalista barggus geas lei ovddasvástádus juogo julev-, davvi- dahje máttasámegielat neahttasiiddus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Barne- og familiedepartementet 2003: 42.) Ifølge NRK Sámi Radio (2008) hadde nettsidene til Infonuorra Sápmi i snitt 220 brukere pr. dag i 2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Barne- og familiedepartementet 2003: 42.) NRK Sámi Rádio (2008) dieđu mielde Infonuorra Sámis ledje 220 geavaheaddji beaivvis 2008:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre medier og internett De fleste medier som er undersøkt for denne artikkelen, har et internett-tilbud tilgjengelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará mediat ja interneahttafálaldagat Eanaš median mat leat guorahallojuvvon dán artihkkala várás, lea muhtinlágan interneahttafálaldat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derimot svært stor variasjon mellom mediene når det gjelder hvordan de bruker internett som publiseringsplattform.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dattetge dilli molsašuvvá mealgadit medias mediai go geahččá mo mediat geavahit interneahta almmuhanlávdin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen har kun en hjemmeside med informasjon om bedriften og produktet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin mediain ii leat eará go ruovttusiidu mas leat dieđut fitnodaga ja sin mediabuktaga birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen medier bruker internettbaserte programmer kun til å reklamere for sitt tradisjonelle produkt og til å holde kontakt med publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earát geavahit interneahttavuđot prográmmaid márkanfievrridit iežaset árbevirolaš buktaga ja doallat oktavuođa geavaheddjiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksempler på dette er Nuoraidmagasiidna Š og Bamse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkkat das leat Nuoraidmagasiidna Š ja Bamse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre, som Samefolket og Nuorttanaste, legger ut en del saker og oppdaterer noen nyheter mellom utgivelsene i papirformat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earátges, dego Samefolket ja Nuorttanaste bidjet muhtin áššiid nehttii ja ođasmahttet muhtin ođđasiid bábiralmmuhemiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre medier tilbyr alle sine produkter på internett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará mediat almmuhit fas olles buktaga neahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder for eksempel de samiske avisene Ságat og Ávvir, der man har gratis tilgang til en del av sakene deres og kan abonnere på hele avisa elektronisk mot betaling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár vuogi geavahit ovdamearkka dihte sámi áviissat Ságat ja Ávvir. Lea vejolaš lohkat muhtin ođđasiid ja reportášaid nuvttá neahttasiiddus, ja dasa lassin máksit elektrovnnalaš diŋgojumi ovddas nu ahte sáhttá lohkat olles áviissa neahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rikskringkasterne både i Norge, Sverige og Finland sender samiske radio- og TV-programmer direkte på internett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkasáddehagat sihke Norggas, Ruoŧas ja Suomas sáddejit sámi rádio- ja TV-prográmmaid njuolga interneahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De lager også egne internettartikler med tekst og bilde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii ráhkadit maid sierra interneahttaartihkkaliid main leat govat ja teaksta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ofte er disse lenket til lyd- eller filmfiler slik at det er mulig å både lese, se og lytte på de samme sakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá leat áššiide čadnon liŋkkat mat čujuhit jietna- ja filbmafiillaide nu ahte sáhttá sihke lohkat, geahččat ja guldalit seammá áššiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har også opprettet elektroniske arkiv der man kan se eller lytte på programmene etter sending.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii leat maid ásahan elektrovnnalaš vuorkkáid main gávdná prográmmaid sáddenáiggi maŋŋá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>YLE Sápmi lar TV-programmene ligge tilgjengelige i 30 dager, mens NRK Sápmi og SVT Sápmi lar programmene ligge tilgjengelige uten noen bestemt dato da de går ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>YLE Sámi prográmmat leat olahanmuttus 30 beaivvi sáddenáiggi maŋŋá. NRK Sámi ja SVT Sámi prográmmat leat olahanmuttus ovddosguvlui almmá mearriduvvon jávkanbeaivvi haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rikskringkasterne har i tillegg digitalisert et stort antall eldre samiske programmer som ligger fritt tilgjengelige for interesserte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkasáddehagat leat maid digitaliseren stuorát hivvodaga boares TV-prográmmaid maid gii beare beroštuvvan olmmoš sáhttá goas beare geahččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder også eldre samiske TV-program for barn og ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuorkkáin leat maid boares sámi TV-prográmmat mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medienes brukervennlighet Det kan være svært utfordrende å finne radio og TV-programmene for barn og ungdom på nettsidene til mediebedriftene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váttisvuođat mediaid geavaheamis Sáhttá leat oba hástaleaddji gávdnat sámi mánáid ja nuoraid rádio- ja TV-prográmmaid mediafitnodagaid neahttasiidduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spesielt vanskelig er det for barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamáš váttis lea mánáide gávdnat daid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gis her to eksempler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás namuhan guokte ovdamearkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å finne YLEs TV-program for barn må man enten vite nøyaktig hva man skal søke etter, eller så må man lete etter dem under den svenskspråklige barneprogramsiden «Buu».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos áiggošii gávdnat YLE-Sámi TV-prográmma mánáide, de ferte juogo diehtit juste maid lea ohcamin YLE Arenas dahje ferte mannat ruoŧagielat mánáidprográmmasiidui “Buu” ja doppe ohcat sámegielat prográmma mii lea ovttas ruoŧagielat prográmmaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmene lå tidligere sammen med de finskspråklige barneprogrammene på kanalen YLE2 og hadde rundt 5000 avspillinger på internett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat prográmmat leat ovdal leamaš ovttas suomagielat mánáidprográmmaiguin YLE2-kanálas. Dalle ledje sámegielat prográmmain gaskamearálaččat 5000 geahčči neahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter at de ble flyttet, har de vanligvis hatt under 2000 avspillinger av hvert program.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go sirdojuvvojedje ruoŧagielat kanálii njiejai geahččilohku ja dan maŋŋá leat leamaš vuollel 2000 geahčči juohke prográmmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Torikka 2016.) NRK Sápmis radioprogram for barn sendes i programmet Radio Sápmi en gang i uka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Torikka 2016). Nubbi ovdamearka lea NRK Sámi rádioprográmma mánáide mii sáddejuvvo Rádio Sámi sáddagis oktii vahkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å finne programmet igjen på nettradioen må man vite dagen det ble sendt, og lete seg fram i sendingen til man finner barneprogrammet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto galgá diehtit sáddenbeaivvi ja sáddenáiggi ja Rádio Sámi prográmmas ohcat ovddos, maŋos sáddagis gitta dassážii go gávdná prográmma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er naturligvis ikke brukervennlig, og gjør det svært vanskelig for målgruppa å finne programmene selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dieđusge ii leat álki geavaheddjiide, ja dahká váttisin ulbmiljovkui, uhca mánáide, ieža gávdnat prográmma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6.5 Noen tall for samiske medier for barn og ungdom</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.5 Muhtin logut sámi mediain mánáide ja nuoraide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette underkapitlet presenteres en del statistikk over omfanget og bruken av samiske medietilbud for barn og ungdom. Funnene må sies å være ganske begrenset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán vuollekapihttalis ovdanbuktojuvvojit muhtin statistihkalaš dieđut das man viiddis sámi mediafálaldagat leat mánáide ja nuoraide ja man muddui fálaldagat geavahuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er behandlet i kapittel 6.3 «Et metodisk problem» tidligere i artikkelen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sivat dasa leat čilgejuvvon kapihttalis 6.3 “Metodalaš čuolmmat” bajábealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært mulig å sette sammen en del statistikk om antallet programmer på radio og TV for barn og ungdom samt total sendetid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea goitge leamaš vejolaš ráhkadit muhtin statistihkaid sámi rádio- ja TV-prográmmaid birra mánáide ja nuoraide. Das lea sáhka prográmmaid mearis ja sáddenáiggi guhkkodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har også vært mulig å få noen seertall for samiske TV-programmer for barn fra rikskringkasterne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid leamaš vejolaš fidnet muhtin gehččiidloguid sámi TV-prográmmain maid riikaáibmosáddehagat sáddejit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse blir lagt fram og kommentert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dieđut buktojuvvojit ovdan ja kommenterejuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har i tillegg vært mulig å få opplagstall for noen samiske blader og aviser, også publikasjoner spesielt beregnet for barn og ungdom, samt hvordan den geografiske spredningen av disse mediene er.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid leamaš vejolaš oažžut muhtin sámi áviissaid ja bláđiid almmuhanloguid. Daid gaskkas leat maid almmuheamit mat leat oaivvilduvvon erenoamážit mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse tallene blir presentert i dette kapitlet. 6.5.1 Samiske program på radio og TV</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin almmuhemiin ovdanbuvttán maid mo diŋgojeaddjit leat juhkkojuvvon geográfalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av tabell 6.5 kommer det fram at det sendes samiske barneprogram på TV i både Norge, Sverige og Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.5.1 Sámi prográmmat rádio ja TV Tabeallas 6.5 boahtá ovdan ahte sáddejuvvojit sámi mánáidprográmmat TV:s sihke Norggas, Ruoŧas ja Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det totale tilbudet er størst i Norge med fem programmer i uka alle ukene i året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollislaš fálaldat lea buoremus Norggas gos sáddejuvvojit vihtta prográmma vahkus juohke vahku birra jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sverige sendes også samisk barne-tv året rundt to ganger i uka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái Ruoŧas sáddejit sámi mánáid-tv birra jagi guktii vahkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men dette er en ordinær sending og en reprise.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammá prográmma sáddejuvvo guktii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbudet er dårligst i Finland, der man sender samme program på to forskjellige kanaler en gang i uka 30 uker i året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas lea heajumus sámi mánáid-tv fálaldat dannego fálaldat lea 30 vahku jagis. Seammá prográmma sádde guovtti kanálas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I alle tre land er sendingene tekstet til nasjonalspråkene: på NRK til norsk, i Sverige til svensk, mens YLE Sápmis barneprogram Unna Junná sendes med finsk tekst på den finskspråklige kanalen YLE2 og med valgfri svensk eller finsk tekst på den svenskspråklige FST. 6.5.2 Seer- og lyttertall for samiske programmer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke riikkas tekstejuvvo sámi mánáid-TV riikkagillii: NRK:s dárogillii, Ruoŧas ruoŧagillii ja Suomas sáddejuvvon mánáidprográmma Unna Junná sáddejuvvo suomagiela teavsttain suomagielat kanálas YLE2:žis ja válljenvullosaš ruoŧa- ja suomagiela teavsttain ruoŧagielat FST -nammasaš kanálas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tabell 6.6 viser gjennomsnittlige seertallene for samiske barneprogrammer på TV i Finland, Sverige og Norge for perioden 2011–2015. De gjennomsnittlige seertallene i året pr. program ligger mellom 9 100 og 45 300. Mens seertallene går ned med 24,9 prosent fra 2012 til 2014 i Finland, øker de med 41,5 prosent fra 2014 til 2015. Dette er det totale antallet seere på begge kanalene YLE2 og FST.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tabealla 6.10 čájeha gaskamearálaš gehččiidloguid sámi mánáidprográmmain TV:s Suomas ja Ruoŧas áigodagas 2011-2015. Gaskamearálaš gehččiidlogut jagis leat juohke prográmmas 9100 ja 45 300 gaskkas. Gehččiidlogut geahppánit 24,9 proseanttain Suomas 2012 ja 2014 gaskkas, ja de lassána fas 41,5 proseanttain 2015 rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tallet for 2015 er bygd på de 15 programmene YLE sendte våren 2015, de øvrige på alle samiske barneprogram som YLE sendte det aktuelle året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2015 logut lea ráhkaduvvon 15 prográmmas maid YLE sáddii giđđat 2015:s. Eará logut leat gaskamearálaš logut buot sámi mánáidprográmmain maid YLE sáddii daid jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunnsmaterialet viser at laveste seertall i femårsperioden var 9 000, og høyeste 66 000. Tallene fra SVT i Sverige viser at de har omtrent samme seertall som YLE i Finland for programmet «Hejolojla», som er beregnet for yngre barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duogášdieđut čájehit ahte vuolimus gehččiidlohku lei 9000 geahčči, stuorámus gehččiidlohku lei 66 000. Logut SVT:s Ruoŧas čájehit ahte sámi mánáid-tv prográmmain Hejolojla, mat leat ráhkaduvvon uhcit mánáide, leat sullii seammá ollu geahččit go YLE mánáid-tv:s Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har noe lavere seertall, 16 000– 17 000 for programmet «Det stora uppdraget», som har barn i skolealder som målgruppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Det store uppdraget nammasaš prográmmas man ulbmiljoavku leat skuvlaahkásaš mánát, leat veahá uhcit geahččit. Gaskamearálaččat leat jagis 16-17 000 geahčči juohke prográmmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tallene for NRK i Norge viser at seertallene går ned med 33 prosent i perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat leamaš vejolaš oažžut dárkilis gehččiidloguid sámi mánáidprográmmain Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke mulig å si noe om årsaken, men det er mulig at en del seere har gått over til å se programmene på internett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NRK Sámi prográmmaredaktevra Ole Rune Hætta diehtá muitalit ahte sin mánáidprográmmain leat dábálaččat 20-60 000 geahčči.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke mulig å si noe sikkert om andelen samiske barn som ser disse programmene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat diehtu das leat go geahččit sámi mánát vai eará mánát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men de relativt høye seertallene i alle land tyder på to ting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viehka alla gehččiidlogut juohke riikkas čujuhit dattetge guovtti áššái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For det første er det sannsynlig at programmene når en stor del av målgruppen samiske barn, selv om det ikke er mulig å fastslå dette med sikkerhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttažettiin dáidá leat nu ahte mediadálut olahit ulbmiljoavkku, sámi mánáid, iežaset mánáidprográmmaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For det andre tyder seertallene på at mange ikke-samiske barn ser samiske barneprogram på TV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppi dáfus dáidá leat nu ahte ollu eará mánátge gehččet sámi mánáid-tv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tabell 6.7 viser at en relativt liten andel av seerne av barneprogrammet «Hejolojla» fra SVT Sápmi i Sverige ser programmet på internett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tabealla 6.11 čájeha ahte viehka uhca oassi SVT Sámi mánáidprográmma Hejolojla gehččiin gehččet prográmma interneahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andelen øker fra en halv prosent til en prosent fra 2012 til 2015. Dette programmet er beregnet for barn i førskolealder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Interneahttageahčči oassi lassána bealleproseanttas ovtta prosentii 2012:s 2015:i. Dán prográmmaráiddus lea ulbmiljoavku ovdaskuvlaahkásaš mánát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programserien «Det store oppdraget» er beregnet for barn i skolealder, og her skjer det en interessant utvikling i perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmmaráidu Det store oppdraget leages oaivvilduvvon skuvlaahkásaš mánáide, ja das lea leamaš miellagiddevaš ovdáneapmi dán áigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2012 så 1,9 prosent av seerne programmet på internett, mens 98,1 prosent så programmet på TV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2012:s gehčče 1,9 proseantta gehččiin prográmma interneahtas ja 98,1 proseantta TV:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2015 var andelen som så programmet på internett, økt til 11,4 prosent, mens 88,6 prosent så programmet på TV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2015:s lei interneahttagehččiid oassi lassánan 11,4 prosentii ja 88,6 proseantta gehččet prográmma TV:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også informasjon fra NRK Sápmi og YLE Sápmi tyder på at seertallene for de samiske barneprogrammene på internett øker (M. Solbakk 2016;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke NRK Sámi ja YLE Sámi ovddasteaddjit muitalit seammá ovdáneami birra. Sámi mánáidprográmmaid gehččiidlogut lassánit interneahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Näkkäläjärvi 2016;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Näkkäläjärvi 2016;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>YLE Sápmi 2016).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>YLE Sápmi 2016).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan være begynnelsen på en trend der det blir vanligere for barn å se samiske barneprogrammer via internett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát han sáhttá leat ođđa treanda mas šaddá dábáleabbon mánáide geahččat sámi mánáidprográmmaid interneahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lyttertall for samiske radioprogram</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guldaleddjiid logut sámi rádioprográmmain</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har ikke vært mulig å få tilgang til lyttertall for samiske barne- og ungdomsprogrammer på radio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat leamaš vejolaš oažžut guldaleddjiidloguid sámi mánáid- ja nuoraidprográmmain rádios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen av mediehusene har slike tall tilgjengelige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai ovttage mediadálus leat dákkár logut olahanmuttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På finsk rikskringkastings digitale plattform YLE Arena har jeg funnet antallet lyttere på internett for barneprogrammet «Binna Banná» og «Sohkaršohkka».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma rádio digitála lávddis YLE Arenas lean gávdnan loguid mat čájehit gallis leat guldalan mánáidprográmma Binna Bánna ja nuoraidprográmma Sohkaršohkka interneahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I overkant av 200 har i gjennomsnitt lyttet på «Binna Banná» på YLE Arena, mens tallene for «Sohkaršohkka» har vært under 50. Disse programmene burde være interessante for samiske barn og ungdommer også i Norge og Sverige, der man ikke kan høre dem på tradisjonell radio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Badjelaš 200 leat gaskamearálaččat guldalan Binna Bánna ja vuollel 50 Sohkaršohkka. Dát prográmmat galggašedje leat beroštahttit maiddái sámi mánáide ja nuoraide Norggas ja Ruoŧas geat eai sáhte guldalit prográmmaid dábálaš rádios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man kan derfor antyde at lyttertallene er lave, selv om antallet lyttere for barneprogrammet kan tyde på at det når ut til en stor del av de samisk-språklige barna i Finland, og at programmet har lyttere utenfor Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne sáhtášii árvalit ahte guldaleddjiidlogut interneahtas leat uhcit. Muhto eandalit mánáidprográmma guldaleddjiidlohku sáhttá maid mearkkašit ahte prográmma olaha stuorra oasi sámegielat mánáin Suomas ja ahte prográmmas leat guldaleaddjit Suoma olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tabell 6.11 viser at en femtedel av Bamse-bladene blir distribuert i Indre Finnmark, som her er en samlebetegnelse for kommunene Karasjok og Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tabealla 6.11 čájeha ahte badjelaš viđát oassi Bamse bláđiin juhkkojuvvo Sis-Finnmárkkus mii dán oktavuođas mearkkaša Kárášjoga gieldda ja Guovdageainnu suohkana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>42,5 prosent blir distribuert i andre nordsamiske kommuner innenfor forvaltningsområdene for samisk språk i Norge, Sverige og Finland, mens mer enn en tredjedel av bladene blir distribuert i områder utenfor forvaltningsområdene for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>42,5 proseantta juhkkojuvvojit eará gielddaide Sámegiela hálddašanguovlluin. Badjelaš goalmmát oassi juhkkojuvvo guovlluide mat leat Sámegiela hálddašanguovlluid olggobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette må sies å være en svært stor andel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea viehka stuorra oassi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Igjen ser det ut til at de når en stor del av målgruppa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohpihii orru leamen nu ahte almmuheaddji olaha stuorra oasi ulbmiljoavkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tallene for bladet Nuorat er et anslag redaktør Sjögren har gitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logut nuoraidbláđi Nuorat birra, leat árvvoštallamat maid oaivedoaimmaheaddji Sjögren lea dahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De kan tyde på at de først og fremst når ut til samiske ungdommer bosatt i samiske områder i Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logut orrot čájeheamen ahte Nuorat ovddimusat olahit sámi nuoraid geat ásset sámeguovllus Ruoŧas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De kan ha et større salgspotensial også i andre områder i Sverige utenfor forvaltningsområdet for samiske språk og i tillegg i Norge og Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis dáidá leat stuorra vuovdinpotensiála eará guovlluin Ruoŧas ja Norggas ja Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6.6 Konklusjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.6 Loahppaboađus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne artikkelen har jeg diskutert de metodiske problemene som er knyttet til å presentere statistisk materiale om samiske medier for barn og ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán artihkkalis lean ságaškuššan metodalaš čuolmmaid maiguin deaividit go geahččala ovdanbuktit statistihkalaš materiála sámi mediain mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der kom det fram at det finnes lite materiale å legge fram fordi slik statistikk enten ikke samles inn eller er vanskelig tilgjengelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea boahtán ovdan ahte lea uhccán materiála ovdanbuktit dannego dakkár materiála ii leat čohkkejuvvon dahje dannego lea váttis fidnet daid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kun en av medieprodusentene har gjennomført brukerundersøkelser de siste årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dušše okta mediabuvttadeaddji lea čađahan geavaheaddjiguorahallama maŋimuš jagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er av den grunn ikke mulig å si noe om hvor mye samiske barn og ungdommer bruker samiske medier, eller hvor fornøyde de er med innholdet i mediene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihte ii leat vejolaš dadjat man olu sámi mánát ja nuorat geavahit sámi mediaid dahje man duđavaččat sii leat sámi mediaid sisdollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har derfor konsentrert meg om å gi en så god oversikt som mulig over de samiske medietilbudene som finnes til barn og ungdom, og som har eksistert i nyere tid, samt å presentere den statistikken over produksjon og bruk som er tilgjengelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihte lean baicce viggan guorahallat dárkilit daid sámi mediafálaldagaid mánáide ja nuoraide mat leat ja leat leamaš ođđasut áiggis. Dasa lassin lean buktán ovdan daid statistihkaid sámi mediafálaldagaid buvttadeamis ja geavaheamis maid lean gávdnan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et viktig tilbud er program på TV for barn, der NRK Sápmi har det absolutt største tilbudet med fem programmer i uka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálaš fálaldat lea TV-prográmmat mánáide man dáfus NRK Sámis lea viidásamos fálaldat go sádde vihtta prográmma vahkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>YLE Sápmi i Finland har det mest omfattende tilbudet for barn på radio ettersom de produserer et 30-minutters program en gang i uka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>YLE Sámis Suomas leages stuorámus rádiofálaldat mánáide go buvttada ovtta 30-minuhttasaš prográmma oktii vahkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant de trykte mediene er tegneserien Bamse, Nuoraidmagasiidna Š og Nuorat spesielt beregnet for barn eller ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš mediaid gaskkas leat tevdnenrádiobláđđi Bamse, Nuoraidmagasiidna Š ja nuoraidbláđđi Nuorat, earenoamážit oaivvilduvvon mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En betydelig del av den skriftlige produksjon for samiske barn og ungdommer skjer i samiske og norske medier som ikke er beregnet spesielt for barn og ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkkašahtti oassi čálalaš mediafálaldagas sámi mánáide ja nuoraide, gávdno sámi ja norgga mediain mat eai leat oaivvilduvvon ovddimusat mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder sider for barn og ungdom i de to samiskspråklige avisene Ávvir og Nuorttanaste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát fálaldagat leat ovdamearkka dihte siiddut mánáide ja nuoraide sámi áviissain Ávvir ja Nuorttanaste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har disse avisene og andre aviser og blader innhold som ikke er merket som barne- og ungdomsstoff, men har form og innhold som passer for samiske barn og ungdommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea sihke daid áviissain ja muhtin eará áviissain ja bláđiin sisdoallu mii ii leat merkejuvvon mánáide ja nuoraide, muhto main lea hápmi ja sisdoallu mii heive mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplagstallene for ungdomsbladet med navnet Nuoraidmagasiidna Š og tegneseriebladet Bamse tyder på at de når ut til målgruppa, mens bladet Nuorat sannsynligvis har potensial til å øke opplaget betydelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidmagasiinnas Š ja tevdnenráidobláđis Bamse leat almmuhanlogut mat čujuhit dasa ahte olahit ulbmiljoavkku bures. Nuorat bláđis orruges potensiála lasihit almmuhanlogu mearkkašahtti olu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedleggelsen av det samiske barnebladet Leavedolgi førte til at samiske barn i skolealder har et dårligere skriftlig medietilbud enn tidligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidbláđi Leavedolggi heaittiheapmi mielddisbuvttii ahte sámi mánáin lea heajut čálalaš mediafálaldat go ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan ikke sies rettet opp ved at Bamse nå blir utgitt, ettersom de to bladene ikke henvender seg til samme aldersgruppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii sáhte dadjat ahte Bamse álggaheapmi lea buoridan dán ahkejoavkku dili go dán guovtti bláđi ulbmiljoavkkut eai leat seammá agi dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Program for samisk ungdom på TV sendes kun sporadisk, med lange mellomrom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>TV-prográmmat sámi nuoraid várás lea hárvenaš ášši maid almmuhemiid gaskkas ádjána guhká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette må sies å være oppsiktsvekkende ettersom TV fortsatt regnes som vårt sterkeste medium.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea fuopmášumi veara go TV adnojuvvo ain gievrramus median.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må også sies å være oppsiktsvekkende at radiotilbudet på samisk for barn og ungdom har blitt kraftig svekket de siste fem årene i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maid atnit fuopmášumi vearan ahte rádiofálaldat mánáide ja nuoraide sámegillii lea garrasit hedjonan maŋimuš vihtta jagi Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et bedre samarbeid mellom de samiske radioprodusentene kunne rettet på dette ettersom et ukentlig 2 ½ timers program for ungdom blir sendt i Finland, men ikke i Norge og Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buoret ovttasbargu sámi rádiobuvttadeddjiid gaskkas sáhtášii buoridit dili dannego Suomas sáddejuvvo 2,5 diibmosaš rádioprográmma nuoraide vahkus, mii ii sáddejuvvo Norggas ja Ruoŧas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er det et interessant resultat at et ukentlig 30 minutters radioprogram for samiske barn produsert i Finland ikke sendes i Norge og Sverige, dette til tross for at det samiske radiotilbudet til samiske barn fra NRK Sápmi og Svensk sameradio er langt mindre enn YLE Sápmis tilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea miellagiddevaš gávnnus ahte Suomas buvttaduvvo 30-minuhttasaš mánáidprográmma sámegillii, mii ii sáddejuvvo Norggas ja Ruoŧas vaikko NRK Sámi ja Ruoŧa Sámi Radio fálaldat sámi mánáide lea olu heajut go YLE Sámi fálaldat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6.7 Utfordringer og anbefalinger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6.7 Hástalusat ja ávžžuhusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De anbefalingene som kan gis, er å forske på de kvantitative sidene ved samiske medier for barn og ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hástalus ahte diehtit uhccán sámi mánáid ja nuoraid mediageavaheami birra ja danin ávžžuhuvvo dutkat eanebut kvantitatiivva beliid sámi mediain mánáide ja nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må forskes på faktisk bruk av mediene og eventuelle konsekvenser av dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galggašii dutkat mediaid duohta geavaheami ja váikkuhusaid mat sámi mediain leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen interessante spørsmål ligger også ubesvart på brukersiden når det gjelder disse mediene og kvalitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin miellagiddevaš gažaldagat leat maid báhcán almmá vástitkeahttá geavaheddjiid bealis. Dat gusket daid mediaide ja kvalitehttii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplever målgruppene at disse mediene er relevante, og finner de dem på medieplattformer de vanligvis bruker?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vásihitgo ulbmiljoavkkut, sámi mánát ja nuorat, ahte mediat leat áigeguovdilat? ja gávdnetgo sámi mediaid dain medialávddiin maid sii dábálaččat geavahit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor fornøyde er brukerne med de tilbudene som eksisterer, og hvilke ønsker har de for mediene?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man duđavaččat leat geavaheaddjit daid fálaldagaide mat gávdnojit ja makkár sávaldagat leat sis mediaide?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også dette er emner som egner seg for kvantitative studier der resultatene kan presenteres i form av statistikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dátge leat fáttát maid vuohkkasit sáhttit dutkat kvantitatiiva dutkanmetodaiguin nu ahte sáhttá ovdanbuktit bohtosiid statistihkalaš dieđuid hámis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det anbefales også at mediehusene, altså produsentene, blir flinkere til å produsere statistikk om seg selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii galget šaddat čeahpibun buvttadit statistihkaid iežaset birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mediene bør legge til rette for bruk av slik statistikk, gjøre den tilgjengelig for forskning og selv formidle egen statistikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mediat galggašedje láhčit dili dákkár statistihkaid geavaheapmái, fuolahit ahte leat olahanmuttus dutkiide ja ieža gaskkustit iežaset statistihkaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne undersøkelsen har vist at brukervennligheten for de samiske medietilbudene til barn og ungdom kan være dårlig, til tross for en relativt stor satsing på digitale produkter i en del av mediehusene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guorahallan lea maid čájehan ahte dávjá ii leat álki gávdnat ja geavahit sámi mediafálaldagaid mat leat mánáid ja nuoraid várás. Ná lea duohtadilli vaikko muhtin mediafitnodagat leat áŋgirit almmuhišgoahtán digitála buktagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De anbefales å fokusere på tilgjengelighet og brukervennlighet for de medieproduktene de allerede produserer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávžžuhan sin bidjat fuopmášumi dasa ahte sámi mediafálaldagat mat leat juo ráhkaduvvon mánáide ja nuoraide, leat olahan muttus ja álkit geavahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enkelte funn tyder på at noen av aktørene i mediebransjen henger igjen i den teknologiske utviklingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin gávdnosat čujuhit maid dasa ahte muhtin doaibmit mediasuorggis leat bázahallan teknologalaš ovdáneamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De burde få mulighet til å drive utviklingsarbeid der de tar i bruk ny teknologi for å nå publikum på nye plattformer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii galggašedje oažžut vejolašvuođa ovddidit iežaset buktagiid dáinna lágiin ahte váldet atnui ođđa teknologiija nu ahte olahit eanet mánáid ja nuoraid ođđa medialávddiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det bør også vurderes om støtteordningene for samiske medier kan endres for å initiere en slik utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galggašii maid árvvoštallat rievdadit sámi mediaid doarjjaortnegiid nu ahte ovddidit mediabuvttadeami dan guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
