<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Sámi dáidda sosiologalaš ja historjjálaš perspektiivvas</title><genre code="facta"/><author><person firstname="Dag" lastname="Solhjell" sex="m" born="" nationality="NO"/></author><translator><person firstname="Brita" lastname="Kåven" sex="f" born="" nationality="NO"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><wordcount>2125</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://www.gierdu.no/pdf/DagSolhjell.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="dag_solhjell.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">et SoSiologiSk og hiStoriSk perSpektiv</em> </p>
<p><em type="bold">Sámi dáidda </em></p>
<p type="listitem"><em type="italic">–  Hvert  folk  har  rett  til  sin  egen </em></p>
<p><em type="italic">billedkunst,  som  de  også  har  rett til  sitt  eget  språk  og  kultur,  rett  til å styre seg selv i ordets videts forstand. </em>   </p>
<p>Ailo Gaup 1979</p>
<p>Hva  vil  det  si  at  et  folk  har  rett  til</p>
<p>sin  egen  billedkunst?  I  et  kunst</p>
<p>sosiologisk  perspektiv  betyr  det rett til å etablere sine egne institu</p>
<p>sjoner  for  å  bedømme  kvaliteten på billedkunstverk som produseres</p>
<p>av  dette  folkets  representanter.  I det følgende vil jeg prøve å drøfte</p>
<p>om  og  hvordan  det  samiske  folket</p>
<p>har  benyttet  seg  av  denne  retten, samt sette spørsmålet i et historisk- sosiologisk perspektiv. <em type="bold">Hva er et historisksosiologisk perspektiv?</em> </p>
<p>Å studere billedkunst i et sosiologisk</p>
<p>perspektiv betyr å se på den som et sosialt system. Å se på samisk kunst</p>
<p>i  et  sosiologisk  og  historisk  pers</p>
<p>pektiv er å se dens historie som et  sosialt system.</p>
<p>Det sosiologiske perspektivet på det samiske  kunstsystemet  er  forskjellig fra den diskursive tilnærmingen som brukes av både Hanna H. Han</p>
<p>sen  i  hennes  hovedfagsoppgave  i kunstvitenskap fra 2004, og Thomas Kintel i hans  hovedfagsoppgave</p>
<p>fra 2006. Deres empiri er hovedsaklig skriftlige og muntlige utsagn fra</p>
<p>aktører  innenfor  og  på  kanten  av</p>
<p>det  samiske  kunstsystemet.  Kintel</p>
<p>skriver  at  ”samisk  kunstverden  er</p>
<p>diskursivt  konstituert”  (:26),  Han</p>
<p>sen  skriver  om  samisk  kunst  som</p>
<p><span type="quote">”flere  fortellinger  som  viser  ulike, mulige  lesninger  av  kunsten”</span>  (:3).</p>
<p>Jeg beskriver hvordan den samiske</p>
<p>kunstverden er institusjonelt  konstituert,  for  enklere  å  kunne sammenligne  den  med  konstitueringen av andre kunstsystemer.</p>
<p><em type="bold">Kunstsystemet som ledd i fremveksten av det moderne</em> Kunstsystemet  er  knyttet  til  fremveksten  av  det  moderne.  Dag Østerberg  (2000)  mener  at  det </p>
<p>moderne har tre nødvendige kjen</p>
<p>netegn: vektleggingen av fornuften, individet  og  fremskrittet,  og  at  de</p>
<p>opptrådte  sammen  i  den  europeiske kulturkrets fra første del av</p>
<p>1700-tallet.  Norsk  kultur  ble  modernisert på første del av 1800-tallet. Den samiske kulturen langt senere. Den fikk derfor heller ikke et kunstsystem samtidig med det norske.</p>
<p>Vektleggingen av individet åpnet for</p>
<p>tre  elementer  som  hører  til  kunstsystemer  av  europeisk  type:  det</p>
<p>skapende kunstnersubjektet,  kunstnerens og betrakterens følelser og</p>
<p>begges  innbilningskraft.  En  annen</p>
<p>måte å betegne det moderne på, er</p>
<p>å fremheve differensieringen av den</p>
<p>menneskelige  erkjennelsesevnen</p>
<p>i  tre  separate  sfærer:  den  vitenskapelige  og  sanne,  den  etiske  og gode og den estetisk-ekspressive – den som er knyttet til erfaringen av det skjønne. Immanuel Kant krevde</p>
<p>at  bedømmelsen  av  det  skjønne</p>
<p>i  kunst  og  natur  skal  være  interesseløst.  Vakre  nyttegjenstander, og dette gjelder også samisk kultur,</p>
<p>er  altså  ikke  kunst  i  den  moderne</p>
<p>estetikkens begrepsverden. <em type="bold">Kunstsystemet som et akademiregime</em> </p>
<p>Fremveksten av det moderne skaper</p>
<p>i seg selv ikke et kunstsystem. Det må  etableres  særegne  og  relativt selvstendige institusjoner med ans</p>
<p>var  for  å  forvalte  reglene  for  det  i</p>
<p>kunsten.  En  nøkkelinstitusjon  her</p>
<p>er  de  kunstakademiene  som  ble</p>
<p>etablert i stadig flere land og byer i Europa noe før og etter 1800. Med dem ble de fleste elementene i det moderne  kunstsystemet  etablert. Som  statlige  institusjoner  var  de uttrykk for en statlig kunstpolitikk. De  var  statlig  sanksjonerte  uttrykk for kunstens autonomi – dens rett til å bestemme reglene for hva som var  god  kunst  uten  innblanding. Det  statlig  godkjente  kunstsystemet  består  av  institusjonaliserte</p>
<p>ordninger  som  skal  sikre  kunstnerisk kvalitet i alle ledd ved at den</p>
<p>kunstneriske  evaluering  utføres av  sakkyndige  valgt  av  og  blant  systemets  egne  medlemmer.  I Norge  etablerte  Stortinget  et  lite</p>
<p>kunstakademi  i  1818  som  gikk under  navnet  Tegneskolen,  men</p>
<p>som  bar  det  offisielle  navnet  Den</p>
<p>kongelige  Kunst-  og  Tegneskole  i</p>
<p>Christiania.  Her  ble  det  undervist i  grunnlaget  for  alt  moderne  byhåndverk i Norge, men ikke i de fer</p>
<p>dighetene som ble anvendt innen</p>
<p>for folkekunst eller samisk kunst.</p>
<p><em type="bold">Med kunstsystemet opphørte samisk kunst å være kunst</em> Det  moderne  kunstsystemet  som </p>
<p>vokste frem med akademiene oppløste  de  førmoderne  kunstsamlin</p>
<p>gene som ble kalt <span type="quote">”Kunstkammer”</span>.</p>
<p>De var kongelige samlinger av ulike</p>
<p>typer  gjenstander,  som  sammen skulle  representere  datidens  verdensanskuelse. I det danske kunst</p>
<p>kammeret  i  København  fantes  det også  gjenstander  fra  den  samiske kulturkretsen,  som  for  eksempel</p>
<p>runebommer.  I  framstillingen  av det  moderne  var  det  ikke  plass  til slike  objekter  i  kunstsamlinger.</p>
<p>Samiske  gjenstander  ble  plassert</p>
<p>i  nye  etnografiske  eller  historiske museer, slik tilfellet var i København omkring  1820.  Samiske  arbeider</p>
<p>mistet  altså  betegnelsen  kunst  på</p>
<p>den  tiden  kunstakademiene  ble</p>
<p>etablert, og kunstkamrene ble opp</p>
<p>løst.</p>
<p>I kunstkamrene og akademiene viste</p>
<p>kunstbegrepet  til  den  ferdigheten</p>
<p>man  frembrakte  gjenstandene</p>
<p>med,  ikke  til  resultatet  av  ferdigheten,  altså  selve  kunstverkene. Kant bruker ofte betegnelsen ”den</p>
<p>skjønne  kunstens  frembringelser”</p>
<p>om kunstverk. Da kunne man peke</p>
<p>på samiske gjenstander og si at de</p>
<p>var laget med kunstferdighet, men ikke at de var kunst. Da betegnelsen</p>
<p><span type="quote">”kunst”</span>  senere  ble  innført  som  en beskrivelse  av  selve  kunstverket,</p>
<p>var  den  samiske  kunsten  –  dens kunstferdige gjenstander – allerede satt  utenfor  systemet  og  dets  begrepsverden.  Man  kunne  da  ikke kalle samiske objekter for kunst. Det</p>
<p>samme skjedde selvsagt også med</p>
<p>tilsvarende  norske  objekter.  Man tok  i  bruk  begreper  som  kunstflid, husflid,  folkekunst,  kunsthåndverk, håndverkskunst,  kunstindustri  osv. Det er dette som ligger bak dagens skille mellom dáidda og duodji.</p>
<p><em type="bold">Det norske akademiregime fra 1884</em> På  1880-tallet  fikk  Norge  et  kunstpolitisk  kunnskapsregime  av  akademitypen,  som  hadde  følgende særlige kjennetegn: -  Kunstnerne  tilhørte  ingen  foren</p>
<p>ing eller organisasjon, men var representert  gjennom  Bildende  Kun</p>
<p>stneres  Styre  (BKS),  som  ble  valgt av  stemmeberettigede  kunstnere. Stemmerett ble oppnådd gjennom flere gangers deltakelse på Statens Kunstutstilling  (Hø</p>
<p>-  Kunstnere  oppnevnt  av  BKS  satt med  flertall  i  styret  i  Nasjonal- galleriet, og i alle viktige instanser</p>
<p>der det for statlige midler ble inn</p>
<p>kjøpt  kunst, gitt  stipendier, juryert utstillinger,  og  valgt  ut  kunstnere til  representative  oppgaver.  BKS</p>
<p>fungerte  også  som  statens  kun</p>
<p>stråd.  Bildende  Kunstneres  Styre ble  også  styre  i  Statens  Kunstaka</p>
<p>demi  da  det  ble  etablert  i  1909</p>
<p>(frem  til  1956),  valgte  bestyrelse</p>
<p>for  Kunstnernes  Hus  da  det  åpnet</p>
<p>i  1930,  og  ble  styre  for  Bildende</p>
<p>Kunstneres  Hjelpefond  da  det  ble</p>
<p>etablert i 1948. Alle viktige evaluer</p>
<p>ende  instanser  i  det  norske  kunst</p>
<p>systemet var kontrollert av BKS.</p>
<p>- Det nye kunstnerstyrte kunstsys</p>
<p>temet  var  godkjent  av  Kirke-  og</p>
<p>undervisningsdepartementet.</p>
<p><em type="bold">Samer i det norske kunstsystemet før 1970-tallet</em> Dette  kunstsystemet  måtte  alle bildekunstnere i Norge forholde seg til,  også  de  samiske.  Kanskje  bare én samisk kunstner fikk stemmerett </p>
<p>av  BKS,  altså  en  formell  kunstner- status  i  det  nasjonale  kunst-</p>
<p>systemet.  Det  var  glasskunstneren Oddmund  Kristiansen  fra  Balsfjord  i  Troms  (f.  1920,  d.1997). Men hans samiskhet er ikke synlig</p>
<p>i  arbeidene  slik  den  var  med  John</p>
<p>A. Savio (f. 1902 – d. 1938) og Iver Jåks (f. 1932 – d. 2007). Savio døde</p>
<p>allerede i 1938, før han hadde oppnådd  status  som  stemmeberet</p>
<p>tiget  kunstner.  Iver  Jåks  fikk  heller ikke  stemmerett,  trolig  fordi  hans</p>
<p>anerkjennelse  som  bildekunstner</p>
<p>kom så sent at det gamle systemet da  var  oppløst.  Jåks  ble  imidlertid en  aktiv  deltaker  i  det  nye  norske og  nordnorske  kunstsystemet  som ble etablert fra 1974 og fremover.</p>
<p>Den  nordnorske  kunstutstillingen, etablert  av  Bodø  Kunstforening  i</p>
<p>1946,  fungerte  som  en  nordnorsk</p>
<p>Høstutstilling,  men  uten  de  privilegiene  den  nasjonale  utstillingen</p>
<p>ga,  og  derfor  med  langt  lavere</p>
<p>status.  Elleve  av  de  tjueen  billed</p>
<p>kunstnerne  som  var  registrert  i samisk  kunstnerleksikon  i  1993</p>
<p>hadde  ifølge  deres  biografiske  opplysninger  da  deltatt  på  ”nordnorsken”.</p>
<p><em type="bold">Fra akademiregime til fagforeningsregime på 1970-tallet</em> </p>
<p>I  løpet  av  1970-tallet  skjedde  det radikale  endringer  i  det  norske</p>
<p>kunstsystemet.  Det  nye  systemet fikk  tre  elementer  som  hadde  betydning for samisk kunst.</p>
<p>For  det  første  kunne  det  nå etableres  distriktsorganisasjoner</p>
<p>for kunstnere i et eller flere fylker.</p>
<p>I 1971 ble det derfor organisert en egen  forening  for  bildende  kun</p>
<p>stnere  i  Nord-Norge  (Nordnorske Bildende  Kunstnere  –  NNBK)  der samiske kunstnere kunne delta.</p>
<p>For  det  andre  ble  de  regionale</p>
<p>kunstnerorganisasjonene tillagt flere  oppgaver  som  det  nedlagte</p>
<p>BKS tidligere hadde hatt på nasjonalt nivå: en jury, et offentlig finansiert kunstnersenter (et slags ”Kunstnernes  Hus”  styrt  av  kunstnere), en  salong  –  altså  en  åpen  juryert utstilling juryert av kunstnerne selv (kalt  landsdelsutstillinger),  flertall</p>
<p>i  det  regionale  kunstmuseets  inn</p>
<p>kjøpskomité,  innflytelse  på  den  regionale  kunstpolitikken,  innfly</p>
<p>telse  på  valg  av  kunstnere  som</p>
<p>skulle  få  utsmykkingsoppdrag. I  Nord-Norge  fikk  man  en  egen kunstskole (i Kabelvåg), og visjonen var å få til et nordnorsk kunstakademi. Det  tredje  nye  elementet  var  tre selvstendige og statsstøttede kunstsystemer  på  80-tallet  ved</p>
<p>siden  av  billedkunstnernes  kunst</p>
<p>system:  et  for  kunsthåndverkere (Norske Kunsthåndverkere, NK), et for  fotografer  (Forbundet  Frie  Fotografer, FFF) og et for samiske kunstnere  (Samisk  Kunstnerforbund, SDS, stiftet i 1979). For de samiske kunstnerne  betydde  det  at  de  ble kunstpolitisk  likestilt</p>
<p><em type="bold">Kort  kronologi  for  etablering  av det samiske kunstsystemet</em> Allerede  fra  sin  første  begyn</p>
<p>nelse  høsten  1978  er  det  klart  at samiske  kunstnere  ønsket  å  skape</p>
<p>seg  sitt  eget  system,  og  ikke  bare være et regionalt ledd i det norske  nasjonale kunstsystemet.</p>
<p> Samisk kunstnerforbund (SDS) stiftet  en  kunstnerorganisa-sjon med  kunstnerisk  råd.  Samme  år </p>
<p>startet man med innkjøp av samisk</p>
<p>samtidskunst  til  en  samisk  kunstsamling i De Samiske Samlinger.  SDS tar opp arbeidet med et (nordisk)  samisk  kunstakademi. Det etableres en jury for kollektive  utstillinger. De ønsker seg egne statlige  stipendier  for  samiske  kunst</p>
<p>nere, nødvendigvis med en samisk</p>
<p>stipendkomite.</p>
<p><em type="bold">1981/82</em>  SDS  tar  opp  ideen  om  et Samisk  kunstnersenter  (SKS),  etter mønster  av  senter  etablert  i  flere norske regioner. </p>
<p><em type="bold">1986</em> Samisk Kunstnersenter (SDG) </p>
<p>realisert  i  Karasjok  for  billedkunstnere,  kunsthåndverkere  og  fo</p>
<p>tografer.  Samme  år  ble  en  rekke andre regionale kunstnersentra tatt inn  på  statsbudsjettet,  medregnet</p>
<p>felles sentre for billedkunstnere og</p>
<p>kunsthåndverkere.</p>
<p><em type="bold">1989</em> SDS får forhandlingsrett med </p>
<p>staten  på  lik  linje  med  andre  norske  kunstnerorganisasjoner,  som</p>
<p>hadde  oppnådd  dette  få  år  tidligere. Dermed får SDS også adgang til kollektive vederlagsordninger.</p>
<p><em type="bold">1993</em>  Et  samisk  kunstnerleksikon blir utgitt i 1993, der 21 dalevende </p>
<p>norske samiske billedkunstnere var</p>
<p>med.</p>
<p><em type="bold">1998</em> En prosjektleder blir engasjert </p>
<p>på De Samiske Samlinger for å planlegge  å  etablere  et  samisk  kunst</p>
<p>museum.</p>
<p> Samisk kulturråd blir nedlagt, </p>
<p>og  midlene  fra  2001  forvaltet  av</p>
<p>Sametingets avdeling for kultur og næring. <em type="bold">2003</em>  En  kunstfaglig  utdannet  kon</p>
<p>servator,  altså  en  kunsthistoriker,</p>
<p>ansettes ved De Samiske Samlinger (SVD)  med  ansvar  for  museets  kunstavdeling.  Et  samisk  kunstmuseum skal planlegges. En samisk kunstskole  skal  igangsette  sin  undervisning.</p>
<p> Samisk kunstnerråd inngår en samarbeidsavtale med Sametinget, som forplikter seg til å gjennomføre </p>
<p>årlige  forhandlinger  med  Samisk</p>
<p>kunstnerråd.</p>
<p><em type="bold">2005</em> Sametinget avgir en Melding om samisk kunst. </p>
<p>Det samiske kunstsystemet er nesten</p>
<p>det samme som det norske, med to</p>
<p>unntak. Det mangler tilsynelatende en årlig juryert utstilling, og armlengdes</p>
<p>avstandsprinsippet mangler i forhold</p>
<p>til Sametinget gjennom et kulturråd, som det mistet i 2000.</p>
<p><em type="bold">Sammenfattende vurdering</em> Samisk kunst fikk i løpet av kort tid sitt  eget  offentlig  støttede  kunstsystem.  Det  er  i  nesten  alle  sine enkelttrekk  likt  det  norske  kunstsystemet,  og  også  fotografenes  og kunsthåndverkernes og til dels også det nordnorske. De samiske kunstnernes institusjonelle rettigheter er altså anerkjent og sikret. Rundt  det  samiske  kunstsystemet ble  det  skapt  en  særegen  samisk </p>
<p>forståelsesramme,  som  ble  gjel</p>
<p>dende også for det norske kunstsys</p>
<p>temet når det presenterte samiske</p>
<p>kunstnere.  Et  spesielt  kjennetegn for det samiske kunstsystemet er at</p>
<p>det  formelt  ikke  skiller  sterkt  mellom det tradisjonsbundne og håndverksbaserte på den ene siden, og den  frie  samtidsorienterte  billed</p>
<p>kunsten  og  kunsthåndverket  på</p>
<p>den andre.</p>
<p>Det  kan  kanskje  skilles  mellom  to</p>
<p>typer  virksomme  kunstnerroller  i det  samiske  kunstsystemet:  den <span type="quote">”nomadiske”</span> og den <span type="quote">”fastboende”</span>.</p>
<p>Begge  begrepene  er  å  forstå  som</p>
<p>metaforer,  altså  ikke  bokstavelig.</p>
<p>Den  fastboende  samiske  kunst</p>
<p>neren  holder  seg  gjerne  til  tradi</p>
<p>sjonelle  håndverk,  tradisjonelle</p>
<p>materialer  og/eller  typisk  samiske motivkilder.  Den  fastboende  del</p>
<p>tar helst bare i det samiske kunst</p>
<p>systemet  eller  i  en  tydelig  samisk</p>
<p>sammenheng der det er et poeng å</p>
<p>demonstrere samiskhet.</p>
<p>Den  nomadiske  samiske  kunst</p>
<p>neren  pendler  ganske  fritt  mellom</p>
<p>det  norske  og  det  samiske  kunst</p>
<p>systemet,  er  samtidsorientert,  lite håndverksorientert,  benytter  seg av  flere  materialer  og  teknikker uten å være <span type="quote">”ekspert”</span> på noen av</p>
<p>dem og er mer konseptuell og sam</p>
<p>tidsorientert  i  sin  tilnærming.  Den</p>
<p>nomadiske kunstneren deltar både</p>
<p>i diskursen om samtidskunsten og i diskursen om det samiske. Disse  to  rolletypene  gir  grunnlag for en iboende konflikt fraværende i  det  norske  kunstsystemet.  Der spør  man:  ”Er  dette  kunst?”.  I  det samiske  kunstsystemet  må  man stille to spørsmål: ”Er dette kunst?” Hvis svaret er ja, må det så spørres: ”Er  dette  samisk  kunst?”  Både</p>
<p>spørsmålet om det kunstneriske, og dermed om kvalitet, og spørsmålet om samiskhet, altså etnisitet, er forhold som står på spill i det samiske</p>
<p>kunstsystemet.</p>
<p>Det  faktum  at  den  samiske  kunstnerorganisasjonen bare kan ta opp samiske  kunstnere  virker  i  mang</p>
<p>foldsåret  2008  som  en  utfordring.</p>
<p>Det  samme  gjelder  om  man  får et  samisk  kunstakademi  og  en</p>
<p>juryert samisk årlig utstilling lukket for  andre  enn  samer.  Regelen  om</p>
<p>at  det  samiske  kunstmuseet  bare skulle  kunne  kjøpe  inn  kunstverk</p>
<p>av  etnisk  samiske  kunstnere  synes allerede å ha blitt oppmyket, både formelt  og  i  innkjøpspraksisen.  De</p>
<p><span type="quote">”nomadiske”</span>  kunstnerne  har  kanskje  større  interesser  i  å  få  åpnet</p>
<p>det samiske kunstsystemet enn de <span type="quote">”fastboende”</span>.</p>
</body></document>