<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>gierdu - bevelgeser i samisk kunstverden, lærerveiledning</title>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>592</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="gierdu_hefte_samisk.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>bevegelser i samisk kunstverden sirdimat sami duodje- ja daiddamailmmis</p>
    <p>sirdimat sami duodje- ja daiddamailmmis</p>
    <p>levd  som  provinsiell  i  internasjonal  sammenheng,  ikke  slipper inn  helheten  av  mangfold  på  den  nasjonale kunstscenen?</p>
    <p>Målsetting med formidlingen</p>
    <p>Gjennom  billedkunsten  ønsker  vi å  informere  elevene  om  forskjellige  samiske  virkeligheter,  og  gi elevene bedre kjennskap til nyere visuell kunst.</p>
    <p>Oppgaver før besøket</p>
    <p>1.  Gå gjennom og diskuter ord og</p>
    <p>uttrykk i veiledningen.</p>
    <p>2.  Bruk  internett  for  å  finne</p>
    <p>informasjon  om  medvirkende  kunstnere. Se:  www.skinn.org,  www.rdm.no, www.samiskkunstnersenter.no</p>
    <p>3.  Snakk  om  tematikken  i  ut</p>
    <p>stillingen.  Hva  vet  elevene    om det  samiske?  Har  noen  samisk slekt,  kan  de  ord/uttykk?  Har  de kjennskap  til  samiske  kunstnere fra  andre  sjangere?  La  eleven skrive en kort egen presentasjon.</p>
    <p>4.  Hvor er Sápmi?</p>
    <p>I utstillingen</p>
    <p>Formidler  samler  klassen,  og  presenterer utstillingen kort. Velg  ut  1-2  verk  fra  utstillingen. La  elevene  beskrive  hva  de  ser, uten  å  styre  assosiasjonene.  Suppler  elevene  med  mer  informasjon om verket og kunstneren. Fokuser  på  motiv  og  symbolbruk, og  hvilke  materiale  og  teknikker som  er  benyttet.  Hvordan  gjen- speiler  dette  modernitet  vs.  tradisjon? Hvilke  historier  gir  verkene  til elevene?  Velg  en  av  formidlingsmetodene under for videre gang i formidlingen.</p>
    <p>Alternativ 1</p>
    <p type="listitem">•  Send  elevene  rundt  i  utstil-</p>
    <p>lingen hver for seg, hvis klassen    er  stor  deler  formidler  inn  i    passe grupper.</p>
    <p type="listitem">•  Elevene/gruppene  velger  et</p>
    <p>verk  hver,  hvilke  historier    danner de seg til verket?</p>
    <p type="listitem">•  Del  ut  elevens  ark,  la  elevene</p>
    <p>skrive  stikkord  til  utvalgte   verk.</p>
    <p type="listitem">•  Samling for gjennomgang,</p>
    <p>samtale  og  diskusjon.  Eleven/   gruppen  presenterer  selv sitt    verk.</p>
    <p>Alternativ 2</p>
    <p>Gå  samlet  med  klassen  gjennom  utstillingen. Velg verk med utgangs- punkt i undergruppene nedenfor.</p>
    <p>Idèbasert:</p>
    <p>Hva forteller verkene om samisk  virkelighet?  Trekk  frem likheter  og  forskjeller.  Hvilke  historier gir verkene elevene?</p>
    <p>Materialbruk:</p>
    <p>Tradisjonelle materialer (eks duodji)  og  andre  materialer.  Send elevene  rundt  i  utstillingen.  Hvor mange materialer og teknikker er brukt?</p>
    <p>Mytologi:</p>
    <p type="listitem">•  Hva  vet  elevene  om  samisk</p>
    <p>religion,  kristningen  av  sam-   ene, og dagens livssyn?</p>
    <p type="listitem">•  Kjenner  elevene  til  samiske</p>
    <p>sagnfigurer  og  historier?  Trekk    paralleller til Norrøn mytologi.</p>
    <p type="listitem">•  Vis  referanser  i  verkene  til</p>
    <p>Sieidi og animisme.</p>
    <p>Diskuter  tematikken  i  utstilling</p>
    <p>Diskuter  hvilken  rolle  samisk</p>
    <p>Det  å  ta  tak  i  og  bruke  kunst</p>
    <p>Aslaug  Juliussen:  Finn  lokale</p>
    <p>Geir  Tore  Holm:  Samle  kopper</p>
    <p>Ta  en  trebit  og  puss  den  glatt. Elevutstillingen kan være i klasse- rommet eller i større rom sammen med andre klasser fra skolen som har  besøkt  utstillingen.  Inviter foreldre  og  la  elevene  få  lage  en ordentlig  utstillingsåpning  med  f. eks brus, boller, taler osv.</p>
    <p>Ord og uttrykk</p>
    <p>Dáidda: Kunst</p>
    <p>Duodji:  Alt  som  kan  skapes  for</p>
    <p>hånd knyttet til samisk håndverk.</p>
    <p>Dáiddaduodji:</p>
    <p>Samisk kunsthåndverk</p>
    <p>Sieidi:  Naturskapt  hellig  sted,</p>
    <p>ofte  stein,  fjell,  innsjø.  Kan  være  knyttet til offerhandlinger.</p>
    <p>Animisme:  Religiøs  oppfattning</p>
    <p>om  at  alt  i  naturen,  både  døde og  levende  ting,  har  sjel,  og  er  beslektet, med sin egen kraft.</p>
    <p>Læstadianisme:</p>
    <p>En  luthersk  kirkelig  vekkelsesbevegelse  som  ble  startet  av  den svenske  presten  Lars  Levi  Læstadius (1800—61) i svensk Lappland. I 1840-årene spredte vekkelsen seg til  Finland  og  Nord-Norge,  og  har siden  bredt  seg  til  til  flere  land. Etter  1900  ble  vekkelsen  splittet  i flere  retninger.  Læstadianismen tilhører statskirken, men har egen nattverd, dåp og konfirmasjon.</p>
    <p>Prosjektet har mottatt støtte fra:</p>
    <p type="listitem">•  FRITT ORD</p>
    <p type="listitem">•  Kulturkontakt Nord</p>
    <p type="listitem">•  Norsk Kulturråd</p>
    <p type="listitem">•  DKS Nordland</p>
    <p type="listitem">•  DKS Finnmark</p>
    <p type="listitem">•  Samisk Kulturfond</p>
    <p type="listitem">•  ABM-utvikling</p>
    <p>Utgiverinformasjon:</p>
    <p type="listitem">•  Prosjektleder:</p>
    <p>Eva Skotnes Vikjord</p>
    <p type="listitem">•  Kuratorer: Irene Snarby og</p>
    <p>Eva Skotnes Vikjord</p>
    <p type="listitem">•  Formidlingsansvarlig:</p>
    <p>Vigdis Blaker</p>
    <p type="listitem">•  Lærerveiledningen er</p>
    <p>utarbeidet av SKINN og   RiddoDuottarMuseat, i   samarbeid med Randi Olstad.</p>
    <p>For mer informasjon:</p>
    <p>SKINN Postboks 541 8001 Bodø post @skinn.org Telefon: 75 52 73 66</p>
    <p>www.skinn.org www.rdm.no www.gallerinettverk.no</p>
  </body>
</document>
