<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>gierdu - bevelgeser i samisk kunstverden, lærerveiledning</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>889</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><parallel_text xml:lang="sme" location="gierdu_hefte_samisk.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>bevegelser i samisk kunstverden sirdimat sami duodje- ja daiddamailmmis</p>
<p>Lærerveiledning Lærerveiledningen brukes sammen med vedlegg med flere opplysninger om kunstnere og verk i utstillingen. En webutstil- ling vil også være tilgjengelig på www.skinn.org og www.rdm.no fra 1.februar 2009.</p>
<p>Målgruppe Grunnskoleelever og elever i videregående skole.</p>
<p>Fagtilknytting Tverrfaglig: Historie, samfunnsfaget, kunst og håndverk, norsk og KRL faget.</p>
<p>Om utstillingen Utstillingen er et samarbeid mellom SKINN (Samorganisasjonen for kunstformidling i Nord-Norge) og RiddoDuottarMuseat - De Samiske Samlinger i Karasjok. Formålet med prosjektet er å presentere kunst av samiske kunstnere i vår samtid. Verkene er hentet fra RiddoDuottarMuseat sin kunstsamling som i dag er lite tilgjengelig siden det meste befinner seg i magasiner på museet i Karasjok. Denne samlingen skal en dag inn i et fremtidig samisk kunstmuseum.</p>
<p>Vi stiller spørsmål ved kunstdiskursen og hva som definerer det gyldige på den nasjonale kunstscenen - med vekt på mang- foldsperspektivet. Vi er av den oppfatning at vår egen historie baserer seg nettopp på kulturelt mangfold. I Norge i dag er det få visningssteder for kunst med annen opprinnelse enn den euroamerikanske. Er det slik at vi i frykt for å bli opp- levd som provinsiell i internasjonal sammenheng, ikke slipper inn helheten av mangfold på den nasjonale kunstscenen?</p>
<p>Målsetting med formidlingen Gjennom billedkunsten ønsker vi å informere elevene om forskjellige samiske virkeligheter, og gi elevene bedre kjennskap til nyere visuell kunst.</p>
<p>Oppgaver før besøket 1. Gå gjennom og diskuter ord og uttrykk i veiledningen.2. Bruk internett for å finne informasjon om medvirkende kunstnere. Se: www.skinn.org, www.rdm.no, www.samiskkunstnersenter.no 3. Snakk om tematikken i utstillingen. Hva vet elevene om det samiske? Har noen samisk slekt, kan de ord/uttykk? Har de kjennskap til samiske kunstnere fra andre sjangere? La eleven skrive en kort egen presentasjon. 4. Hvor er Sápmi?</p>
<p>I utstillingen Formidler samler klassen, og presenterer utstillingen kort. Velg ut 1-2 verk fra utstillingen. La elevene beskrive hva de ser, uten å styre assosiasjonene. Suppler elevene med mer informasjon om verket og kunstneren. Fokuser på motiv og symbolbruk, og hvilke materiale og teknikker som er benyttet. Hvordan gjen- speiler dette modernitet vs. tradisjon? Hvilke historier gir verkene til elevene? Velg en av formidlings-metodene under for videre gang i formidlingen.</p>
<p type="listitem">Alternativ 1</p>
<p type="listitem">Send  elevene  rundt  i  utstil-    lingen hver for seg, hvis klassen     er  stor  deler  formidler  inn  i     passe grupper.</p>
<p type="listitem">Elevene/gruppene  velger  et     verk  hver,  hvilke  historier     danner de seg til verket?</p>
<p type="listitem">Del  ut  elevens  ark,  la  elevene     skrive  stikkord  til  utvalgte    verk.</p>
<p type="listitem">Samling for gjennomgang,    samtale  og  diskusjon.  Eleven/    gruppen  presenterer  selv sitt   verk.</p>
<p>Alternativ 2 Gå samlet med klassen gjennom utstillingen. Velg verk med utgangs- punkt i undergruppene nedenfor.</p>
<p>Idèbasert: Hva forteller verkene om samisk virkelighet? Trekk frem likheter og forskjeller. Hvilke historier gir verkene elevene?</p>
<p>Materialbruk: Tradisjonelle materialer (eks duodji) og andre materialer. Send elevene rundt i utstillingen. Hvor mange materialer og teknikker er brukt?</p>
<p type="listitem">Mytologi:</p>
<p type="listitem">Hva  vet  elevene  om  samisk     religion,  kristningen  av  sam-    ene, og dagens livssyn?</p>
<p type="listitem">Kjenner  elevene  til  samiske     sagnfigurer  og  historier?  Trekk     paralleller til Norrøn mytologi.</p>
<p type="listitem">Vis  referanser  i  verkene  til     Sieidi og animisme.</p>
<p>Gierdu- bevegelser i samisk kunstverden sirdimat sami duodje- ja daiddamailmmis</p>
<p>Oppgaver etter besøket 1. Diskuter tematikken i utstillingen. Relater det til egne opplevelse om identitet, og til egen kultur.2. Diskuter hvilken rolle samisk kultur har i dagens samfunn, med utgangspunkt i fremstillingen i skolebøker og media. 3. Det å ta tak i og bruke kunstverk i en egen kreativ prosess, kan være med å befeste kunnskapene elevene har ervervet seg gjennom utstillingen. a. Aslaug Juliussen: Finn lokale materialer som kan bli til skulpturer, eller andre kunstverk. Kan det være noe i lokalhistorien som kan inspirere til bestemte materialer, eller bestemte ideer?b. Geir Tore Holm: Samle kopper og kar som kan omskapes til nye ting, enten rene kunstverk, eller nye bruksgjenstander. Dette kan gjøres som rent kunstfag, eller ved å trekke inn temaer som gjenbruk og miljøvern.c. Ta en trebit og puss den glatt. Riss inn et mønster, og gni biten inn med olje og aske.4. Elevutstilling La elevene lage egen utstilling av egenproduserte arbeider med inspirasjon fra utstillingsbesøket.</p>
<p>Elevutstillingen kan være i klasse- rommet eller i større rom sammen med andre klasser fra skolen som har besøkt utstillingen. Inviter foreldre og la elevene få lage en ordentlig utstillingsåpning med f. eks brus, boller, taler osv.</p>
<p>Ord og uttrykk Dáidda: Kunst</p>
<p>Duodji: Alt som kan skapes for hånd knyttet til samisk håndverk.</p>
<p>Dáiddaduodji: Samisk kunsthåndverk</p>
<p>Sieidi: Naturskapt hellig sted, ofte stein, fjell, innsjø. Kan være knyttet til offerhandlinger.</p>
<p>Animisme: Religiøs oppfattning om at alt i naturen, både døde og levende ting, har sjel, og er beslektet, med sin egen kraft.</p>
<p>Læstadianisme: En luthersk kirkelig vekkelsesbevegelse som ble startet av den svenske presten Lars Levi Læstadius (1800—61) i svensk Lappland. I 1840-årene spredte vekkelsen seg til Finland og Nord-Norge, og har siden bredt seg til til flere land. Etter 1900 ble vekkelsen splittet i flere retninger. Læstadianismen tilhører statskirken, men har egen nattverd, dåp og konfirmasjon.</p>
<p type="listitem">Prosjektet har  mottatt støtte fra:</p>
<p type="listitem">FRITT ORD</p>
<p type="listitem">Kulturkontakt Nord</p>
<p type="listitem">Norsk Kulturråd</p>
<p type="listitem">DKS Nordland</p>
<p type="listitem">DKS Finnmark</p>
<p type="listitem">Samisk Kulturfond</p>
<p type="listitem">ABM-utvikling</p>
<p type="listitem">Utgiverinformasjon:</p>
<p type="listitem">Prosjektleder:    Eva Skotnes Vikjord</p>
<p type="listitem">Kuratorer: Irene Snarby og    Eva Skotnes Vikjord</p>
<p type="listitem">Formidlingsansvarlig:   Vigdis Blaker</p>
<p type="listitem">Lærerveiledningen er    utarbeidet av SKINN og    RiddoDuottarMuseat, i    samarbeid med Randi Olstad.</p>
<p>For mer informasjon: SKINN Postboks 541 8001 Bodø post @skinn.org Telefon: 75 52 73 66www.skinn.org www.rdm.no www.gallerinettverk.nobevegelser i samisk kunstverden sirdimat sami duodje- ja daiddamailmmis</p>
</body></document>
