<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Sámi dáidda, fápmu ja ávkkálaš girjáivuohta</title><genre code="facta"/><author><person firstname="Jorunn Spord" lastname="Borgen" sex="f" born="" nationality="NO"/></author><translator><person firstname="Brita" lastname="Kåven" sex="f" born="" nationality=""/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><wordcount>2657</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://www.gierdu.no/pdf/JorunnSpordBorgen.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="jorunn_spord_borgen.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">makt og meningS-fullt mangfold</em> Hva  står  på  spill  i  samisk  kunstverden,  er  et  av  spørsmålene  som stilles  av  bidragsyterne  i  denne katalogen  som  omhandler  samisk kunst,  mangfold  og  definisjonsmakt. Det enkle svaret kunne være at  så  lenge  det  fins  en  pågående meningsbrytning,  er  samisk  kunstverden <span type="quote">”spill levende”</span>. Men så enkelt  er  det  ikke.  Det  samiske  har historiske forutsetninger som reiser spørsmål om definisjonsmakt, institusjonalisering  og  identitet  for  enkeltindivider og grupper. Det er da også  slike  tema  bidragene  i  denne katalogen tar opp. </p>
<p>Har  samisk  kunst  endt  i  en  etnisk bakevje, eller har det samiske fortsatt  relevans  når  vi  snakker  om kunst? Hvem kan uttale seg om den samiske  kunsten?  Bidragsyterne  til denne  katalogen  har  svært  ulike perspektiv på disse spørsmålene, og svarene avhenger av hvilket ståsted problemfeltet  blir  sett  og  forstått fra. Noe har imidlertid disse bidragsyterne  felles,  nemlig  enigheten om at samiske kunst er interessant og relevant å engasjere seg i, både for aktører i, og i grensene til kunstfeltet.  Hva  er  forholdet  mellom aktørene i det samiske kunstfeltet, altså  de  som  har  makt  til  å  definere, og <span type="quote">”vanlige folk”</span>? Hvem tenkes  som  publikum?  Hvem  er  den samiske kunsten relevant for, hvordan  foregår  kvalitetsdiskusjonene, hvem  er  involvert?  Her  er  vi  ved sakens  kjerne.  Det  samiske  kunstfeltet  er  et  maktfelt,  men  kanskje skjuler  diskusjonene  hvem  som  er de maktesløse?</p>
<p><em type="bold">En historie om definisjonsmakt</em> For å belyse spørsmålet hvem som </p>
<p>har definisjonsmakt når det gjelder kvalitet og relevans i samisk kunst, skal  jeg  ta  utgangspunkt  i  en  historie  om  Magnus  Dagestad.  For å  forstå  hans  historie  må  vi  se  på sammenhengen han sto i som kunstner, eller var han egentlig det?</p>
<p>(…)  omendskjønt  dette  folk  er  et fattig  folk  og  tidt  lider  mangel  på adskillige ting, så er dog den kjærlighed til deres fødested så stor, at de heller udvælge at lide ondt hos deres  egne,  end  at  have  det  godt hos  fremmede.  (…)  Årsagen  hertil er vist den liden omgang, de have med fremmede på dette ensomme sted. Desforuden er deres levemåde (lad  være  at  den  er  meget  ringe) således beskaffen, at de ikke lettere kunne andetsted bekomme den, og så snart de savne samme, kan eller vil de ikke trives (Sundt 1975: 93).</p>
<p><em type="bold">Kunst som virkemiddel i samfunnsutformingen</em> Nå  var  det  ikke  slik  at  presten  var mer sneversynt enn Sundt, heller at de hadde to ulike tidsbriller å lese hverdagslivet i Valle i Setesdal med. Felles  for  dem  begge  var  et  oppdragelses-  og  dannelsesprosjekt der  moderniseringen  av  bondesamfunnet  var  målet.  I  tråd  med tidens tenking mente sannsynligvis Gjellebøl  i  1770  at  arbeidsomhet og  flid  virket  dannende  for  individet  og  moderniserende  for  samfunnet.  Eilert  Sundts  beskrivelser av fattigdom, dødelighet, giftermål, sedelighetstilstand, edruelighet, bygningsskikker, renslighetsstell og husholdning  var  omfattende:  ”Jeg tror  i  det  Hele  taget,  at  der  er  intet  Arbeide  saa  simpelt,  at  det  jo, udført  med  Flid,  har  en  dannende Indflydelse paa Arbeideren, og det </p>
<p>I 1770 skrev Presten Gjellebøl dette om  folk  i  det  nye  kirkesognet  han var  kommet  til.  Han  hadde  for  så vidt  sympati  for  denne  allmuen, og dovenskap kunne man ikke bebreide dem, for de gjorde et slags arbeid  når  de  fulgte  solens  gang gjennom året og dermed var våken og  arbeidet  store  deler  av  døgnet i  sommerhalvåret,  men  sov  eller drev  lediggang  store  deler  av  vinteren. De arbeidet gjerne med det de  var  vant  til,  men  annet  arbeid, som <span type="quote">”at bryde grøfter, oprødde ny ager, bryde stene og andet sådant”</span> gjorde de etter hans observasjoner nødig.</p>
<p>Om  lag  hundre  år  senere  kom Eilert Sundt, den første sosiologen i Norge, til samme sted. Sundt kunne konkludere  med  at  Gjellebøls beskrivelser  stadig  stemte,  men la  til  at  Gjellebøl  nok  ikke  hadde hatt forstand på eller kunnskap om åndslivet  som  de  fylte  de  ledige stunder med, <span type="quote">”det er en opdagelse fra senere tider”</span> (Sundt 1975:98).</p>
<p>Mens Gjellebøl kun hadde beskrevet  ytre,  observerbare  forhold  i Valle i Setesdal i tiden rundt 1770, brukte Sundt deltagende observasjon som metode. Han bodde hos allmuen når han reiste land og strand rundt for å samle kunnskaper ”om husfliden i Norge.” Eilert Sundt erfarte  dermed  at  ”medens  jeg  (…) vel  ofte  havde  følt  mig  frastødt ved  noget  vist  hårdt  og  grovt,  noget skjødesløst og uvorrent, syntes jeg  nu  i  sangen  (og  dansen)  at fornemme  noget  af  en  finere  og ædlere art. (…) Sindet ble løftet lidt op  over  øyeblikkets  pinagtighed” (Sundt 1975: 98).</p>
<p>1998b). Han kom på mange måter til  å  oppleve  både  <span type="quote">”den  gamle”</span> og  <span type="quote">”den  nye”</span>  tid.  Fra  Norge  i  året 1814 inngikk union med Sverige til selvstendigheten  i  1905  foregikk byggingen av nasjonalstaten.  I nasjonsbyggingen, som på samme tid foregikk i mange andre land, var det et felles mønster. Summen av et kreativt  konstruksjonsarbeid  blant elitene  spesielt  i  byene,  og  med et  kulturelt  og  sosialt  (etnisk)  råmateriale basert på ideer om opp- hav, en folkekultur (som for Norges del var bygget på middelalderen og den  frie  odelsbonden),  ble  det  utviklet  symboler  som  flagg,  helter, nasjonalkarakter,  husflid,  kunst  og nasjonal form, etc.</p>
<p>Magnus  Dagestad  kom  fra  fattige kår  på  Vestlandet.  Som  18-åring dro han til Hardanger der han gikk</p>
<p>ikke  blot  med  Hensyn  til  Hjertet og  Villien,  men  ogsaa  med  Hensyn  til  Forstand  og  Indsigt”  (Sundt 1975: VIII). Arbeidet skulle være et redskap  til  folkets  opplysning,  nasjonens fremvekst og ”Allmeenaandens Vækkelse”. Både Gjellebøl og Sundts  arbeid  illustrerer  hvordan elitens  oppdragelses-  og  dannelsesprosjekt i århundrer har omfattet de fleste sidene av allmuens hverdagsliv.</p>
<p>Etikk og estetikk ble sett på som to sider av samme sak i Eilert Sundts beskrivelser av <span type="quote">”det norske arbeids naturhistorie”</span>,  der  husflid  var  en samlebetegnelse, og han representerte  for  så  vidt  den  utopiske  reformbevegelsen på 1800-tallet der både filantropisk, moralsk og sosialpolitisk engasjement gir kunsten og det  estetiske  betydning  (Lindberg 1991).  Den  første  norske  professor  i  kunsthistorie  og  direktør  ved Kunstindustrimuseet  i  Kristiania, Lorentz  Dietrichson,  argumenterte også fra et slikt ståsted. Han mente at  folket  måtte  overbevises  om  at det  <span type="quote">”kunstskjønne”</span>  var  fornuftig, når  form,  materiale  og  funksjon stemte  overens  og  skjønnheten hadde en funksjon (Lindberg 1991). Oppdraget hans ved museet gikk ut på å bevare og fornye norsk husflid i  vid  forstand,  og  samtidig  foredle den alminnelige smak og dannelse i samfunnet.</p>
<p><em type="bold">En kunstner <span type="quote">”av sin tid”</span>?</em> Dette  var  en  lang  omvei,  men  nå entrer  kunstneren  denne  fortellingen.  Magnus  Dagestad  levde  fra 1865 til 1957 og var en feiret kunstner de to siste tiårene før Norge ble selvstendig  nasjon  i  1905  (Borgen i lære i treskjærerverkstedet til Lars Kinsarvik. Dette verkstedet var ”autorisert” som et arnested for norsk bygdekunst av direktør Dietrichson ved  Kunstindustrimuseet  i  Kristiania. Lars Kinsarvik hadde datidens vanlige  kunstnerutdanning.  Først lærte  han  et  håndverk  hos  sin  far, i dette tilfellet rosemaling. Etter en periode  som  husmaler  dro  han  til Tegneskolen  i  Bergen  og  videre  til Düsseldorf der han blant annet gikk i lære hos den norske maleren Anders Askevold og ble inspirert av de nasjonalromantiske malerne der. </p>
<p>Hos  Kinsarvik  viste  Magnus  Dagestad  seg  som  en  talentfull  elev. Han  ble  sett  på  som  en  av  de  ypperste  folkekunstnerne  og  fikk representere  Norge  på  verdensutstillingene  i  Paris  i  1889  der  han fikk  bronsemedalje,  og  i  Chicago  i 1893. Han var også representert på utstillingen  i  Stockholm  i  1897,  og kunne sammen med sin kone leve godt  av  å  selge  kunstferdige  dragestilsmøblement til kunder i Europa og USA.</p>
<p>Kunstindustrimuseets  arbeid  med å  utvikle  og  raffinere  <span type="quote">”det  norske”</span> foregikk på mange fronter. Blant annet ble Magnus Dagestad bedt om å starte en skole på Voss, <em type="italic">Vestlandske  Kunstindustrimuseums  Snedker- og Træskjærerskole</em>, som åpnet i 1905. Da Norge var blitt selvstendig i 1905 mistet imidlertid symbolene fra fortiden sin verdi, og den unge nasjonen vendte seg mot Europa og andre deler av verden, der råstoffet til det nye Norges kulturelle symbo<em type="italic">Norsk Kunsthandverksskule</em> på Voss, med Dagestad  som  leder.  Folkekunstler ble hentet. De før så anerkjente bondekunstnerne ble tilsidesatt for det  nye  innenfor  kunst,  design  og arkitektur, ja selve husflidsbegrepet ble forlatt. Magnus Dagestad mistet sin posisjon som en av de fremste i <span type="quote">”det gamle”</span> Norge. Da en engasjert byelite  hadde  klart  å  <span type="quote">”oppdra”</span> folkekunstneren på bygda til en bevisst nasjonal symbolprodusent, så var  han  allerede  passé,  og  skolen på  Voss  ble  skarpt  kritisert  for  sin estetiske utvikling av de samme ekspertene  som  før  hadde  bidratt  til dens  etablering  og  suksess.  Dette bidro  til  fremveksten  av  en  motkultur  til  byeliten  og  ekspertene ved museene. Et resultat var nerne fikk posisjon som motkultur innenfor  <span type="quote">”det  norske”</span>,  og  en  polarisering mellom by og land vokste frem utover 1900-tallet. Det utviklet seg nye distinksjoner mellom kunst og  håndverk,  med  institusjonelle Denne doble målsettingen om oppdragelse til kunst og dannelse gjennom  kunst  i  alle  disse  prosessene hvor kunst og estetikk er involvert, representerer  en  moderne  ambivalens.  I  følge  kulturteoretikeren Zygmunt  Bauman  (1991)  er  “ambivalens” en typisk moderne praksis, substansen i moderne politikk, blant  moderne  intellektuelle,  og i  det  moderne  livet”.  Ambivalens henviser  både  til  motsetninger  og usikkerhet, påpeker Hans N. Weiler (1993), til kategorisering og ønsket om oppløsning av kategoriene samtidig. </p>
<p>I  språket  og  tenkemåten  støtter  vi oss til opplagt verdiladede motsetningspar,  som  ’de  andre’  og  oss, kristen  og  hedning,  barn  og  voksen,  same  og  norsk  osv.  I  bruken av disse motsetningsparene inngår</p>
<p>grensemarkeringer mellom husflid, brukskunst,  design,  kunsthåndverk og kunst. Et lignende mønster finner vi også innenfor musikk, litteratur og teater. Det moderne opp- dragelses-  og  dannelsesprosjektet virker  paradoksalt  nok  produktivt for  kulturelt  mangfold  i  kraft  av  å ha enhet som mål.</p>
<p><em type="bold">Kunsten og moderne ambivalens</em> Kunstens  rolle  i  moderniseringsprosessene  fra  1700-tallet  og fremover  er  på  denne  bakgrunn mangesidig  og  svært  sammensatt. Man  hadde  for  det  første  nasjonaløkonomisk  en  begrunnelse for å se på kunst som en samfunnsmessig investering. Dessuten fantes nasjonalromantiske ideer som ytret seg i antiintellektuelle strømninger, og man ville forløse nasjonen gjennom  å  erstatte  rasjonell  kunnskap og vitenskap med følelser, representert ved kunst. Tankene om klasseforsoning gikk ut på at oppdragelse til kunstinteresse og kunstforståelse skulle bygge bro over motsetninger, roe de rå masser og redde det borgerlige samfunnet fra en truende arbeiderklasse. I tillegg til disse ideer fantes  kulturkritikken  som  gikk  ut på å redde livsverdier som arbeidsglede og <span type="quote">”naturlige”</span> aktiviteter som manifesterte  seg  i  det  håndgjorte, både den slags som allmuen gjerne drev med, og profesjonell kunst og kunsthåndverk  (Lindberg  1991). Ved  siden  av  at  skolen,  kunstinstitusjonene og hjemmet, var fagbevegelsene, kooperativene, kirken og religiøse  organisasjoner,  massemedia etc. viktige arenaer for disse former for oppdragelse og dannelse til beste  for  samfunnets  modernisering og utvikling (Alèx 1994). </p>
<p>en  implisitt  verdivurdering,  og  de er  derfor  også  asymmetriske  i  sin konstruksjon  (Kosselleck  1985). Men  dermed  skjer  også  det  interessante  at  noen  begrepspar  mister  sin  betydning  i  dagligspråket og  erstattes  av  nye.  Et  eksempel er kristen og hedning som tidligere var grunnleggende motsetningspar i  protestantiske  land.  Nå  har  ikke begrepsparet  samme  betydning  i  dagligtale  lenger,  men  er  erstattet av  motsetningsparet  kristen  og muslim.  I  den  offentlige  debatten har  dette  nye  motsetningsparet mange av de samme implisitte betydningene  og  henvisningene  til vår  historie  som  kristen  og  hedning  hadde  tidligere.  Motsetningsparenes historie er derfor en del av deres  virkning.  Dette  gjør  motsetninger  ekstra  virksomme  i  forhold til  samfunnsorganisering,  institusjoner,  kunnskapsutvikling  og  i kommunikasjonen  i  hverdagslivets aktiviteter.</p>
<p>Ambivalens  kan  imidlertid  også knyttes til usikkerhet. Mange vitenskaps-  og  kulturteoretikere  på 1970-  og  1980-tallet  var  opptatte av  postmodernisme  og  postulatet om bruddet med det moderne. På 1990-tallet fulgte oppfatningen om at ideen om det postmoderne bare representerer  ambivalensen  i  det moderne.  Det  moderne  er  i  følge kulturteoretikeren  Marshall  Berman (1992) en tilstand som gir frihet og begrensninger, håp og frykt samtidig på en gang. I intervju med Monchinski (2005) hevder Marshall Berman  for  eksempel  at  det  postmoderne bruddet er urealistisk fordi det både er lenket til vår viten om fortiden og til hva vi håper for framtiden. Han bruker Salman Rushdies bok  Sataniske  vers  som  eksempel på  et  håpefullt  forsøk  på  brudd, og påpeker at boken, ved å ivareta en  historisk  bevissthet,  illustrerer  mulighetene  vi  har  til  å  håndtere ambivalensen  som  er  grunnlaget for det 21. århundredets modernitet.</p>
<p><em type="bold">Konstruksjoner i det samiske kunstfeltet</em> Konstruksjonen  av  den  samiske kunstneren som motsetning til den norske,  det  etniske  som  motsetning  til  det  europeiske,  etc.  har lenge vært viktig i forhold til identitet, status og institusjonalisering, økonomi  og  makt  i  det  samiske samfunnet. Et interessant spørsmål som  bidragene  i  denne  katalogen diskuterer  både  eksplisitt  og  mer implisitt,  er  når  denne  motsetningen er nyttig og når den ikke er det. Her vil  jeg  også  tilføye; hvem  som skal  ha  rett  til  å  delta  i  samtalene om dette? </p>
<p>Et eksempel som kan illustrere usikkerheten  rundt  kategoriene  både materielt og språklig, er det samiske begrepsparet  dáidda/duodji.  Foreløpig fremstår begrepsparet dáidda /duodji  som  et  motsetningspar konstruert  og  gitt  mening  i  det samiske kunstfeltet, men der asymmetrien ikke er blitt helt selvfølgelig enda. Dette kan vi for eksempel se i utsmykningen av Sametinget, i utdanningstilbudet på Samisk høgskole  og  i  magasinene  til  RDM-De Samiske  Samlinger.  Som  vi  ser  av bidragene  i  denne  katalogen,  gås grensene  stadig  opp  mellom  kunstnere  og  mellom  begrepene  som definerer kunstnere som noe annet enn kunsthåndverkere osv. Med dèt foregår en implisitt konstruksjon av asymmetri  der  det  å  gjøre  dette skillet  blir  gitt  betydning.  Usikkerheten om grensene og uklarhetene angående  asymmetrien  i  daidda/ duodji  gjenspeiler imidlertid  nyere globale  trender.  Dagens  kunstfelt innenfor både det samiske, det nasjonale  og  det  globale  er  preget  av usikkerhet,  og  man  ser  tendenser til  uvilje  mot  å  anerkjenne  denne typen  motsetninger  mellom  kunst og håndverk/design osv.</p>
<p><em type="bold">Mulighetene for samisk kunstmangfold</em> I det samiske kunstfeltet fins mange paralleller til den innledende historien om eliten og allmuen, mellom folket  og  ekspertene  i  konstruksjonen  av  det  norske.  En  viktig men påfallende forskjell finnes imidlertid,  og  dette  gjenspeiles  i bidragene  i  denne  katalogen, nemlig  den  manglende  interessen for  allmuen,  folket,  det  samiske hverdagsmennesket.  Denne  historien har nemlig vist at ekspertene, kunstnerne  og  andres  konstruksjonsarbeid  taper  relevans  uten at det knyttes til hvor i samfunnet disse konstruksjonene antas å virke i sin tid. Det som var kvalitet i går er gammeldags i  morgen, og samtidig  kom  noe  nytt  opp  og  krevde sin  plass.  Hvordan  skjedde  det, egentlig? Svaret er at det nye kom opp der mange aktører var involvert, ofte i uforutsette relasjoner og samspill. </p>
<p>Alle kunnskapsfelt har implisitte elementer av makt, også det samiske Det er forutsetningen for at det kan ha  en  selvstendig  posisjon.  Hvilke motsetningspar  som  vil  være  virksomme for det samiske i det 21.århundret  vet  vi  ikke  foreløpig.  Det kan kanskje være like produktivt å se på likheter som å fokusere på forskjeller i framtiden. Dette opphever ikke  forskjellene  som  finnes  i  dagens vokabular, institusjonalisert og utforsket på mange måter. Men det kan  bidra  til  å  nyansere  de  grunnleggende  diskusjonene  om  det samiske. Derimot, om det samiske kunstfeltet lukker seg i enighet, og ikke  utfordres  av  publikum  og  andre  aktører  når  det  gjelder  språk, kategorier  og  kvalitetsvurderinger, risikerer  man  at  feltet  mister  sin relevans både i det samfunnet det springer ut fra og ellers.</p>
<p>Diskusjonen  om  samisk  kunst må  berøre  hverdagslivet  som det  samiske  utleves  i  for  å  kunne hevdes  å  ha  relevans.  Som  disse historiene  illustrerer,  har  universale  kvalitetskriterier  i  kunsten neppe  noen  gang  eksistert,  og  en kvalitetsdiskusjon  som  ikke  kobles til  spørsmålet  om  relevans  blir meningsløs. RDM-De samiske samlinger  kan  være  svaret  på  denne utfordringen. Å få samlingene ut på veien og inn i små og store lokaler der folk kan møte kunsten og danne seg  en  oppfatning  om  dens  mening, er en av flere nødvendige prosesser som bidrar til at det samiske holdes aktivt – og dermed sikrer at det  samiske  fortsetter  å  være  spill levende!</p>
<p>Et felt, i betydningen som kultursosiologen</p>
<p>Pierre Bourdieu (1988, 1995) gir, oppstår der det kjempes om symbolske og materielle ressurser  som  alle  de  involverte  har  interesse av, og som reguleres gjennom utdanning og roller, eksperter, institusjoner og anerkjente verdisett og normer. Et grunnleggende trekk ved et felt er den relative autonomien i forhold til andre felt, basert på konstruksjonen av  et  epistemisk  rom  og  grenseoppgang  til andre felt. Som jeg har påpekt i min studie av amatører og profesjonelle på kunstfeltet, er  det  ved  grensene  de  viktigste  kampene om kvalitet og relevans utspiller seg. Se Borgen 1998).</p>
</body></document>