<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Diehtočálus</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><wordcount>352</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>http://www.gierdu.no/publik.html</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="publik.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Nettutstilling</p>
<p xml:lang="sme">Neahttačájáhus</p>
<p>Kunstnerne</p>
<p xml:lang="sme">Dáiddáriid</p>
<p>Turne</p>
<p xml:lang="sme">Čájáhusmátki</p>
<p>Turnérute</p>
<p xml:lang="sme">Čájáhusmátkegeaidnu</p>
<p>Formidling</p>
<p xml:lang="sme">Gaskkusteapmi</p>
<p>Presse</p>
<p xml:lang="sme">Preassa</p>
<p>Publikasjon</p>
<p xml:lang="sme">Diehtočálus</p>
<p>Om prosjektet</p>
<p xml:lang="sme">Prošeavtta birra</p>
<p>SKINN</p>
<p xml:lang="sme">RiddoDuottarMuseat</p>
<p>Publikasjon</p>
<p xml:lang="sme">Diehtočálus</p>
<p>SKINN og RDM har I tilknyttning til prosjektet gitt ut en publikasjon. Publikasjonen er basert på foredrag som ble holdt I prosjektets første fagseminar med tema Kunst - Mangfold – Definisjonsmakt. Foredragsholderne og artikkelforfatterne ble valgt ut med bakgrunn i at de representerer ulike ståsteder i debatten som har betydning for bevegelser i samisk kunstverden. Publikasjonen kan kjøpes fra visningsstedene underveis i turneen, eller bestilles direkte fra SKINN ved hjelp av bestillingskjema under. Publikasjonen blir sendt i postoppkrav så snart bestillingen er mottatt. Pris for publikasjonen er 285 kr, inkludert porto.</p>
<p xml:lang="sme">SKINN ja RDM leat almmuhan diehtočállosa prošeavtta oktavuođas. Diehtočálus lea ráhkaduvvon logaldallamiid vuođul mat dollojuvvojedje prošeavtta vuosttaš fágasemináras man fáddá lei Kunst - Mangfold – Definisjonsmakt. Logaldallit ja artihkkalčállit válljejuvvojedje sin iešguđet vuolggasaji vuođul ságaskuššamis mii váikkuha lihkadusaide sámi dáiddamáilmmis. Diehtočállosa sáhttá oastit čájáhusbáikkiin čájáhusmátkkis, dahje diŋgojuvvot njuolga SKINNas diŋgonskoviin dás vuolábealde. Diehtočálus sáddejuvvo poastalotnunsáddagiin go leat ožžon diŋgojumi. Diehtočállosa haddi lea 285 ruvnno, oktan sáddengoluiguin.</p>
<p xml:lang="sme">Innhold /  sisdoallu</p>
<p><em type="italic">Eva Skotnes Vikjord og Irene Snarby </em> Innledning /  Álggaheapmi: GIERDU  </p>
<p><em type="italic">Gunvor Guttorm: </em>Duodji - som begrep og som del av livet  Duodji - doaban ja oassi eallimis  </p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Bjørn Vassnes: </em>Kunstteorien – Rasismens siste skanse?  Dáiddateoriija – čearddalaš vealaheami maŋimuš suodjesadji?  </p>
<p><em type="italic">Dag Solhjell: </em>Samisk kunst i et sosiologisk og historisk perspektiv  Sámi dáidda sosiologalaš ja historjjálaš perspektiivvas  </p>
<p><em type="italic">Thomas Kintel: </em>Hva står på spill i den samiske kunstverdenen?  Makkár várra lea sámi dáiddamáilmmis?  </p>
<p><em type="italic">Hanna Horsberg Hansen: </em>Fra stereotypi til parabol – en fortelling om samisk samtidskunst  Stereotypiija rájis parabola rádjai – muitalus sámi otnášdáidaga birra  </p>
<p><em type="italic">Britta Marakatt-Labba </em>Fra et samisk kunstperspektiv: å organisere seg for å bevisstgjøre publikum gjennom praktisk handling  Sámi dáidDa-perspektiivvas: organiseret vai morihahttá gehččiid, praktihkalaš barggu bokte  </p>
<p><em type="italic">Svein Flygari Johansen: </em>Identitet i <span type="quote">“schizotopia”</span>  Ihčodat <span type="quote">“schizotopia”</span>s  </p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Aslaug Juliussen: </em>Sted og Fortellinger  Báiki ja Muitalusat  </p>
<p><em type="italic">Jorunn Spord Borgen: </em>Samisk kunst, makt og meningsfullt mangfold  Sámi dáidda, fápmu ja ávkkálaš girjáivuohta  </p>
<p><em type="italic">SKINN – samorganisasjonen for kunstformidling i Nord-Norge </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">RiddoDuottarMuseat </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Rigmor Hansen: </em>Tekster om kunstnerne  Teavsstaid dáiddáriid birra  </p>
<p>web &amp; design © kreoteket</p>
</body></document>
