<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>SKINN - Davvi-Norgga dáiddagaskkustan searveorganisašuvdna</title>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2008</year>
    <wordcount>376</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual>
      <language xml:lang="sme"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.gierdu.no/skinn.html</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="skinn.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Nettutstilling</p>
    <p xml:lang="sme">Neahttačájáhus</p>
    <p>Kunstnerne</p>
    <p xml:lang="sme">Dáiddáriid</p>
    <p>Turne</p>
    <p xml:lang="sme">Čájáhusmátki</p>
    <p>Turnérute</p>
    <p xml:lang="sme">Čájáhusmátkegeaidnu</p>
    <p>Formidling</p>
    <p xml:lang="sme">Gaskkusteapmi</p>
    <p>Presse</p>
    <p xml:lang="sme">Preassa</p>
    <p>Publikasjon</p>
    <p xml:lang="sme">Diehtočálus</p>
    <p>Om prosjektet</p>
    <p xml:lang="sme">Prošeavtta birra</p>
    <p>SKINN</p>
    <p xml:lang="sme">RiddoDuottarMuseat</p>
    <p>skinn - En samorganisasjonen for kunstformidling I nord-norge</p>
    <p xml:lang="sme">SKINN - Davvi-Norgga dáiddagaskkustan searveorganisašuvdna</p>
    <p><em type="italic">SKINN </em>- Samorganisasjonen for kunstformidling i Nord-Norge ble opprettet i 1976 som en paraplyorganisasjon for kunstformidlingsnettverket i Nord-Norge. Institusjonens formål er å organisere og fremme kunstformidling i landsdelen. </p>
    <p><em type="italic">SKINN </em>har en visjon om å formidle god kunst til folk i Nord-Norge, for å skape refleksjon, å gi opplevelse og økt livskvalitet. Hovedarbeidsfeltet er utstillings-produksjon og turné, formidling i DKS, kompetanse-utvikling, kunst og formidlingsinformasjon. </p>
    <p><em type="italic">SKINN </em>er en sentral regional aktør i Nord-Norge med et sammensatt nettverk av offentlige og frivillige aktører. </p>
    <p><em type="italic">SKINN </em>har et nettverk som geografisk dekker hele den nordnorske landsdelen og vårt formidlingsarbeidet er tufta på norsk kulturpolitikk om å nå ut til flest mulig. SKINN er i et samarbeid med Nasjonalmuseet for kunst, arkitektur og design et koordinerende ledd for utstillingsproduksjoner i Nord-Norge. </p>
    <p><em type="italic">SKINN </em>har som hovedstrategi å bidra til formidlings-, arrangør- og nettverksutviklingen i Nord-Norge. </p>
    <p><em type="italic">SKINN </em>er lokalisert i Bodø med 2 ansatte fagpersoner. SKINN drives med stat og fylkestilskudd og er del av Den Nordnorske kulturavtalen mellom Nordland, Troms og Finnmark fylkeskommune. </p>
    <p xml:lang="sme"><em type="italic">SKINN </em>– Samorganisasjonen for kunstformidling i Nord-Norge (Dáiddagaskkusteami servviid ovttastus Davvi-Norggas) ásahuvvui 1976 goavdesearvin dáiddagaskkustanfierpmádahkii Davvi-Norggas. Ásahusa ulbmilin lea ordnet ja ovddidit dán riikaoasi dáiddagaskkusteami. SKINN višuvdnan lea gaskkustit buori dáidaga Davvi-Norgga ássiide, ásahan dihtii reflekšuvnna, fállat vásáhusa ja buoridit eallinkvalitehta. Váldobargosuorgin lea čájáhusbuvttadeapmi ja turnea, DKS gaskkusteapmi, gealboovdánahttin, dáidda ja gaskkustankommunikašuvdna. </p>
    <p xml:lang="sme"><em type="italic">SKINN </em>lea guovddáš doaimmaheaddji Davvi-Norggas seagáš fierpmádagain mas leat almmolaš ja eaktodáhtolaš doaimmaheaddjit. </p>
    <p xml:lang="sme"><em type="italic">SKINN </em>:s lea fierpmádat mii geográfalaččat gokčá visot davvinorgga riikaoasi ja gaskkustanbargu lea vuođđuduvvon norgga politihkkii ahte galggašii olahit nu ollusiid go vejolaš. </p>
    <p xml:lang="sme"><em type="italic">SKINN </em>lea ovttasbargguin Nasjonalmuseain dáidaga, arkitektuvrra ja designa várás oktiiordnejeaddji lađas čájáhusbuvttademiide Davvi-Norggas. <em type="italic">SKINN </em>` váldostrategiija lea leat veahkkin gaskkustan-, lágidan- ja fierpmádatovdánahttimis Davvi-Norggas. </p>
    <p xml:lang="sme"><em type="italic">SKINN </em>doaimmahat lea Bodeadjus gos barget 2 fágaolbmo. <em type="italic">SKINN </em>jođihuvvo stáhta- ja fylkkadoarjagiin ja lea oassi Nordlándda, Romssa ja Finnmárkku fylkkagielddaid gaskasaš Davvinorgga kulturšiehtadusas. </p>
    <p>
      <em type="bold">Administrasjonen er lokalisert i Bodø / </em>
    </p>
    <p xml:lang="sme">
      <em type="bold">SKINN váldohálddahus lea Bodeadju </em>
    </p>
    <p>Adressen /</p>
    <p xml:lang="sme">Čujuhus lea:</p>
    <p>Sandgata 5, NO 8006 Bodø /</p>
    <p xml:lang="sme">Bodeadju</p>
    <p>Telefon /</p>
    <p xml:lang="sme">Telefuvdna:</p>
    <p xml:lang="sme">755 27 366 E-mail /</p>
    <p xml:lang="sme">eboastačujuhus lea:</p>
    <p>post@skinn.org</p>
    <p>Hjemmeside /</p>
    <p xml:lang="sme">Ruovttusiidu:</p>
    <p xml:lang="sme">www.skinn.org</p>
    <p>web &amp; design © kreoteket</p>
  </body>
</document>
