<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">eirakaanokset_nob.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kom vinteren lavende, kom hjullasteren humpende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko talvi oikhein pani lunta, se pyörälastaaja tuli humppas paikale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han ryddet sne fra Honningsvågs mange sidegater, digre lass med sne som han mellomdeponerte på Larsjorda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se korjas lunta Vookin monilta sivukađuilta, valtavii määrii lunta minkä se pani välitaltheen Larsjordhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I en stadig større donge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Läjä tyhä kasus ette kasus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stordongen omtrent der Øvergata møtte Storgata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pääläjä suunile siinä missä Øvergata kohtas Storgatan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da klappet vi ungene frydefullt i hendene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Silloin met kläpit kyllä klappasimma kässii ja olima iloiset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dongen, dandert foran oss liksom ei enorm tann, var så artig å leke med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meiđän etheen lapettu läjä oli ko iso hammas, ja sen kansa oli oikhein soma tierata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snedongen som dag for dag vokste til et hvitt fjell, den var liksom et klarsignal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lumiläjä päivä päivän pörhään kasus ja muistutti valkkeeta kaissaa, niin, se oli ko käsky toimheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For operasjon snehule.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nimittäin aloittaat operasuunin lumiluola.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hastet i vei med spade og akebrett, lagde så mange huler vi bare orket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met rukatimma ottamhaan lappiin ja tyyräimen ja tehimä niin monta luolaa ko jaksoima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Små vinterhybler med lav husleie, egen heis og innlagt strøm av unger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pienii talvihyypeliitä missä oli halpa laikko, oma heisi ja sisälä kläppivirta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heisen var drevet av tyngdekraften, den fungerte best nedover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Heisi toimi painovoimala ja parhaiten alaskäsin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sto man på toppen og hoppet i den hvite vulkanen, den innvendige rutsjebanen, ble man sekunder senere spydd ut nederst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jos seisoi läjän päälä ja hyppäs alas valkkeesseen vulkkaanhiin, liukupaanhaan läjän sisässä, se kesti muutaman sekunin ette tuli sylkäistyksi ulos alhaala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På ferden fikk man etasje for etasje med seg ullen prat fra alle kanter, det var andre huleboerne som diskuterte seg imellom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Liukkuissa sai luolakerta toisen pörästä joka kantista kuula epäselvää muminaa, net olthiin muut luola-asukkhaat jokka puhelthiin keskenhään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av og til lagde vi avleggere fra nedoverheisen, de kom ut høyere over bakken slik at avstigningen ble et flott fritt fall på en meter eller tre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muutamisti met tehimä heisireikhään haarakangii, net tulthiin ulos korkkeemalta niin ette ulos tullessa pääsi puttoomhaan vaphaasti meetterin eli kolme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På sånne ferske snedonger hadde de store ungene førsterett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Isomilla kläpiilä oli ensioikheus verekshiin lumiläjhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De grov i vei i høyden, vi mindre ungene tok våre første spadestikk i lavlandet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Het kaivethiin korkkeela läjän päälä, mutta met pienemät kläpit jouđuima kaivamhaan ensilappiiliset alhaala maan tasala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I hulene våre drakk vi varm rød saft eller kakao, vi gumlet Per kjeks eller Mariekjeks, eller restebakst fra jul.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meilä oli omat luolat missä joima punaista saftii eli kakaaota, mutustelima Per-keksui eli Marie-keksui eli joululeipomuksiitten loppui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller appelsin med sukkerbit trykket inn, om vi var heldige og ble tildelt sånne syden-goder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eli appelsiinii mihin oli tukittu sokkeripalan sishään, jos meilä oli lykky myötä ja saima semmoissii etelänherskui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde lommelykt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meilä oli plakkarilamppu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde ei hvit av metall med rød plastdekor, eller at jeg lånte mamma si.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Minun oli valkkee metalista ja siinä punaissii plastikkihervoi, eli sitte mie lainasin mamman lampun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den sennepsgule lommelykta med ryggstø som kunne felles ut til den sto av seg selv og lyste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli sinapinkeltainen, ja siinä oli selkäkuurto minkä saattoi vettäät ulos niin ette se seisoi itte ja antoi näkköö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpningen til snehulene i lavlandet måtte lages bueformet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Maantasala olleeviitten lumiluoliin ovenreijät piti laittaat kaaren malliset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var penest, og trangest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Net olthiin kaikkiin kaunhiimat, ja ahthaimat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å gjøre døren smal og porten minst mulig vid, ble det nemlig vrient for storunger å bøfle seg inn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli siihen laihiin ette ko teki soukkasen oven ja aukon niin pienen ko mahđolinen, se se tuli vaikkee isoile kläpiile tukkiit sishään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da slapp vi ubedt besøk og stygge overtramp på ordensreglementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sillä säästyimä kuttumatttomista vierhaista ja pahemansorttisilta järjestysrikkomisilta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med min nærhet til fersk snedonge hjemme på Larsjorda, hendte det jeg var første småunge som startet å grave.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sillä ko asuin Larsjordassa likelä verestä lumiläjjää, se se sattui ette mie olin ensimäinen pikkukläppi joka pääsi kaivamhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det hastet å stelle til ei beboelig hule, presentabel for ungene som utpå ettermiddagen kom rekende på besøk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä oli hoppu tehđä asuttavan luolan mitä kehtas näyttäät kläpiile jokka iltäpäivälä riuđuthiin kylästelemhään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra Seppoladalen og andre steder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Seppoladalenista ja muuvalta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gulvet måtte være flatt, hula stor nok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Laattii piti olla tasainen, luola nokko iso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den skulle romme mange småfolk, det ble ofte så folksomt inne at flere par ben stakk ut ute.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siihen piti mahtuut paljon pikkuihmistä, ushein sielä oli niin paljon väkkee ette usheempi jalkapari pisti ulos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så lenge hodet var inne var man inkludert, det var småunge-regelen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko tyhä pää oli sisäpuolela, se oli myötä joukossa, se oli reekelinnä pikkukläpiilä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det hendte ei venninne kom og hjalp meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se sattui ette muutama ystävä tuli mulle avuksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senere kom mamma på snarvisitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hiljemin mamma tuli pikavisitile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun hadde nok sett oss fra kjøkkenvinduet, hvordan vi strevde i timevis med snemåkingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli kyllä nähny meiđät köökin klasista kunka met hommailimma tiimoittain ja kaivoima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mamma bar på en liten bag, den var skotsk-rutete rød.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mammala oli pikku laukku, siinä oli punaiset skottiruuđut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først kom bagen skyvende inn til oss, så dukket mammas lyse krøller opp der hun bøyde seg og tittet inn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ensin tuli laukku, sitte nävythiin mamman vaaleet kiharat ko se kumartui ja kattoi sishään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortalte hvor fin hule vi hadde, før snøen knitret da hun reiste seg og gikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sanoi ette meilä oli oikhein fiini luola, ja sitten lumi tyhä kratisi ko se jo nousi ja meni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I bagen var det to plastkrus og termosen min, den lille med smurfeklistremerke på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Laukussa oli kaksi plastikkikruussii ja minun termos, semmoinen pieni missä oli smurfiklisterimerkki päälä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pluss en halv pakke Per kjeks og tre stumper stearinlys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja puoli pakkii Per-keksui ja kolme kynttilän nyssää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et tykt gult et til overs fra påsken og to tynne røde til overs fra jula.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yksi niistä oli paksu ja keltainen mikä oli jääny päässiäisistä, ja muut kaksi olthiin ohukaiset ja punaiset, net olthiin jäänheet jouluista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og ei fyrstikkeske, med svart silhuettbilde av ei gammel blomkålfuru på kanten av en knaus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja vielä tulitikkuaski missä oli musta silhuettikuva vanhaasta kukkakaalipötäjästä jonku kukkuran reunala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På eska var sola i ferd med å synke i havet, på Larsjorda var det tidlig februar, blå time på dagen og ennå ingen sol å se siden november i fjor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Askin päälä aurinko oli laskemassa merheen, Larsjordassa oli fepruaarikuun alku, päivän sininen tiima, eikä aurinkkoo ollu näkyny jälkhiin menheen vuođen novemperikuun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den fyrstikkeska, sa mamma før hun gikk, måtte huleboere huske å ta med seg hjem til storhuset når de ble kalde og lei av å leke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen tulitikkuaskin, mamma sanoi ennen ko lähti, häyđythiin luola-asukkhaat ottaat myötä kothiin päätalhoon sitte ko alethiin palelttuut ja kylläänythiin tieraamasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så dekorerte vi med sneballer utenfor hula.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitte met koristimma luolan ulkopuolen lumipalloin kansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lagde også ei rund sneball-lykt hvor det gule lyset fikk plass i midten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tehima kansa ymmyräisen lumipallolyhđyn minkä keskele met panima sen keltaisen kynttilän.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flammen neide og strevde med å stå i stram givakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Liekki niijaili ja koitteli pyssyyt tiukassa jivaktissa vaikka se vaikkee oliki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inne i hula tente vi de røde lysene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Luolan sisälä met sytytimmä palamhaan punaiset kynttilät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et sted i taket av hula hadde jeg dunket borti med håndtaket på spaden og laget ufrivillig takluke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yhđessä kohđassa mie olin osanu lappiin kaffala katthoon ja tehny vahingossa kattolunkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi så den sorte himmelen og to stjerner, senere så vi nordlyset gjennom hullet, dets kalde, bølgete dans.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met näjimä mustan taivhaan ja kaksi tähtee, hiljemin met näjimä reijän läpi taivhaanvalkkeet ja niitten kylmän, paaroileevan tansin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etterpå, mens vi spiste kjeks og drakk noe varmt mens vi hvilte oss etter hulebyggingen, hørte vi noe utenfor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pörästä, ko met lepäsimmä luolan pykkäämisestä ja söimä keksui ja joima jotaki lämmintä, se met kuulima jotaki ulkkoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først skrål som nærmet seg, fulgt av brå stillhet fulgt av dempet hvisking seg imellom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ensin likenevvää kiljunttaa, sitte tuli äkkii hiljaisuus mitä seuras vaimee viskuttelu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skjønte det var andre småunger, de hadde nok oppdaget snehula vår, den med lys både ute og inne og til og med lys fra hull i taket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met ymmärsimmä ette net olthiin muut pikkukläpit, net olthiin hoksanheet meiđän lumiluolan, siinä ko oli näkö sekä ulkona ette sisälä, ja vielä loisti näkö kattoreijästäki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hørte ungene snakke om at lyset fra hula vår var skummelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met kuulima ko kläpit puhuthiin ette näkö mikä tuli meiđän luolasta, oli valju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nemlig sikkert en ufo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli sikkaristi ufo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se som ufoen i snedongen på Larsjorda lyste oppover, forbi nordlyset og stjernene og helt tilbake til den himmelen den kom fra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kattokkaa kunka Larsjordan lumiläjässä olleevan ufon näkö sihtaa ylöskäsin, sivvu taivhaanvalkkeitten ja juuri kiini siihen tähtheen asti mistä se oli tullu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sikkert full av små grønne menn, mente ungene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli sikkaristi täynä vihrissii miehii, kläpit meinathiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jo jo, for det hadde en av brødrene til en av dem sagt var sant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joo joo, niinhän se oli yhđen kläpin veli sanonu sille, ja silloin se oli aivan sikkaristi tosi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hadde lest det i et lurt blad med bilder av spinkle fyrer med digre hoder med store øyne og bittesmå munner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli lukenu sen yhđestä viekkhaasta lehđestä missä oli kuvvii hoikkaisista tyypiistä joila oli valtava pää ja isot silmät ja pikkuruinen suu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og tenk på alle bøkene og filmene om sånn ufo proppfull av små grønne menn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja ajattele mitä kaikkii kirjoi ja filmii se oon olemassa semmoisista ufoista täppitäynä pienii vihrissii miehii!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klart de fantes, best for dem å være kledd for femten minusgrader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tietenki niitä oon, häyttyy tyhä toivoot ette net oon vaatettinheet ittensä viittätoista miinusgraadii varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Korr e dæm store grønne mainnan da?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Missä net isot vihriset miehet sitte oon?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» hvisket jeg til venninna mi mens vi hørte ungene mumle utenfor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>» viskutin mie minun ystävälle ko kuulima kläpit mutisemassa ulkopuolela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Ja, eller dæm store grønne daman?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Niin, tahi isot vihriset daamit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» småkniste venninna mi, hun var noen måneder eldre enn meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>» tirskutteli minun ystävä, se oli jonku kuukauđen minnuu vanhempi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ungene stakk hodene inn på likt i hula vår for å se.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kläpit pistethiin pään sishään meiđän luolhaan sillä ko haluthiin nähđä mitä sielä oon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De virket småskuffet over hulas fravær av små grønne menn da de krabbet inn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Het olthiin piian vähän pettynheet ko ei nähnheetkhään luolassa vihrissii miehii sitte ko olthiin ryöminheet sishään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fikk kjeks av meg og min venninne, to kjeks hver til alle sammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Net saathiin minulta ja minun ystävältä keksui, itte kukanenki kaksi keksuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det beste med hele hula, mente ungene som kom på besøk, var den gode plassen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Parasta luolassa oli ette siinä oli hyvä sija, meinathiin kläpit jokka tulthiin kylästelemhään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De sa det var ikke artig å ligge med føttene utenfor der hvor det var artigst å være.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Net sanothiin ette ei se ollu soma maata koivet ulkona siitä missä oli sommiin olla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det, og hullet i taket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin, ja toinen hyvä oli reikä katossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunne spionere hvis det kom en ufo dalende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen kautta saattoi spiuneerata jos vaikka siihen laskeutuis hiljaksheen yksi ufo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bra planlagt, sa de.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hyvin suuniteltu, net sanothiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det senket seg en stille ro over ellers så pratsomme unger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kläpit, vaikka tavalisesti olthiin praatikkhaat, hiljenethiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hula som presset oss så lunt ihop, stearinlysene som neide og svaiet, takluka som med sin periskopiske utsikt ga oss innblikk i stjernenes mysterier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Luola painoi meiđät mukavasti yhtheen, kynttilät niijailthiin ja keijuilthiin, kattolunkan periskooppi selvitteli meile tähtiin mysteeriistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjeksene som knaste og kakaodampen som steg fra krusene, stadig svakere frostrøyk fra munnene våre, vi sa lite på lenge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Keksut krapsattelthiin ja kakaao höyrys kruussiissa, suusta tulleeva rusta muuttui kevveemäksi ette kevveemäksi, ja kauvoin olima aivan hiljaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi var trygge i lag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yhđessä met tunsima ittemä turvaliseksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var kaldt i hula vår, men det var varmt i hula vår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli kylmä meiđän luolassa, mutta sielä oli lämmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til noen voksne kom trampende utenfor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kiini siihen saakka ko muutamat raavhaat tulthiin talsithiin siihen ulkopuolele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sa det var sent, vi måtte hute oss hjem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sannothiin ette oli hiljain, met häyđyimä painuut kothiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så det var den dagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli siinä se päivä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men vi avtaltes å møtes dagen etter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta sovima ette kohtaama taas seuraavanna päivänä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helgefri fra skolen og det hele, kunne være lenge i hula.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli pyhäpäivä ja meilä oli vapaata koulusta, ja saattaisimma olla kauvoin luolassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var alltid sånn at snedongen på Larsjorda vokste og vokste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tasan se oli niin ette Larsjordan lumiläjä se tyhä kasus ja kasus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helt til dagen kom da skoffa på hjullasteren strevde med å strekke seg til topps.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kiini siihen päivhään asti ette pyörälastaajan kauha melkhein ei ennää ulettunnu läjän lajele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etterpå kunne hva som helst skje, og det som hver gang skjedde, var at hjullasteren kom og jafset med seg alt sammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jälkhiin saattoi tapattuut vaikka mitä, ja joka kerta kävi niin ette pyörälastaaja tuli ja nappas ittensä kithaan kaiken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og grytidlig dagen etter kom han.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja aamuvarhaisella seuraavanna päivänä se tuliki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duret og sto på, tok mange raske turer ned til havna hvor han dumpet sne fra skuffa og utfor kaikanten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Murisi ja ulisi ja ahkeroitti, käväisi välilä haminassa missä dumppasi lumen kuormalavalta ja viskas yli kaijan kantin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ga seg ikke før all grønnsporingen hadde rømt havnebassenget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eikä antanu ylön ennen ko kaikki saiđanpenikät olthiin pajenheet haminabasengista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så derfor, det var endelig morgen og vi ungene flokket oss på Larsjorda for å leke i snedongen vår, var hele dongen og alle snehulehyblene borte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niinpä käviki sillä tavala ette ko lopulta oli aamu ja met kläpit kokkoonuima Larsjordhaan tieraamhaan ittemä lumiläjässä, se koko läjä oli häviny ja sen myötä kaikki lumiluolahyypelit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søkk vekk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hävinheet jäljettömhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå fløt hula med innebygd heis og det hele i havnebassenget, liksom uante mengder cottage cheese.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt luola ja sishäänrakenettu heisi ja se kaikki oli haminabasengissa, niin ko määrätön määrä cottage cheesee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Faen å!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Hiivattu senthään!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» mumlet vi ungene da, vi knyttet nevene så sinte var vi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>» met kläpit mutisimma ja puđistimma nyrkkii ko olima niin vihassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Gje det bort og tar tellbake», sa vi, og minnet sikkert om vinterkledde Karius og Baktus nå som den fine snehule-kjempetanna var borte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Ensin anttaavat ja sitte taas ottaavat pois», met sanoima ja muistutimma sikkaristi Kariusta ja Baktusta talvikamppheissa nyt ko se fiini lumiluolajättihammas oli poissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forsvunnet med huler og heis og utsikt og all ting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Häviny luolinensa ja heisinensä ja näköaloinensa ja kaikkinensa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De voksne?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raavhaat sitte?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Ja ja, kor længe va han Adamsen i paradis?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Niinpä niin, kunka kauvoin Adamsenkhaan oli paratiisissa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» sa bare de voksne, ufølsomme av seg når vi ungene klaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>» raavhaat tyhä sanothiin, ilman mithään tuntheita meitä kläppii kohđen ko met vaitelimma assiin pääle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De voksne nektet vinter for vinter å saksøke rådhuset på vegne av områdets mange husløse små huleboere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Talvi talven pörästä raavhaat kieltäyđythiin valittamasta raatihuonheen toimista paikan usheitten luola-asukkhaitten eđestä mikkä olthiin mistantanheet ittensä asenon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt hva vi ungene kunne gjøre til protest, var å hente akebrettene våre og hevne oss ved å renne i bakkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meilä kläpiilä ei ollu muuta konstii protesteerata ko ette nouđima ittemä tyyräimet ja kostima sillä ette laskima alas törmistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plage vettet av bilene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kiusasimma järjen piiliiltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sent samme ettermiddag ble vi forstyrret i akingen i bakkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hiljemin samana iltapäivänä meiđän törmänlaskuu häirithiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hørte nemlig en velkjent lyd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuulima nimittäin opphaan äänen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den brummende energiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Murattelleevan ja tarmokkhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjullasteren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pyörälastaajan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og ja da, med pakkfull skoffe kom han dundrende opp til Larsjorda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jo vain, täppitäyđen kuorman kansa se tuli mellasti ylös Larsjordaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje han angret det han hadde gjort om morgenen, da han gjorde oss husløse?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Piian se oli katunu ittensä aamullissii tekossii, silloin ko se vei meiltä asentopaikan?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjullasteren ga seg nemlig til å tømme skuffa for sne, presis på de flate stedet hvor vårt prakteksemplar av ei gammel-snehule hadde stått.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pyörälastaaja näjet tyyhensi kuormalavan lumesta, justhiin siihen laatteele paikale missä meiđän vanhaa loistoeksemplaari lumiluolasta oli seisonu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med akebrett på slep gikk vi dit for å se.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tyyräin perässä hengaten met menimä sinne kattomhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi fulgte med smalt blikk hjullasteren der han forlot åstedet for å hente mer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sivusilmälä met seurasimma pyörälastaajaa ko se lähti noutamhaan lissää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi funderte lenge over denne vesle melketanna som lå tilbake, et sørgelig syn for hjemløse huleboere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kauvoin met pällistelimä tätä pikku maitohammasta mikä siinä nyt oli, surkkee näkymä se oli kođittomile luola-asukkhaile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det føltes fånyttes, alt vi hadde spadd og måket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se tuntui turhalta, kaikki se homma ko met olima kaivanheet ja kaivanheet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Det tar aildri slutt, gjør det væll?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Se ei lopu koskhaan, vain loppuuko?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» sa en av oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>» joku meistä sanoi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Næi», svarte vi andre i kor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Ei», vastasimma met muut yhtheen äänheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før vi straks tok til å planlegge den neste utgravingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ennen ko heti taas aloima suunittelemhaan uutta kaivausta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når snedongen ble stor nok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko lumiläjä olis nokko iso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vårt videre huleboerliv her oppe i det kalde nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Etheenkäsin meiđän luola-asukaselämää täälä ylhäälä kylmässä pohjaisessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da jeg var liten, fikk Honningsvåg jevnlig besøk av profesjonell fotograf.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko mie olin pieni, se Vookissa kävi kohta ushein oikhein ammattifotograafi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han kom fra Hammerfest, og rigget til sitt transportable fotostudio i hotell Havly, det gamle sjømannshjemmet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se tuli Hammerfestistä, ja laittoi ittelens siirettävän fotostuudion Havly-hotelhiin, entisheen merimieskothiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At fotografen igjen var på skuddhold ble grundig meldt på forhånd i Finnmarksposten, trykket jamsides annonsen om at også ambulerende dyrlege var ventet inn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen ette fotograafi taas oli ampumahollila, ilmoitethiin tarkasti etukätheen Finnmarkspostenissa, präntättynnä kierttäävän elläintohtorin saapumisanonsin vierheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik at dyr gjorde klokt i å holde seg enda noen dager før de ble skrale i formen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin ette elläimetki ymmärethiin pyssyyt joksiki tervheinä vielä muutaman päivän.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bildet skulle også inneholde tvillingene, hadde mammaene våre bestemt, tvillingene var ett år yngre enn meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meiđän äiđit olthiin päättänheet ette kaksoiset kansa piđethiin olla myötä kuvassa, kaksoiset olthiin minnuu vuođen nuoremat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronasjer var skrapt i hop og finstasen på, nå gikk turen til Honningsvåg sentrum for synlig bevis på at man eksisterte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kruunut oli kraapittu kokhoon ja hervavaattheet päälä, nyt sitte menthiin Vookin keskipaikkhaan ette saathiin näkkyyvä tođistus olemassaolosta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vanen tro var det min oppgave å holde tvillingene i hendene, sånn at ingen av dem ble borte for godt eller i verste fall skitnet seg til i tøyet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin ko ylheensäki, se mie piđïn kaksoissii käđestä ette kumpikhaan ei kattois lopulisesti eli – mikä vielä pahempi – ei sotkettais vaattheita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Drømmende i blikket fant mammaene våre på at også slik skulle vi foreviges, hånd i hånd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Unistelleeva kattanto silmissä olthiin meiđän mammat hoksanheet ette siihen laihiin meiđät piti kansa ikuistaat, käsi käđessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De så det nok levende for seg, et motiv så søtt det ville framkalle følelser selv i den mest objektive storbyfotograf.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Het nähthiin sen elläävännä eđessäns, niin sievän motiivin ette se kyllä nostais tuntheita vaikka kaikkiin objektiivisiimassa suurkaupunkifotograafissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi travet av sted til Havly.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met rukatimma Havlhyyn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg iført flunkende ny strømpebukse, den var tykk i ulla og så hvit den liksom lyste av seg selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mulla oli tuliterät sukkahousut, net olthiin paksuu villaa ja niin valkkeet ette net olthiin itteloistaavat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Over strømpebuksa en like ny og hvit langermet genser, med blondekanter ved ermer og hals.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sukkahoussuin yläpuolela sama uusi ja valkkee pitkähijainen kenseri, missä oli hijansuissa ja kaulassa pitsireuna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pluss kort, svart skjørt og vest med små signalfargede blomster.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja vielä lyhykäinen, musta hamet ja västi missä oli monenvärissii pienii kukkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skjørtet og vesten var arvegods.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hamet ja västi olthiin perintökapinheet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arve klær var mer regel enn unntak, og like interessant hver gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaattheitten periminen oli enämenki reekeli ko poikkeema, ja sama jännittäävä joka kerran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Slutt å bæs», sa alltid pappa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Lakkaa kärisemästä», pappa aina sanoi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Vi lægg ho bare opp», sa han.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Se oon tyhä lyhenttäät net», se sanoi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som den gangen jeg var fem og arvet ei dongeribukse etter en slektning på seksten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin ko silloin ko mie olin viiđen vanhaa ja perin dongeriihousut muutamalta sukulaiselta joka oli kuuđentoista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tvillingene var begge likedan kledd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaksoisilla oli samanlaiset vaattheet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staset opp i blå kordfløyelsbukse, oransje skjorte under en vest med tre knapper og ubestemmelig blått mønster.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Heiđät oli vaatittu sinishiin vakosamettihoushuin, oranshiin paithaan ja västhiin missä oli kolme knappii ja jonkulainen sininen herva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var tydelig, der vi ble rettet på av sommerkledde mødre utenfor Havly, at fotoseansen fant sted på syttitallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Selvä oli, siinä ko kesävaattheiset äiđit meitä vielä Havlyn eđessä paranelthiin, ette kuvvaaminen tapattui 70-luvula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inne så vi ingen seriøs mann med edle motiver, bare et digert, brunfarget forheng i hjørnet av rommet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sisälä met emmä kohđanheet mithään vakkaa miestä erinomhaisten motiiviitten kansa, tyhä valtavan ison, pruunin vaattheen loman loukossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tre lealøse pinnestoler sto på linje nært forhenget, i disse ventestolene måtte vi sette oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kolme karmitonta pinnatoolii seisoi liki sitä vaatetta, näile ođotustooliile met piđimä istuut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maureen i midten, holde hender og verken rømme eller finne på ugagn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Maureen keskele, piđätki sitte käsistä kiini, ja karata ei saa eikä hoksata muita konnankonstii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvisket mammaene våre, de gikk ut for å ta seg en røyk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Viskutethiin meiđän mammat, net lähđethiin ulos tupakalle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lenge var det stille bak forhenget, så slo visst lynet ned.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaattheen takkaa ei pitkhään aikhaan kuulunu mithään, sitte sikkaristi iski taivhaanvalkkee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I et glimt rant overkanten full av blendende lys, før forhenget igjen ble depressivt brunt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaattheen yläreunassa välätti, mutta sitte vaatet oli taas ikävän pruuni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fulgt av dempet brumming om at folk måtte sitte stille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitte kuului vaimeeta mutinaa ette liikkuut ei saanu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så lynte det igjen, og vi hørte en unge der inne hulke at det hvite i øynene sved så han så ikke ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitte se taas välätti, ja met kuulima ko joku kläppi sielä sisälä nikotteli ette hänen silmii kirveli niin ette häneltä meni näkö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spennende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jännittäävä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Tør du?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Tohđitko sie?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» spurte min høyre tvilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>» kysyi oikkeenpuolinen kaksoinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Tør du?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Tohđitko sie?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» svarte min venstre tvilling, med trykk på ordet du.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>» kysyi vasemanpuolinen kaksoinen, paino sanala sie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Hysj», sa jeg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Hys», mie sanoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg forsto nok hva de pønsket på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie kyllä ymmärsin mikä niilä oli meininkinnä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begge ville at broren skulle liste seg fram og løfte på forhenget, haste tilbake og si hva som i virkeligheten foregikk bak forhenget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kumpiki halus ette veli olis naakkinu vaattheen tykö ja kattonu sen alta, sitte rukattannu takaisin ja muistelu mitä vaattheen takana oikhein tapattui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sittende i det uvisse på pinnestoler var det bare fantasien som satte grenser for hva vi skulle eksponeres for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä ko istuima pinnatoolila emmäkä tienheet mikä meitä ođotti, se mielikuvitus laukkoi villinä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Ingen skal tørre», hvisket jeg og holdt dem ekstra godt i hendene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Kumpikhaan ei saa tohtiit», mie viskutin ja piđïn niitä vielä lujemasti käđestä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et urolig minutt snek seg forbi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Minutti kului levottomuuđen vallassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Må du tisse?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Häyđytkö sie kusta?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» spurte jeg, min høyre-tvilling vippet sånn med bena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>» mie kysyin ko minun oikkeenpuolinen kaksoinen heilutteli jalkkoi siihen mallhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Næ-hæi-så», lød svaret, bare at rødfargen i fjeset tydet på at det var en hvit løgn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Eii», oli vastaus, tyhä naaman punafäri muisteli ette se oli valkkee valet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Sitte stille», hvisket jeg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Istu siivosti», mie viskutin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med motsatt effekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tulos oli päinvastainen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå vippet min høyre-tvilling som en gal med bena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt se minun oikkeenpuolinen kaksoinen heilutteli jalkkoi aivan hullun laihiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helt til den ene skoen hans føk av, da sluttet han å vippe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kiini siihen asti ette hänen toinen kenkä lensi jalasta, sitte se lakkas heiluttamasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg rakk å se skoen hans.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie juuri kerkesin näkemhään sen kengän.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minnes at den fløy i rask rotasjon til værs, hvor den subbet kanten av forhenget, og ble borte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie muistan ette se lensi villisti pyöriin ilmhaan mistä se suhatti vaattheen reunan yli ja katos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bak forhenget satte skoen sine tydelige spor, kunne vi straks høre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaattheen takana kengälä oli selvä vaikutus, niin ko heti saima kuula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her må jeg spole tilbake til da vi gikk mot Havly og snakket om hva trekløveret hadde på seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tässä mie häyđyn mennä vähäsen takaperin siihen ko met olima menossa Havlhyyn ja puhuima siitä mitä kolmikolla oli päälä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde så klart sko på bena, men der jeg trippet i mine nette og myke jentesko, hadde tvillingene på seg lakksko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meilä oli tietenki jalassa kengät, mutta siinä missä mie sipsuttelin omissa sievissä ja pehmeissä piijankengissä, kaksoisilla oli jalassa lakkikengät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veldig harde, og altfor store.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hirmunen kovat ja aivan liijan isot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De var arvegods.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Net olthiin perintökapinheet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her må jeg spole tilbake til da vi gikk mot Havly og snakket om hva trekløveret hadde på seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tässä mie häyđyn mennä vähäsen takaperin siihen ko met olima menossa Havlhyyn ja puhuima siitä mitä kolmikolla oli päälä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde så klart sko på bena, men der jeg trippet i mine nette og myke jentesko, hadde tvillingene på seg lakksko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meilä oli tietenki jalassa kengät, mutta siinä missä mie sipsuttelin omissa sievissä ja pehmeissä piijankengissä, kaksoisilla oli jalassa lakkikengät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veldig harde, og altfor store.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hirmunen kovat ja aivan liijan isot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De var arvegods, skulle bare mangle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Net olthiin perintökapinheet, niinpä niin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nye lakksko var noe de færreste så seg tjent med, fordi sånne sko ble brukt til bryllup og begravelse og ting som hendte for sjelden til å forsvare investeringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tyhä harvat ansaithiin saađa uuđet lakkikengät, koska lakkikenkkii piđethiin tyhä häissä ja kraviaisissa ja muissa semmoisissa mitä oli liijan harvoin ette semmoissii kenkkii olis kannattannu hommata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som regel kun en gang i året, når man ropte hurra i snøstorm fordi noen påstod at det var 17. mai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ylheensä kerran vuođessa ko huuđethiin hurraata lumitormissa sen takia ette joku väitti ette oli 17. maikuuta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nye lakksko til grønnsporingen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Uuđet lakkikengät pikkukläpile?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den investeringen ble gjort hver tredje generasjon eller så.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Semmoisheen panthiin rahhaa nuoin joka kolmanessa sukupolvessa eli siihen laihiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Han har virkelig store sko å fylle», sa folk i Honningsvåg, de hadde sjelden råd til å si sånt i overført betydning, de mente det bokstavelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Hänelä oon tođela isot saapphaat täyttäät”, sanothiin Vookin väki, ja heilä ei ollu ushein syytä pittäät sitä sannaa muussa ko pukstaavilisessa merkityksessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ungene fikk ordre om å vokse seg inn i skoene, en oppgave som på Magerøya la beslag på mang en barndom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lapset käskethiin kasuta ette kengät eli saapphaat pasathiin, tehtävä mikä täytti usheitten kläppiin lapsuuđen Makreassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gikk rykter om arvesko så store at folk ennå snublet i dem da de skulle gå av med pensjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niinki isoista perintökengistä huhuthiin ette ihmiset kumpustethiin niihin vielä ko het olthiin jäämässä pensuunille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mammaen til tvillingene hadde proppet skoene deres verken med avispapir eller biter av noe annet mykt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaksoisten mamma ei ollu tukkinu kenkhiin aviisipaperii eikä muutakhaan pehmeetä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tynnsokk, hadde hun nok tenkt, var tingen i pensko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Fiinikenkkiin kansa ei pasanu pittäät muuta ko ohukaissii sukkii, se meinas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bak forhenget lød det et dunk da skoen landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaattheen takkaa kuului tomhaus ko sinne putos jotaki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fulgt av ille brumming som minnet om lydsporet til lynnedslagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitte kuului ukkoista muistuttaavaa jyrinää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så tok forhenget til å jage og bule, det var visst noen som ville ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaatet alkoi pullistelemhaan, näytti ette joku halus sieltä ulos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krydret med umasse bannskap delte forhenget seg, og ut kom fotografen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hirmunen määrä kirroomista höystönä vaatet aukes, ja ulos tuli fotograafi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En stor mann og like sint.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Iso mies ja sama vihainen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den ene neven kameraet, i den andre en arvet lakksko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toisessa käđessä sillä oli kaamera ja toisessa perintökenkä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og, midt på neseryggen og sentralt plassert under to buskete åmer av noen øyebryn, et rødt hakk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja keskelä nenänsölkkää kahđen kulmakarvapenshaan välissä sillä oli punainen lovi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi forsto at fotografen hadde hørt lyden da noe subbet overkanten av forhenget, og at han sikkert så opp idet skoen kom seilende for å tråkke i salaten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ymmärsimmä ette fotograafi oli kuulu ko jotaki suhatti vaattheen yläreunan yli, ja ette hän sikkaristi oli kattonu ylöspäin juuri ko kenkä lensi ja pani pysthöön metelin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han glodde stygt, kunne vi fornemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Fotograafi pyyristeli pahasti, saatoima havaita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Det va han!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Tuo se oli!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» ropte tvillingen uten en sko, han pekte vilt mot broren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>” huusi kengätön kaksoinen ja viittoili villisti kohđen veljee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Det va ikke meninga», datt det ut av min venstre-tvilling, han var sikkert livredd for å dø med skoene på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”En mie tarkoittannu”, purskautti vasemanpuolinen kaksoisista, se sikkaristi pölkäs ette päässee ittensä hengestä ja kuolee kengät jalassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bak den morske fotograf-mannen så vi bleke ansikter i forhengs-gløtten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pölättävän fotograafin takana met näjimä pleekkii naamoi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulerunde blikk, et ungt par med en smårolling i matrosdress.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ymmyräissii silmii, siinä oli nuoripari millä oli myötä pikkukläppi matruusipuvussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De stusset nok på hvor denne avbrytelsen av fotoseansen ville ende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Het kyllä ođotethiin pölvölä ette kunka tämä kuvvaaminen lopulta loppuis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men fotografer har sans for detaljer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta footograafiila oon kyky nähđä detaljiitaki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og de er vrange å lure.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja heitä oon paha alkkaat luuraamhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi så blikket hans zoome seg inn og fant raskt bena til min høyre-tvilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met näjimä kunka hänen kattanto pyhki lommaa ja hopusti löysi minun oikkeenpuolisen kaksoisen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den ene foten iført nypusset lakksko med sylkvass hæl, den andre iført kun en svart tynnsokk med gryende nypotet på stortåa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toisessa jalassa oli vastaputsattu lakkikenkä veittenterävine kantoinens, toisessa tyhä ohukainen musta sukka mistä isonvarphaan kohđalta vilkattelthiin uuđet puteetit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begge tvillingene ble stille, nå klemte de meg skikkelig hardt i hendene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Molemat kaksoiset olthiin nyt hiirenhiljaa, nyt net tođentevola puristethiin minnuu käđestä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til alt hell hadde mammaene våre en syvende sans for når ungene deres stelte i stand trøbbel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Onneksi meiđän mammoila oli seittemäs vainu sen suhtheen jos heiđän kläpit jouđuthiin vaikeukshiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viftende på tobakksrøyk kom de inn døra presis idet fotografen sa han skulle informere oss om hvor David kjøpte ølet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Haisten tupakalta net tulthiin sisäle justhiin ko fotograafi uhkas anttaat meiđän tiettäät huuttii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var visst i Honningsvåg, rakk han å lære oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja se huuti taisi nyt olla Vookissa, se kerkes muistelemhaan meile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mammaene våre fikk raskt kontroll.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meiđän mammoila oli heti homma hanskassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tvillingene fikk aller nødigst gå på do, de unge foreldrene med smårolling i matrosdress betalte og forsvant, og det var vår tur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaksoiset saathiin nöyriimästi mennä hyysikkhään, nuoripari matruusipukuisen pikkukläpin kansa maksoi ja katos ulos, ja sittes se oli meiđän vuoro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tvillingene strittet imot da vi hånd i hånd forsvant inn forhengs-gløtten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaksoiset vastustelthiin ko met käsittäin painuima vaattheen taakse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var rart der inne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sielä kyllä oli merkilinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fotografen gned seg på nesen og spurte om vi evnet å stå stille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Fotograafi hieroi nennää ja kysyi ette pystyimäkö met seisomhaan hiljaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I det minste la være å hive sko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuitenki olemhaan viskomatta kenkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen turte å smile til fotografen da blitsen lynte, og, som ved et skjebnens rare lune, sto begge tvillingene stille i samme hundredels sekund.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yksikhään ei tohtinu hymmyilä fotograafile ko valkkee välätti, ja ihmheitten aika ei ole menny, molemat kaksoiset seisothiin hiljaa juuri saman sekunin sađasosan aikkaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vips var vi foreviget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vips ja meiđät oli ikuistettu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg i midten holdende hender med dem begge, alle tre preget av stundens alvor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie keskelä pitämässä kumppaaki käđestä, kaikki kolme hetken vakavoittamanna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På hjemveien fra Havly sa mammaene våre at de heller burde tatt oss til dyrlegen, jeg er glad det tross alt ble fotografen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Matkala kothiin Havlystä meiđän mammat sanothiin ette olis ollu parempi vieđä meiđät elläintohtorille, mutta minusta kuitenki oli parempi ette fotograafile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tvillingene og meg, et falmet fargefotografi av tre småunger tatt en gang i siste halvdel av syttiårene, det fyller betrakteren med følelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaksoiset ja mie, vaalakka färikuva otettu kolmesta pikkukläpistä joskus jälkhiin 70-luvun keskirajan, se kyllä täyttää kattoojan tuntheila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Takket være lakkskoen, har jeg tenkt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kiitos lakkikengän, mie olen ajatellu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den rekvisitten sørget for et autentisk bilde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se rekvisiitta teki ette kuvasta tuli autenttinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Knipset lenge før unger ble på moten også i Honningsvåg, bildet vitner om unger i skrekkblandet fryd over hva framtiden vil bringe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuvan oon knipsattu paljon ennen ko kläpit tulthiin muutthiin Vookissa, kuva tođistaa kläpiistä jokka tuntteevat kauhunsekaista illoo sen eđestä mitä tulleevaisuuđella oon anttaat heile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var ingen lek å være unge på Magerøya, og en vinterdag tidlig i åttiårene ble alt mye verre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ei se ollu leikin assii olla kläppi Makreassa, ja yhtenä talvipäivänä kaikki muuttui vielä paljon värremäksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var pappa, han kom i all hast opp fra praten på kaia og ba meg hute meg med utover til Kjelvik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli pappa, se tuli hopula praattailemasta prykyltä ja pyysi minnuu myötä Kelviikkhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skulle ta verken sjarken Lill eller speilbåten Sigerfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Emmä menis sarkila, Lillilä, emmäkä meiđän peilivenheeläkhään, Sigerfjordila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skulle gå over fjellet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met hihtaisimma tunturin yli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På ski. «Skrea har tatt nyhytta», sa pappa, han spurte hva jeg sto der og kopte for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Rito oon ottanu meiđän uuđen hytän”, pappa sanoi, se kysyi mitä mie vielä siinä seisoin ja ihmettelin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sa jeg måtte skynde meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sanoi ette mie piđän pittäät hoppuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av pappas fiskerkolleger hadde nemlig tøffet forbi Kjelvik etter sjøvær samme morgen, og fra havet sett resultatet av skreas herjing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yksi papan fiskarikaveriista oli nimittäin tullessa samana aamuna fiskureisulta ajanu Kelviikin sivvu, ja mereltä nähny kunka rito oli reuhastannu sielä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå skulle vi utover og vurdere skaden, det var pappa, et par andre voksne og jeg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt met pitäisimmä mennä tarkastamhaan vahingot, pappa, pari muuta raavasta ja mie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje, hørte jeg pappa mumle, var ryktet om hyttas død sterkt overdrevet?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saattaa olla, mie kuulin ette pappa mutisi, ette huhu hytän kuolemasta oli isosti lissäilty?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også på Magerøya var det lov å håpe, selv om øvelsen som regel var bortkastet tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Makreassaki oli lupa toivoot, vaikka se ylheensä oli aijanhaaskausta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Få steder har bedre forhold for snøskred enn Kjelvik, denne bortgjemte gryta med sine stupbratte flog.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Harvassa paikassa oon paremat mahđolisuuđet lumirithoon ko Kelviikissä, tuossa pystöhenkoisessa lymypađassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Særlig vestavinden kunne være en anelse forferdelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eriliikaisesti vestatuuli oli helposti vähäsen kamala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han elsket å piske opp stemningen der han i stor skadefryd kom subbende over Magerøya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se rakasti ko pääsi nostattamhaan tunnelmaa, siinä ko vahingoniloisesti pyhkäisi yli Makrean.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ubesværet spente han snøen ut på fjellkanten, hvor han fokket i hop de utroligste hengeskavler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaivattomasti se tuiskutti lumen vaaran olale mihin se kokos uskomattomii henkokinoksii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der hang den, snøkunsten, og geipet tunge til verden under.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä se hengas, lumikynsti, ja näytti kieltä mailmale ittensä alapuolela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nemlig bebyggelsen i Kjelvik, en håndfull trekkfulle kåker som mot alle odds sto og hutret mellom fjellet og sjøen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nimittäin Kelviikin kyläle, missä oli kouralinen vetoissii kämppii mikkä vastoin kaikkii ođotuksii pysythiin pystössä ja väristhiin tunturin ja meren välissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var langt å gå på ski etter de voksne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli pitkä matka hihđata raavhaitten pörässä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På hele turen ba jeg en stille bønn om at skrea måtte ha spart husene i Kjelvik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Koko matkan mie rukkoilin hiljaa ette rito olis säästäny Kelviikin talot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I hvert fall pappas hytte, fordi på den hytta var det så fint å være.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuitenki papan hytän, sillä ko siinä hytässä oli soma olla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gammelhytta i Kjelvik var egentlig et smålåtent hus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kelviikin vanhaa hyttä oli oikkeestansa vähäinen huonet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble satt opp under gjenreisningen av Finnmark etter andre verdenskrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli rakenettu Finmarkun uuđestirakentamisen aikana jälkhiin toisen mailmansođan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men pappa ville ha ny hytte, og siden han som gammel feskar hadde som karriere å friste skjebnen, fant han det formålstjenlig å reise nybygget i bedre nærhet til viktig infrastruktur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta pappa halus uuđen hytän, ja ko hänelä vanhaana fiskarinna oli virkana koitela kohtaloo, hän piti hyvänä pykätä uuđen huonheen likemäksi tärkkeetä infrastruktuurii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som fotballbanen og Kjelvikskaret, som begge lå hakket nærmere fjellsida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin ko jalkapallokenttää ja Kelviikinkurruu jokka molemat olthiin vähäsen likempännä vaaran laittaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skulle pappa aldri gjort, skulle det vise seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitä ei pappa olis ikinä pitäny tehđä, niin ko sitte havaittimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var snø til knærne, full storm i kastene og seigt å vandre, men jeg travet i de voksnes skispor til vi utpå ettermiddagen nådde Kjelvikskaret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lunta oli polvhiin asti, tuulenrossissa täysi tormi, ja raskas kulkkeet, mutta mie rukatin raavhaitten lattuuta siihen ko iltäpäivälä kerkesimmä Kelviikinkurhuun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hengeskavlen var forsvunnet i hele sin bredde, et dårlig tegn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Henkokinos oli kokonhansa kađonu, se oli huono merkki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og ganske riktig, da vi tråkket oss ut på kanten og myste nedover mot Kjelvik, så vi kun snø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja aivan oikhein, ko met astuime reunale ja kattoima alas Kelviikkhiin, met näjimä pelkkää lunta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enorme mengder snø, den hadde rast ut fra fjellsiden og rigget seg til på sletta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Valtavii määrii lunta, se oli vieriny vaaran rinnettä ja ottanu asenon kuolpanolla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Digre snøballer hadde rullet nesten til sjøen, der lå de liksom uspiselige rundballer og mollkoste seg i kulden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mahđottommii lumipalloi oli vieryny melkhein merheen asti, sielä net maathiin ja hytisthiin niin ko heinäpallot mikkä ei passaa kelheen ruvaksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men, mellom piskende snøbyger, ingen pappas hytte å se.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta tuiskupiiskoin välissä ei näkynyt mithään papan hyttää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I hvert fall ingen hytte der hytta brukte være.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuitenkhaan mithään hyttää siinä missä se pruukas olla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pappa mumlet og lurte på hvor hun nå hadde gjemt seg, det flotte krypinnet han var så fornøyd med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pappa mutisi ja ihmetteli ette missä se nyt piilotteli, se pikku majanen mistä hän niin kovin tykkäs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Dær e ho!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Tuola se oon!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» pekte en av de voksne, storforferdet med sky av frostrøyk fra munnen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>” yksi raavhaista näytti, kauhistunheena ja suu pakkasrustaa höyryten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og der var pappas nyhytte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja se oli papan uusi hyttä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Min stille bønn hadde lite hjulpet, hytta var revet av grunnmuren og skjøvet langt av lei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Minun äänetön rukkoileminen ei ollu auttanu, hyttä oli lennättänny irti krunnista ja kauvas sijaltans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faktisk nesten ned til sjøen, like før pakkhuset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tođesti melkhein merheen asti, pakkahuonheen vierheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der lå hytta, lavtliggende i snømassene liksom ei slukøret skilpadde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sielä se hyttä oli, syvälä lumikinoksessa niin ko ujo kilpikonna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå hadde den gjort seg til nærmeste nabo med stedets halvferdige badstue.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt se oli laittautunnu paikan puolivalmhiin saunan likkiimäksi kranniksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et brunt lite laftet bygg som ungdomslaget i Kjelvik reiste etter krigen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pruuni, pieni, salvettu huonet minkä Kelviikin nuortenseura oli pykäny sođan jälkhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var nok den kvenske arven, frosne sjeler lengtet etter å «ta damp» også ved ishavet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli kyllä lannanperruu, paleltunheet sielut kaivathiin löylyy jäämeren rannalaki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men badstua ble aldri ferdigbygd innvendig, i alle fall var den ute av drift da jeg var liten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta saunan sisäpuoli ei koskhaan valmistunnu, kuitenkhaan se ei ollu piđossa siihen aikhaan ko mie olin pieni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der i leia sto den nå og gnudde, pappas hytte, liksom også den ville inn i varmen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä rannassa se nyt seisoi ja ihmetteli, papan hyttä, niin ko seki olis halunu mennä sisäle lämpimhään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pappa var mutt og tverr på kanten av Kjelvikskaret, her hvor storskavlen hadde brukket av og kriblet med seg snøen fra fjellsida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä pappa seisoi käryssä Kelviikinkurun reunala, siinä mistä iso henkokinos oli murtunt ja vieny myötä lumen vaaran laiđasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pappa skjønte nok hva gammelkallen på kaia kom til å si.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pappa kyllä tiesi mitä vanhaatfaarit prykylä sanottais.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At nå var det ingen ende på hvor stormannsgal han Ottar var blitt, som uten nabovarsel og kommunal byggeløyve hadde ordnet seg så overdådig naust.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ette ei siinä ollu mithään rajjaa kunka suuruuđenhulluksi se oli tullu ko ilman krannivarrausta ja kommuunin rakenusluppaa oli hommanu ittelensä niin hirmusen naustin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med eget bad og det hele.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja siinä oma sauna ja kaikki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den utkrøpne skrea, mente de voksne, det måtte ei sånn til for å få fart på boligmarkedet i Kjelvik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Semmoinen petolinen rito sitä tarvithiin ette Kelviikin talomarkkinhaan saathiin vauhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Storskrea hadde løst ut også mange mindre ras, men alle hadde stanset før annen bebyggelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Isorito oli saanut aikhaan kansa usheita pienemppii vieremii, mutta kaikki olthiin pysättynheet ennen muuta asutusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kun hytta til pappa var sendt på vidvanke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tyhä papan hytän oli lähätetty enturhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var nok til ekstra ergrelse for pappa, som garantert visste av flere i Kjelvik som fortjente en sånn skjebne mer enn ham.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se kyllä ärrytti pappaa vielä enämen, se ko tiesi ette taatusti usheematki Kelviikissä oltais paremin ansainheet semmoisen kohtalon ko hän.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hørte han svor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie kuulin ette se kiros.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Tørr vi gå ne å se om nåkka kan bærges?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Tohđimako mennä kattomhaan jos sielä saattais pärjätä jotaki?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» spurte en av de voksne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>” yksi raavhaista kysyi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Akkorat det vet æ ikke», svarte pappa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”En nyt juuri tieđä”, pappa vastas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Men vi gjør det førr det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Mutta kuiten menemä ja kattoma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Men pappa?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Mutta pappa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» sa jeg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>” mie sanoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Enn om snerase går i reprise?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Mitä jos tullee uusi lumirito?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi la skiutstyret i le bak vår vante storstein, den som alltid stakk opp uansett hva slags ugjerninger vinteren fant på, så gikk vi og skled vi ned skaret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Panima hihtamavehkheet suojhaan tavalisheen paikkhaan ison kiven taa, sen mikä aina oli näkkyyvissä teki talvi muutoin mitä tuhhoo tahtoi, ja sitte met menimä ja laskima alas kurruu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På turen ned føltes det som om Kong vinter stirret på oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Matkala alas tuntui ko Kuningas Talvi olis tuijottannu meiđän pääle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han elle-mellet nok på sine iskalde knokkelfingre om også vi burde tvangsflyttes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se luki aanen-taanen-lorruu jääkylmilä luusormila ette pitäiskö meiđätki pakkosiirttäät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At han vurderte å skrangle i hop til ei reste-skrea, blåse oss ned fjellsida og så langt av sted at vi måtte svømme i land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se hunteeras ette pitäiskö raappiit kokhoon riđonloput, puhalttaat meiđät alas vaaranlaittaa ja niin kauvas ette häytyisimmä uiđa maihin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidvis var det glatt i gatene på Magerøya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Välistä Makrean kađut olthiin liukkhaat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Så utspækkulert glatt va det», sa noen, «at sjøl om æ fikk huka mæ fast i en løktestolpe der oppe me Café Ritz, så sklei skyggen min ned tell sentrum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Niin petolisen liukkhaat net olthiin”, joku sanoi, ”ette vaikka mie sain tartutuksi kiini lyhtytolpasta tuola ylhäälä Café Ritzin tykönä, se kuiten minun kalvet liukui alas keskipaikkhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Honningsvåg er en bratt by.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vooki oon pystö kaupunki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange bakker opp og ned, så isete og utpønsket at folk jevnlig satte ny rekord i hiving av handleposer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paljon törmii alas ja ylös, niin jäissii ja tarkasti hunteeratuita ette väki tasan tekkee uussii rekordiita kauppapussiin viskomisessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Brød og egg og brunost, i S-poser som landet etter at Coop overtok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Leippää ja munnii ja pruunijustoo, S-laakin pussissa jälkhiin Coopin tulon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vinterstid har få byer større prosentvis andel ufrivillige gateartister enn Honningsvåg, og det hendte vi ungene stoppet å leke for å se hva som skjedde med den eller den sambygdingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Talven aikhaan harvassa kaupungissa oon enämen pakon alaissii katukynstnääriitä ko Vookissa, ja sattui ette met kläpit heitimä tieraamasta ja toppasimma kattomhaan kunka sille ja sille paikan asukkhaale kävi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som regel godt tilårskomne hardhauser som tross lang fartstid nektet å gi opp trua på at det var mulig å bære med seg en handlepose hjem fra butikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tavalisesti net olthiin vanhemanpuoleissii karaistunheita kovapäitä jokka paljosta kokemuksesta huolimatta aleti uskothiiin ette se oli mahđolinen kanttaat kauppapussin kotia kaupasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er bare i nord man på bestilling kan se trauste samfunnsborgere gå i spinn, ut av det blå og rett på rygg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon tyhä pohjaisessa ette tillauksesta päässee näkemhään kunka vakhaitten porvariitten jalat yhtäkkii alethaan rullaamhaan tyyhää, ja net lennethään suorhaan söläle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller den mer nervepirrende varianten hvor de lukter lunta før de går i spinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eli sen vielä jännittäävämän variantin missä het tuntteevat palanheen kärryy ennen ko veđethään tyyhää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da kan man se en særegen form for innfrysning, svakt foroverbøyd, liksom på startstreken før en tusenmeter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä näkkee kunka ihminen ensin jäykistyy, vähäsen etukumarassa, niin ko olis tuhanan metrin juoksun lähtöpriimula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etterpå hendte gjerne ett av to.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jälkhiin tapattui ylheensä toinen näistä kahđesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det første tok ti minutter og besto i at personen og handleposen fikk lirket seg inn på tryggere grunn, det andre tok under ett sekund og besto i at begge deler gikk på trynet og seilte av sted.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toinen kesti kymmenen minuttii, ja siinä ihminen ja kauppapussi onnistuthiin liukattamhaan turvalisemalle paikale, toinen kesti alle sekunin, ja siinä molemat menthiin nurin ja seilathiin matkhaansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ungene sa aldri høyt hva vi håpet på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met kläpit emmä koskhaan sanonheet äänheen kumppaa met toivoima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Glarholka er ille, den utspekulerte slektningen blindholka er verre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Klasikaljamaa oon paha, sen petolinen sukulainen piilokaljamaa oon pahempi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blindholka er konstruert liksom glarholka, bare med et lag nysnø på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Piilokaljamaa oon niin ko klasikaljamaa, mutta siinä oon kerta vittii päälä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ungene foretrakk begge deler, for vi elsket glatta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met kläpit tykkäsimmä ette molemat olthiin paremat, methän rakastimma kaljamaata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gater på skrå, blanke som glass, da fant vi fram skøytene våre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kađut viinossa, klasinkirkhaina, silloin met kaivoima esile meiđän luistheet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var en kunst å gå på skøyter i Honningsvåg, til gjengjeld hadde vi ekte is.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli taito luistiit Vookissa, mutta meilä oliki sitte oikkeeta jäätä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og med så mange bratte bakker fant vi opp en ny idrettsgren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja ko meilä oli niin paljon pystöi törmii, met hoksasimma uuđen sporttilajin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som skapt for dette forblåste stedet hvor vi gjorde vårt beste for å vokse opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli ko luotu tätä tuulenpessää varten missä met kasusimma ylös niin hyvin ko pystyimä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utforskøyting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Luokkaluistiminen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før vi satte utfor de største bakkene, øvde vi oss gode i de mange tverrveiene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ennen ko aloima laskeet alas kaikkiin suurimppii törmii, met harjoittelima paljoila poikkiteilä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På digre, fule gutte-lengdeløpsskøyter som bestandig var arvet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Valtavilla, rumila poikkiin pitkänmatkanluistheila mikkä tasan olthiin perityt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bortoverskøyter, som vi kalte dem. Enkelte par så oppe i årene at vi syns det var underlig at de overlevde krigen, med brenningen av rubb og rake og all ting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Poispäinluistheila, niin ko met niitä käskethiin. Jokku parit niin vanhaat ette meiđän mielestä oli eriskumhainen ette net olthiin pärjänheet yli sođan, siinä ko kaikki oli poltettu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skøyter inkludert, skulle man tro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin ko vanhaat luistheet kansa, sitä uskoisi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men nei da:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta ei:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Ka?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Häh?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» sa de voksne i Honningsvåg til ungene sine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>” vanhiimet Vookissa sanothiin ittensä kläpiile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Nyskøyta?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Uuđet luistheet?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ka som e galt me dæm gamle?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mikä niissä vanhoissa oon vikana?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Vi e lei av gammelskøytan vårres», svarte vi ungene da. Vi drømte om bedre saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Met olema kyllääntynheet noihin vanhoihin luistheissiin”, met kläpit silloin vastasimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer moderne skøyter enn skøyter av samme type og årgang som dem bestefar brukte da han var liten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met unistimma paremista kampheista. Modernimmista luistheista ko net mitä äiji piti silloin ko se oli pieni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Magerøya hadde sikkert dinosaurer da disse skøytene var på moten, sa vi ungene til de voksne, vi argumenterte iskaldt for vår sak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Makreassa oli sikkaristi dinosauriita silloin ko nuot luistheet olthiin muutissa, met kläpit sanoima raavhaile, met argumenteerasima jääkylmästi meiđän assiin puolesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Nån må jo nån gang ha kjøpt dæm hæranne arveskøytan?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Jonku oon häytyny joskus ostaat nämätki perintöluistheet?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og dæm fikk jo nyskøyta dæm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja nethän saathiin uuđet luistheet silloin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så da kain væll vi åsså få det?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin ette ilman metki saatama saađa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» sa vi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>” met sanoima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Nei» sa de voksne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Ei” sanothiin raavhaat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og minnet om at den eneste som på lang tid hadde fått seg «nyskøyta» i Honningsvåg var han Hagbart, og at den skøyta var 58 fot og lå godt fortøyd i havna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja muistutethiin ette ainua joka pitkhään aikhaan oli saanut jonku uuđen ”skøytan” (ruijaksi luistet oon skøyte) Vookissa oli Hagbert, ja se ”skøyta” oli 58 jalan pitukainen söyttä joka koutui hyvin köytettynä haminassa eikä muistuttannu olheen luistheita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Så, kom dokker ut og lek», sa de voksne, de sørget for å stramme lissene og blåknuten så hardt at gammelskøytene våre aldri mer lot seg ta av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Niin ette menkkää ulos tieraamhaan”, sanothiin raavhaat, net veđethiin nauhat niin tiukale umpisolmele ette niitä vanhoita luistheita ei ennää koskhaan sais pois jalasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da måtte vi skøyte oss inn i de voksnes rekker, på utrangerte klenodier som hadde tilhørt ei forvokst gammeltante med samme hårfrisyre som Sonja Henie, eller en onkel som drømte om en karriere på is, men som i stedet for å bli hjallis endte som alkis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin met sitte häyđyimä luistiit raavhaitten joukkhoon entisaikkoin muistoila mikkä olthiin kuulunheet liikakasunheele vanhaale täđile jolla oli samanlainen frisyyri ko Sonja Heniellä, eli sitte seđäle joka unisteli karrieerista jäälä ja josta sen sijhaan ette hänestä olis tullu hjallis, tuliki alkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da var skøytene romslige og ustabile som sint lemen i tom bærplukker, men det var med slike skøyter som med arvete pensko: Mange par tykke ullester og bomull i tåa var en utfyllende og varig løsning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Luistheet olthiin sen tähđen liijan isot ja epävakhaat ko vihainen sopuli tyyhässä marjaplokkarissa, mutta se oli samhaan laihiin semmoisten luistheitten kansa ko perityitten pyhäkenkkiin kansa: Usheita parrii paksui villalestoi ja pumpulii varphaissa oli tyđyttäävä ja kestäävä ratkaisu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skøytene var så sin sak, på Magerøya fantes det heller ingen skøytebane.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Luistheet olthiin yksi assii, mutta Makreassa ei ollu kans mithään luistimapaanaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærmeste skøytebane var i Alta, over tjue mil unna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Likimäinen luistimapaana oli Alattiossa, yli kahđenkymmenen miilan päässä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det syns vi var for langt å skøyte, så vi ønsket at sjøen ville fryse så vi kunne skøyte til Nordpolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli meiđän mielestä liijan pitkä matka luistiit, niin ette met toivoima ette meri jäätyis ette met saattaisimma luistiit Pohjaisnavale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som også var mye kortere enn til Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mihin kansa oli paljon lyhykäisempi matka ko Alattihoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men havnebassenget med alle fiskeskøytene blånektet å fryse, så da gjensto kun ett sted å gå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta haminabasenki kaikkine fiskusöyttinensä kieltyi jääätymästä, eikä sitte ollu muuta ko yksi paikka missä luistiit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nemlig der andre kjørte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nimitttäin käyttäät sammaa paikkaa ko kaikki muutki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På veiene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Teitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et år så vi forresten ekte nyskøyter på nært hold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yhtenä vuona met kuiten näjimä oikkeet uuđet luistheet aivan likeltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var ei jente sørfra, hun var på ferie hos faren sin i Honningsvåg og hadde skøyter med seg i bursdagsgave fra besteforeldrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli yksi tytär etelästä, se oli feeriällä sen isän tykönä Vookissa, ja sillä oli myötä luistheet mikkä se oli saanu syntymäpäiväkenkiksi ittensä isovanhiimilta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ekte kunsløpskøyter, hvite som pasteuriserte engler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oikkeet taitoluistimaluistheet, valkkeet ko pastöriseeratut enkelit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skøytene hennes hadde høyt skaft med sirlig snøring, stålet var sylkvasst og svingte så pent opp i framenden, liksom den fineste løkkeskrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niissä luistheissa oli pitkät varret ja niissä sievät kuretnauhat, terät olthiin ko piisyylät, ja nousthiin kaunhiisti ylös eđestä, niin ko fiiniin sieväkirjoitus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På oppoverbøyen hadde stålet også artige små tenner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Terän kärjessä oli kans sommii pikku hamphaita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sikkert så hun kunne bråstoppe, gjøre piruetter og andre søte ting som fikk strutteskjørtet til å virvle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sikkaristi sillä ette se niilä saattoi pysättyyt äkisti, tehđä piruettiita ja muita sievii assiita jokka saathiin luistimahamheen helman pyörimhään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde sett kunstløp på fjernsyn og sultet etter å se om hun kunne skøyte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met olima nähnheet taitoluistimista TV:ssä, ja meilä oli kova halu nähđä ette ossaako se luistiit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bare at det nå var midtsommer og uvanlig lite is i gatene i Honningsvåg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vikana oli vain se ette nyt oli keskikesä ja harvinaisen vähän jäätä Vookin kađuila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senere samme år, det var oppunder jul og snøbygene hadde pisket oss i ukevis, kom ei ny søringpia på besøk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hiljemin samana vuona, se oli joulun alla, ja tuiskut olthiin piesheet meitä viikottain, meile tuli kysästelemhään toinen söörinkipiika.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun var fra Oslo og ble sendt på juleferie til mormor nordpå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli Uslusta ja oli lähätetty joulufeeriälle ämmin tykö pohjaisheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår faste gjeng av unger hadde allerede stått på skøyter i flere år, og lurte fælt på dette søskenbarnet sørfra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meiđän fasti kläppijengi oli luistelu jo usheita vuossii ja hunteeras hirmuisesti tämän etelän nepun ympäri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om også hun kunne stå på skøyter?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saattaisko seki luistiit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen visste, men vi hadde gjettekonkurranse og var veldig spent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yksikhään ei tieny, mutta meilä oli arvauskilpa, ja se oli meistä hirmu jännittävä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vel, skøyte-kompetansen på Magerøya ble neppe hevet bare fordi søringpia kom på besøk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>No, luistimakompetansi tuskin parani sillä ette söörinkipiika oli kylästelemässä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jo da, sa hun da vi spurte, hun likte is.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jo vain, se sanoi ko met kysyimä, kyllä hän tykkää jäästä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Særlig den rosa med jordbærsmak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eriliikaisesti siitä roosan värisesti mikä maistuu mansikalta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men noe av det aller første hun sa, var at hun ikke forsto hva vi sa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta kaikkiin ensimäiseksi se sanoi ette hän ei ymmärtänny meiđän puhetta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«For dere snakker så merkelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Tet puhutta niin kummalisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» Hun skjøv nesa i været.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>” Se nosti nokan pysthöön.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spurte om vi egentlig var fra Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kysyi ette olemako met olheen Norjasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var en frossen tredje søndag i advent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli kylmä kolmas adventtisunnuntai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søringpia var sendt på dør, klar beskjed fra sin mormor om å leke med oss Honningsvåg-ungene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Söörinkipiijan oli lähätetty meiđän ovele, ämmi oli sanonu ette se pittää tierata meiđän Vookin kläppiin kansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå sto vi samlet, hun og den harde kjerne av vår lokale akebrettmafia i lag på trammen i Larsjorda 1C.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä met nyt seisoima yhđessä Larsjoda 1C:n porthaala, se ja paikan tyyräinmaafian kova yđin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjemme hos mamma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kotona mamman tykönä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der sto vi og forberedte oss på å gi jernet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä met seisoima ja valmistimma itteemä pröövhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skøytejernet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Luistimapröövhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den tiden var lek blodig alvor, det var ingen tid å ødsle på språkbarriere, derfor krabbet vi til korset og la om til søring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siihen aikhaan tieraaminen oli verissiintä totta, siinä ei auttanu haaskata aikkaa kielimuurhiin, ja sillä met ryömimä ristile ja aloima puhhuut söörinkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var lett som bare det, for oss som var oppvokst med importerte lærere og helsesøstre og et fjernsyn hvor det krydde av folk som snakket uvanlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sehän ei ollu meile mikhään assii, methän olima kasunheet ylös muvalta siirtynheitten opettaajiitten ja tervheyssisarten kansa ja TV:n kansa mikä kuhisi väkkee jokka puhuthiin kummalisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Nei da, vi kommer nok her fra Magerøya vi», svarte vi, og holdt fram noe vi ba henne ta på seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Ei vainkhaan, met olema pois Makreasta, met”, met vastasimma ja näytimä sille jotaki mitä pyysimä ette se ottais pääle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde nemlig med oss eget sportsutstyr til søringpia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meilä oli nimittäin myötä omat sporttikamppheet söörinkipiijale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og før hun visste ordet av det, sto hun og sjanglet i to digre sko med kniver under, arveskøyter så gamle at lissene virket å være av vidje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja ennen ko se arvaskhaan, se seisoi horjattelemassa kahđen valtavan kengän päälä minkä alla olthiin veittet, nimittäin perintöluistheitten mikkä olthiin niin vanhaat ette näytti ko siinä olis ollu nauhat vittoista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begge jernene brune av rust, men det, mente vi, passet glimrende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Molemat terät olthiin ruostheesta ruskeet, mutta meiđän mielestä se oli vain hyvä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mye rust holdt nemlig farten nede, slik at etter hvert som søringpia spisset formen, gjorde skøytene det samme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paljo ruostet vähensi nimittäin faarttii, niin ette ko söörinkipiika aikkaa myöđen tulis paremaksi, se luistheet kansa parettais.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik er det nordpå, med fantasi kan det meste passere som omsorgsfull tilrettelegging og universell utforming.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siihen laihiin se oon pohjaisessa, ei tarvita ko vähän fantasiita, niin melkhein kaikki sama hyvä ko väärä raha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mens søringpia sto og vaklet på trammen hos mamma, sprang vi andre ut på Øvergata for å vise henne de grunnleggende knepene i skøytesportens kunst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä ko söörinkipiika seisoi ja hoiperoitti mamman porthaala, met muut laukoima Øvergatale näyttämhään luistimasportin tärkkeimät konstit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Svinger og piruetter og stoppskrens, nyskapende saker vi selv pønsket ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Käänökset ja piruetit ja silkomiset, uuđet assiit mitä met itte olima hoksanheet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så hentet vi jenta, småtrippende i midten støttet vi henne ut på gata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitte met nouđima tyttären, se sipsutti varovasti meiđän välissä ko met autoima sen kađule.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gata var blank og bratt som frontruta på en bil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Katu oli liukas ja viinto ko piilin etuklasi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der stilte vi henne på tvers av fartsretningen og slapp taket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Men jätimä sen siihen poikkisuunthaan kattuu ja päästimä ottheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så hun kunne lære.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ette se pääsis opettelemhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først hendte det lite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ensin ei tapattunnu paljon mithään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søringpia sto som utstoppet og så ganske normal ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Söörinkipiika seisoi ko olis ollu täytetty ja näytti kohta tavaliselta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så krøket hun seg brått sammen, armene og bena strake, liksom hun var hundre år gammel og støttet seg til en usynlig gåstol.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitte se äkkii käyristyi, jalat ja käđet suorana, niin ko se olis ollu sađanvuotinen ja nojanu näkymättömhään käymätoolhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så rettet hun seg brått opp, og hev begge armene i været.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitte se äkisti suoristi ittensä ja viskas käđet ilmhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da hun var ferdig med det, veivet hun vilt med armene mens hun langsomt krysset gata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko se kerkes siitä, se veivas villisti käsilä samala ko hithaasti liukui yli kađun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På andre siden av gata sendte hun arveskøytene til værs og forsvant over brøytekanten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kađun toisela puolela se viskas perintöluistheet ilmhaan ja katos pluukakantin yli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå som søringpia var utlært, bar det av sted oppover til planlagt startpunkt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt ko söörinkipiika oli oppinu homman, met nousima ylös suunitelthuun lähtöpaikkhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste av oss brukte skistaver når vi drev utforskøyting, stavene var til god hjelp når man pigget seg oppover bakkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Usheimat meistä piđimä sompasauvoi ko laskima luokkaa, sauvoista oli paljon appuu ko kiikuima taas ylös törmää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med unger på hver side dro og skjøv vi søringpia til topps.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kläppi molemilla puolila met lykkäsimmä söörinkipiijan ylös törmän lajele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forbi den kjente og kjære angre-plassen mellom Øvergata og Mellomveien, og videre helt opp til toppen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sivvu opphaan ja rakkhaan katumapaikan Øvergatan ja Mellomveienin välissä ja kiini aivan ylös asti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øverst oppe i Mellomveien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin korkkeele Mellomveienii ko mahđolinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utsikten vid, husene i Honningsvåg små der nede, samlet i fjæra liksom en serie sinte terningkast.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Laaja näköala, Vookin talot sielä alhaala pienet, kovossa fieruassa niin ko joukko vihassa viskotuita arpanapuloita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I uro for at søringpia trodde det verste om folk, gikk vi tilbake til dialekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä pölvössä ette söörinkipiika uskois ihmisista kaikkiin pahhiinta, aloima taas puhumhaan murtheela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med hennes spinkle kompetanse på is i nedoverbakke var nemlig prognosen ille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko sillä oli nimittäin niin vähän taittoo luokanlaskussa, se sillä oli huono prognoosi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frydefullt ble det klappet i polvotter, tre ord gikk igjen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Puulvantthuita yhtheen lyöđessä kuului kolme sannaa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Sjyve ho utførr?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Lykästämmäkö sen alas?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag nedstemt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ehđotus äänestethiin alas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så var det heller ingen av oss som mente alvor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eikä meistä kyllä yksikhään meinanu sitä tođesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søringpia skulle så klart få den samme støtten nedover her i livet som oppover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Söörinkipiikkaa kuurottais sama paljon elämän myötälheessä ko vastalheessaki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De to største guttene skulle støtte henne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaksi issointa poikkaa kuurottais häntä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En på hver side med godt grep om hver sin arm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yksi kummalaki puolela piđettäis lujasti kiini tyttären käsivarsista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resten av gjengen skulle sverme rundt, de beste skøytejentene renne foran og ved behov rydde vei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Loppuroikka hääräis ympärillä, parhaat luistimatyttäret laskettais eđessä ja tarvittaissa raivattais tietä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spane etter hindringer, vinke vekk utenforstående og slikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kattottais estheitten pörhään, vinkattais pois ulkopuoliset ja sen semmoista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stunden var inne, de to største guttene grep søringpias armer, tok til å dra henne mot kanten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hetki oli tullu, isot pojat tartuthiin söörinkipiikkaa käsivarsista ja alethiin kiskomhaan sitä kohđi reunaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det virket som om søringpia først da forsto planen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Näytti ko söörinkipiika vasta silloin olis ymmärtänny plaanan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun strittet i mot og tok til å prate masse, veldig fort og veldig lenge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se pani vasthaan ja alkoi höpöttämhään, hirmuinen noppeesti ja hirmuinen paljon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi oppfattet at hun hadde misforstått, at hun ikke ville.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met pääsimä selvile ette se oli ymmärtänny väärin, ette se ei halunu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At hun trodde vi skulle være på en skøytebane som lå stille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ette se oli luulu ette met menisimmä laatteele luistimapaanale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pluss at hun angret på det meste, særlig at hun reiste nordover og at foreldrene hennes hadde truffet hverandre og fått barn i lag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja ette hän katui melkhein kaikkee, enniiten sitä ette oli reisanu pohjaisheen ja ette hänen vanhiimet olthiin kohđanheet ja saanheet vielä lapsiiki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Hjelp!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Appuu!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fant søringpia på å si, hun skjøv rumpa bakover og strittet langarmet i mot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hoksas söörinkipiika sannoot, se lykkäs persheen takapäin ja tappeli kaikin voimin vasthaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun var minst like uvillig, har jeg siden tenkt, som kvinnene på Kjelen i Kjelvik, da de ble rodd ut til holmen, dratt det siste stykket til heksebålet og bundet til pålen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli vähhiintä yhtä vastahankainen ko vaimot Kelviikin Kjelenissä silloin ko net souđethiin saarheen, kiskothiin lopun matkaa noitavalkkeesseen ja siđothiin tolpphaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Nei!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Ei!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» sa hun, topplua hennes gjorde seg klar til å blåse av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>» se sanoi, pirrilakki oli jo lentämässä pois.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Jeg vil aldeles ikke!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Mie en tođesti halluu!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Demokratiet vant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Demokratii voitti yli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søringpia ble nedstemt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Söörinkipiijan äänestethiin nurin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det, pluss at hun ennå var for uøvet til å bruke skøytestålet til å stritte skikkelig i mot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin, ja lisäksi se ette se oli vielä harjoitellu liijan vähän luistetterriin käyttämistä ette olis pystyny panemhaan kunnola vasthaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så fosset vi utfor kanten, hele hurven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niinpä met huilasimmma reunan yli, koko roikka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Unna vei i bakken!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Kaikki pois tieltä!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kula i nakken!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuula niskhaan sieltä!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ropte alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaikki huuđethiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minus søringpia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tyhä ei söörinkipiika.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun prøvde i stedet å minne om sivilforsvarets sirene, den som stundom bråvåknet over Honningsvåg og fikk folk til å kikke i været for å se om russen hadde mistet tålmodigheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se freistas sen sijhaan olla ko siiviilipuolustuksen sireeni, se joka muutamisti äkisti heräs Vookissa ja sai ihmiset kurkistamhaan ylös ette oonko ryssä mistantannu kärsivällisyyđen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øvelse eller okkupasjon, det spurte nok folk seg denne søndagen også, slik som søringpia vår hylte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Harjoitus vain okkupasuuni, kyselthiin ihmiset tänäki sunnuntaipäivänä, siihen laihiin ko söörinkipiika ulvoi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hang og slang i hverandres armer og farten var upåklagelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met hengailimma ja viskottelimma toinen toisen käsivarsissa, ja vauhđissa ei ollu mithäään vikkaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til vi passerte Larsjorda og fant kjørebanen blokkert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kiini siihen ko huilasimma sivvu Larsjordan ja näjimä ette ajopaana oli suljettu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var plogen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli pluuki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mens vi hadde akkodert med søringpia oppe i høyden, hadde han sneket seg opp fra lavlandet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä ko met olima neuvotelheet söörinkipiijan kansa ylhäälä, se oli naakkinu ylös alhaalta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra sentrum for å gjøre ugagn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Keskipaikasta meile kiusaksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå var kjørebanen vår plutselig full av snø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt ajopaana oli yhtäkkii täynä lunta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ja, foruten plogen selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin, mutta ei kuiten pluuka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en uting å kollidere med plogen, har vi erfart, så klok av skade vrengte vi unna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se ei ollu hyvä tölmätä pluukkii vasten, sen met tiesimä kokemuksesta, niin ette vahingosta viisastunheena met varasimma sitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En storm av unger pepret forbi, og hele tiden ropte søringpia at hun kom til å dø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kläppitormi liukatti sivvu, ja koko aijan söörinkipiika huusi ette hän kuolee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En påstand som fløy påaktet hen idet brøytebilsjåføren hev seg ut sideruta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sanoma jonka panthiin merkkhiin ko pluukinajjaaja tukki ittensä ulos sivvuruuđusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sneipen freste vrangveien da han brølte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tupakinnysä hehkui nurin väärin ko se karjui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Ja det sku no fan steike mæ være te pass!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«No se nyt kyllä piru viekhöön olis justhiin oikhein!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Farta ble svimlende stor, særlig nå som plogen hadde vært her og fjernet nysnøen og gjort blindholka til glarholka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Faartti vain lissääntyi ette lissääntyi, eriliikaisesti ko pluuki oli käyny siinä ja ottanu pois uuđen vitilumen ja piilokaalamaa oli muuttanu klasikaalamaaksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med fartstårer i øyekroken suste vi nedover mot krysset ved Café Ritz.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vauhtikyynelheitä silmänurkissa met huilasimma alaskäsin kohđi Café Ritzin kryssii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor vi atter støtte på uforutsett hindring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Missä taas kohtasimma arvaamattomii estheitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var den hersens plogen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli se perhanan pluukapiili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den hadde vært også her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli ollu tääläki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sin forvillelse om at søndag formiddag er rett tid for slikt arbeid, hadde den bunnskrapt krysset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli siinä väärässä luulossa ette sunnuntain aamupäivä oli oikkee aika semmoista työtä varten, ja kravanu kryssin pohjaa myöđen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Asfalten glinset ru og svart, og strødd i hele krysset lå det mellomdeponert store mengder skitne isbakster og harde snøklumper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Asfaltti kiilteli ja sen pinta krouvi ja musta, ja yli koko kryssin oli välivaraksi levitetty suurii määrii lokaissii jääkokkarheita ja kovii lumilimppui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi som til nå hadde utforskøytet i ei ryddig mølje, fikk trøbbel i formasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met olima kiini tähän asti laskenheet siivossa sekamelskassa, mutta nyt meiđän formasuuni särkyi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En for en stupte vi over ende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toinen toisen jälkhiin met lensimä nurinniskoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller tok nødlanding i brøyteskavla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eli tehimä hätälaskun pluukakinoksheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til slutt ble de klippet ned, også de to guttene som støttet søringpia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lopuksi kansa net kaksi poikkaa jokka kuurothiin söörinkipiikkaa menthiin nurin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med unger dandert over hele Storgatakrysset fortsatte hun alene, det siste korte stykket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kläppii oli siroteltu sievästi yli koko Storgatan kryssin, mutta se tytär jatkas yksin vielä sen lyhykäisen matkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun krøket seg ikke i hop for bedre balanse, nei da, hun stilte seg som et kors, stiv som et fugleskremsel der hun gispet fra seg et siste klynk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se ei köyristynny kokhoon ette olis saanu pareman balansin, eipä vainkhaan, se oli ko risti, jäykkänä ko linnunpöläke siinä ko päästi viimisen vinkaisun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Styr mot Grand-hotellet!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Tyyrää kohđi Grand-hotelii!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» var det noen av oss som fikk skjøvet seg opp på albuene og ropt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>» joku meistä oli päässy nousemhaan kyynespäile ja huusi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Eller apoteket!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Tahi aputeekkii!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» ropte en annen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>» huusi toinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søringpia fulgte det første rådet, for da vi krabbet oss opp og sprang bort, lå hun i snøen under hotellveggen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Söörinkipiika nouđatti ensimäistä neuvoo, sillä ko ko met ryömimä ylös ja laukoima sen tykö, se makas lumessa hotelin seinän vieressä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun hadde samme positur som når man lager englevinger i snøen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se makas samhaan laihiin ko silloin ko tehemä enkelinsiippii lumheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Englevakt, det hadde hun derimot mindre av, for hun hadde en stor kul midt i panna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Suojeluenkeli, sitä ei sillä kyllä tainu olla, sillä ko sillä oli iso kuhmu keskelä ottaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snakketøyet var det også noe galt med, det trengte visst lapping.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Puhumavehjet oli kansa rikki, se sikkaristi tartti paikkaamista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Hei du jente fra Sør-Norge», bokstaverte vi, på feilfritt bokmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Hei sinä Etelä-Norjan tyttö», met puhuima huolelisesti feilittömällä kirjaruijala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Gikk det bra med deg?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Kuinka sinun kävi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» Hun løftet hodet fra snøen, topplua forsvunnet for godt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>» Se nosti pään lumesta, pirrilakki oli lopulisesti kađonu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Ka?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Häh?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En blodig strikkavott grov snø fra vassent blikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Verinen villavantus kaivoi lunta vesisen kattanon eđestä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun glodde i kryss på oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se katteli meitä silmät kierossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Æ skjønne ikke ka dåkker sir», sa hun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Mie en ymmärä mitä tet sanotta», se sanoi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utforskøytingen i Honningsvåg burde vært innført andre steder, mente vi ungene i ettertid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vookin luokanlaskun olis pitäny ottaat pithoon muissaki paikoissa, met kläpit jälkhiin hunteerathiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den var nemlig så god at til og med søringer tok til vett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli nimittäin niin hyvä ette sööringitki tulthiin järkhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkvett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kielijärkhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og kanskje søringpias nye språkferdighet hadde en finger med i spillet, for kort tid senere ble det grus i maskineriet for vår utforskøyting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja piian söörinkipiijan uusila kielitaiđoila oli sormet myötä pelissä, ko vähän aijan päästä meiđän luokanlaskhuun tuli santtaa ratthaissiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var noen bekymrete voksne, de krevde strenge restriksjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Net olthiin muutamat huolestunheet raavhaat, net vaađithiin ankarii rajoituksii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De sa seg luta lei av unger som produserte legeregninger og i verste fall bulket bilen med skøytingen sin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Net sanothiin ette het olthiin aivan kyllääntynheet kläpphiin joka saathiin aikhaan lääkiräkinkkii ja ko oikhein pahasti kävi, lommistethiin piilii sen luistimisen kansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De mente vi ungene måtte skylde oss selv, som hadde saget over grenen på vår nye idrettsgren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Net meinathiin ette se oli meiđän oma vika ko olima itte sahanheet poikki meiđän uuđen sporttihaaran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Gammelskøyta eller nyskøyta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Vanhaat luistheet eli uuđet luistheet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>No e det slutt!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt se oon loppu!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» sa de voksne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>» raavhaat sanothiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En betydelig gruppering ville forby all slik utforskøyting på hele Magerøya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli iso osa Makrean väjestä mikä halus kielttäät kaiken luokanlaskun koko Makreassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken ble rabalder og endte med kompromiss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Assiista torathiin, ja se loppui kompromisshiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ungene fikk lov til å utforskøyte, men bare hvis vi tok ekstra hensyn og kun forholdt oss til helger og helligdager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met kläpit saima laskeet luokkaa luistheila ko tyhä piđimä huolta ja emmä laskenheet muutoin ko pyhinä ja pyhäpäivinä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og da utelukkende tidlig på morgenen, før trafikken våknet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja silloinki tyhä varhain aamula ennen ko trafikki oli alkanu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da, mente de voksne, var risikoen for legeregninger og bulkete bildører og fartsblinde unger som skallet inn sideruter så liten at den var til å leve med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Silloin, raavhaat meinathiin, oli pienempi risiko ette tulis lääkiräkinkkiitä ja lommistettui piilinovvii ja vauhtisokkeita kläppii jokka lyötäis pään sishään sivvuruuđuista, ja sen kansa saattais elläät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I alle fall, søringpia vår så vi aldri noe mer til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuitenki, söörinkipiikkaa met emmä sen jälkhiin nähnheet ennää koskhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som liten lå jeg mye under bordet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pienenä mie makasin paljon pöyđän alla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stuebordet eller kjøkkenbordet, det varierte med hvor de voksne satt og drakk kaffe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tupapöyđän eli köökkipöyđän, se vaihetteli sen jälkhiin missä raavhaat istuthiin ja juothiin kaffii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På sokkelesten snek jeg meg etter de voksne, for nest etter å leke utendørs var gjemmestedet under bordplata det beste jeg visste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sukkasillani mie naakin raavhaitten pörässä, sillä ko seuraavaksi sommiin mitä mie tiesin ulkona tieraamisen jälkhiin, oli piilopaikka pöyđänkannen alla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der hørte jeg nemlig alt det de voksne snakket om. Det gjaldt å gjøre seg ubemerket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sieltä mie näjet kuulin kaiken mitä raavhaat puhuthiin. Piti tyhä tehđä ittensä huomaamattomaksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Ut me dåkker!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Ulos sieltä!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sa de voksne på den tiden, hvis man klagde eller på annet vis ble lagt merke til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sanothiin raavhaat siihen aikhaan jos sitä valitti eli muutoin tuli havaituksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor gjaldt det å være usynlig, og hvis man lå muse stille under bordet, da fikk man ligge der i fred.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen takia piti olla näkymätön, ja jos makas hiirenhiljaa pöyđän alla, sielä sai maata rauhassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med ørene på stilk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta korvat auki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik brettet den seg ut for oss ungene, voksenverden før i tiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siihen laihiin se aukesi meile kläpiile, raavhaitten mailma, siihen aikhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er det motsatt, det har blitt mye mer inn å være unge, og mye mer ut å høre etter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tääpänä se oon päinvastoin, nyt oon paljon enämen hyvä jos oon nuori, ja paljon enämen huono jos kuuntelee raavhaita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og fordi stadig færre lytter til alt det fine som eldregenerasjonen vet og kan, går vi mot et samfunn hvor alle er høyrøstet, men ingen hører etter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja ko vähemän ette vähemän kuunelhaan sitä hyvvää mitä vanhiimiitten sukupolvi tiettää ja ossaa, met olema menemässä yhtheiskunthaan missä kaikila oon kova ääni, mutta kukhaan ei kuuntele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For eksempel å lytte til hviskingen fra en god spådom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Esimerkiksi se ette kuuntelee ko viskutethaan hyvvää ennustusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da må man kunne kunsten å spå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Silloin pittää tiettäät kunka poovaaminen tapattuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I kaffegrut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaffinporoista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller grugg, som det stadig heter der jeg vokste opp, under mammas kjøkkenbord eller stuebord i Larsjorda 1C i Honningsvåg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eli kaffinsumpusta, niin ko sitä vielä käskethään siinä paikassa missä mie kasusin ylös, mamman köökkipöyđän eli tupapöyđän alla Larsjorda 1C:ssä Vookissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kors, anker og hjerte – for tro, håp og kjærlighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Risti, ankkuri ja syđän – usko, toivo ja rakkhaus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De tre symbolene står i hvit skrift på altaskifer-støtten på mammas grav.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Net kolme sannaa seisothaan mamman hauđala Alattion kivivaaran kivheen valkkeela kirjoitettuna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ordene levde hun etter også når hun spådde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niitten sannoin jälkhiin hän eli silloinki ko hän poovas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun og de andre damene skilte mellom ukedagsspåing og helgespåing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän ja muut vaimoihmiset tehthiin eron arkipäivälisen poovaamisen ja pyhäpoovaamisen välilä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spåingen i ukedagene handlet om hverdagslige ting som livet og døden, pluss ungene og gubben og det som verre var.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Akripäivälinen poovaaminen oli arkipäivälisten assiitten ympäri niin ko elämä ja kuolema, ja kläpit ja ukko ja vielä värremät assiit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helgedagsspåingen tok for seg sjelden forunt luksus som nettopp de tre fine ordene;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pyhäpoovaamisessa kysymys oli harvinaisista herskuista niin ko justhiin nuot kolme fiinii sannaa;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kjærligheten, troen og håpet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>rakkhaus, usko ja toivo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For eksempel sjansen for å få seg en svingom på byen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Esimerkiksi mahđolisuuđesta päästä pöyrättämhään kaupungille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mamma og de fleste av hennes venninner, de kalte seg «Kaffekjærringan», elsket å danse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mamma ja usheimat hänen ystävistä, net käskethiin itteensä «Kaffiämmiksi», rakastethiin tanssaamista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Danse gjorde man på fredagskvelden og lørdagskvelden, og øverst på ønskelista sto den gode, gamle finnmarksswingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli perjantai- ja lauvantai-illoila ette pääsi tanssaamhaan, ja päälimäisenä toivetlistassa oli hyvä vanhaa finmarkkulaisswingi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seks takter og lite tullball, det var drømmen for helga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuusi taktii ja vähän hulluttelluu, se oli pyhänaijan unistus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Var det ingen kavalerer som kom bort til dem og bød dem opp, da danset mamma og de andre damene i spåklubben med hverande.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jos ei löytyny kavaleerii mikä olis tullu ja kysyny tanshiin, silloin mamma ja muut vaimoihmiset tansathiin tansiklubila keskenhään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grand hotell var stedet, de hadde levende musikere med egne medbrakte instrumenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Grand hotell oli se paikka, sielä oli elläävii muusikkeriita omine instrumenttiinensa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så ble det swing, og flat tango, da var mamma i sitt ess.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sielä sitte päästhiin tanssaamhaan swingii ja likitangoo, siinä mamma oli oikhein seppä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mamma hadde tango-flinke storebrødre som i de harde krigsårene lærte henne dansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mammala oli isotveljet mikkä olthiin sepät tanssaamhaan tangoo, ja net olthiin kovviin sotavuossiin aikana opettanheet hänele sen tansin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun sto på tærne deres og klamret seg fast, slik lærte hun steg og rytme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän seisoi niitten varphaila ja tartatti kiini, ja siihen laihiin hän oppi askelheet ja rytmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem mamma og de andre damene i spåklubben fikk som kavaler på gulvet var aldri godt å si, den største skrekken var at mannen slapp taket midt i swingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kenen mamma ja muut poovaamaseuran vaimoihmiset saathiin kavaleeriksi, se ei ollu hyvä koskhaan tiettäät, ja pahhiin pölkö oli siitä ette mies päästi ottheen juuri kesken swingii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da endte man stundom baklengs inn i tilskuerskokken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Silloin saattoi lenttäät takapörin kattoojajoukkhoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller veltet en gulvhøytaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eli kaattaat laattiikaikkuujan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En god spådom i forveien, den kunne sikre suksess også på dansegulvet, og dagen etter ble det spådd om hvem de hadde danset med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hyvä poovaus etukätheen, se saattoi vamistaat menestyksen tansilaattiilaki, ja päivää jälkhiin poovathiin sen ympäri ette kenen kansa het olthiin tansanheet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ja, dersom man uheldigvis hadde glemt det eller fortrengt det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin, jos onnettomuuđeksi oli unheettannu sen eli poistanu sen päästä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var en mystisk og forlokkende kunst, å spå i kaffegrugg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli mystilinen ja houkuttelleeva taito, kaffinsumpusta poovaaminen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gruggens fordeling i den hvite kaffekoppen, den var liksom kart og kompass som staket ut kursen for livets videre vandring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se kunka sumppu jakkaintui valkkeessa kupissa, se oli ko kartta ja kompassi mikkä näytethiin suunan elämän vajeluksele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ekte kokekaffe måtte det være, da ble «penselstrøkene» etter gruggen best malt utover i koppen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se piti olla oikkeeta keittokaffii, silloin sumppu maalas kupphiin selviimät «penselinjäljet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På det hvite porselens-lerretet oppførte kaffen seg litt som akvarellmaling, den fløt utover og ble til små malerier som i erfarne hender kunne tydes og tolkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>» Kaffi käytti ittensä valkkeela porseleenikankhaala vähän niin ko akvarelit, se huilas ympäri ja teki pikku maalauksii mitä kokenheissa käsissä saattoi selvittäät ja tulkata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De største grugg-kornene falt naturligvis raskt til bunnen i kaffekanna, men det finere kornet og «kaffestøvet» ble hengende igjen, det festet seg til porselenet når kaffen ble drukket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Issoimat sumppumolot tietenki menthiin hopusti kaffikattilan pohjhaan, mutta hienomat hituiset ja «kaffitomu» jäi jäljele ja tarttui porseleenhiin ko kaffin juothiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var både praktisk og tillatt å riste littegrann på kaffekanna, slik at det ble grugg også på den neste som skulle spås.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli sekä näpperä ette luvalinen konsti täristäät vähäsen kaffikattilaa niin ette sumppuu jäi kansa seuraavalle poovattaavale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det fantes regler for å spå i kaffegrugg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä olthiin reekelit ette kunka kaffinsumpusta poovathiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En hel håndfull regler som trofast måtte følges.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Koko kouralinen reekeliitä mitä uskolisesti piti nouđattaat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg lærte dem tidlig og minnes dem ennå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie opin net varhain ja muistan net vieläki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mamma ville nok smilt og sagt det var i orden, hvis hun visste at jeg nå var i ferd med å dele reglene med andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mamma kyllä hymmyilis ja sanois ette se oon oorningissa jos se tietäis ette mie nyt aijon jakkaat reekelit muitten kansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun ville sagt at spåingen er en gammel og fin tradisjon som ikke må forsvinne, og likt at den ble delt videre så den ikke går i glemmeboka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se olis sanonu ette poovaus oon vanhaa ja fiini tapa mikä ei saa hävitä, ja se tykkäis ette sen jajethaan etheenpäin niin ette se ei unheetu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dessuten, har jeg tenkt, mamma som var så god til å se inn i framtiden ville sikkert vinket meg fram fra under bordet og bedt meg gå ut av huset for å leke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lisäksi, mie olen ajatellu, mamma joka oli niin hyvä näkemhään tulleevaisuutheen, olis sikkaristi vinkanu minun framile pöyđän alta ja sanonu ette mene ulos tieraamhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Altså dersom hun hadde noe i mot at jeg mange år senere kom til å dele spådomsreglene med kvenfolket og andre interesserte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siis jos sillä olis ollu jotaki sitä vasthaan ette mie paljon vuossii jälkhiin tulisin jakamhaan poovausreekelit kväänikansan ja muitten kiinostunheitten kansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så derfor, uten mer tja og kanskje, her er reglene for trygg og god og forutsigbart utført spådom:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siksi, ilman enämppii ihmettelemissii, tässä oon reekelit turvalisheen ja hyvhään ja luotettaavasti totteinutethuun poovaamisheen:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regelen om Enhet: Kun en av gangen spås i kaffegrugg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lukumääräreekeli: Kerrala kaffinsumpusta poovathaan tyhä yhđele ihmiselle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regelen om Omspåing: Den som blir spådd kan etterpå bli spådd på nytt, hvis hun eller han ikke er fornøyd med den første spådommen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Uuđestipoovausreekeli: Samale ihmiselle saatethaan poovata pörästä uuđesti jos se ei ole tytyväinen ensimäisheen ennustuksheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik omspåing kan utføres av den samme som gjorde første-spåingen, eller en ny spåer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Uuđesti saattaa poovata sama ihminen joka poovas ensimäisenki kerran eli sitten toinen ihminen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne andre-spåingen må likevel aldri skje i samme grugg som første-spåingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samoista sumpuista ei kuiten koskhaan saa yhđele ja samale ihmiselle poovata ko yhđen kerran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre-spåingen må skje i en ny skjenk kaffe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toista poovauskerttaa varten häyttyy olla uusi kaffikupilinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Koppen kan gjerne være den samme, men gruggen må skylles bort og en ny kaffetår må drikkes (se også regelen om angrevask lengre ned).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuppi kyllä saapi olla sama, mutta sumpun pittää viruttaat pois ja juođa uuđenkupilisen (katto kansa katumuspesoreekeli alapuolela).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det som i hvert fall må unngås, er å bli overspådd i en annens kaffekopp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joka taphauksessa häyttyy välttäät sitä ette tulis poovatuksi toisen kaffikupista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr ulykke for alle, inkludert den som opprinnelig ble spådd og den som utførte overspåingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siitä tullee onnettomuutta kaikile, kansa sille jolle ensistä poovathiin ja sille joka poovas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regelen om Rotasjon: I spåing i kaffegrugg foregår alle forberedelser i medsols retning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kiertoreekeli: Kaffinsumpusta poovatessa kaikki valmistelu tapattuu myötäpäivhään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også kaffekoppen roteres med sola.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaffikuppii kansa kierethään myötäpäivhään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller med klokka, som de sa før urvisere ble gammeldags.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eli kellon suunthaan, sanothiiin ennen ko kellonviisarit menthiin pois muutista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som hovedregel er det personen som skal bli spådd som roterer sin egen kopp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pääreekeli oon ette se jolle poovathaan, kierttää itte ittensä kuppii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er noe også spåeren kan gjøre i fall den som blir spådd glemte denne viktige forberedelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämän saattaa tehđä kansa poovari jos se jolle poovathaan, unheettaa tämän tärkkeen valmistelun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først skal kaffen drikkes, så skal koppen roteres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ensin juođhaan kaffin, sitte kupin kierethään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spåersken kan gis tillatelse til å rotere koppen, det foretrukne er at koppen roteres av den som skal bli spådd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Poovarille saatethaan anttaat luvan kierttäät kupin, parempi kuitenki ette kupin kierttää se jolle poovathaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det fins to valgfrie metoder ved rotasjon av kaffekoppen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon kaksi mahđolista konstii kierttäät kaffikuppii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enten at man holder koppen i den ene hånden og rolig roterer den tre ganger rundt seg selv med den andre hånden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joko niin ette pittää kuppii toisessa käđessä ja rauhalisesti kierttää sen kolme kerttaa ympäri toisela käđelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller at koppen ikke roteres om seg selv, men i stedet føres i rolige sirkler i lufta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tahi ette kuppii ei kieretä sen ittensä ympäri mutta sen sijhaan kierätethään rauhalisesti ympäri ilmassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tre ganger uansett metode, verken mer eller mindre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joka taphauksessa kolme kerttaa, ei enämppää eikä vähemppää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom det sitter flere rundt bordet som klør etter å bli spådd, skal hver spås etter tur i medsols retning rundt bordet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jos pöyđän ympärillä istuu usheempi joka kutissee halusta tulla poovatuksi, pittää jokhaiselle poovata vuoron jälkhiin myötäpäivhään pöyđän ympäri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sola er opplyst, den bør følges også i spåing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Aurinko se valaissee, sitä pittää seurata kansa poovauksessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordpå er spåingen spesielt populær vinterstid, men selv om sola har reist på vinterferie, skal man huske at hun stadig seiler gjennom kosmos, og rotere kaffekoppen i hennes retning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pohjaisessa poovaus oon eriliikaisen hyvin tykätty talven aikana, mutta vaikka aurinko oon reisanu talvifeeriälle, se pittää muistaat ette se kuitenki koko aijan purjettii kosmoksen halki, ja sillä pittää kaffikuppii kierttäät sen suunthaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regelen om Luft: Etter kaffedrikking og rotasjon settes kaffekoppen på tefatet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ilmareekeli: Ko oon keritty kaffin juomisesta ja kiertämisestä, sitten panhaan kaffikupin teefađile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Koppen settes opp ned, en handling som utføres av den som drakk kaffen og som skal spås.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kupin panhaan ylösalas, ja tämän tekkee se joka joi kaffin ja jolle poovathaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der skal koppen stå en stund for å tørke, til gruggen og de fine tegningene har satt seg slik at en stabil spådom kan utstedes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä kuppi pittää seissoot vähän aikkaa kuivaamassa, siihen asti ette sumppu ja hienot piirustukset oon kuivanheet kiini niin ette niistä saatethaan lukkeet vakhaan ennustuksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gruggen kan sige littegrann mens koppen tørker, og det er ok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sumppu saattaa valloot vähäsen siinä ko kuppi kuivaa, mutta se ei tehe mithään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For at gruggen skal tørke, må det luft til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ette sumppu kuivais, siihen tarttethaan ilmaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Koppen plasseres ytterst på kanten av tefatet, slik at en liten flik stikker ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kupin panhaan aivan teefađin kantile niin ette syrjä vähän pistää ulos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da kommer det luft inn i koppen, og gruggen med define tegningene tørker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Silloin kuppi saapi ilmaa, ja sumppu ja pikku piirustukset kuivathaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mens den tørker skal koppen stå i ro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä ko se kuivaa, ei kuppii saa siirttäät.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis man fristes til å bevege koppen, kan tegningene endre seg og gi upålitelig spådom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jos tullee houkutus liikuttaat kuppii, piirustukset saatethaan muuttuut ja ennustuksesta tullee epäluotettaava.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom gruggen beveger seg etter tørking, altså når den som skal spå tar i koppen, skal man helst starte på nytt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jos sumppu liikkuu kuivaamisen pörästä, eli silloin ko se joka aikkoo poovata, tarttuu siihen, silloin häytyis kyllä alkkaat uuđesti alusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For da har spåersken påvirket spådommen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Silloin poovari oon vaikuttannu ennustuksheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da må koppen skylles og ny kaffetår drikkes, før man igjen drikker kaffen og lar koppen tørke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kupin pittää viruttaat ja juođa vielä kupin kaffii ennen ko kuppi taas saapi kuivata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og slik denne regelen åpner for luft inn i koppen, åpner den også for lys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja niin ko tämä reekeli tekkee ette kupphiin tullee ilmaa, se kansa tekkee ette siihen tullee näkköö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mens lys bidrar til at spådommen blir rett, bidrar mørke til at den blir feil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin ko näkö tekkee ette ennustus mennee oikhein, pimmeys tekkee ette se mennee väärin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regelen om Eierskap: Kun den ene personen som drikker av kaffekoppen, kan spås i den.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Omistusreekeli: Tyhä sille joka juopi kaffikupista, saatethaan siitä poovata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å bli spådd i andres kaffekopp gir spådom som motsetter seg oppfyllelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toisen kupista poovaaminen tekkee ette ennustus ei totteinu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I verste fall kan slik feilgrugg-spåing bety ulykke både for den som spår og den som blir spådd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pahhiimassa taphauksessa semmoinen poovaus väärästä sumpusta tarkoittaa onnetto-muutta sekä sille joka poovaa ette sille jolle poovathaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likens har kun to personer anledning til å rotere kaffekoppen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samoten tyhä kaksi ihmistä saapi kierttäät kaffikuppii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den som spås, og den som spår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se jolle poovathaan, ja se joka poovaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen andre skal røre ved koppen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yksikhään muu ei saa koskeet kupphiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regelen om Romslighet: Der en person ser styggedom, kan en annen se håp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Laajuusreekeli: Siinä missä yksi näkkee kamalii, saattaa toinen nähđä toivoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik er det i all spådom, også i spådommer utstedt i kaffegrugg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siihen laihiin se oon kaikessa poovauksessa, kansa kaffinsumpusta poovaamisessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spåing er sjelden bare summen av to pluss to, i en god spådom kan det gjemme seg både tre og fem og et ukjent antall desimaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ennustus oon harvoin tyhä kaksi plus kaksi ja niitten summa, hyvässä ennustuksessa saattaa piiloot sekä kolme ette viisi ja epävissi määrä desimaaliita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regelen om Varsomhet: Den som spår må alltid kjenne sitt ansvar overfor dem som spås.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Varovaisuusreekeli: Se joka poovaa, häyttyy aina tuntteet ette oon eđesvastauksessa niitten suhtheen joile poovathaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er god spåer-klokskap å la være å si alt man ser i koppen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hyvä poovari oon niin viisas ette ei sano kaikkee mitä kupissa näkkee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ser man noe aldeles ille, må man tenke seg ekstra nøye om før man formulerer seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jos näkkee jotaki aivan liijan pahhaa, se häyttyy ajatella eriliikaisen tarkasti ennen ko sannoo sen ulos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regelen om Tillit: Det som sies under spåing, blir blant deltakerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Luottamusreekeli: Se mitä poovauksen aikana sanothaan, jääpi osanottaajiitten välile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heller ikke unger eller andre som får med seg det som spås, skal si det videre til noen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ei kläpitkhään eikä muutkhaan jokka kuulhaan mitä poovathaan, muistele sitä etheenpäin kenelekhään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det som spås, forblir innad i sirkelen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se mitä poovathaan, jääpi ymmyrän sisäle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det forblir hos Kaffekjærringan, som mamma og dem sa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se pyssyy Kaffiämmiin takana, niin ko mamma ja net sanothiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regelen om Angrevask: En spådom som faller spesielt dårlig i smak, kan forsøkes brutt ved øyeblikkelig skylling av kaffekoppen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Katumuspesoreekeli: Ennu-stuksen mikä oon oikhein somaton, saattaa freistata saađa pois sillä ette oikhein hopusti viruttaa kaffikupin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det benyttes rennende vann fra springen, varmt eller kaldt, det er valgfritt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä valotethaan vettä kraanasta, sama oonko lämmintä eli kylmää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men her må den som blir spådd tenke seg grundig om før spådommen skylles bort, for det som først så ut som en personlig katastrofe, kan vise seg å være det som skulle til for å få orden på sakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta tässä häyttyy se jolle poovathaan, hunteerata pohjalta saakka ennen ko ennustus virutethaan pois, sillä ko se mikä ensin näyttää täyđeltä katastroofilta, saattaaki hiljemin näyttäät ette oon justhiin se mitä tarvithaan ette assiit oornaanuthaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og hvis man tyr til angrevask, må man avslutte med en liten kaffetår, en slurk for å forsegle det man har angrevasket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja jos ottaa pithoon katumuspeson, silloin pittää lopuksi kumhauttaat kurkkhuun vielä vähän kaffii, niin ette varmistaa sen minkä oon pessy pois.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regelen om Avslutningsslursk: For å sikre at spådommen går i oppfyllelse, må man avslutte økten med å ta en ny kaffetår i koppen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Loppukumhautusreekeli: Ette olis varma ette ennustus totteinttuu, pittää juođa vielä yhđen kaffikupilisen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den slurken sørger for at spådommen har de beste forutsetninger for å gå i oppfyllelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se kumhautus pittää huolen ette ennustuksela oon parhaat mahđolisuuđet totteinttuut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var reglene for best mulig utførelse av spådom i kaffegrugg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tässä olthiin reekelit kunka parhaimalla tavala poovathaan kaffinsumpusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tolkingen av det man ser, «å læse gruggen», som mamma sa, det er en annen historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kunka sen mitä sitte näkkee, tulkathaan, «lujethaan sumppuu», niin ko mamma sanoi, oon kokonhansa toinen muistelus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det fins noen grunnleggende retningslinjer for tydingen av det man ser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta kyllä senki selvittämisessä oon muutamppii pohjareekeliita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viktigst av alt er Lykkerommet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaikkiin tärkkein oon Onnenpaikka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lykkerommet er området lengst ned i koppen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Onnenpaikka oon kupin pohjiimainen osa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det starter der koppens hvite vegger slutter, og dekker hele bunnen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se alkkaa siitä missä kupin valkkeet sivut loppuuvat, ja täkkää koko pohjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der nede ses de gjeveste spådommene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sielä nähđhään kaikkiin erityisiimät ennustukset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Områdene i koppen har også å gjøre med tid, for jo nærmere bunnen man spår, dess lengre unna er spådommen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kupin eri aloila oon merkitys aijan suhtheen, sillä ko mitä likempännä pohjaa poovathaan, sitä kauvempanna aijassa oon ennustus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilsvarende, jo høyere opp på koppens innside, desto snarere kan spådommen gå i oppfyllelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samoten, mitä ylempännä kupin sisäpuolela, sitä hopumasti ennustus totteinttuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På kanten av koppen, der kaffen ble slurpet og drukket, der befinner den nærmeste framtiden seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kupin kantila, siinä mistä kaffii ryypäthään ja juođhaan, siinä oon likkiimäinen tulleevaisuus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanten spås gjerne først, eller helt til sist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mielelä tehđhään siihen laihiin ette ensistä poovathaan kantista, eli sitte kaikkiin viimiseksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der kan lykken skje i den nærmeste framtid, til og med om få timer, på dansegulvet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä saattaa kohđata onnen jo likkiimässä tulleevaisuuđessa, vaikka muutaman tiiman päästä, tansilaattiila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både Lykkerommets blikk inn i lang framtid og kantens blikk inn i den nære, er steder folk gleder seg til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sekä Onnenpaikan kattanto syväle tuleevaisuutheen ette kantin kattanto likele oon paikkoi mistä ihmiset iloitteevat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men aller best er nok Lykkerommet, det er rosinen i pølsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta kaikkiin paras oon kyllä Onnenpaikka, se oon rusina pylsyssä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er for livene våre hva marsipanlokket er for bløtkaka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se meinaa meiđän elämälle sammaa ko marsipaanikansi pääliskakole.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lykkerommet er der det aller mest personlige bor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Onnenpaikka oon sielä missä ihmisen kaikkiin syvviin tunto oon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordi gruggen i ulik grad siger før den tørker og fester seg, vil konsistensen og fargetonen i de fine tegningene variere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko sumppu eri määrässä valloo ennen ko se kuivaa ja tarttuu kiini, sen konsistensi ja färi vaihetelhaan erilaisina fiiniinä kuvina.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jo lysere og finere jo bedre, det er hovedregelen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mitä vaaleempi ja hienompi, sitä parempi, se oon pääreekeli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men selv om dystre spådommer forekommer hyppigere ved mørk og kompakt grugg, så kan slik dysterhet i noen grad oppveies dersom den øvrige innside av koppen er spesielt lys og fin. Man kan se fine ting også i mørket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta vaikka synkät ennustukset oon tavalisemat tummassa ja krouvissa sumpussa, saattaa semmoisen synkkyyđen korvata jos kupin loppu sisäpuoli oon erinomhaisen vaalee jahieno. Fiinii assiita saattaa nähđä kansa pimmeyđessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mamma brukte å si det til meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mamma pruukas sannoot niin mulle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er alltid håp i hengende snøre, sa mamma, når gruggen ansamlet seg i koppen som reneste kobbespya-invasjonen i Kjelvik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toivo oon aina henkkaavassa rihmassa, mamma sanoi, ko sumppu kokkoontui kupphiin juuri samhaan laihiin ko valhaanliivaparvi Kelviikkhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kobbespya er en stor brun brennmanet som kliner til garna og gjør fiske vanskelig og bading verre, og når gruggen på det viset prøvde å formørke framtiden med særdeles mørk spådom, selv da var det håp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Valhaanliiva oon iso pruuni polttomaneetti mikä talmaanttuu verkkhoon ja tekkee fiskusta hankalan ja uimisesta vielä huonoman. Ja ko sumppu siihen laihiin freistas pimittäät tulleevaisuuđen aivan eriliikaisen synkälä ennustuksela, se silloinki oli toivoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sa mamma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sanoi mamma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pluss masse tro og kjærlighet, om hun fikk bestemme her i verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja lisäksi paljon uskoo ja rakkhautta, kuitenki jos hän olis saanu päättäät tässä mailmassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men, det lærte mamma meg, at ingen ting er gitt ut fra en hastig førstevurdering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta, niin mamma mulle opetti, mikhään ei ole sikkari hoppuisen ensiarveluksen jälkhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Være seg lys og luftig eller mørk og dyster, en god spådom tar det tid å utvikle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Olipa se sitte näköinen ja friski eli pimmee ja synkkä, se ottaa hyväle ennustuksele aikkaa kehittyyt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opp og ned her i livet, mye kaffedrikkende livserfaring må til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ylös ja alas tässä elämässä, siinä tarttethaan paljon kaffiijuovaa elämänkokemusta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg lærte å spå lenge før jeg begynte på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie opin poovaamhaan paljon ennen ko aloin koulun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og på det viset brettet samtidig voksenverden seg ut for meg, der jeg lå som liten og strilyttet under bordet og var frivillig usynliggjort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja siinä samala ko mie pienenä makasin pöyđän alla ja korvat pystössä kuuntelin ja olin vapaaehtoisesti näkymätön, mulle aukeni raavhaitten mailma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg trengte aldri en kaffekopp med grugg i bunnen for å se hvorledes det ville gått, dersom jeg krabbet fram fra under bordet, tok til å ønes med de voksne og lage bråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie en koskhaan tarttenu kaffikuppii sumppuu pohjala ette olisin nähny kunka siinä olis menny jos mie olisin ryöminy framile pöyđän alta, matkinu raavhaitten kansa ja rölläny.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Ka sa æ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Mitä mie sanoin?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så, husj ut å lek.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>No, hus ulos siitä tieraamhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Me en gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt yhtä mennoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ville de voksne pekt på ytterdøren og sagt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raavhaat oltais osoittanheet ulko-ovvee ja sanonheet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da ville man aldri fått med seg alt det fine de voksne sa over kaffekoppen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Silloin ei olis ikinä saanu myötä kaikkee sitä fiinii mitä raavhaat puhuthiin kaffipöyđän vieressä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt det lærerike og spennende de visste og kunne før i tiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaikkee sitä opettaavaista ja jännittäävää mitä net vanhaasseen aikhaan tieđethiin ja osathiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før kaffegrugg og musestille unger gikk av moten, før oldeforeldre og besteforeldre ble noe man besøkte kun til jul;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ennen ko kaffinsumppu ja hiirenhiljaiset kläpit menthiin pois muutista, ennen ko isoisovanhiimet ja isovanhiimet muututhiin joksiki mitä kylästelhään tyhä jouluina;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>det var bedre før.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>se oli paremin ennen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sparkki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sparke så fort man kunne ned bakkene, til man enten havnet i grøfta og veltet, eller i verste fall ramlet av så sparken la til flekkings.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Potkiit niin hopusti ko pystyi alas törmää, kiini siihen asti ette joko löysi ittensä kravista ja kiekatti nurin, eli sitte, ko hullusti kävi, putos sparkin päältä ja se huilasi matkhoinsa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å slippe sparken frivillig var feigt og noe man kun gjorde hvis døden truet, men det hendte man ufrivillig mistet grepet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tyhä pelkurit päästethiin irti sparkista vapaehtoisesti, ja sen tehthiin tyhä ko kuolema oli uhkaamassa, mutta niinki saattoi käyđä ette ilman tahtomatta mistansi otheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da skyndte sparken seg ned til Storgata for å skrense over krysset, og vi ungene klemte polvottene for ørene for å stenge ute lyden av bilhorn og hylende bremser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Silloin sparkki rukatti alas Storgatale ja syöksyi kryssin yli, ja met kläpit painoima puulvanthuut korvile ette emmä joutuis kuulemhaan piilitorviin ääntä ja jarruin ulvonttaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Neste stopp var som regel Grand hotell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Seuraava toppi oli tavalisesti Grand-hoteli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det hendte sparken nådde helberget fram, tomhendt susende for å sjekke inn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sattui ette sparkki selvis ehheenä perile ja suhisti tyyhin käsin šekkaamhaan ittensä sisäle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spark er et pussig ord for en enda rarere innretning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ruijan sana spark oon kummalinen sana vielä kummalisemalle vehkheele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tror navnet kommer av at bruken kan gå den veien høna sparker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie uskon ette se tullee siitä ette siinä saattaa mennä päin helsinkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sparken er sparsomt innredet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sparkki oon yksinkertainen kapistus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verken hjul, ratt eller blinklys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä ei ole ratthaita, ei rattii, ei plinkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Null bremsepedal og like mange kollisjonsputer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ei yhtäkhään jarrupedaalii ja sama määrä törmäyskuottii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det den derimot har, er to lange og kvasse stålmeier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta siinä oon kaksi pitkää ja terävää teräsjalasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Meiene er forbundet med et tverrstykke i front, det hele påmontert en pinnestol med utstikkende håndtak øverst på hver side av stolryggen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jalakset pysythään yhđessä poikkipuun avula, ja kaiken sen pääle oon pantu pinnatuolin mistä pistäävät ulos hantaakit toolinselän kummalaki puolella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På setets spinkle trespiler kan man plassere ting, fortrinnsvis slikt man har råd til å miste i fart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Istuimen ohukaisten pienoin pääle saattaa panna tavaroita, ennen kaikkee semmoissii mitä oli vara vauhđissa mistanttaat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bibliotekbøker, et digert kjøttstykke fra en hval, handlevarer fra butikken eller en unge eller to.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Biblioteekkikirjoi, ison valhaanlihapalan, kauppatavaroita tahi kläpin eli pari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Honningsvåg var sparken svært utbredt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vookissa se oli oikhein tavalinen ette ihmisillä oli sparkki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den trosset alder og sosial status.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ikä tahi sosiaalinen status ei olheen vaikuttannu siihen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fine fruer sparket på besøk, oldinger brukte den som gåstolens forløper, mødre sparket til og fra butikken for å handle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Fiinit frouvat lähđethiin kylästelemhään sparkin kansa, vanhukset piđethiin sitä jo ennen käymätoolii, muorit potkithiin kaupphaan ja takaisin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgfri fot på den ene meia, ledig fot ført att og fram i rytmiske sveip for å skyve fart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toinen jalka toisela jalaksella, vapa jalka menemässä rytmikkhäästi eđestakaisin ja antamassa faarttii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis underlaget er glatt, går det framover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jos pohja oon liukas, kyllä se mennee etheenpäin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette åpnet for en enkel matematisk formel som vi ungene på Magerøya tidlig lærte oss;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä teki ette met Makrean kläpit jo varhain opima yksinkertaisen matemaatilisen formelin;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>nivået av moro øker med veiens grad av helning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>mitä pystömpi lasku, sitä somempi se oli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra sparkstøttingen lærte vi også verdien av samarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sparkila laskemisen avula met kansa opima kunka tärkkee yhtheistyö oon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Godt samarbeid må nemlig til, for et realt sparketog.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä häyttyy nimittäin työtelä hyvästi yhtheen jos meinaa saađa aikhaan tođelisen sparkkiraiđon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var jenta bak meg som pep.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli tytär minun takana joka vikisi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var en iskald søndags formiddag sent i syttiårene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli jääkylmä sunnuntain aamupäivä 70-luvun lopula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter nattens snøfall hadde plogen rukket å klargjøre gatene i Honningsvåg sentrum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yölä oli satanu lunta, ja pluuki oli keriny puhđistaat kađut Vookin keskipaikassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå hadde vi skjøvet sparkene våre til topps over byen, til øverst i Mellomveien, klare til å sette utfor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt met olima työntänheet sparkit kaupungin ylipuolele, Mellomveienii ylös, ja olima valmhiit laskemhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I mangel av jernbane på Magerøya, som tyskerten drømte om under krigen, hadde vi klekket ut vårt eget tog.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko Makreassa ei ollu rautatietä, mistä tyskäläinen unisteli sođan aikhaan, se met olima laittanheet ittelemmä oman tookin eli sparkkiraiđon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sparketog lages etter samme prinsipp som når du er ferdig i butikken og skyver handlevognene på plass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sparkkiraiđon tehdhään samhaan laihiin ko mitä tehemä ko puođissa olema kerinheet ja työnämä ostovaunut sijale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi tredde med andre ord sparkene i hverandre, med den lille forskjell at det på hvert sete satt en unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se meinaa ette työnsimä sparkit yhtheen, siiinä oli tyhä se pieni ero ette joka istuimella istui yksi kläppi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Magerøya tok ungene høyde for det uunngåelige, vi sørget for å sitte fastklemt før ulykken var ute.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Makrean kläpit uskothiin ette välttämätön paha sikkaristi tapattuisi, ja sillä istuima tiukasti kiini istuimissa ennen ko vahinko kävis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bortsett fra ungen på det aller fremste setet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tyhä ei kläppi joka istui etumaisena.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konduktøren, på godt og vondt kunne han eller hun hoppe av i fart dersom uhellet var ute.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siis konduktööri joka, kävi niin eli näin, aina saattoi hypätä pois vahingon sattuissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I et sparketog er frihetsfølelsen størst for ungen på det fremste sparkesetet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sparkkiraiđossa se kläppi joka istuu etumaisena, tunttee ittensä kaikkiin vaphaimaksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme er mengden vind i ansiktet pluss følelsen av skrekk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja enniiten hän saapi kansa tuulta päin naamaa ja kauhun tunnetta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kranglet alltid om hvem som skulle sitte fremst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met myöthään torasimma siitä ette kuka saa istuut etumaisena.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag var vi gledelig mange unger, så mange at vi gikk for ny Magerøya-rekord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tääpänä meitä oli koko hyvä joukko kläppii, enämen ko koskhaan Makrean histooriassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av erfaring visste vi at tre sparker var en gylden middelvei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kokemuksesta tiesimä ette kolme sparkkii oli kultainen keskitie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ganske skøy uten å miste all styring og mulighet for å bremse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli kohta soma mutta silti pystyimä ohjaamhaan sparkkii ja jarruttamhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag tenkte vi kun sikkerhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tääpänä met kuitenki ajattelima tyhä varmuutta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nemlig at flere sparker med stor sikkerhet måtte være enda mer skøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nimittäin sitä ette ko meilä oli enämen sparkkii, se meilä aivan varmasti oli kansa vielä somempi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor gikk vi for sju sparker i toget, denne søndagen som flere fryktet kom til å bli deres siste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sillä panima seittemen sparkkii samhaan raithoon, tänä sunnunpäivänä mistä usheet pöläthiin ette se olis heiđän viiminen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Kommer vi tell å dø?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Kuolemako met?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var hun foran meg i toget, hun nest fremst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli tytär minun eđessä, se oli raiđossa toisena.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da ropte alle at jenta burde være mer logisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Silloin kaikki huuđethiin ette se tytär piti ajatella loogilisemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var jo derfor vi var her, for å sette utfor og finne ut om vi kom til å dø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sehän oli juuri siksi ette met olima täälä, ette saisima tiettäät kuolimako eli emmä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sånt vet man aldri på forhånd, ropte vi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eihän semmoista koskhaan saata tiettäät etukätheen, met huusima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I et fornuftig sparketog må alle sitte ned, unntatt ungen på den aller bakerste sparken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Järkevässä sparkkiraiđossa kaikki muut häyđythään istuut alas, tyhä kaikkiin viimisen sparkin päälä piti seissoot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den ungen står oppreist på meiene, hvor hun eller han skjærer tenner i et fortvilt forsøk på å styre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä kläppi seissoo jalaksilla ja kiristellee hamphaita samassa ko epätoivoisesti freistaa tyyrätä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den ungen er nemlig sparketogfører, en jobb som gikk til den største og tyngste ungen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se kläppi oon nimittäin raiđonkuljettaajan virassa, hommassa mikä kuului issoimalle ja painaviimale kläpile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var alltid så fint å snu seg på setet og se styrungens ansikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se tuntui aina niin somalta käänttyyt ja kattoot tämän ohjaajakläpin naamaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Liksom tryggheten selv, med sitt ville blikk og munnviker dratt bakover i angst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin ko itte turvalisuus, villin kattanon ja kauhusta vääntynheitten suupieliin kansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ga en følelse av å være sammen i ulykken for oss andre i toget, der vi satt pent dandert framover på sparkesetene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siitä tuli meile muile raiđossa semmoinen tunnet ette olima kaikin yhtä onnettomuuđessa, siinä ko istuima itte kukanenki kaunhiisti kiini omissa sparkki-istuimissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilsvarende var det ekstra uhyggelig de gangene man snudde seg og så at styrungen hadde forduftet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toishaalta se oli ekstrahauhee silloin jos kääntyi ja havaitti ette ohjaajakläppi oliki kađonu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordi vi denne dagen gikk for ny rekord, gikk vi for to styrunger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko meilä tääpänä oli meininkinnä tehđä uuđen rekordin, meilä oli piđossa kaksi ohjaajakläppii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De to eldste av oss og dem med mest livserfaring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaksi vanhiinta joila oli enniiten elämänkokemuta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men i et sparketog på sju sparker er styringen uansett lik null.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta ko raiđossa oon seittemen sparkkii, ei sitä kuiten pysty olheen tyyräämhään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ungene kunne like gjerne hengt etter skolebussen og prøvd å styre den.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kläpit oltais yhtä hyvin saattanheet hengata koulubyssin pörässä ja freistata ohjata sitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen sa det høyt, men i praksis handlet jobben som styrunge om å skyve moroa i gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kukhaan ei sanonu sitä äänheen, mutta tođelisuuđessa ohjaajakläpin tehtävännä oli tyhä työnttäät riemukapistus käynthiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi begynte å forstå alvoret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Aloima ymmärttäät assiin vakavuuđen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det føltes som om vi befant oss høyt hevet over verden. Honningsvåg sentrum og havnebassenget så fortapt i mørketid at lysene minnet om enstjernehop på himmelen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tuntui ko olisimma olheet korkkeela maan ylipuolela, Vookin keskipaikka ja haminabasenki näytethiin ette olthiin kađonheet pimmeytheen, tyhä nävöt loistethiin ko tähtitokka taivhaala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kjente på et øyeblikk av felles skjebne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Simänvälin tunsima ette olima kaikin saman sallimuksen helmassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og felles eureka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Valtava yhtheinen kokemus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nemlig en kriblende visshet om at dette enten ble ny verdensrekord, eller noe aldeles nytt av ukjente dimensjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nimittäin kutkuttaava tietoisuus siitä ette joko tästä tulis mailmanrekordi eli sitte aivan uusi ja valtava, tuntematon kokemus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«E aille klar førr avspark?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Oonko kaikki valmhiit lähthöön?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» ropte de to som var satt til å styre vårt ferske selvmordsprosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>» huuđethiin net jokka olthiin pantu tyyräämhään meiđän verestä ittemurhaprosektii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>To av sju nikket nølende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaksi seittemestä nyökäthiin epävarmasti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fem ristet kraftig på hodet, meg inkludert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Viisi puđisti lujasti päätä, mie myötä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Æ vil åsså av», var det noen som hikstet og sa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Mieki halluun pois», joku nikotteli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjempeforsent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Aivan liijan hiljain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Toget leet seg ikke, liksom til og med sparkene gikk til streik og nektet å forlate stasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Raito ei liikattanukhaan, oli ko sparkitki oltais streikanheet ja kieltynheet lähtemästä stasuunilta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sparkstøttingene forsto nok bedre enn oss at dette bar galt av sted.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sparkit kyllä ymmärethiiin paremin ko met ette tässä vielä kävis hullusti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Løsningen var å be passasjerene bidra til framdrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se ratkaisthiin niin ette matkustaajiita käskethiin auttamhaan hommassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De reisende måtte løfte seg fra setene og bredbent vrikle toget framover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Matkustaajat häyđythiin nousta istuimelta ja jalat harassa tuuppiit raittoo etheenkäsin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som et misforstått tusenben lirket vi oss mot kanten, til førersparken tok til å henge med snuten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko väärinymmäretty tuhatjalka met hivutimma itteemä kohđi reunaa, kiini siihen ette johattaajasparkin nokka hengas alaskäsin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da hendte det noe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Silloin alkoi tapattumhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nølende i starten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ensin varovaisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi dumpet ned på setene idet sparketoget tippet utfor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met putosimma istumaan takaisin ko sparkkiraito huilas törmää alas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ustoppelig som Guds vilje på jord hamret vi av sted.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toppamattomanna ko Jumalan tahto maan päälä met rymistelimä alas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da vrælte vi i kor:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja räävyimä kuorossa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Unna vei i bakken!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Kaikki pois tieltä!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kula i nakken!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuula niskhaan sieltä!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jo, kula i nakken var nok det mest humane.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joo, kuula niskhaan olis kyllä tuntunu kevveemältä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At vi kom til å stoppe visste vi jo av erfaring, smertelig sådan, spørsmålet var hvor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ette lopulta tulis pyssäys, siitä meilä oli tuskalista kokemusta, mutta kysymys kuului ette missä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og spesielt hvordan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja eriliikaisesti kunka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Dåkker må prøve å feile», sa de voksne bestandig til oss ungene på Magerøya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Tet häyđyttä pröövätä mitä tullee ko erettyy», sanothiin raavhaat myöthään meile Makrean kläpiile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi var sjelden så uenige som i dag: I dag gjaldt det ikke å prøve å feile, men å prøve å overleve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Harvoin olima niin eri mieltä heiđän kansa ko tääpänä: Tääpänä ei auttanu pröövätä erettyyt mutta freistata pärjätä hengen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forbi den vilt flagrende dusken på lua til ungen foran meg så jeg Grand hotell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eđessä istuuvan kläpin villisti liehuuvan tuskun sivvu näjin Grand-hotelin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En rektangelformet, hvit legokloss langt der nede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Neliskantttinen, valkkee leegopala kaukana alhaala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klossen ble hurtig større, og jeg innså med gru at sparketoget gjorde susen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pala isoni hopusti, ja mie ymmärsin kauhula ette sparkkiraito oli iso menestys.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Farten ble nemlig mye større enn når man sparker alene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vauhti oli nimittäin paljon parempi ko jos olis laskenu yksin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hørte meg selv hutre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie kuulin kunka mie tärisin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under toppluer som sto til værs stive av skrekk, tok styrungene til vettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ohjaajakläppiin knuppilakit olthiin kauhusta kankkeet, ja het tulthiin järkhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi andre ønsket å ta til vettet, men hadde ingen slik luksus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met muutki olisimma halunheet tulla järkhiin, mutta semmoista illoo meile ei annettu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begge slampene slang seg av ved Larsjorda, hvor de rullet bort til snøskavla, kravlet opp til toppen og glodde fram over kanten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Molemat vetelykset viskathiin ittensä pois Larsjordan kohđala ja kieritelthiin kinoksheen, ryömithiin sen pääle ja pyyristethiin reunan yli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfra, har de fortalt i ettertid, kunne de se sparketoget vårt bryte lydmuren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sieltä käsin, net oon jälkhiin muistelheet, het nähthiin kunka sparkkiraito rikkoi äänimuurin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De sa det hang gnister igjen i lufta da vi krysset Storgata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Net sanothiin ette se löi tyhä kipenheitä ko met menimä Storgatan yli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før vi krysset Storgata, sa de, oppdaget de eldre folk som avbrøt sin fredelige søndagstur til fordel for ville byks over første og beste brøyteskavl.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ennen ko met huilasimma Storgatanin yli, net sanothiin, het näjethiin ko vanhemat ihmiset kesken rauhalisen suunnuntaikävelyn ampaisthiin ensimäisheen vastaan tulevhaan pluukakinoksheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sånne sparketog virket å ha en veldig oppkvikkende effekt på de eldre, sa styrungene i ettertid, og kalte det en prestasjon at vi bommet på alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Näytti ette semmoiset sparkkiraiđot vaikutethiiin oikhein virkistäävästi vanhukshiin, ohjaajakläpit sanothiin pörästä, ja sanothiin ette se oli kohta iso prestasuuni ette emmä osanheet yhtheenkhään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også jeg satt fastklint i begivenhetens sentrum da vårt sparketog gnistret til og brøt lydmuren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mieki istuin kiini tapattummiitten keskelä ko meiđän sparkkiraito kipenöitti ja rikkoi äänimuurin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg så en bil bråbremse, bilisten hang over rattet og bilen knep igjen lyktelysene idet vi passerte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie näjin kunka yksi piili äkkijarrutti, piilisti hengas ratin päälä ja piili nipisti umpheen ajonävöt ko met laskima sivvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men å komme seg av rekordforsøket var stadig like umulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta päästä pois koittamasta rekordilaskuu, se oli aina sama mahđoton.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var bare å stå han av, rettere sagt sitte han av, og før jeg rakk å gjøre som strutsen og trekke lua skikkelig ned i front, var vi over krysset og framme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen piti tyhä kestäät, eli piti tyhä istuut, ja ennen ko kerkesin tehđä niin ko strutsi ja vettäät lakin kunnola nävön etheen, met olima jo pääsheet kryssin yli ja perilä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved Grand hotell, som nå dekket all utsikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Grand hotelilla, mikä nyt peitti koko maiseman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved hotellet møtte vi veggen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hotelilla met kohtasimma seinän.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærmere bestemt midt på veggen, i et område med mye krakelert murpuss etter lokale unger som tidligere hadde valfartet til bygget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tarkemin sanottunna laskima keskele seinää, paikkhaan missä seinä oli kohta valmhiiksi hajotettu sillä ko paikan kläpit olthiin törmäilheet pytinkhiin ennenki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kom susende ut fra intet og landet med et høyt brak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met iđimä suhattamalla tyyhästä ja tomhaatimma maahan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fulgt av unger som trosset tyngdeloven der de kravlet av sted i vifteform på veggen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pörässä tuli kläppii jokka ei perustanheet painovoimasta ja lennethiin viftaksi seinäle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjester våknet og istapper løsnet fra høyden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vierhaat heräthiin ja jääpurhaat puđothiin rästhäistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En nesnaladd spaserte lenge oppover, var kun ei skolisse-lengde unna nebbet på en nysgjerrig måse, måsen satt på kanten av taket og glodde ned.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yksi nesnakuova lensi kauvas ylös, se oli tyhä kengännauhan päässä utelihaan kajavan nokanpäästä, kajava istui katon reunala on pyyristeli alaskäsin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må ha vært et syn i fugleperspektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met olima sikkaristi melkoinen näky lintuperspektiivistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det visste jeg lite om, som satt fastklemt i froskeperspektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siitä mie en kyllä paljon tieny, mie olin puuteltunna kiini sammakkoperspektiivhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og selv om sparken er en enkel innretning, kan den se temmelig innfløkt ut etter et vellykket sju-sparkers sparketog fra toppen av byen, tvers gjennom lydmuren og Storgata-krysset og rett inn i veggen på Grand hotell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja vaikka sparkki oon yksinkertainen kapistus, saattaa se näyttäät kohta kummaliselta ko oon ollu myötä onnistunheessa sparkkiraiđossa kaupungin laelta, läpi äänimuurin ja Storgatan kryssin ja suorhaan päin Grand-hotelin seinää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange år senere var jeg på høstutstillingen i Oslo, og der så jeg moderne kunst som liknet veldig på det vi skapte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Monta vuotta jälkhiin mie kävin Uslussa syysnäyttelyssä, ja sielä mie näjin nykyaikhaista kynstii mikä näytti paljon samalta ko se mitä met saima aikhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En diger skulptur inspirert av Picasso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Valtava Picasson inspireeraama skylptyyri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen kunne tjent penger, om de trakk sparketoget vårt til Nordkapp museum og stilte oss ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joku olis saattanu tienata paljon rahhaa jos olis vieny meiđän sparkkiraiđon Kapan museumhiin ja pannu näytheile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For øvrig et gjenreisningsmuseum, hvilket passet bra for oss som denne søndags formiddagen stilte så samvittighetsfullt opp som ambassadører for ødelagt kystkultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon uuđestirakentamisen museumi, ja se kyllä olis pasanu hyvin yhtheen meiđän kansa jokka sinä sunnuntaina oikhein omantunnon jälkhiin esitimmä tuhotun merenrantakulttuurin ambassadööriitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verst gikk det ut over han på det fremste sparkesetet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pahhiimitten kävi sille joka istui etumaisessa sparkissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konduktøren vår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meiđän konduktöörile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han ble uten mellomlanding slengt rett i veggen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän lensi ilman välilaskutta suorhaan päin seinää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor han hang lenge, liksom utstyrt med sugekopper før han sakte tok til å sige til bakken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Missä hän hengaski kauvoin, justhiin ko sillä olis ollu imukupit, ennen ko hithaasti huilaili alas maahan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der lå han lealøst og var stille, noe som tydet på at han hadde det utmerket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sielä se makas laatteena ja oli vaiti, mistä ymmärsimmä ette hänelä oli kaikki hyvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ellers lød det klynk og stønn herifra og derifra, da unger kravlet fram og blodlepper og forstuinger kom for en dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muutoin kuului tästä tuosta valitusta ja huokkailuu ko kläpit ryömithiin eshiin ja verihuulet ja venättänheet jäsenet tulthiin näkkyyvhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med sparkene våre hadde det ganske riktig gått den veien høna sparker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meiđän sparkkiin kansa se oli tođesti menny päin «den veien høna sparker».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Meiene skal fra fabrikkens side være parallelle, men sprikte nå i stygge avvik fra normalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jalakset piđettäis fabrikin mallin jälkhiin olla samhaan suunthaan, mutta pistethiin nyt rumasti muihin suunthiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den aller mest totalhavarerte, som det heter her nordpå etter festen, det var sparken til han fremst i toget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pahiiman kokohaaksirikon, niin ko met täälä pojaisessa sanoma fästin jälkhiin, oli kärsiny raiđon etumainen sparkki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ei meie var så bøyd den var slått knute på, flere av trespilene i setet var knekt, resten flerret av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toinen jalas oli niin vääntyny ette se oli solmessa, ohhuimat istuinpienat olthiin poikki, loput irronheet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Teorien gikk ut på at konduktøren hadde klamret seg så grundig fast, at han rev med seg deler av setet da hotellveggen sørget for nærkontakt av tredje grad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meiđän teoriia oli ette konduktööri oli pitäny niin lujasti siitä kiini ette hän repi ittensä myötä istuimen ossii irti silloin ko hotelin seinä tarjos kolmanen graadin likiyhtheyđen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De to styrungene som bykset av og tok dekning bak snødongen, også de kom ruslende ned for å se.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Net kaksi ohjaajakläppii jokka hypäthiin pois ja lymythiin kinoksheen, netki rukatelthiin alas kattomhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilforlatelig, liksom småplystrende, de regnet vel med at smellen fikk oss til å glemme hvem som hadde mygget ut da sparketoget nådde veis ende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Aivan rauhalisesti, vähän viheleskelen, piian net ajatelthiin ette isku oli saanu meiđät unheettamhaan kukka olthiin kaitunheet pois ko sparkkiraito tuli tiensä päähän.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til gjengjeld kunne de bekrefte at det hadde sett tøft ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta heilä oli se etu ette saatethiin vahvistaat ette hurjalta se oli näyttäny.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og at det ble ny rekord, «i ka da?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja ette uusi rekordi tuli, «siis missä lajissa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» lespet vi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>» met sihhuutimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«I mye rart», svarte styrungene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Vaikka missä», ohjaajakläpit vastathiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vareopptellingen viste to unger som blødde neseblod, pluss to andre som holdt seg til magen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tilatutkimuksesta kävi ilmi ette kahđela kläpilä huilas veri nenästä, ja kaksi muuta piđelthiin itteensä mahasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke av latter, men etter sammenstøtet med sparken foran.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ei siksi ette naurethiin, mutta sillä ette olthiin törmänheet eđessä olheesseen sparkkhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>To hadde forstuete håndledd etter forkjær landing, en unge lå ennå ved veggen og hadde det bekymringsverdig utmerket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kahđelta oli kalvoin venättänny vikalannauksen takia, yksi kläpiistä makas vielä seinän vieressä ja näytti olleevan huolestuttaavan hyvässä kunnossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forresten blødde også han neseblod, så tre av den typen tildragelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lisäksi vielä silläki huilas veri nenästä, niin ette niitä oli kolme sitä lajjii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere spurte om de fikk være med meg hjem til mamma, som kunne stoppe blod.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Usheemat kysythiin päästäiskö het minun myötä mamman tykö, mamma ko osas topata vertä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi støttet hverandre helhjertet, også denne vanlige vintersøndagen på slutten av 1970-årene i Honningsvåg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met olima koko syđämella toinen toisen tukena, tänä tavalisena talvisunnuntaina Vookissa 1970-luvun lopula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Gud nåde mæ!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Jumal siunakhoon!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» sa mamma da vi kom inn i stua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>» sanoi mamma ko met tulima tuphaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«No igjæn?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Ei vain taas?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lære dåkker onga aldri?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ettäkö tet kläpit koskhaan opi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men også denne gangen hadde vi ungene litt blod igjen som mamma kunne stoppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta tälläki kerttaa meilä kläpiilä oli vähäsen vertä jäljelä mammale topattavaksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det gjorde hun, etter tur stoppet hun blodet på oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja niin se toppaski, vuorottain yhđeltä ja toiselta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lære?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oppiit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jo visst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jo vain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi sa det til mamma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin met sanoima mammale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At vi hadde lært massse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met olima oppinheet oikhein paljon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nemlig at vi aldri mer skulle la feige størstegutter være styrunger i sparketogene våre, pluss at sparketoget fungerte dårlig fordi sju sparker er ulykkestall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nimitäin ette emmä koskhaan antaisi pelkurimaisten issoinpoikkiin olla sparkkiraiđon ohjaajakläppinä, ja ette sparkkiraito ei toiminu ko seittemen oon onnettomuuđen luku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Neste gang, sa vi til mamma, skulle vi prøve et lykketall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ensi kerrala, met sanoima mammale, met prööväisimmä onnenlukkuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For eksempel åtte sparker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin ko esimerkiksi kahđeksee sparkkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kom garantert til å gå mye bedre, mente vi ungene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se kyllä sikkaristi menestyis paljon paremin, met kläpit ajattelimma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
