<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">han_pappa_i_storm_og_stilla.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>HAN PAPPA I STORM OG STILLA</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>PAPPA MYRSKYSSÄ JA TYVENESSÄ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Dåkker må ause!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Tet häyđyttä auskaroita!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» Pappa spente et solbleket, rødt øsekar i retning første og beste lettmatros.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>» Pappa oijensi auringon pleekistämän, punaisen auskarin ensimäisenä tiele osanheele pikkumatruusille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De passet godt i lag, han pappa og sjøen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Net pasathiin hyvin yhtheen, pappa ja meri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Like iskald og uredd som den, pappa var en dyktig «feskar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pappa oli sama jääkylmä ja pölvötön ko meri, ja seppä fiskari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ottar Olsenilla oli kohta paljon ikkää ennen ko se mainitti sanan «lantalaiset» eli «kväänit».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ottar Olsen ble høyt oppe i årene før han nevnte «kvænan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Maaterivanhiimiitten nimi oli Kumpula ja net tulthiin meiđän iđänpuolisesta krannista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» Forfedrene het Kumpula og kom fra våre nabotrakter i øst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pappa kuului ja kuuluu aina mailman pohjaisiimphiin lantalaishiin, se oli pois Kelviikista Vookin ulkopuolelta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pappa var og er blant verdens nordligste kvener, han kommer fra Kjelvik utenfor Honningsvåg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ennen vuotta 1950 kommuunin nimi ei ollu Nordkapp (eli kvääniksi Kappa) mutta Kjelvik (eli kvääniksi Kelviikki).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før 1950 het det ikke Nordkapp kommune, men Kjelvik kommune. Trygg havn og yrende folkeliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sielä oli turvalinen hamina ja paljon elämää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før tidens moderne tann løp fra fiskeværet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ennen ko aijan moderni hammas hylkäs fiskukylän.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men like værhardt er det, i dag som før.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta sama säänkova se oon vieläki, nyt niin ko ennen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som i 1882 da orkanen tok kirka, de fant rester av kirka flere hundre meter oppe i de bratte fjellsidene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin ko vuona 1882 ko hirmumyrsky vei kirkon, net löyđethiin kirkon kappalheita usheitten sattoin metriin päästä pystöstä vaaranlaiđasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den lokale gudstroen gikk på en skrell, det er så.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paikan ihmisten usko Jumalan pääle kärsi pahan takaiskun, niin se vain oli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg trødde mine barnesko i Kjelvik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie kulutin lapsenkenkiä Kelviikissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ofte dro familien utover med Lill, kutteren som pappa rodde fiske med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ushein peret lähti uloskäsin Lillilä, papan fiskukutterilla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ho Lill tok dårlig vær med godt humør, slo bølgene innover henne, slo hun tilbake.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lill ei perustannu pahasta säästä, jos paarot lyöthiin häntä vasthaan, se hän se vain löi takaisin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da pisket hun sjøen med masta si, la seg sideveis over og smakket til sjøen både på babord og styrbord side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Silloin se piiskas mertä mastola, meni syrjälens ja läiskytti mertä sekä paapuurin ette styyrpuurin puolelta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det hendte jeg var med pappa ut på tur, da trivdes jeg godt foran Lills maritime VHF-radio, beregnet på å slå alarm i havsnød.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Välhiin mie olin papan kansa merelä, ja silloin minusta oli soma olla Lillin VHF-meriraadion vieressä, mikä oli olemassa sitä varten ette sillä saattoi varata jos joutui merihäthään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen ganger sang jeg sanger og fortalte vitser i radioen, med varierende tilbakemelding fra andre fiskere på feltet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muutamisti mie lauloin ja muistelin siihen vitsii, mihin sitte muut fiskarit vastathiin vähäsen vaihettelleevhaan mallhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tross mammas protester startet vi stundom hjem fra Kjelvik i uvær.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaikka mamma aina paniki vasthaan, met muutamisti lähđimä Kelviikista kothiin pahansään aikana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En sånn sensommer stevnet vi i kuling vekk fra Kjelen med speilbåten Sigerfjord, og nådde havna i Honningsvåg i full storm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yhtenä semmoisenna syyskesän päivänä met lähđimä kohta friskissä säässä Kelviikistä meiđän peilivenheelä, Sigerfjordila, ja ko pääsimä Vookin haminhaan, se oli jo täysi tormi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Båten full av folk og pakkenelliker, det var et lurveleven av en ferd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Venet oli pakattu täytheen väkkee ja tavaraa, se oli villi matka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var som å ri ei levende dumphuske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli ko olis rattastannu elläävällä keijulauđala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg klorte meg fast i skipshunden Rex, på dørken fikk de stadige skyllebøttene bagen med skipskatten Lizken til å flotne og reke av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie tarrasin kiini meiđän laivakoirhaan, Rexhiin, venheen pohjala huilaili ja riutui paaronpriiskuissa laivakissa Lizkenin kuljetuskassi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til vill mjauing i protest sprengte hun åpen glidelåsen, kravlet hodet og et par labber ut i det fri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kissa protesteeras ja maukui villisti ja repäisi silkolukun auki ja lykkäs pään ja pari käpälää ulos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så tok bagen med katten til å fosse hit og dit, med sprikende labber og strie øyne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitte kuljetuskassi kissoinens alkoi huilaskelemhaan sinne tänne, käpälät ilmassa ja siirottavin silmin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ut av det blå fikk vi enda ei skyllebøtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitte saima vielä yhđen paaronpriiskun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra han pappa. Vår værbitte skipper ved rattet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Papalta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han hadde en urovekkende melding:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meiđän säänpuremalta kipparilta ratin vieressä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Dåkker må ause!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hänelä oli huolestuttaava mellinki:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» Pappa spente et solbleket, rødt øsekar i retning første og beste lettmatros.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Tet häyđyttä auskaroita!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som var meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>» Pappa oijensi auringon pleekistämän, punaisen auskarin ensimäisenä tiele osanheele pikkumatruusille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg øste som en gal resten av turen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joka olin mie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øste i dagevis, kjentes det som, uten at det virket å hjelpe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie auskaroittin villista lopun matkaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjøen var utrolig ivrig, prøvde stadig å klatre om bord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Auskaroittin päivätolkula, siltä se tuntui, ilman ette siitä näytti olleevan vähhääkhään appuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Styr oss inn tell Nordvågen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meri oli uskomattoman virkku, freistas koko aijan kiikkuut riipon yli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>No!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Nyt viet meiđät Nuurvookenhiin!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Heti!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var mamma som skrek.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde rundet første odden og stirret rett på noe fult noe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mamma se niin huusi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En slags meteorologisk utgave av Mannen med ljåen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met olima justhiin kiertänheet ensimäisen niemen ja pyyristimmä suorhaan johonki kamalhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra hav til himmel, en blygrå uværsvegg, vrient å vite hvor bølgene sluttet og skyene begynte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yhđenlaisheen meteoroloogisheen Vikatetmiehen vastauksheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pappa derimot, han virket å kose seg ved synet, i alle fall styrte han bent imot mens han skjøv hardt i en gasshendel som allerede var presset til maks. Man slår ikke av for kjentfolk, ville pappa sagt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Merestä ylös taivhaasseen asti, plyijynharmaja pahansäänseinä, se oli huono tiettäät missä paarot loputhiin ja pilvet alethiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Det koster ingen ting å sette livet på spill», pappa er kreativ i møte med livets mange utfordringer, han kunne typisk ha sånne diskutable ordtak på lur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pappa sitä vastoin, se näytti ette oikhein hyvin triivastui sen nävyn kansa, joka taphauksessa se ohjas suorhaan kohđen samassa ko painoi lujasti gassihantaakkii mikä jo oli ääriasenossa. Oman väjen kansa ei tingitä, olis pappa sanonu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I leiligheten sin hjemme i Honningsvåg har han forresten i nyere tid hengt opp en lapp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Se ei maksa mithään ette pannee elämän pelhiin», pappa kyllä oon kreatiivinen elämän vaaroin kansa kohtaamisissa, sillä pruukas olla varala semmoissii vähä riiđanalaissii sananparssii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På døra til toalettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kotona Vookissa se oon hiljemin henganu ylös hyysikän ovheen lapun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Den himmelske freds dass», står det på lappen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Taivhaalisen rauhan hyysikkä», seissoo siinä lapussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Nordvågen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Nuurvookenhiin!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>», skrek mamma igjen, mens hun fortvilt pekte innover mot vika som på styrbord side sneglet seg forbi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>» kiljui mamma taas, samala ko hän epätoivoisesti osoitteli styyrpuurin puolelta taka jäänheen lahđen suunthaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pappa trives best i motbør og uenighet, så kanskje mamma hadde fått viljen sin dersom hun ropte at Ottar, for all del, ikke måtte styre mot Nordvågen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Papasta sommiin oli vastahanka ja riita, niin ette piian mamma olis paremin saanu tahtons läpi jos olis huutanu ette Ottar, älä mishään taphauksessa ohjaa kohđen Nuurvookenii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå dro han bare capsen bedre ned i øynene og ristet på hodet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt pappa veti tyhä liuskulakin syvemälle päähän ja puđisti päätä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han mistenkte nok hva mamma planla, nemlig å ta drosje fra Nordvågen til Honningsvåg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sillä kyllä oli omat eppäilykset siitä mikä mammala oli mielessä, nimittäin ette se halus ottaat drossin Nuurvookista Vookhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Drosje er dyrt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Drossi oli tyyris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pappa mente sikkert at det lønte seg bedre å utfordre skjebnen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sillä papan mielestä se oli sikkaristi parempi kojetella kohtaloo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny bølgevegg foran oss, likeså bratt som fjellene rundt Kjelvik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Uusi paaroseinä vastassa, sama pystö ko vaarat Kelviikin ympärillä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det føltes loddrett å klarte, noe overhengende farlig høyt der oppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se tuntui luođisuoralta kiikkuut sitä ylös, sielä ylhäälä oli jotaki ylipääsemättömän vaaralista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flak av skum drev forbi idet kjølen knivet seg gjennom toppen av bølgekammen, der hang vi et øyeblikk liksom på stedet hvil, før baugen igjen tok til å synke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Karjaspäät huilailthiin sivvu siinä ko köli leikkas läpi paarotörmän, sielä met sitte keijuima hetken paikalamma ennen ko keula taas vajos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så stupte vi utfor, en vektløs følelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitte met kaađuima etheenpäin, tuntui ko olisimma olheet painottomat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da var det bulende øyne over flekkete tenner, hår som blafret i fartsvinden, før man knep igjen øyne og det som verre var – og slamret ned i bunnen av bølgedalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Silmät pullistelthiin ulvos ja suu hirvisteli, hykset huiskuthiin tuulessa, ennen ko taas puristimma silmät kiini ko kävi vielä hullumasti – ko paiskauđuima alas paarovankan pohjale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noe som medførte en sterkt komprimert følelse av å bli smurt utover dørken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se tuntui ko olis litistynny latuskaksi venheen pohjaa pitkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sekunder senere var det på han igjen, ny tindebestigning til uante høyder, ny erkjennelse av at denne bølgen, den ble tuen som veltet lasset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joku sekuntti jälkhiin menthiin taas uuđesti vaaran laittaa uushiin korkkeukshiin, taas tuntui ette tämä paaro, se oon se höyhen mikä murttaa kameelin sölän.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sånn var det å være på sjøen, lærte jeg som liten, en dødsskummel berg-og-dalbane som varte i timevis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Semmoinen se oli elämä merelä, mie opin pienenä, kuolemankamala vaara-ja-vankkapaana mikä jatkui tiima tiiman pörästä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi var for sjøvant til å mate krabbene, men forbi havstykket langs Vestersida så jeg mamma miste trua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met olima liijan harjaintunheet merheen ette olisimma alkanheet kravunruvaksi, mutta ko olima pääsheet Vestersidan rannan sivvu, se mie näjin ette nyt mamma mistanttaa toivon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til vanlig så værhardt her at sjøl stilla tok, nå var det full storm med orkan i kastene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tavalisesti se oli niin säänkova paikka ette tyvenessäki tuuli, nyt oli täysi tormi, tuulenrossissa hirmumyrsky.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mamma røsket til seg en av våre umistelige pakkenelliker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mamma nappas käshiin yhđen meiđän kallisarvoisista tavarapakiista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klemte den på fanget, liksom den ga henne trøst i nødens stund.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Puristi sen sylhiin, aivan ko se olis lohđuttannu häđän hetkelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tanken hennes var å hive tingene våre over bord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se meinas ette hän viskaa meän tavarat yli riipon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enten dem, eller seg selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joko net eli sitte hän itte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun ville slanke Sigerfjord i håp om å redde ungene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se halus kevittäät Sigerfjordii siinä toivossa ette sais pärjätyksi kläpit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gråtkvalt gjennom stormen hørte jeg mamma be.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Myrskyn läpi mie kuulin ko mamma tukettumaisilla itkhuun rukkoili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen stille bønn, men kjempehøyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mamma ei rukkoilu hiljaa mutta parkui täytheen äänheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun ba pappa ta til vettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän pyysi ette pappa tuli järkhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stivnakket gjennom stormen hørte jeg pappa svare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie kuulin ko pappa oli sama ittepäinen ja vastas läpi tormin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han ba også.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hänki rukkoili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han ba ikke om pent vær, nei da, han ba oss holde kjeft. Jeg øste som en gal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta hän ei rukkoilu kaunista ilmaa, ehei, hän rukkoili ette met lakkaisimma repimästä naamaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi stevnet ut av uværet liksom ei mus på røm fra løvens gap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie auskaroittin hullun laila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Havna i Honningsvåg var velsignet smul, på kaia sto det folk og betraktet uværet der ute.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met seilasimma pois pahastasäästä niin ko hiiri pakenee leijonan kiđasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg så dem endelig oppdage oss, de klødde seg i hodet og pekte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vookin haminassa oli siunattu tyven, kaajala seisoi väkkee ja kattelthiin säätä ulkona aavala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Ka farsken?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie näjin ko het lopulta havaithiin meiđät, raavithiin päätä ja viitothiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» lød det fra oven da Sigerfjord skrapte imot kaipælene og la seg ved leideren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Mitä hiivattuu?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmålet der oppe fra kaia, kunne jeg høre, var om han Ottar var ved sine fulle fem, eller bare full?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>» kuului ylipuolelta ko Sigerfjord raapi kaajatolppii vasthaan ja toppas trappuin vierheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hadde han for alvor begitt seg ut på et sånt kukstøkke, som å ta for seg havstykket Kjelvik – Honningsvåg i åpen speilbåt i full storm?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie saatoin kuula ette kaajalta kyselthiin ette oonko Ottar täyđessä järjessä vain päissäkö se oon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lastet til ripa med kjerring og unger og like vettskremte dyr?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oliko se tođela ollu niin pörröpää ette oli lähteny merele ja täyđessä myrskyssä seilanu Kelviikin ja Vookin välin aukkeimessa peilivenheessa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hørte dem diskutere på kaia, noen tok familien Olsen i forsvar, mente vi sikkert bare hadde vært ute på baien og drogge småsei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Riippoo myöđen lastissa akkaa ja kläppii ja pölvöstä höpertynheitä elläimiitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I båten snudde pappa capsen og mumlet biskt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie kuulin ko net puhelthiin kaajala, joku puolustiki Olsenin perettä, meinas ette met sikkaristi olima tyhä käynheet murtonpyyđössä likimukassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ba oss komme oss i land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Venheessä pappa käänsi liuskulakin ja mumisi kiukkuisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Ja du Ottar», hørte jeg fra oven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Menemä nyt siitä maihin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Værharde fjes glodde ned.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Niinpä niin sie Ottar», mie kuulin ylipuolelta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Du kjørte nok med dødslast i dag du.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ahvoittunheet naamat pyyristethiin alas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» Det betyr, har jeg lært, at man på nære nippet forliser og drukner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Sie se kyllä kuljetit kuolemanlastii tääpänä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både Rex og jeg klatret på land uten hjelp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>» Se tarkoittaa, mie olen oppinu, ette melkhein tullee haaksirikkhoon ja hukkuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rex med lenka si i munnen, jeg med ranselen på ryggen og bagen med katten Lizken under armen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met Rexin kansa kiikuima maihin ilman avutta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klørne stadig ute.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Rex lenkki suussa ja mie ranseli sölässä ja Lizken-kissan kassi kainalossa. Kynnet sillä oli vieläki ulkona.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Det gjekk helt fint», sa jeg til karene som tok oss imot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Se meni oikhein hyvin», mie sanoin miehile jokka olthiin meitä vastassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Æ tok bare auskarre og heiv sjøen tellbake.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Mie vain otin auskarin ja paiskoin meren takaisin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
