<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">svom_for_livet1.docx</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SVØM FOR LIVET</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>UI HENGEN EĐESTÄ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Va det meininga at vi sku være i vann, så blei vi fødd me finna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Jos meät olis meinattu vesieläviksi, niin met olisimma syntynheet uimuksitten kansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også pappas forfedre fulgte birkarlenes led fra furuskogen i øst til Ruija i vest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Papanki maaterivanhiimet kuljethiin biirkaarliitten keinoo pötäjämettästä iđässä läntheen käsin Ruijhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så kan man spørre, da tjærebredde kvener ankom ishavet, tok de seg et forfriskende bad?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saattaa sitte kyssyyt ette ko tervala sivutut lantalaiset tulthiin Jäämeren ranthaan, otethiinko het friskaavan kylvön?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vrengte de av seg lørvene, slengte seg uti og lærte seg å svømme?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kiskothiinko het ittensä päältä traasut, paiskathiin ittensä merheen ja opetelthiin uimhaan?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Neppe, dersom de slektes på han pappa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tuskin, jos het olthiin sukkuu papale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pappas redningsplanke, som han den dag i dag klamrer seg til, var at han som ekte ishavsfesker aldri trengte å lære seg noe så unyttig som å svømme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Papan pärjäämisplankku, mihin hän vieläki tarttuu, oli ette oikkee jäämerenfiskari ei koskhaan tartte oppiit semmoissii jouttaavii assiita ko uiminen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han hadde jo båt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eli ei sitte hänkhään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pappa var i godt selskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hänelähän oli venet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av Magerøyas mange fiskere mestret få kunsten å karre seg i land hvis de datt i havet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pappa oli hyvässä seurassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Å sku æ alikavæl trænge det, ja så e det alikavæl førr seint», sa pappa klokelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tyhä harva Makreijan isosta fiskarijoukosta olis pystyny kiskomhaan ittensä maihin jos olis puđonu merheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han satset livet på at ho Lill gjorde som gode fiskebåter skulle, holdt seg med kjølen ned og masta opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Ja jos mi kuitenki häytysin sen tehä, niin se oon kuitenki liian hiljan», pappa viisasteli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Men, ka vesst ho Lill alikavæl går ner?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän uskoi hengen sen pääle ette Lill, niin ko kunnon fiskuvenet häyttyyki, pyssyy kielas alaskäsin ja masto ylöskäsin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» Hørte jeg en gang noen spørre pappa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Niin, mutta mitä jos Lill kuitenki uppois?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Æiller at du Ottar snuble over nåkka nytt og alikavæl ramle uti?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>» mie kuulin ette joku kerran kysyi papalta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Eli ette si Ottar kompustaisit johonki ja kuitenki puttosit merheen?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men da sa pappa at spørsmålet var dumt, fordi han Ottar Olsen var kjent for å aldri ta seg vann over hodet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utspekulert retorikk, for pappa var det et solid argument.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta silloin pappa sanoi ette kysymys oli tyhmä, sillä ko kaikki tieđethiin ette Ottar Olsen ei koskhaan ottanu vettä pään pääle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mamma var mer usikker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jouttaavaa spekulasuunii, papan mielestä se argumentti piti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som opprinnelig vestlending på farssiden manglet hun kvenenes jordnære løsning på problemet vann.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mamma oli vähemän sikkari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun lærte seg å svømme i voksen alder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän oli faarin puolelta vestlenningin lähtöö, ja sillä häneltä vailui kvääniin maanlikheinen suhđet veđeksi käsketthyyn propleemhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noe hun mente også jeg burde, bare mye før.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän oli oppinu uimisen taiđon, mutta vasta hiljemällä ijälä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Maureen, vænnen min», sa mamma, hun sto ved oppvasken og jeg sto på krakken ved siden av henne og hjalp til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mitä hän meinas ette mieki pitäisin mutta paljon varhemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Kjelvik og sjøen, når du starte på skolen vil æ du skal lære dæ å svømme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Maureen, rakas lapsukainen», mamma sanoi, se seisoi ja pesi astiita ja mie seisoin krenkun päälä hänen vieressä ja autoin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Kelviika ja meri, ko si alat koulhuun, niin mi halvan ette si opit uimhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da hørte vi pappa svare, han lå på sofaen i stua og slang seg etter dagens sjøvær.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Det som skjer, det skjer», mente han.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Silloin mie kuulin ette pappa vastas, se makas suufala tuvassa ja vennyili päivän siikattheitten pörästä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mamma sa seg uenig, men i stua lå sjøulken på sitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Mitä sattuu, se sattuu», se meinas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Va det meininga at vi sku være i vann, så blei vi fødd me finna», sa pappa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mamma oli eri mieltä, mutta tuvassa merikarfuu ei antanu ylön.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hørte ham snu seg mot sofaryggen og mumle at det sunneste var å holde seg på land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Jos meät olis meinattu vesieläviksi, niin met olisimma syntynheet uimuksitten kansa», pappa sanoi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det fjernet behovet for å drive dank i vann.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met kuulima ko se kääntyi suufansölkkää vasten ja mumisi ette tervheelissiin oli ette pyssyyt maala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Æ har vældi løst», hvisket jeg til mamma. «Tell å lære å svømme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Silloin ei tartte hullutella veđessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Mulla oon oiken halu», mie viskuttelin mammale, «halu oppia uihmaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da ropte mamma imot stua at saken var avgjort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For sikkerhetens skyld.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Silloin mamma huusi tuphaan ette assii oon päätetty.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avverge drukning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Varmuuđen takia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Førr ka om ho dætt uti?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ette ei hukuttais.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» ropte mamma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Mitä jos se putuais merheen?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Fra bergan i Kjelvik?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>» huusi mamma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eiller fra robåten eiller nåkka sånt, og ikke kain ta nån svømmetak?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Kelviikan rantakalliolta?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da kommer ho sæ ikke tell land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Eli soutovenheestä eli jostaki muusta eikä olheen pysty uihmaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sillon se ei pääse rannale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillheten fra stua var lang og grublende, før den endte i et snork.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pappa lot visst være å gjøre nedarvet svømme-udyktighet til en prinsippsak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tuvasta ei pitkhään aikhaan kuulunu mithään, sielä hunteerathiin, ja sitte alkoi kuorssaaminen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg var fem år og litt til, oppgaven med å sy på meg svømmeknappen tilfalt ei venninne av meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pappa visshiin luopui ajatuksesta ette peritty uimataiđottomuus oon prinsippiassii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun var to år eldre og ivrig i alt hun gjorde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie olin viiđen ja vähä pääle ko yksi minun ystävistä sai tehtäväksi neuloot minun pääle uimaknapin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hadde for lengst begynt på skolen, og ble kry da mamma spurte henne om svømme-hjelp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli minnuu kaksi vuotta vanhempi ja ahnet kaikkiin hommiin pääle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Vi svømme en gang i uka på skolen», sa hun da, begge armene hennes kavet i lufta for å vise.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alkanu jo aikkaa koulhuun, ja pöyhistyi ko mamma kysyi sitä uima-avuksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Sånn hær; krål-krål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Meilä oon koulussa uimista kerran viikosa», se sanoi ja viuhtoi molemin käsin ilmassa ja näytti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Tähän laihin, krool-krool.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hastig pratet hun om dem som lærte seg å svømme, hun og noen andre i klassen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De tok steget videre og lærte seg å rase i vannet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Noppeesti se puheli niistä jokka opetelthiin uimhaan, hänestä ittestä ja muutamasta klassitoverista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rase var sånt ungene sa for å herje eller ønes, altså ha det skøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Het opithiin vielä enämenki, nimittäin rölläämhään veđessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Svømmetakene var visst presis de samme, bare flere og fortere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kläppiin puhheessa se tarkoitti ette reuhastethiin ja riehuthiin, eli ette het piđethiin sommaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Krål, krål, krål», demonstrerte hun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Uiminen tarkoitti visshiin sitä sammaa, tyhä ette häsythiin enämen ja noppeemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde ennå ikke begynt på skolen hvor ungene fikk svømmeundervisning, men venninna mi hadde løsningen klar, på kveldstid var det nemlig folkebad i skolebassenget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Krool, krool, krool», se näytti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bassenget var 12,5 meter langt og holdt til i den påbygde enden av Turnhallen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie en vielä ollu alkanu koulhuun missä kläpiile opetethiin uimista, mutta minun ystävällä oli valmis ratkaisu, ihmisillä oli nimittäin iltaisin tila uiđa koulun uimabassengissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det hadde det meste, minus badelig temperatur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Bassengi oli 12,5 meetterin pitukainen ja löytyi Liikkumahallin jälkhiin pykätystä pöräosasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finfint for isbadere, sa optimistene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sielä oli mitä pitiki, mutta vesi oli liijan kylmä uimisheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Kaldt nei», sa nyfrelste krålere hvis folk klagde og sa det var rett før folkebadet frøs over.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oikhein passelii jääuimisheen, optimistit sanothiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Aldri så kallt som i sjøen», sa de.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Ei olheen kylmä», sanothiin vastaihastunheet kroolarit ko ihmiset vaitelthiin ja sanothiin ette se oli melkhein ette kansanpaati oli jäätymässä umpheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til dette menneske-akvariet stimet store og små magerøy-væringer flere ganger i uka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Ei likikhään yhtä kylmä ko meressä», net sanothiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Særlig på fredagene, da det var folkebad klokka fem på ettermiddagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tähän ihmisakvaariheen rukatethiin isot ja pienet makreijalaiset usheeman kerran viikossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dit dro vi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Erittäinki perjantaisin, silloin alkoi kansanpaati kello viiđen aikhaan iltapäivälä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rettere sagt, dit ble jeg dratt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sinne met menimä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjenklangen av skrikende stemmer i dusjområdet, den stikkende lukten av klor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oikheemin sanottunna, sinne minun raahathiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både spennende og skremmende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kiljuminen kaikkaavassa truiskulomassa, pistäävä kloorin haiju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bassenget var like tjåkfullt som garderoben.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sekä jännittäävä ette kamala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen voksne prøvde å bade, de hutret med blå lepper og armene tett omkring seg, resten var unger i alle aldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Bassengissa sama meteli ko vaatittemalomassaki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ungene svømte og raste som sinnsforvirret fisk, bassenget kokte som ei storseivøa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joku harva raavas freistas uiđa, net hytisthiin huulet sinisennä ja käsivarret kropin ympäri, loput olthiin kaiken ikäissii kläppii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De mange hodene med fargesterke badehetter minnet meg om de blåsene som pappa og dem brukte til garn og line.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kläpit uithiin ja reuhastethiin ympäri ko hullut kalat, se oli ko saitaparvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bassenget krydde av sånne blåser, liksom det var satt alt for mye bruk på ei og samme mea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paljot päät monenfärisine uimalakkiinens olthiin minun mielestä ko tuppulit mitä pappa ja muut piđethiin verkoissa ja liinassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Krål, krål», venninna mi gjorde seg klar til å hoppe i det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Bassengi vilisi semmoissii tuppuliita, niinko se olis laskettu aivan liikkaa pruukkii samhaan kalapaikkhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men da oppdaget vi vaktmesteren fra skolen, han var nemlig også badevakt på folkebadet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Krool, krool», minun ystävä oli valmis hyppäämhään sekhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En mann så myndig i støytene at han var direkte skummel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta silloin met hoksasimma koulun vahtimestarin, se oli näjet kansa kansanpaatin paativahti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han vandret rundt på bassengkanten, hendene bakpå ryggen og svart fløyte hengende over hvit t-skjorte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin arvovaltainen mies ette oli suorastansa kamala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blikk som en tyvjo, rettet strengt mot plaskende og hylende unger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se kuljeskeli ympäri bassenginreunaa, käđet sölän takana ja musta pilli hengaamassa valkkeen t-paiđan päälä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var vrient for ham å vite, skjønte jeg, om folk drev og druknet eller bare hadde det artig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kattanto sillä oli ko haskelilla, ankaranna suorhaan läistyttäävii ja kiljuuvii kläppii kohđen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå stirret badevakten på oss begge, meg og min større venninne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se ei ollu hänele hyvä tiettäät, sen mie ymmärsin, ette olthiinko ihmiset hukkumassa vain oliko niilä tyhä hauska.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da stoppet hun meg og forklarte saklig at det fantes regler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt se uimavahti pyyristi justhiin meitä kahta, minnuu ja minun isomppaa kaverii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forbudt å springe på kanten, forbudt å drukne andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se pysätti minun ja selitti ette se oli olemassa reekeliitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forbudt å…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli kieletty juoksemasta reunala, ja kieletty hukuttamasta muita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Straks badevakten så en annen vei, grep hun meg i hånden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kieletty ette…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hopp, sa hun, så hoppet vi i det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Heti ko paativahti kattoi muuvale, minun ystävä tarttui minnuu kätheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
