<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">brevtekst_samisk_og_norsk-ny_2_.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Felt 9 Porsanger - Oppstart og varsling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ala 9 Porsanki - Alk u ja esi-ilmotus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarkskommisjonen varsler med dette om oppstart av utredningsarbeidet i Porsanger kommune, jf. finnmarksloven § 31 annet ledd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Finmarkunkommisjuuni ilmottaa tällä ette selvitystyö alkkaa Porsangin komuunissa, vrt. Finmarkunlakhiin § 31 toisheen kohthaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varsling til mulige rettighetshavere skjer i henhold til finnmarksloven § 31:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ilmottaminen niile ihmisille kenelä oon oikheus siihen tapattuu Finmarkunlajin § 31 jälkhiin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>"Utredningsarbeidet for et felt skal kunngjøres med oppfordring til mulige rettighetshavere om å melde seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“ Yhen alan selvitystyöstä ilmotethaan sillä laila ette kehotethaan ette net ihmiset kellä maholisesti oon oikheuksii mellathaan ittensä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunngjøringen foretas i Norsk lysingsblad, i en avis som er alminnelig lest på stedet og lokalt på annen hensiktsmessig måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Il mottaminen tapattuu Norjan ilmotusblaaissa. Se oon aviisi jota ylheisesti lujethaan paikassa ja paikalisesti ko sillä oon vissi tarkotus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsorganisasjoner og andre representanter for brukerinteresser i det aktuelle feltet samt Sametinget, Finnmark fylkesting, Finnmarkseiendommen (FeFo) og berørte kommuner varsles særskilt.”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se ilm otethaan vasiten näile: Poronhoito-organisasjuuni l le ja mu un pitointressin representanti ile aktuellissa alassa, lisäksi Saam e tin gale, Finmarkun fylkin tingale, Fin markun omaisuuele ja n iile komuuni ile mitä assii koskee.”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rettighetskartleggingen omfatter all grunn i Porsanger kommune som FeFo overtok fra Statskog SF ved Finnmarkslovens ikrafttredelse 1. juli 2006, inkludert sjølakseplasser på FeFo-grunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oikheuskartoittemisheen kuuluu kaikki Porsangin komuunin maat jokka FeFo sai Statskog Finnmark SF:ltä. Se tuli voimhaan 1. juulikuuta 2006, ja siihen kuuluu kans merilohenpaikkoi jokka oon FeFo:n maa-alala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom noen med rettslig interesse i en avklaring krever det, skal kommisjonen også utrede rettigheter til fiskeplasser i Porsangerfjorden innenfor Porsanger kommunes grenser og interne rettighetsspørsmål innen reindriften, jf. finnmarksloven § 29 første ledd og forskrift om Finnmarkskommisjonen og Utmarksdomstolen § 5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>finmarkunlakhiin § 29,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rettighetshavere i feltet kan melde inn rettigheter/krav til Finnmarkskommisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ensimäisessä kohassa ja määräyksessä Finmarkunkommisjuunista ja Mettätuomiotoolista § 5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se www.finnmarkskommisjonen.no, for mer informasjon om rettighetskartleggingen, og her finnes også skjema for melding av mulige rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Katto www.finnmarkskommisjonen.no, jos halluut lissää infoo oikheuksiitten kartoittemisesta. Siinä oon kans skjeema mihin saatethaan mellata maholissii oikheuksii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan også tas kontakt med kommisjonens sekretariat på tinghuset i Tana; tlf. 78 92 64 40, epost finnmarkskommisjonen@domstol.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se saattaa kans ottaat yhtheyen kommisjuunin sekretariaatthiin Tenon tinkahuonheesseen, tlf. 78 92 64 40, e-posti finnmarkskommisjonen@domstol.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmarkskommisjonen planlegger å holde et åpent informasjonsmøte i feltet første halvår 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Finmarkunkommisjuuni aikkoo pittäät aukinaista informasjuunimööttii alassa ensimäiselä puolivuoela 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtet vil bli kunngjort særskilt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Möötin ilmotethaan vasiten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
