<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>657</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>/Users/aili/Desktop/Informasjon til kommuner_kvensk_28032020.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="fkv" location="informasjon_til_kommuner_kvensk_28032020.odt"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Samisk nasjonal kompetansetjeneste – psykisk helsevern og rus</p>
<p>Til kommuner</p>
<p>Tilbud fra SANKS i forbindelse med Sannhets- og forsoningskommisjonens arbeid</p>
<p>Finnmarkssykehuset samarbeider med Sannhets- og forsoningskommisjonen og skal yte spesialisthelsetjenester i psykiatri og gi kulturkompetent medisinskfaglig rådgivning til kommisjonen i forbindelse med deres arbeid.</p>
<p>Sannhets- og forsoningskommisjonen ledes av Dagfinn Høybråten og består av 11 andre fagpersoner. Disse er oppnevnt av Stortinget. I tillegg har kommisjonen et sekretariat på 4 personer. Granskningens formål er å legge grunnlag for anerkjennelse av samers, kveners/norskfinners og skogfinners erfaringer i møte med norske myndigheters politikk, og de konsekvensene disse erfaringene har hatt for dem.</p>
<p>Tilbud fra SANKS</p>
<p>SANKS tilbyr krise- og støttesamtaler om opplevelser knyttet til fornorskning og urett under kommisjonens arbeid. Det gis 1-3 samtaler. SANKS vil veilede aktuelle personer for videre henvisning til kommunen eller til spesialisthelsetjenesten.</p>
<p>Målgruppe</p>
<p>SANKS yter bistand til personer som trenger det i forbindelse med Sannhets- og forsoningskommisjonens arbeid. Dette gjelder særlig personer som har formidlet sin historie knyttet til fornorskingspolitikk og urett. I tillegg bistår SANKS Sannhets- og forsoningskommisjonen.</p>
<p xml:lang="nno">Kontakt med SANKS</p>
<p>Finnmarkssykehuet  har avsatt ressurser tilsvarende 2,5 stillinger, geografisk plassert i Sámi klinihkka, SANKS, Karasjok. Det er 0,5 stilling som koordinator og to årsverk som terapeut. Disse er ansatt som terapeuter i tidsrommet 01.01. 20 - 31.12. 21: Berit Frøydis Svineng Johnsen, Marit Mildrid Utsi, Anne Karin Steffensen og Reidun Boine. To av personene vil til enhver tid være tilgjengelig for bistand. Vi er pålagt taushetsplikt. Vi kan kontaktes via mail eller telefon. Privatpersoner kan også ta direkte kontakt med oss.</p>
<p>SANKS vil så langt det lar seg gjøre, følge med kommisjonen på deres arrangement og fange opp behov for oppfølging. Det vil bli gitt informasjon om tilbudet fra SANKS i forbindelse med Sannhets- og forsoningskommisjonens møter. Dere vil finne informasjon om SANKS og samarbeidet med kommisjonen på hjemmesidene:</p>
<p>SANKS  :  https://finnmarkssykehuset.no/fag-og-forskning/sanks</p>
<p xml:lang="nno">Sannhets- og forsonings-kommisjonen:  https://uit.no/kommisjonen .</p>
<p>Kommunene inviteres til dialog med SANKS om deres tjenestetilbud.  Det er av stor verdi for personer å vite om tilbudet i egen kommune, samt tilbudet fra SANKS  .</p>
<p xml:lang="nno">SANKS kan kontaktes på tlf. 46 88 11 62 / 46 82 62 89 (hverdager kl. 08.00 – 15.30) eller på mail: sannhetskommisjon@finnmarkssykehuset.no</p>
<p>Samisk nasjonal kompetansetjeneste – psykisk helsevern og rus</p>
<p xml:lang="fkv">Komuuniile</p>
<p xml:lang="fkv">Tarjous SANKSilta Tottuuen- ja sovinonkommisjuunin työn yhtheyessä</p>
<p xml:lang="fkv">Finnmarkssykehuset tekkee yhtheistyötä Tottuuen- ja sovinonkommisjuunin työn yhtheyessä ja hoittaa psykiatriin erikoistervheyspalveluksista ja anttaa kylttyyrikompetenttii metesiinifaakilissii neuvoi kommisjuuniile sen työn yhtheyessä.</p>
<p xml:lang="fkv">Dagfinn Høybråten johtaa Tottuuen- ja sovinonkommisjuunin. Siinä oon 11 muuta faaki-ihmistä mikkä Isotinka oon valinu. Tutkimuksen mooli oon laittaat pohjan sille ette hyväksythään saamelaisten, kvääniin/norjansuomalaisten ja mettäsuomalaisten kokemukset norjalaisten esivalttoin politikista, ja näitten kokemusten konsekvensit heile.</p>
<p xml:lang="olo">SANKSin tarjous</p>
<p xml:lang="fkv">Kommisjuunin työn aikana SANKS tarjoo kriisi- ja apupraatit heile, kekkä oon kokenheet norjalaistamista ja vääryyttä.   Sie saat 1-3 praattii. SANKS opastaa aktuellit ihmiset etheenkäsin komuunhiin tahi erikoistervheyspalveluksheen.</p>
<p xml:lang="fkv">Moolijoukko</p>
<p xml:lang="fkv">SANKS auttaa persuunii kekkä tarvithaan sen Tottuuen- ja sovinonkommisjuunin työn yhtheyessä. Tämä jällää eriliikaisesti net kekkä oon muistelheet oman histuuriin norjalaistamisesta ja vääryyestä. Lisäksi SANKS avustaa Tottuuen- ja sovinonkommisjuunii.</p>
<p xml:lang="fit">Kontakti SANKSin kans</p>
<p xml:lang="fkv">Finnmarkssykehuset oon varanu resyrsit mikä vastaa 2,5 virkkaa, ja tämän geograafinen sija oon Sámi klinihkka, SANKS, Kaarasjoki. Siinä oon 0,5 koordinaattorin virka, ja kaksi terapeutin vuosivärkkii. Nämät oon terapeutin virassa 01.01.20 – 31.12.21 välisennä aikana: Berit Frøydis Svineng Johnsen, Marit Mildrid Utsi, Anne Karin Steffensen ja Reidun Boine. Näistä kaksi oon jammisti valmhiina antamhaan appuu. Meilä oon velvolisuus olla vaiti. Sie otat kontaktin meän kans mailila tahi telefuunila. Privaattihenget saatethaan kans ottaat suoran kontaktin meän kans.</p>
<p xml:lang="fkv">SANKS aikkoo niin pitkäle ko käypi laihiin tulla myötä kommisjuunin arransjementhiin ja kattoot, tarvitteeko joku jatkuuvaa appuu ja avustusta. Tottuuen- ja sovinonkommisjuunin mööttiissä annethaan tiettoo SANKSin tarjouksesta. Tet löyättä informasjuunii SANKSista ja yhtheistyöstä kommisjuunin kans kotilaioila:</p>
<p>SANKS  :  https://finnmarkssykehuset.no/fag-og-forskning/sanks</p>
<p xml:lang="fkv">Tottuuen- ja sovinonkommisjuuni:  https://uit.no/kommisjonen .</p>
<p xml:lang="fkv">Komuunit kuttuthaan dialoogille SANKSin kans sen palvelustarjouksesta. Se oon tärkkee ette ihmiset tiethään oman komuunin ja SANKSin tarjouksesta.</p>
<p xml:lang="fkv">Ota kontaktin SANKSin kans tlf. 46 88 11 62 / 46 82 62 89 (arkipäivät kello 08.00 – 15.30) tahi mailila:  sannhetskommisjon@finnmarkssykehuset.no</p>
</body></document>
