<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>350</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>/Users/aili/Desktop/Informasjon til hjemmesiden SANKS og Sannhetskomm_ kvensk_28032020.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="fkv" location="informasjon_til_hjemmesiden_sanks_og_sannhetskomm__kvensk_28032020.odt"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Samisk nasjonal kompetansetjeneste – psykisk helsevern og rus</p>
<p xml:lang="dan">Til hjemmesiden</p>
<p>Krise- og støttesamtaler</p>
<p>SANKS tilbyr krise- og støttesamtaler om opplevelser knyttet til fornorskning og urett under kommisjonens arbeid. SANKS vil veilede aktuelle personer for videre henvisning til kommunen eller til spesialisthelsetjenesten.</p>
<p>Sannhets- og forsoningskommisjonen samarbeider med Finnmarkssykehuset gjennom SANKS  (  https://finnmarkssykehuset.no/fag-og-forskning/sanks  ).</p>
<p>SANKS yter spesialisthelsetjenester i psykiatri og gi kulturkompetent medisinskfaglig rådgivning til kommisjonen i forbindelse med deres arbeid.</p>
<p>SANKS hjelper personer som trenger det i forbindelse med Sannhets- og forsoningskommisjonens arbeid. Dette gjelder særlig personer som har formidlet sin historie knyttet til fornorskingspolitikk og urett. Tilbudet er gratis.</p>
<p>Det er avsatt 2,5 stillinger til arbeidet gjennom SANKS. De fire terapeutene er Berit Frøydis Svineng Johnsen, Marit Mildrid Utsi, Anne Karin Steffensen og Reidun Boine, samt en koordinator.</p>
<p>SANKS vil så langt det lar seg gjøre følge med kommisjonen på deres arrangement og fange opp behov  .</p>
<p>Det vil bli gitt informasjon om tilbudet fra SANKS i forbindelse med Sannhets- og forsoningskommisjonens møter.</p>
<p xml:lang="nno">SANKS kan kontaktes på mob. 46 88 11 62 / 46 82 62 89 (hverdager kl. 08.00 – 15.30) eller på mail: sannhetskommisjon@finnmarkssykehuset.no</p>
<p>Samisk nasjonal kompetansetjeneste – psykisk helsevern og rus</p>
<p xml:lang="fin">Kotilaittaa varten</p>
<p xml:lang="fin">Kriisi- ja apupraatit</p>
<p xml:lang="fkv">Kommisjuunin työn aikana SANKS tarjjoo kriisi- ja apupraatit heile, kekkä oon kokenheet norjalaistamista ja vääryyttä. SANKS opastaa aktuellit persuunat etheenkäsin komuunhiin tahi vasitthuun tervheyspalveluksheen.</p>
<p xml:lang="fkv">Tottuuen- ja sovinonkommisjuuni tekkee yhtheistyötä Finnmarkssykehusetin kans SANKSin kautta  (  https://finnmarkssykehuset.no/fag-og-forskning/sanks  ).</p>
<p xml:lang="fkv">SANKS anttaa psykiatriin erikoistervheyspalveluksii ja kylttyyrikompetenttii metesiinifaakilissii neuvoi kommisjuunile sen työn yhtheyessä.</p>
<p xml:lang="fkv">SANKS auttaa persuunii kekkä tarvithaan sen Tottuuen- ja sovinonkommisjuunin työn yhtheyessä. Tämä jällää eriliikaisesti net kekkä oon muistelheet oman histuuriin norjalaistamisesta ja vääryyestä. Tarjous oon ilman maksutta.</p>
<p xml:lang="fkv">Työtä varten oon varattu 2,5 virkkaa SANKSin kautta. Nämät nelje terapeuttii oon Berit Frøydis Svineng Johnsen, Marit Mildrid Utsi, Anne Karin Steffensen ja Reidun Boine, ja lisäksi yksi koordinaattori.</p>
<p xml:lang="fkv">SANKS aikkoo tulla kommisjuunin arransjementhiin myötä niin pitkäle ko käypi laihiin ja kattoot mitä oon ihmisten tarpheet.</p>
<p xml:lang="fkv">Tottuuen- ja sovinonkommisjuunin mööttiissä annethaan informasjuunii SANKSin tarjouksesta.</p>
<p xml:lang="fkv">Ota kontaktin SANKSin kans mobiililla 46 88 11 62 / 46 82 62 89 (arkipäivät kello 08.00 – 15.30) tahi mailila:  sannhetskommisjon@finnmarkssykehuset.no</p>
</body></document>
