<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2020</year><wordcount>1656</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>/Users/thomas/Desktop/intervjuguide_norsk.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="fkv" location="intervjuguide_kvensk.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sannhets- og forsoningskommisjonens intervjuguide</p>
<p>Innholdsfortegnelse</p>
<p>1  Intervjuguide  3</p>
<p>1.1  Bakgrunn  3</p>
<p>1.2  Intervju om fornorsking og urett  4</p>
<p>1.2.1  Narrativt intervju og tematisk intervju  4</p>
<p>1.3  Intervju i praksis  5</p>
<p>1.3.1  Forberedelse  5</p>
<p>1.3.2  Gjennomføring  5</p>
<p>1.3.3  Etterarbeid  6</p>
<p>1.3.4  Analyse  6</p>
<p>2  Metadata  7</p>
<p>Intervjuguide</p>
<p>Bakgrunn</p>
<p>Sannhets- og forsoningskommisjonen gransker fornorskingspolitikk og urett overfor samer, kvener, norskfinner og skogfinner. Den består av 11 fagpersoner og ledes av Dagfinn Høybråten. Kommisjonen er oppnevnt av Stortinget og arbeider uavhengig. Granskingens formål er å legge grunnlag for anerkjennelse av samers, kveners, norskfinners og skogfinners erfaringer i møte med norske myndigheters politikk, og de konsekvensene disse har hatt for dem som grupper og individer.</p>
<p>Sannhets- og forsoningskommisjonen skal dokumentere historiene til de berørte personene som ledd i å granske fornorskingspolitikk og urett overfor samer, kvener/norskfinner og skogfinner. I sitt arbeid skal kommisjonen ta utgangspunkt i allerede eksisterende forskning. Kommisjonen skal kartlegge fornorskingspolitikken, dens konsekvenser og virkninger for enkeltpersoner og grupper helt frem til i dag. For å avdekke kunnskapshull i den eksisterende forskningen kan kommisjonen undersøke annet kildemateriale for å kartlegge, beskrive eller dokumentere bestemte tema. Kommisjonen skal videre ta utgangspunkt i gruppenes egen forståelse av sin historie, og sørge for at personer fra berørte miljøer får fortelle sine personlige erfaringer og historier om fornorsking og urett, og hvordan dette har påvirket eller påvirker deres livssituasjon.</p>
<p>Som en del av dette gjennomfører Sannhets- og forsoningskommisjonen intervjuer for å dokumentere fornorskingens virkninger og for å legge til rette for at enkeltpersoner får mulighet til å fortelle sin historie. Innsamlet intervjumateriale inngår i Sannhets- og forsoningskommisjonens grunnlagsmateriale og vil bli arkivert på forsvarlig måte i kommisjonens arkiv. De som blir intervjuet kan trekke tilbake intervjuet under kommisjonens arbeid. Kommisjonens arkiv overleveres Arkivverket og forvaltes videre etter retningslinjer fastsatt av kommisjonen når kommisjonens arbeid er avsluttet.</p>
<p>Intervju om fornorskingens virkninger innebærer tema som kan være sensitive for den som blir intervjuet. I tillegg kan intervjumaterialet inneholde sensitive opplysninger om tredjepersoner. Derfor må intervjuer ta til hensyn til at personer kan ha opplevd fornorsking som en traumatisk og smertefull prosess. Det å miste kultur, språk og identitet enten helt eller delvis kan også oppleves skambelagt. For mange kan det være vanskelig å prate om det de har tiet om eller ikke har vært åpne om over lang tid. I en slik sammenheng er det viktig at alle som blir intervjuet blir møtt med respekt.</p>
<p>Intervjuer skal skape trygghet og oppnå tillit hos personer som blir intervjuet. Intervju i urfolks- og minoritetssamfunn krever dessuten en særlig bevissthet om maktforhold og hvordan de har virket, og kan virke inn, også på forhold i selve intervjusituasjonen.</p>
<p>Sannhets- og forsoningskommisjonen samarbeider med Finnmarkssykehuset gjennom SANKS. SANKS yter spesialisthelsetjenester i psykisk helse og gir kulturkompetent medisinskfaglig rådgivning til kommisjonen. SANKS hjelper også personer som ønsker det i forbindelse med Sannhets- og forsoningskommisjonens arbeid. SANKS tilbyr krise- og støttesamtaler og vil ved behov veilede aktuelle personer for videre henvisning til kommunen eller til spesialisthelsetjenesten. Dette gjelder særlig personer som har formidlet sin historie knyttet til fornorskingspolitikk og urett.</p>
<p>I Sannhets- og forsoningskommisjonens arbeid skal intervjumaterialet bringe frem sentrale problemstillinger. Det vil vise sammenhenger og mønstre i fornorskingspolitikken, dens historie og konsekvenser for dagens situasjon for de ulike gruppene. Intervjumaterialet vil samtidig belyse hendelser der berørte enkeltpersoner og grupper har blitt påvirket av fornorskingen i ulike livssituasjoner og -faser.</p>
<p>Intervju er ofte brukt som metode når man trenger materiale som gir kunnskap om bestemte temaer eller bringer oss nærmere opplevd liv. Det kan gi innblikk i livsverdenen slik den erfares og oppleves i menneskers daglige liv. I tillegg kan intervju gi tilgang til særlig kunnskap om sentrale aspekter ved aktuelle tema. Sannhets- og forsoningskommisjonen bruker to ulike intervjumetoder: narrativt intervju (personlige historier) og semistrukturert tematisk intervju.</p>
<p>Sannhets- og forsoningskommisjonen benytter i sitt arbeid alle språk som er knyttet til samiske, kvenske, norskfinske og skogfinske miljøer. Dette gjelder også for intervju. De som blir intervjuet kan bruke det språket de føler er mest naturlig i intervjusituasjonen. Dersom intervjuer behøver tolk må dette planlegges på forhånd.</p>
<p>Narrativt intervju</p>
<p>Narrativt intervju (personlig historie) er en metode for å samle inn individers og gruppers egne historier, og er egnet til å få fram deres egen forståelse av historien. En narrativ metode, der personer får fortelle sin historie fritt uten vesentlig inngripen fra intervjuer, gir rom for annerkjennelse av samers, kveners, norskfinners og skogfinners erfaringer i møte med fornorskingspolitikken, hvordan den ble praktisert og hva slags virkninger ulike (assimilerende) praksiser har hatt i deres liv. Subjektive beretninger gir et større og mer mangfoldig bilde av de berørte miljøenes erfaringer og belyser samtidig historiske hendelser.</p>
<p>Narrative intervju er ikke ment å dekke spesifikke temaer om fornorsking eller gi nøyaktig informasjon om hendelser og praksis. I narrative intervju er fokus på historier og perspektiver som fortelleren ønsker å dele med Sannhets- og forsoningskommisjonen. Intervjuene skal bringe frem enkeltindividers perspektiv av opplevd fornorsking og urett. Det å kunne stå frem med sin egen historie kan i seg selv virke forsonende.</p>
<p>Tematisk intervju</p>
<p>Semistrukturert tematisk intervju er en metode som er mye brukt i kvalitativ forskning. I kommisjonsarbeidet vil tematisk intervju være vesentlig for å kartlegge, beskrive eller dokumentere bestemte tema for å dekke kunnskapshull.</p>
<p>Til denne intervjuformen velger kommisjonen ressurspersoner (muitaleaddji, muisteliija, soptsestæjja, substsastiddje, kertoja) som kan bidra med spesifikk kunnskap til kommisjonens arbeid. I noen tilfeller kan kommisjonen vurdere å gjennomføre tematisk intervju også i form av fokusgruppeintervju.</p>
<p>Intervju har fire faser: forberedelse, gjennomføring, etterarbeid og analyse.</p>
<p>Intervju begynner med faglig kunnskapsinnhenting. I Sannhets- og forsoningskommisjonens arbeid er det viktig at intervjuer reflekterer over følgende spørsmål i forkant av både narrativt og tematisk intervju:</p>
<p>Hvilke utfordringer har samer, kvener, norskfinner og skogfinner møtt i livsløpet?</p>
<p>Hvordan har det vært å være samisk, kvensk, norskfinsk og skogfinsk i Norge? Før? Nå?</p>
<p>Hva har skjedd i fornorskingsprosessen? Hvordan ble den opplevd?</p>
<p>Hva og hvordan kan det ha blitt <span type="quote">«enklere»</span> å være samisk, kvensk osv. i Norge? Hva kan en bidra med? Hva andre kan bidra med?</p>
<p>Når intervjuer forbereder seg til tematisk intervju skal hun eller han skaffe nødvendig bakgrunnskunnskap om tema på forhånd, og lage tematiske spørsmål eller stikkord. Et godt råd er at spørsmålene skal være deskriptive i form (hva og hvordan spørsmål). En bør unngå å ha for abstrakte, generelle, eller for ledende spørsmål.</p>
<p>Intervju skal helst tas opp med lydopptaker eller videokamera med ekstern mikrofon. Intervjuer må gjøre seg kjent med utstyret i forkant (sjekk batteriet, lydnivå, bruk av mikrofon, osv.). Hvis en ikke kan gjøre lydopptak skal det tas notater.</p>
<p>Intervju skal finne sted på en rolig plass der det er ikke noe som kan forstyrre situasjonen, og der man kan oppnå trygg og god stemning. Intervjuer skal sørge for at ressursperson kan få kaffe, te eller vann å drikke, og ha lommetørkle tilgjengelig hvis det trengs.</p>
<p>Gjennomføring</p>
<p>Intervjuer starter intervjuet med å fortelle intervjuets formål både når det gjelder tematisk intervju og narrativt intervju (personlige historie). Det er viktig å forberede ressurspersonen på intervjusituasjon og tidsbruk. Deretter skal samtykkeskjema gjennomgås og underskrives før lydopptak eller notatskriving igangsettes. Både lydopptak og notater av intervju skal inneholde informasjon om intervjuets dato, sted, intervjuer og ressursperson.</p>
<p>I tematisk intervju fungerer spørsmål laget i forberedelsesfasen som veiledning, og tematisk rekkefølge i intervjusituasjonen bestemmes underveis. Intervjuer skal følge ressurspersonens fortelling, og spørsmålene skal knyttes opp mot hennes eller hans naturlige måte å fortelle og forholde seg til temaet på. På denne måten gis det rom for at det kan tas opp temaer som ikke er planlagt på forhånd, men som ressurspersonen ser som relevant å fortelle om til kommisjonen. Intervjuer skal være målbevisst og fokusert på intervjuets relevans for granskningsarbeidet. Intervjuer bør derfor være oppmerksom på at samtalen ikke tar en retning som er irrelevant for kommisjonens arbeid, og skal bidra til å lede samtalen tilbake på rett spor.</p>
<p>Intervjuer skal gi informasjon til ressurspersoner om SANKS tilbud før intervjusituasjonen avsluttes. Personer kan ta kontakt med SANKS direkte selv eller be om at intervjuer videreformidler kontaktinformasjon til SANKS. SANKS følger opp videre med krise- eller støttesamtaler (1-3 samtaler), og kan ved behov veilede personer til kommunens helsetilbud eller spesialisthelsetjeneste.</p>
<p>SANKS kan kontaktes på tlf. 46 88 11 62 / 46 82 62 89 eller på mail: SANKS.Sannhetskommisjon@finnmarkssykehuset.no</p>
<p>Etterarbeid</p>
<p>Når et intervju er gjennomført, skal intervjuer sjekke notatene og kvaliteten på lydopptaket. Lydopptaket skal lagres på en trygg plass med navn (SFKOMM ‘Sannhets- og forsoningskommisjon’, TI ‘Tematisk intervju og NI ‘Narrativt intervju’):</p>
<p>SFKOMM_NI _fylke_ddmmyear.(wav/txt)</p>
<p>SFKOMM_TI_hovedtema_fylke_ddmmyear.(wav/txt)</p>
<p>Det anbefales at intervjuer ferdigstiller notatet fra intervjuet med en gang det er avsluttet. Notater skal lagres som .txt-dokument med samme navn som lydopptaket (hoveddokument).</p>
<p>Analyse</p>
<p>Registrering av metadata er både den siste fasen av intervju, og den første fasen av analyse. Intervjuer skal bruke metadataskjema til registering av metadata.</p>
<p>Metadata</p>
<p>Metadata er informasjon om innsamlet og arkivert data. Den spesifiserer konteksten til data, men kan også fungere som nøkkelord for å definere viktig datainnhold. Med metadata blir informasjonen søkbar i kommisjonens arkiv og det er mulig å finne spesifikk informasjon i store mengder av data.</p>
<p>Metadata om fornorsking skal bidra til Sannhets- og forsoningskommisjonen arbeid spesielt i analysefasen og arkiveringsprosessen. Metadata skal brukes for alt grunnlags- og intervjumateriell. For å strukturere metadata benyttes metadataskjema. For å bidra til systematisk og sammenlignbar søkemulighet skal intervjuer bruke nøkkelordliste i metadataskjema. Det kan legges til utfyllende ord som beskriver viktig innhold i intervjuet. Metadata skal registreres både på norsk og på det språket som blir brukt under intervjuet.</p>
<p>METADATASKJEMA</p>
<p>Sak/arkivnummer: (sekretariatet fyller inn) Intervju: (lydfil eller tekstdokument)</p>
<p>Bakgrunnsinformasjon om intervju</p>
<p>Intervju ble gjennomført (sted, dato): _________________________________</p>
<p>Intervjuer: _______________________________________________________</p>
<p>Bakgrunnsinformasjon om ressursperson</p>
<p>:   Mann   Kvinne   Annet</p>
<p>:   -18   18-29   30-49   50-67   67-</p>
<p>Bor alene, bor med barn, bor med partner, bor med partner og barn, bor med foreldre, annet</p>
<p>Er født i _____________________. Har bodd i ______________________________ ___________________ mer enn ett år.</p>
<p>ingen, grunnskole _____ år, videregående skole ____ år, høyere utdanning ____________</p>
<p>_______________</p>
<p>: ________________ ___________________________________________________________________________</p>
<p>Beskriv sentrale tema i intervju med nøkkelord eller korte setninger:</p>
</body></document>
