<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>4330</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>/Users/bga001/Downloads/Sámegiella MIDTVEISEVALUERING PRESENTASJON Samiske Rytmer.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="jakop-sme.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="vep"><em type="italic">NORSK: </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">START FOREDRAG: </em></p>
<p>Finnes det samiske rytmer?</p>
<p>Eller måter å møtes på rytmisk som er unikt for samisk kultur?</p>
<p>Finnes svaret i språket?</p>
<p xml:lang="swe">I trommens slag?</p>
<p>I stemmens lydbølger?</p>
<p>I koftekanten?</p>
<p>I naturens linjer?</p>
<p>I bålets flammer?</p>
<p>Hvem blir jeg hvis jeg finner rytmen?</p>
<p>Og, er det da fortsatt en samisk rytme?</p>
<p xml:lang="vep">///</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">START FOREDRAG: </em></p>
<p>Finnes det samiske rytmer?</p>
<p>Eller måter å møtes på rytmisk som er unikt for samisk kultur?</p>
<p>Finnes svaret i språket?</p>
<p xml:lang="swe">I trommens slag?</p>
<p>I stemmens lydbølger?</p>
<p>I koftekanten?</p>
<p>I naturens linjer?</p>
<p>I bålets flammer?</p>
<p>Hvem blir jeg hvis jeg finner rytmen?</p>
<p>Og, er det da fortsatt en samisk rytme?</p>
<p xml:lang="vep">///</p>
<p xml:lang="sme">Gávdnojit go Sámi ritmmat?</p>
<p xml:lang="sme">Vai vuogit mo gulahallat ritmmalaččat mii lea erenoamáš sámi kultuvrras?</p>
<p xml:lang="sme">Gávdno go vástádus gielas?</p>
<p xml:lang="est">Rumbbus?</p>
<p xml:lang="sme">Jienas?</p>
<p xml:lang="sme">Gákteholbis?</p>
<p xml:lang="sme">Luonddu linnjáin?</p>
<p xml:lang="smj">Dålle buollá?</p>
<p xml:lang="sme">Gii šattan mun de jus gávnnan ritmma?</p>
<p xml:lang="sme">Ja, lea go das ain sámi ritma?</p>
<p xml:lang="nno">Hei.</p>
<p>Mitt navn er Jakop Janssønn og idag skal jeg vise hvor jeg er i mitt doktorgradsarbeid, Sámi ritmmat.</p>
<p>Spørsmålet om hva sámi ritmmat / samiske rytmer er har lenge fascinert meg.</p>
<p>Jeg har som trommeslager og ̈bakmann ̈ for samiske artister og joikere undret meg</p>
<p>over hvor min spille-referanse som trommeslager kommer fra i denne settingen og</p>
<p>hvilken trommetradisjon/praksis jeg baserer mitt spill fra.</p>
<p>Jeg har også som lytter undret meg over hvorfor noen bandkonstellasjoner fungerer</p>
<p>bedre enn andre i møte med joik.</p>
<p>Kan man tufte trommespillet på noe mer enn sin egen opplevelse av samisk musikk?</p>
<p>Finnes det en skjult rytme eller trommetradisjon i samisk kultur som ennå ikke er håndhevd</p>
<p>eller tatt fram i lyset?</p>
<p>Og kan man ved søken finne en samspills-tradisjon i møte med joiken?</p>
<p>Og kan man ved hjelp av kilder og eget artistisk tolkningsarbeid lage en ny forståelse for å</p>
<p>møte joik og samisk kultur som en instrumentalist?</p>
<p xml:lang="nno">La oss starte.</p>
<p xml:lang="ron"><em type="italic">MEDIA: </em>SETT INN JUOVSSAHEADDJI ELLER NOE ANNET </p>
<p>Sámi ritmmat / Samiske rytmer hva er det? Hvordan forstå begrepet og hvordan finne svar?</p>
<p>Rytme er for meg rekkefølgen av ulike tidsintervall mellom impulser over tid. Det samiske definerer jeg som en dyp kulturell innsikt, praksis og virkelighet.</p>
<p>Jeg forstår tittelen holistisk, plassert som utgangspunkt fra en samisk trommeslager.</p>
<p>Det har ikke blitt forsket på dette tidligere, ei heller fra en samisk trommeslager og derfor ser jeg det på som et uoppdaget fagfelt for musikere i møte med det samiske. Det er en utfordrende oppgave siden trommespillet ikke er en praksis som har synlig overlevd kulturelt og forståelse for hva samiske rytmer er krever kunnskap og innsikt kulturelt. Derfor må man fortolke arbeidet man samler, være seg dokumentasjon, avhandlinger, samtaler eller egen musisering.</p>
<p>Jeg valgte å dele inn forskningen min i fire ledd, faglig fordypning, dialog, arkiv-søken og kunstneriske resultat.</p>
<p><em type="italic">Faglig fordypning </em></p>
<p>For å kunne finne svar om den samiske rytmen trengte jeg enda mer faglig kunnskap om/fra:</p>
<p xml:lang="kal"><em type="italic">- Joik </em></p>
<p><em type="italic">- Samisk perspektiv og språk </em></p>
<p><em type="italic">- Trommespill fra andre urfolks-kulturer </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="italic">Joik: </em></p>
<p>For å kunne gå inn i materien samisk rytme og virkelig forstå hvordan man tidligere har brukt trommen i et samspillsperspektiv med joiken er det essensielt å evne å joike selv.</p>
<p>Jeg har tatt timer i joik med blant andre Ulla Pirttijärvvi,Viktor Bomstad, Johan Andé Eira, Kajsa Balto og Johan Sara jr. Her har fokuset vært på å jobbe med joikestemmen, forstå joiketradisjonen og gi meg enkle tekniske verktøy for å kunne joike og å forstå joik ut fra et tradisjonelt vis, henholdsvis fra Kautokeino, Karasjoik og ikke minst en sjøsamisk joiketradisjon. Jeg hadde primært timer med de tre tidligere nevnte menn da jeg ønsket å å utvikle stemmen min ut fra en herrejoik-stil. I tillegg ønsket jeg å få læring av de jeg anser å mestre tradisjonen best som Johan Sara jr og John André Eira samt at Viktor Bomstad ga meg innsikt i min egen områdes joiker og med det en sjøsamisk joikestil.</p>
<p>Å joike har vært et sentralt punkt i å forstå samisk form og musikkforståelse fra innsiden.</p>
<p>Jeg arbeider for tiden med måter å møte joiken på i dialog med trommer.</p>
<p>Ønsket mitt er også å prøve å overføre joiken inn i det perkussive og inn i mitt virke som slagverker. Forsterke musikalske elementer fra joiken slik at joiken lever selv hvis det ikke joikes.</p>
<p>Håpet med den faglige fordypningen er fotsatt å lage en musikkpraksis der joiken blir tatt på alvor og at man baserer sitt rytmiske spill fra joik enn vestlig lære.</p>
<p>Joikingen har nå blitt en etablert praksis i mitt arbeid som utøver og var også mitt egenvalgte 10 studiepoengs valgfag.</p>
<p>Jeg har fortsatt en lang vei å gå for å perfeksjonere min joikestemme, men jeg opplever at min stemme er i meg og at det gir meg oppmuntring til å arbeide videre.</p>
<p><em type="italic">Samisk virkelighet og språk: </em></p>
<p>Å gjøre kunstnerisk forskningsarbeid inn i et tema som definerer den samisk rytmen er komplekst for meg. Noe av det mest utfordrende med arbeidet er at tilgangen på kilder er enten så mangelfulle, kvalitativt usikre at man selv derfor må gjøre fortolkningsarbeid.</p>
<p>Dette medfører et enormt ansvar da resultatet man leverer kan selv ende opp med å bli en sannhet i årene som følger. Derfor er det av særdeles viktighet at forskeren selv innehar eller forstår, ikke bare den samiske kulturen, men også det samiske virkelighetsbildet og språket. Hvis ikke frykter jeg at forskningsarbeidet blir kontaminert av et vestlig perspektiv, noe som ikke alltid forenes med det samiske. Og dermed kan forskningen ende med å bli upresis og i verste fall inkorrekt.</p>
<p>Derfor har det vært viktig for meg å ta temaet på alvor, å kunne snakke flytende samisk for å både å forstå arbeidet på et dypere nivå, men også for å la arbeidet nå innpå meg på en dypere måte enn hvis jeg ikke kunne språket.</p>
<p>Det samiske språket er også viktig for forståelsen av den samiske rytmen på flere vis:</p>
<p><em type="italic">Joikestavelsene </em><em type="italic">kommer fra det samiske språket og forteller oss en hel del om vokalrytmikk, frasering og klangbruk. </em></p>
<p><em type="italic">Dajahus </em>, <em type="italic">Før i tiden var det ofte lengre tekster i joiker. </em></p>
<p><em type="italic">Språklyden </em>, og da mener jeg balansen mellom det vokale og konsonante i de samiske språkene forteller oss noe om hvordan forståelsen av hva språk-klangen er. </p>
<p>I mine første to semestre fullførte jeg språkstudiet SAAL1 med 15 studiepoeng og ved det lagde et grunnlag for å komme dypere inn i min kunstneriske prosess.</p>
<p><em type="italic">Trommespill fra andre urfolks-kulturer </em></p>
<p>Jeg ønsker å lære mer av andre urfolks-kulturs trommetradisjon for å se om det finnes andre urfolk som kan ha en samspillspraksis som kan brukes for å gi svar på den samiske rytmen. Tidligere har jeg tenkt på first nation i Nord-Amerika, men ved å ha gått dypere inn i min praksis og kildeinnehnting har jeg spesielt sett meg ut Trommetradisjon fra trommeseremonier i Mongolia. Dette fordi det er likhetstrekk med samisk kultur.</p>
<p>Jeg planlegger å gjøre et feltarbeid og egen studie på trommetradisjonen og dens kulturelle praksis i Mongolia. Dette skal gjøres på mitt sjette semester.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Dialog </em></p>
<p xml:lang="eng">A central part of the doctoral work is to interview yoikers, Sámi musicians/producers and others with a professiona or deepl connection to Sámi culture. These interviews is launched as a public podcast and after the completion of the doctoral studies, these interviews will be stored in the Norwegian Arctic University Museum's collections.</p>
<p xml:lang="eng">Sámi culture is based on an oral storytelling tradition and the Sámi language has only recently become an established written language, so there is a basis for claiming that within the Sámi tradition, oral transmission of information is the established practice for new insight.</p>
<p xml:lang="eng">Conducting an interview will be able to provide knowledge from voices you would not otherwise hear from and through an interview you will hopefully be left with many different answers that can not only be used for my artistic research, but possibly provide a basis for further research and further insight by others in posterity.</p>
<p xml:lang="eng">In addition, the source base for my research questions is few and then to create more sources through the opportunity to interview yoikers, researchers, and others who are connected to the theme of my research is central to ensuring professional depth in my</p>
<p xml:lang="eng">In my first semester I sent a notification form to Sikt (formerly NSD) for the processing of personal data and received an assessment that the processing of the personal data can start as long as it is carried out as stated in the notification form. The legal basis applies until 07/08/2025.</p>
<p>Hittil har jeg laget 19 episoder med inklusive 3 livepodder og flere er på vei.</p>
<p>Deler av denne kildeinnhentingen vil også være en del av mitt refleksjonsarbeid der jeg vil bruke utdrag fra intervju og samtaler og drøfte de påstand som blir presentert.</p>
<p>Selv om det ikke har noe med min kunstneriske prosess så er det likevel flott for meg å oppleve den respons denne podcasten har fått. Den har til nå over 4000 avspillinger.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">MEDIA: </em>PODCAST MED BILDER AV SAMTALER </p>
<p><em type="italic">Arkiv søken </em></p>
<p>Jeg valgte å dele inn dette arbeidet som arkiv-søken da jeg så behovet for at et ledd av mitt arbeid er å se tilbake og å bruke vitenskapelige metoder for å innhente kunnskap til tolkning. Håpet mitt var at ved at jeg innhenter kilder og dokumentasjon til sammen kunne få en større kunnskap om joik og om trommen, begge med et spesielt rytmisk fokus.</p>
<p>I starten som PhD-student fikk jeg tilgang til hele joike-arkivet ved Tromsø Museum. Der har jeg brukt svært mye tid på å lytte. Jeg har søkt etter å forstå eldre joik, og å lyttet aktivt som trommeslager for å forstå de rytmiske særegenheter.</p>
<p>Jeg har hittill analysert over 350 joiker fra arkivet. Det er flere aspekter med å forstå dette materialet og kildekritikk må taes med i analyseringen av materialet, samtidig tror jeg arkivet kan gi innsikt i hvordan joikestilen var og har endret seg fra de tidligste opptak til idag.</p>
<p>Målet er å kartlegge rytmiske artefakter og å kunne finne rytmiske nøkler som kan vise seg å gå igjen i flere joiker.</p>
<p>Jeg har også restaurert gamle joikeopptak og vært med å publisere et samlealbum:</p>
<p>Dette arbeidet er også i et ledd av mitt PhD arbeid da jeg planlegger å bruke noen av disse opptakene videre som kunstneriske prosjekter i mitt PhD-virke.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">MEDIA: </em>SPILL AV ELLID LUOHTI </p>
<p>Jeg har i dette arbeidet samarbeidet og fått veiledning av Ol Johan Gaup som er prosjektmedarbeider i Digijoik-prosjektet ved Tromsø Museum og ekspert innenfor joik.</p>
<p>Jeg har involvert han i søken etter arkivopptak med spesiell fokus på det rytmiske.</p>
<p>Ved et punkt var vi sikker på at vi hadde funnet opptak av samisk trommespill.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">MEDIA: </em>SPILL AV JOIKE-ARKIVOPPTAK </p>
<p>Men det visste seg å være en feil i båndet som lagde noe som kunne minne om en trommebeat.</p>
<p>Jeg har også ønsket å gjøre et dypdykk om den samiske trommen samt hvordan den samiske trommen ble brukt. Jeg har brukt mye tid på nettopp dette.</p>
<p>Jeg fikk en invitasjon fra foreningen Samiske Komponister om å lage et foredrag for de om mitt arbeid og i den anledning så jeg min mulighet i å lage et foredraget der jeg utelukkende brukte alle de skriftlige kilder jeg fant om trommespill på den samiske trommen og sammenfattet det inn i foredraget jeg kalte ‹‹A Source Of Truth?››</p>
<p>Her brukte jeg 26 ulike kilder som omhandlet spill på den samiske trommen. Kildene har ulik kvalitet og flere av dem er å regne som andrehånds informasjon og påstander uten kilder, men likevel noen av disse kildene inneholder et skattekammer av både forståelsen av hvordan omverden har sett på det samiske, men også litt om samisk klangestetikk, fomforståelse og bruksmåte.</p>
<p>For meg gir noen av kildene knagger for å forstå en samspillspraksis med joik og det samiske.</p>
<p xml:lang="nno">Det har også gitt meg enda større ydmykhet og respekt for trommen.</p>
<p>Jeg har til og med funnet en samisk rytme, men det kommer vi tilbake til.</p>
<p>Jeg har også vært så heldig å få låne en tromme laget av den anerkjente Noaidien Ailu Gaup. Dette har gitt meg mer innsikt i å forstå instrumentet og det er det instrumentet jeg her har framfor dere nå.</p>
<p>Jeg har også besøkt ulike institusjoner som har trommer og planlegger også å gjøre mer av feltarbeid fremover. Også hos den samiske duojaren Fredrik Prost. Dette for å forstå mer hvordan de bruker den samiske tromma i sin praksis og å lære å bygge min egen tromme.</p>
<p><em type="italic">MEDIA: </em>Joik inn i trommen eller spill av lyd inn til trommen. </p>
<p>Med begrepet arkiv-søken har jeg etter hvert skjønt at det også handler om noe større enn bare et rom fylt av gamle bøker og lydbånd. Jeg ønsker å bruke urfolksmetodologi i min i hele min praksis, også en arkivarisk søken. Derfor ser jeg på arkivarisk søken også som en søken inn i naturen for svar, men også inn i meg selv.</p>
<p>Denne prosessen har vært skummel og utfordrende. Plutselig brøt jeg de personlige grensene for mitt indre liv og min forskningsprosess og lot de to bli en. På det viset har jeg vokst som menneske og jeg tror jeg endret min praksis radikalt.</p>
<p>Jeg har også fått svar som jeg etterhvert ønsker å presentere.</p>
<p><em type="italic">Kunstnerisk resultat </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Podcast </em></p>
<p>Selv om podcastene i hovedsak er kildegrunnlag å regne, så bruker jeg de også for både kunstnerisk resultat og refleksjon. Det vil komme flere feltopptak av samisk natur, det vil komme flere episoder der jeg selv drøfter med meg selv og andre og det vil også komme musikk i podcasten.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">čuovga </em></p>
<p>Prosjektet kom først i stand som en bestilling fra Sveriges største litteraturfestival, Littfest.</p>
<p>Oppdraget var å skrive musikk til seks dikt av seks samiske poeter.</p>
<p>Jeg følte umiddelbart en interesse for å gjøre dette for å se på hvordan jeg kunne bruke det samiske språket som utgangspunkt for rytmisk forståelse og komposisjon, men også hvordan å inkorporere det samiske inn til instrumentalister.</p>
<p>Jeg hadde med meg gitar og strykekvartett i møte med de seks samiske poetene.</p>
<p>Verket ble et resultat anderledes enn jeg hadde ønsket da jeg følte at jeg selv skuslet bort å bruke det rytmiske potensialet i diktene til de samiske språk. Jeg hadde en god dialog med poetene og det var givende for meg å bruke samiske dikt som inngang for å forstå mitt virke.</p>
<p>Samtidig var det givende å lage musikk som prøvde å være nærmere det samiske enn bare å akkompagnere. Begrepet joikabile ble presentert og vi arbeidet mye med de komposisjonelle samiske idéene jeg presnterte for instrumentalistene.</p>
<p>I tillegg prøvde jeg å inkorporere andre samiske komposisjonelle verktøy enn bare joik for instrumentalistene:</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Samisk numerologi: </em></p>
</list><p>Jeg prøvde å bruke partier i 7takt, 5takt for å understreke en underliggende nyanse som kunne ansees å føles samisk selv om den ikke nødvendigvis alltid ble presentert i en form publikum forventer.</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Samisk rytmefigur: </em></p>
</list><p>Jeg testet ut å bruke en 3+2+3 figur som ifølge Frode Fjellheim er en samisk rytme. Dette ble grunnlag for et av partiene.</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Ta i bruk seremoniell trommepraksis som inspirasjon til komposisjon: </em></p>
</list><p>Et av diktene ga meg en følelse av repetativhet som ga gjenklang i meg med tanken på idéen om trommereise. Det ble grunnlaget for et av de musikalske partiene.</p>
<p>Prosessen med å skape musikk til dette verket har en sammenheng med juovssaheaddji. Jeg var allerede godt i planlegginen av prosjektet da čuovga ble initiert og jeg så da på muligheten å bruke strykekvartetten som eksperiment for det som skulle bli kammerorkester i Juovssaheaddji. På den måten fikk jeg testet ut musikalske idéer før jeg lanserte de i et større format.</p>
<p>Jeg var også i dialog med medskaper i Juovssaheaddji (Niillas Holmberg) om muligheten om å videreutvikle og å ta inn musikalske parti fra <em type="italic">čuovga inn i vårt stykke hvis vi følte det var riktig. </em></p>
<p xml:lang="sme"><span type="quote" xml:lang="sme">Juovssaheaddji</span></p>
<p xml:lang="nno">Verket Juovssaheaddji er mitt største prosjekt i min PhD-periode.</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Etisk råd</p>
<p type="listitem">Samarbeidet med Niillas</p>
<p type="listitem">Musikalsk forskning i stykket</p>
</list><p>Juovssaheaddji / Tilbakeføreren er et stykke som ble initiert av meg og skapt sammen med Niillas Holmberg. Idéen for stykket kom til meg gjennom en drøm. Der så jeg Niillas Holmberg foran et kammerorkester på Kultursalen i Vadsø. I starten av prosessen rundt verket brukte vi mye tid nesten et helt år på å snakke om hva og hvorfor før vi begynte å skape. Hva er stykket og hvorfor skal vi gjøre det. Opprinnelig drømte og så jeg for meg at Niillas representerte Anders Poulsen / Poala-Ande i stykket. I drømmen min sto han tiltalt for å eie en tromme som skulle representere meg i stykket.</p>
<p>Rettsaken mot Anders Poulsen er en av samehistoriens mest kjente rettsaker og trommen er nå tilbakeført til RidduDuottarMuseum i Karasjok.</p>
<p>Å møte dette temaet som samisk kunstner er komplekst og vanskelig. Mest av alt er det knyttet tabu og spirituell intimitet som ikke tidligere har blitt utøvd så tydelig tidligere.</p>
<p>Vi problematiserte tematikken, den kunstneriske prosessen og hva vi ønsket å få til og innså at for å kunne skape et verk som vi kunne føle oss trygg i så måtte vi gjøre to ting:</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Skape et etisk råd bestående av samisk fagkunnskap. </em></p>
</list><p>Vi skapte et Ehtalaš lávdegoddi / etisk råd bestående av Siljá Somby, Patricia Fjellgren, Fredrik Prost.</p>
<p>Disse tre fasiliterer kunnskap som kunne utfordre oss samt gi oss nye perspektiver.</p>
<p>Vi hadde tre fellesmøter før vi startet prossesen med å komponere verket og vi hadde et avsluttende møte på slutten av året 2023 der vi var ferdig komponert, men ikke hadde fremført enda.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">MEDIA: </em>SETT INN BILDE AV ETISK RÅDSMØTE </p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Spørre om tillatelse til trommen: </em></p>
</list><p>Vi ønsket å vise respekt og ydmykhet for historien, den samiske spiritualitet og ikke minst trommen som enitet. I gammel samisk skikk så spør man naturen om lov og får svar deretter. Hvis man skal bygge et hus så spør man om lov først for så å sove ute i den tomt man ønsker å bygge huset. Svaret man får kommer i drømmene.</p>
<p>Niillas Holmberg besøkte RidduDuottarMuseum og spurte om tillatelse selv der mens jeg ba om tillatelse ved mitt lydstudio i Oslo.</p>
<p>Vi følte begge på en trygghet og energi som ga oss selvtillit til å tro at vi kunne gå videre med dette verket.</p>
<p>Når vi da endelig var klare til å begynne arbeidet med å skape verket gjorde Niillas dramatikken til verket mens jeg skapte musikken.</p>
<p>For meg var utgangspunktet for prosjektet drømmen, men i drømmen Anders Poulsens rettsak om hans tromme.</p>
<p>Jeg hadde brukt lengre tid på å lese all tilgjenglig informasjon om hekseprosessene mot samer, Anders Poulsen og hans rettssak. Jeg oversatte også justisprotokollen fra gammel-norsk til engelsk.</p>
<p>Justisprotokollen beskriver trommedemonstrasjon, spill og forklaring av trommen som er en unik historisk kilde. For meg som trommeslager og komponist ga det meg en et utgangspunkt å skape musikk utifra.</p>
<p>Jeg fortsatte også forskningen jeg hadde startet med prosjektet čuovga om å finne sterkere måter å møte det samiske på som instrumentalist, og med dette innførte jeg en rekke verktøy og utfordringer for orkesteret:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="tur">Joikabile</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">Bongolaika</p>
<p type="listitem">Lydmiming av trommeslag og dekselets dans på trommen</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">3+2+3</p>
<p type="listitem">Huraidit som et rom for eksperimentering</p>
<p type="listitem">Samisk numerologi 5, 7 og 9</p>
<p type="listitem">Konsepter fra samiske trommeritualer - Med utgangspunkt av 26 kilder fra 6000fk til 1885. - Klangestetikk fra det samiske - At orkesteret og solister måtte lære joik oralt og dens ulike tolkninger fra ulike joikere som representer ulike samiske områder som <em type="italic">John André Eira, Niillas Holmberg, Marja Mortensson og Jörgen Stenberg. </em></p>
<p type="listitem"><em type="italic">Vi hadde også zoom-møter med noen av orkestersolistene og joikerne for å gi joikerne en sjanse til å veilede instrumentalistenes tolkning. </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nno"><em type="italic">MEDIA: </em>SETT INN BILDE AV Håvard og John André på zoom-møte </p>
</list><list><p type="listitem">- Notene ble skrevet på samisk og engelsk. Dette for å tydeliggjøre språk som maktposisjon og senter for forståelse. Målet mitt med dette var at Orkesteret skulle føle seg som en integrert del av verkets samiske sjel. Håpet var at orkesteret følte seg personlig investert i verket i motsetning til å kun akkompagnere en samisk artist. På den måten knytter bånd mellom samisk kulturell sedvane og det utenfor og dermed er med å redefinere begrepet: Samisk musikk. <em type="italic">MEDIA: </em>SETT INN Knut Åserud Promo film Jeg opplevde for at jeg hadde lagt en svært ambisiøs plan for orkesteret. Ikke bare var det uvante musikalske ønsker, men de ble også bedt om å gjøre mye mer selvstendige stemmer enn de ellers pleier. Dette var et element i musikkpraksisen jeg ble overrasket over og innså at jeg ikke hadde vært klar over før jeg var i møte med orkesteret. Det var også svært vanskelig for meg å overbevise musikerne om noen av de musikalske idéenes kvalitet. De ble bedt om å spille en joik glissando på en streng noe som førte til at de slet både med intonasjon og fingerstillingskontroll, men for meg ga det meg en klang som var nærmere joiken. Jeg joiket mye til orkesteret på prøvene og fortalte også de om mine intensjoner til den uvante spillepraksisen. Resultatet ble variert innad i de ulike orkestergruppene. Jeg kunne nok ha jobbet mer med å finne enklere musikalske nøkler for å få frem de samme musikalske intensjonene jeg ønsket, men likefullt så følte jeg at det kunstneriske resultatet inneholdt en dybde som ga meg en følelse av å delvis lykkes med mine musikalske intensjoner. Avslutningsvis vil jeg også fremheve betydningen av arbeidsspråket. Alle de kunstneriske lederne i prosjektet er samiskspråklige samer og vi valgte å ha samisk som arbeidsspråk oss i mellom. Jeg følte det ga en spennende dynamikk til orkesteret som er vant til å ha majoritetsspråk blant maktpersoner. Plutselig ble minoritetsspråket prosjektets maktspråk og det snudde virkeligheten litt for dynamikken i prosjektet. </p>
</list><p xml:lang="dan"><em type="italic">Etiske problemstillinger </em></p>
<p>Det er flere etiske problemstillinger tilknyttet mitt doktorgradsarbeid og jeg prøver av beste evne å være ydmyk mot de problemstillinger arbeidet mitt møter, belyse dem og øve opp en evne til å la de være en sentral del av grunnlaget for forståelsen av mitt arbeid.</p>
<p>En sentral del av hele mitt arbeid er forskningen på noe av det aller helligste innenfor samisk kultur, den samiske trommen.</p>
<p>Den samiske trommen har sin egen forståelse og kunnskap innenfor sterke samiske miljø og ved å gå inn på denne tematikken er jeg redd for å vise trommens indre liv. Med dette mener jeg kulturkunnskap og forståelse som er intime og hellig for enkelte.</p>
<p>Kunnskap som tidligere har vært bevart kun gjennom familier.</p>
<p>For meg personlig er ikke målet å være på en kulturell skattejakt på jaktens premisser. Jeg søker svar primært for å utvikle min egen artistiske prosess, men håpet er også at arbeidet mitt kan være til det beste for det samiske folk.</p>
<p>I alt jeg foretar meg i mitt PhD-arbeid er den etiske forståelsen og det etiske arbeidet er et premiss for at arbeidet jeg gjør ikke bare er tillatt og etisk riktig, men også at det jeg gjør utviser kulturkunnskap og er en del av et urfolksperspektiv.</p>
<p>I alle de forskjellige utøvende prosjektene jeg har i mitt PhD-forløp har jeg eller skal jeg opprette egne etiske utvalg for å hjelpe meg med de etiske problemstillingene. Utvalgene har variert oppstart og lengde, men er primært i hensyn til tilretteleggelse før aktivitet har foregått. Deltakerne i utvalgene honoreres etter deltakelse variert etter omfang på prosjekt og deltakelse.</p>
<p>En sentral del av doktorgradsarbeidet er intervju som blir podcast for deretter å lagres i UiT sitt lydarkiv.</p>
<p>Å gjøre intervju vil kunne gi kunnskap fra stemmer man ellers ikke ville hørt fra og gjennom et intervju vil man forhåpentligvis sitte igjen med mange forskjellige svar som ikke bare kan brukes til min artistiske forskning, men mulig gi grunnlag for videre forskning og videre innsikt av andre i ettertiden. Jeg har fått godkjenning av Sikt/NSD om meldeskjema for personopplysninger og gjør en innsats for at intervjuene jeg gjør er godkjentene i henhold å være kvalitative forskningsintervju med informasjon og samtykke-erklæring i forkant.</p>
<p><em type="italic">Videre fremdrift </em></p>
<p>Planlegger jeg å videreføre mye av det arbeidet jeg har begynt på, men at de utkrystalliserer seg i egne unike prosjekt.</p>
<p>Til sommeren har jeg premiere på et duoprosjekt kalt Jakop Janssønn ja Jietnávuorkká der jeg spiller duett med en båndspiller og deler av joikearkivet. Der utvikler jeg videre erfaringer tilknyttet arkiv-søken samt spill fra mine tidligere kunstneriske resultat.</p>
<p>Dette prosjektet ønsker jeg skal være en forskningshub som jeg utvikler helt frem til min disputaskonsert. Planen er å kunne variere mellom å gjøre samspill med joikearkivet og å joike og tromme selv.</p>
<p>Jeg planlegger ingen andre større prosjekter enn min avsluttende disputas-konsert. Dette for å gi rom til forsknings og refleksjonsarbeidet.</p>
<p>Refleksjonsarbeidet munnes ut i en bok både på samisk og engelsk med ulikt innhold på de ulike språk mye likt som denne presentasjonen har vært hittil.</p>
<p xml:lang="eng">As a Sámi drummer, I aim to create a book that I myself would have needed when I was</p>
<p xml:lang="eng">young. The hope is that this book displays some of the great richness of Sami culture.</p>
<p xml:lang="eng">For me, it has been relevant to learn and understand more</p>
<p xml:lang="eng">about the Sámi drum both from an identity perspective and, not least, from a musician's</p>
<p xml:lang="eng">perspective. Since I am a Sámi drummer, I find it relevant to see what the sources can</p>
<p xml:lang="eng">tell me and offer me in my own drumming practice to perhaps further connect my</p>
<p xml:lang="eng">practice with the Sámi and thus express a Sámi drumming practice.</p>
<p xml:lang="eng">During my first six months as a research-fellow, I received a call from a Sámi woman</p>
<p xml:lang="eng">from the Swedish side of Sápmi. She had heard rumors that I was researching Sámi</p>
<p xml:lang="eng">rhythms and she had a desire to assist me. The wording she gave was that the rhythm</p>
<p xml:lang="eng">was in árran (fireplace). I had to introspect, look into my inner flame, there the rhythm</p>
<p xml:lang="eng">would be. For me, this underscored the importance of indigenous methodology in my</p>
<p xml:lang="eng">own practice. I had to dare not only to seek answers through external sources but to</p>
<p xml:lang="eng">seek answers within myself.</p>
<p xml:lang="eng">Now, in retrospect, I see that the methodology has changed both my musical practice</p>
<p xml:lang="eng">and myself as a person.</p>
<p xml:lang="eng">Now, I will conclude the presentation by performing a joik from my own family's area, Stuorr-Njarga, taught to me by the joiker Viktor Bomstad. Thank you for your attention.</p>
</body></document>
