<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>958</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>orig/sme/science/uit/phd/mikkel_sara.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="mikkel_sara.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="mikkel_sara.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">Avhandlingens struktur </em></p>
<p>Avhandlingen  består  av  en  introduserende  del  1  skrevet  på  norsk,  og  en del 2 med publiserte artikler, to publisert på engelsk og én på samisk. Artikkelen som  er  publisert  på  samisk,  er  oversatt  til  engelsk  for  bruk  i  foreliggende artikkelsamling.  Kombinasjon  av  norsk  og  engelsk  gir  mulighet  for sammenhengende  lesning  av  avhandlingen.  Dette  er  et  språkvalg  som  henger sammen med universitetets og tidsskriftenes språkbeherskelse eller språkvalg, og videre med intensjonen om å nå en videre leserkrets. Nå  er  det  slik  at  reindriftssamenes  siidautøvelse  omgis  og  påvirkes  av ulike framstillinger og beslutninger både innad i siidasystemet og på nasjonalt og internasjonalt nivå. Noen vil antakelig mene at alt materiale burde vært oversatt til alle tre språk, eller i alle fall til samisk. Det er et arbeid som er blitt begrenset av  ressurser  avsatt  til  oversettelsesarbeid.  Under  arbeidet  med  avhandlingen  er på den annen side en del av grunnmaterialet, delvis om tidligere siidaer og delvis om tradisjonell reindriftssamisk kunnskap, publisert på samisk.</p>
<p><em type="bold">Takkeord </em></p>
<p>Det  er  ikke  enkelt  å  si  når  og  hvordan  mitt  doktorgradsprosjekt  kom  til som noe som var mulig og viktig, og således når det egentlig startet. Det hele har bestått i en gradvis og vekselvis læring av både arbeid med rein og en teoretisk tilnærming til dette feltet, og videre å danne seg et bilde av hvorfor og hvordan knytte  disse  ulike  kunnskapsformene  sammen.  Nå  når  jeg  har  kommet  så  langt som  til  det  fullførelsen  av  arbeidet  står  for,  er  anledningen  kommet  til  å  tenke tilbake på det som har brakt meg dit jeg er.</p>
<p>Først  og  fremst  tenker  jeg  på  det  gode  ved  at  jeg  hele  tiden  har  hatt mulighet  til  å  skifte  mellom  ulike  miljø  med  sine  spesifikke  samtaler  og gjøremål.  Min  arbeidsplass,  Samisk  Høgskole,  er  plassert  så  å  si  i  hjertet  av mange  siidasamfunn,  og  det  har  vært  enkelt  å  tre  ut  i  omgivelser  med  stadig pågående samtaler om rein og forhold i arbeidet med rein. Omvendt har Samisk Høgskole med sine studietilbud i reindriftsfag åpnet dørene for reindriftsungdom og  øvrige  reindriftsutøvere,  og  deres  erfaringer  og  kunnskap  har  fått  strømme inn og berike institusjonens lærings- og samtalemiljø. Så har jeg også vært i den heldige  situasjon  at  jeg  har  fått  delta  i  Ealát-prosjektets  faglige  seminarer  og diskusjoner. Gjennom dets vidtspennende nettverk har jeg fått anledning til å bli kjent  med  mange  ulike  faglige  tilnærminger  til  forhold  som  har  betydning  for reindriften,  og  også  med  representanter  for  ulike  reindriftsfolk  fra  mange nordlige områder. Doktorgradsarbeidet  er  gjennomført  i  tilknytning  til  programmer  og veiledning ved Universitetet i Tromsø. Takk til min veileder Ragnar Nielsen for hans tålmodige og velvillige støtte for å få arbeidet mitt fullført.  Under  mine  forberedende  ansatser  til  å  få  noe  ned  på  papiret  har  mine kolleger ved Samisk Høgskole vært til stor støtte med sine parallelle studier og diskusjoner. Inger Marie Gaup Eira, Ellen Inga Turi, Svein D. Mathiesen ja Ole Henrik Magga spesielt i tilknytning til Ealát-prosjektet, Mathis Bongo spesielt i tilknytning til utarbeidelse og gjennomføring av studietilbud for reindriftsutøvere  og  Nils  Oskal  i  tilknytning  til  vårt  samarbeid  over  lang  tid. Forøvrig tenker jeg på de mange andre i miljøer der samtalene har dreid seg om rein  og  siidaer,  og  der  samtaler  og  diskusjoner  har  dreid  seg  om  spørsmål  som angår forskning og studietilbud.  Endelig  dreier  tankene  seg  mot  arbeid  og  forpliktelser  som  under  mitt arbeid  med avhandlingen er blitt utført hjemme og i siidaen av  min familie, og som for min del sannsynligvis hadde forblitt ugjort eller slett utført.</p>
<p><em type="bold">Kort sammenfatning </em></p>
<p>Begrepet siida er kjent over hele Sápmi. Så langt tilbake i tid vi kan vite, har siidaer vært der som noe som vi kan forstå som samiske lokalsamfunn. Det som  i  dag  gjenstår  av  videreførte  næringsutøvende  og  levemåtepraktiserende siidaer,  er  siidaer  som  har  arbeidet  med  reinflokker  som  sitt  sammenbindende element.  Denne  siidatradisjonen  har  vært  levende  frem  til  i  dag  spesielt  i Kautokeino-  og  Karasjokområdet  i  Norge,  det  vil  si  i  det  området  hvor  det foreliggende studiet er gjort.  Imidlertid lever den fortsatt  i krysspresset  mellom representasjonen  av  tidligere  østlige  siidaer  i  litteraturen  og  den forvaltningsmessige  praktisering  av  reindriftsloven.  Bildet  av  en  fasttømret organisering  i  de  østlige  siidaer  og  opphør  av  de  såkalte  veidesiidaene  har usynliggjort forbindelseslinjene mellom tidligere og dagens siidaer og også ført til  oppfattelse  av  siidasystemet  som  ikke-eksisterende.  Reindriftslovgivningen har  på  sin  side  skapt  og  utviklet  et  alternativt  reinbeitedistriktssystem.  Etter  at siidaen  i  prinsippet  ble  anerkjent  ved  reindriftsloven  av  2007,  har problemstillinger og forvaltningspraksis med opphav i reinbeitedistriktssystemet allikevel fått lov til å prege tilnærmingen til siidasystemet. For å kunne rehabilitere siidaer og siidasystemet er det ingen veg utenom å  plukke  opp  og  ta  utgangspunkt  i  forbindelseslinjene  som  ligger  i videreføringen  av  siidaer  gjennom  tidene.  Det  går  ut  på  å  ta  utgangspunkt  i siidasystemets  egne  begreper,  forståelsesformer  og  prioriteringer.  I  dag  dreier det seg først og fremst om å ekstrahere og fremlegge siidaers felles begrepsbruk og tradisjonelle kunnskaper i arbeidet med reinflokker, men også å rette blikket mot  tradisjonelle  anskuelsesformer  som  ligger  bak  praksisene  i  siidautøvelsen. Blant  annet  ligger  i  dette  et  grunnlag  for  å  synliggjøre  settinger  og  tilpasning  i forholdet  mellom  siidautøvelsen  og  dens  naturgitte  omgivelser,  og  også problemstillinger  og  sider  ved  avklaring  av  forhold  mellom  siidaer  i  prosessen mot  rehabilitering  av  siidasystemet.  Fastsettelse  av  ytre  rammer  for reinbeitedistrikter  og  siidaer  har  tematisk  sett  vært  et  møtepunkt  mellom reineierne  og  offentlig  forvaltning,  et  møte  som  så  langt  ikke  har  hatt  siidaers tradisjonelle  kunnskaper  og  tenkemåter  som  sitt  utgangspunkt  og  sentrum  for oppmerksomhet.  Det  foreliggende  studiet  tar  for  seg  eksempler  på  tradisjonell samisk livsanskuelse og måter å nærme seg siidaer ut fra deres egne begreper og praksiser.  Som  reingjeteren  forholder  seg  til  kantene  av  flokken  så  forholder disse tekstene seg til betydningsfulle aspekter av siidaer generelt og ikke til det indre liv i noen spesifikk siida.</p>
</body></document>