<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>FORPROSJEKTET FERDIG</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>263</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://arran.no/aktuelt/?Article=134</origFileName><parallel_text xml:lang="smj" location="avddaprosjaekta_garves.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Forprosjektet ferdig</p>
<p>L</p>
<p type="title">Ønsker du å motta nyhetsbrev fra arran?</p>
<p>Registrer inn din epostadresse under. Du kan også kontakte oss pr epost: poassta@arran.no eller telefon <em type="italic">+47 75 77 51 00 </em></p>
<p>Din epost</p>
<p>w</p>
<p>&gt; Aktuelt</p>
<p type="title">Forprosjektet ferdig</p>
<p>Styret i Árran har iverksatt programmet <span type="quote">"Árran mot 2020"</span> frem mot stiftelsens 25-års jubileum i 2020. Et av tre delprogram er byggeprogrammet som har som formål å legge til rette for videreutvikling av senterets aktiviteter og kapasitet ved at eksisterende bygningsmasse renoveres og at det settes opp nybygg for å dekke behov som ikke kan dekkes innenfor eksisterende bygg.</p>
<p>26.04.2017</p>
<p>09:39</p>
<p>Martin Rimpi</p>
<p>Forprosjektet er nå levert av Code arkitekter, Oslo, i samarbeid med Rambøll, Bodø. Forprosjektet skal behandles av styret i Árran før det offentliggjøres.Forposjektfasen har vart fra 1. juni 2016 og skal avsluttes i desember 2017.</p>
<p>Forprosjektrapporten ble ferdigstilt av prosjekteringsgruppen i mars 2017. Rapporten består av en 70-siders beskrivelse av de arkitektoniske og tekniske løsninger som foreslås, 72 arkitekttegninger og 5 illustrasjoner (fotomontasjer), samt kalkyle.</p>
<p>Innenfor prosjektet har en tegnet, beskrevet og kalkulert ny barnehage, nytt språkbygg (kontorbygg), ombygging av hovedfløy A for museumsutstillinger og kulturhus og oppgradering av øvrige kontorlokaler og fellesareal. Styret har ikke besluttet om alle delprosjekter skal søkes realisert.</p>
<p>I inneværende fase arbeides med å utrede finansieringsmuligheter for 15 delprosjekter av ulik størrelse. Selve byggingen planlegges startet i 2018, med ferdigstillelse i 2019 - 2020 og senere. Når prosjektet er godkjent av styret vil flere detaljer offentliggjøres.</p>
<p>Gøran Andersen</p>
<p>Fotomontasje Code arkitekter</p>
<p>Gøran Andersen</p>
<p>Fotomontasje Code arkitekter</p>
<p>Ole Henrik Einejord</p>
<p>Fotomontasje Code arkitekter</p>
<p>Ole Henrik Einejord</p>
<p>Fotomontasje Code arkitekter</p>
</body></document>