<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>MALSTRØM - NYTT FRA DE KULTURHISTORISKE FORMIDLINGS- OG FORSKNINGSINSTITUSJONER I NORDLAND</title>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>226</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <origFileName>http://arran.no/aktuelt/?Article=172</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="smj" location="malstrom_adasa_kulturhistavralasj_gaskostim_ja_dutkaminstitusjavnajs_nordlandan.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Malstrøm - Nytt fra de kulturhistoriske formidlings- og forskningsinstitusjoner i Nordland</p>
    <p>G</p>
    <p>K</p>
    <p>I</p>
    <p>Árran Live</p>
    <p>j</p>
    <p>k</p>
    <p>i</p>
    <p>o</p>
    <p>e</p>
    <p>l</p>
    <p>h</p>
    <p>m</p>
    <list/>
    <p>L</p>
    <p type="title">Ønsker du å motta nyhetsbrev fra arran?</p>
    <p>Registrer inn din epostadresse under. Du kan også kontakte oss pr epost: poassta@arran.no eller telefon <em type="italic">+47 75 77 51 00 </em></p>
    <p>Din epost</p>
    <p>w</p>
    <p>&gt; Aktuelt</p>
    <p type="title">Malstrøm - Nytt fra de kulturhistoriske formidlings- og forskningsinstitusjoner i Nordland</p>
    <p>Árran selger tredje nummer av Malstrøm - Nytt fra de kulturhistoriske formidlings- og forskningsinstitusjoner i Nordland. Utsalgspris kr. 100,-.</p>
    <p>19.12.2017</p>
    <p>10:26</p>
    <p>Harrieth Aira</p>
    <p>Hovedtema i år er samisk historie og samfunn og ulike skribenter omtaler ulike sider ved samisk historie og samfunn i Nordland.</p>
    <p>Samiske museumsinstitusjoner i fylket har bidratt med artikler i magasinet. Siden det i år er 100 år siden det første samiske landsmøtet har magasinet en lengre artikkel om Elsa Laula Renberg som var primus motor for landsmøtet. Hun bodde på Helgeland i Nordland. Artiklene forøvrig favner bredt, og handler om sørsamer, nordsamer, lulesamer og pitesamer, om sjøsamer, markasamer og reindriftsamer, og om vidt forskjellige sider av samisk samfunnsliv fra middelalderen og fram til i dag.</p>
    <p>Redaksjonen håper at denne utgivelsen kan bidra til kunnskap om og forståelse av de samiske samfunnene før og nå i en vid leserkrets.</p>
    <p>Árran - Lulesamisk senter bidrar med tre artikler i magasinet.</p>
    <p>Arran/Harrieth Aira</p>
    <p>Malström - årgang 2017</p>
  </body>
</document>
