<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kainun_institutti_a._borsskog_pressimellinki_23.08.2010_nob.doc.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressemelding</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Oversatt til kvensk: Kainun institutti-Kvensk institutt/ Pirjo Paavalniemi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alf Nilsen-Børsskog</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pyssyjoki 01.09.2010</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alf Nilsen-Børsskog</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Älä unheeta minnuu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alf Nilsen-Børsskog</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Korrui tien varrela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kven forfatter Alf Nils en-Børsskogilta (1928) gir ut to diktsamlinger Älä unheeta minnuu (Ikke glem meg) og Korrui tien varrela (Smykker på veikanten) samtidig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvää niki rjaili i ja Alf Nilsen-Børsskog (1928) oon kirjo i ttannu kaksi uutta poeemikirjaa Älä unheeta minnuu ja Korrui tien varrela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Navnet til boka har gitt forglemmegei (Myosotis sylvatica), som på flere språk kalles "Ikke glem meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Älä unheeta minnuu -kirja oon saanu nimen kukasta, jota monissa kielissä kuttuthaan nimelä ”Älä unheeta minnuu” (Myosotis silvatica).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>" Blomstersymbolikk knyttes også til diktsamling Korrui tien varrela, der blomstene er uplukkete smykker på veikanten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kukkasymbolikkii oon kans poeemikirjassa Korrui tien varrela, jossa kukat oon niin ko korrui tien varrela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere i år har den produktive forfatteren utgitt diktsamlingen Poiminttoi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tänä vuona tuli kans ulos Børsskogin poeemikirja Poiminttoi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle bøkene er utgitt av Kvensk institutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kainun institutti oon antanu ulos kaikki kirjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alf Nilsen-Børsskog er kjent for verdens første kvenske roman Kuosuvaaran takana (2004).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alf Nilsen-Børsskog oon kirjoittannu mailman ensimäisen kvääninkielisen romaanin Kuosuvaaran takana (2004).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var hans første roman i romanserien Elämän jatko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nämät kirjat kuuluthaan Elämän jatko- kirjasarjhaan, mitä Børsskog oon kirjoittamassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans første diktsamling Muistoin m aila ble utgitt i 2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hänen ensimäinen poeemikirja Muistoin maila tuli ulos vuona 2008.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Børsskog har gjort sitt livsverk som en lærer og begynte å skrive etter han hadde fylt 70 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Børsskog oon työtely opettajana, ja hän alko kirjoittamhaan sen jälkheen ko täytti 70 vuotta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenforfatteren har en rekke av upubliserte manuskripter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän oon kirjoittannu jo monta uutta kirjaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle forfattere som skriver på et minoritetsspråk har et felles problem, å få sine tekster publisert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mutta kaikila kirjailiijoila, jokka kirjoitethaan minoriteettikielelä, oon sama probleemi: tekstii oon vaikkee saaha kirjaksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor vil Kvensk institutt som ligger i samme kvenbygda publisere Børsskogs verk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen tähen Kainun institutti, mikä sijaittee Børsskogin kotikylässä, anttaa ulos hänen kirjoi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer informasjon:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lis sää tiettoo:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Daglig leder Hilde Skanke +47 46 54 88 70 hilde.skanke@kvenskinstitutt.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tieonanttaaja Mervi Haavisto +47 452 03 878 mervi.haavisto@kvenskinstitutt.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk institutt er et nasjonalt senter for kvensk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kainun institutti - Kvensk institutt oon kväänin kielen ja kulttuurin kansalinen sentteri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Instituttet drives med en grunnstøtte fra Kirke- og kulturdepartementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Institutti saa peruskuurttoo Kulttuuri- ja kirkkodeparttimentiltä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Instituttets nasjonale oppgaver er å etablere og drifte et kvensk språkråd samt å drive opplysningsarbeide om språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lisäksi institutin tehtävännä oon kehittäät ja dokumenteerata kväänin kieltä ja kulttuurii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Instituttet ble offisielt åpnet i 2007 og har vært i full drift siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Institutti alotti toiminan vuona 2007. Pyssyjoki 01.09.2010</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
