<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kainun_institutti_infobrev_om_utviklingen_av_kvensk_skriftsprak_kvensk_og_norsk_21.07.2011_nob.doc.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>STATUS FOR ARBEIDET MED KVENSK SKRIFTSPRÅK</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>STATUS KVÄÄNIN KIRJAKIELEN KEHITYSTYÖSSÄ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk språkting og Kvensk institutt ønsker å informere om utviklingen av kvensk skriftspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin kielitinka ja Kainun institutti halvaava jakkaa tietoa kväänin kirjakielen kehityksestä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I løpet av august 2011 vil det bli utgitt et informasjonshefte om hva normering av kvensk språk innebærer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Aukustikuun 2011 aikana met julkaisema informašuunihäftin, missä met muistelemma kväänin kielen normeeringistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heftet vil bli sendt ut til skoler, institusjoner, kommuner, fylkeskommuner og departement.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Häftin lähätethään kouluile, institušuuneile, komuuneille, läänin- eli fylkinkomuuneille ja departementile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I samme tidsperiode starter vi arbeidet med å lage en grammatikkutgave som har allmenn interesse, men som er spesielt til bruk for skoler og kursholdere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samhaan aikhaan met alama tekemhään semmoista grammatiikkiväršuunia, joka oon tarkoitettu kaikitten käytthöön, mutta eriliikaisesti sitä voi käyttää kouluissa ja kurseila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når grammatikkutgaven er utgitt, vil man samtidig ha kommet så langt i arbeidet med den helhetlige grammatikken at den ferdigstilles og legges ut på nett til allment bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sitte ko tämä grammatiikkiväršuuni oon julkaistu, niin met olema tulheet jo sen verran pitkäle, ette kokonainen ja laajempi grammatiikki alkaa olla valmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet er planlagt gjennomført våren 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä tapahtuu suunitelman mukhaan kevhäälä 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I det videre arbeidet med kvensk språkutvikling vil språktinget og instituttet prioritere orddannelse og ordforråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämän jälkhiin aikova kielitinka ja institutti työtelä kvääninkielisten sanoitten kans, eli sananrakenuksen ja sanapuohin kans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil bli svært viktig for oss å få innspill fra hele det kvenske området til dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met piämä rohki tärkeänä sitä, ette kaikki kväänin alat saatettais olla myötä tässä työssä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer informasjon vil vi komme tilbake til senere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Enämen tietoa tästä tullee vielä hiljemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med vennlig hilsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ystävällisin tervheisin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>på vegne av Kvensk språkting og Kvensk institutt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin kielitingan ja Kainun institutin puolesta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hilde Skanke Daglig leder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>“Oonhan meilä vielä kieli”</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
