<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">uuet_laulut_konserttiprogramin_teksti_nob.doc.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uuet laulut - Ođđa lávlagat - Nye sanger er et musikkprosjekt for og med ungdom som ønsker å synge på samisk, kvensk og finsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Uuet laulut - Ođđa lávlagat - Nye sanger oon musikkiprošekti, mikä oon tarkotettu nuorile jokka haluthaan laulaa saameksi, kvääniksi ja suomeksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet er samarbeidsprosjekt mellom Kainun institutti - Kvensk institutt og kulturskoler i Nord-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Prošektin järjestää Kainun institutti - Kvensk institutt yhessä Pohjais-Norjan kulttuurikouluitten kans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med prosjektet er å synliggjøre og styrke minoritetsspråkenes stilling på kulturskoler og i lokalsamfunn, og skape nye kulturelle arenaer for ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Prošektin avula haluthaan vahvistaa ja tua esile minoriteettikieliä sekä kulttuurikouluissa ja muutoinki yhtheiskunnassa, ja laittaa uuen kulttuuriareenan nuorile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vinteren 2011 er det blitt arrangert en rekke lokalkonserter i Troms og Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Talven 2011 aikana oon järjestetty monia paikalisia konsertteja sekä Tromssassa ja Finmarkussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lokalkonserten i Karasjok er den siste før vårens siste felleskonsert i Lakselv i mai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yhtheisen työpajan ja konsertin järjestethään maikuussa eli toukokuussa Lemmijovessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturskolen i Karasjok har invitert ungdommer fra Karigasniemi til å delta på konserten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaarasjoven kulttuurikoulu oon kuttunu Karigasniemen nuoria pellaamhaan konsertissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
