<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">uuet_produktit_nye_produkter_kvensk_institutt_nettside_04.02.2013_nob.doc.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Revitalisering av kvensk og sjøsamisk språk og kultur er temaet for årets Pohjaisen ihmissii - Davvi olbmot - Mennesker i Nord -fotokalender.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämän vuođen Pohjaisen ihmissii - Davvi olbmot - Mennesker i Nord -kuvakalenterin temana oon merisaamen ja kväänin kieli ja kulttuuri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Luje enämen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan bestilles fra adressen post@kvenskinstitutt.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kalenterin voit tilata täältä: post@kvenskinstitutt.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Publikasjon er i A4 format og har 28 sider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kalenterin formaatti oon A4 ja siinä oon 28 sivvuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pris 10.-</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hinta 10.-</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette heftet er ment til bruk for alle som bruker kvensk, og gir en liten innføring i kvensk skriftspråk før grammatikken og skolegrammatikken foreligger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Häfti kväänin eli kainun kielen grammati i kistä Häftissä muistelhaan lyhykäisesti niistä päätöksistä, joita kväänin kielitinka oon tehny.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan bestilles fra adressen post@kvenskinstitutt.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Häftin voit tilata täältä: post@kvenskinstitutt.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Publikasjon er i A4 format og har 16 sider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Häftin formaatti oon A4 ja siinä oon 16 sivvuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pris 50.-</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hinta 50.-</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk og sjøsamisk kunst er temaer for Pohjaisen ihmissii - Davvi olbmot - Mennesker i Nord -fotokalender.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pohjaisen ihmissii - Davvi olbmot - Mennesker i Nord -kuvakalenterin teema oon kvääniin ja merisaamelaisten kulttuuri, ja siinä esitelhään konstintekkiijöitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kalenderen er et samarbeidsprosjekt mellom Sjøsamisk kompetansesenter og Kainun institutti - Kvensk institutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Merisaamen tietosentteri ja Kainun institutti oon tehneet kalenterin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kalenderen kan kjøpes på Kainun institutt - Kvensk institutt og Mearrasámi diehtoguovddáš / Sjøsamisk kompetansesenter eller bestilles fra adressen post@kvenskinstitutt.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kalenterin voit ostaat täältä: Kainun institutti ja Merisaamen tietosentteri / Mearrasámi diehtoguovddáš / Sjøsamisk kompetansesenter. Kalenterin voit tilata kans täältä: post@kvenskinstitutt.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pris 100.-</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hinta 100.-</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kainun reseptii - Kvenske matoppskrifter er tradisjonsoppskrifter som er blitt brukt i Børselv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Häftissä Kainun reseptii oon perintheissii ruokareseptii joita oon käytetty Pyssyjovessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De forteller om den kvenske kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Reseptit muistelhaan kans kvääniin kulttuurista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språk- og kulturmedarbeider Karin Larsen fra Kvensk institutt har samlet oppskriftene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kainun institutin kieli- ja kulttuurityöntekkiijä Karin Larsen oon kovonu reseptit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heftet er i A5 format og har 16 sider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Häftin formaatti oon A5 ja siinä oon 16 sivvuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er Kvensk institutt som har gitt ut heftet. Det kan bestilles fra adressen post@kvenskinstitutt.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kainun institutti oon julkaissu häftin, ja sen voit tilata täältä: post@kvenskinstitutt.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pris 50.-</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hinta 50.-</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk språk - historie og nåtid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin kieli - histooria ja nykyaika</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk språk - historie og nåtid er rettet til kvensk- og finsklærere på alle klassetrinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kvensk språk - historie og nåtid oon tarkoitettu kaikile kväänin- ja suomen kielen opettajille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en infopakke om språkets bakgrunn og situasjon til alle som jobber med kvensk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Häftissä muistelhaan kväänin eli kainun kielen tavustasta ja nykyaijan tilasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heftet kan bestilles fra adressen post @ kvenskinstitutt.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Häftin voit tilata täältä: post @ kvenskinstitutt.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Publikasjon er i A4 format og har 20 sider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Häftin formaatti oon A4 ja siinä oon 20 sivvuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pris 30.-</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sana-aitta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sana-aitta er en elektronisk ordliste til Alf Nilsen-Børsskogs romaner og. Det er Vappu Inkeri Pyykkö som har laget denne omfattende ordlisten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vappu Inkeri Pyykkö oon tehny tämän elektroonisen Sana-aitan, mikä kuuluu Alf Nilsen-Børsskogin kirjoihin ”Kuosuvaaran takana” ja ”Aittiruto”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Listen består av ord, personer, stednavn og fraser brukt i bøkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sanalistassa oon sannoi, ihmissii, paikannimmii ja fraassii joita oon käytetty kirjoissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan også laste ned filen i pdf-format: http://www.kvenskinstitutt.no/sites/default/files/Sana-aitta.pdf</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sie saatat lastata fiilin pdf-formaatissa täältä: http://www.kvenskinstitutt.no/sites/default/files/Sana-aitta.pdf</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
