<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">varangerhalvoya_nationalpark.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Side 1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sivu 1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varangerhalvøya nasjonalpark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Varenkinniemen kansalistaras</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kart og informasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kartta ja informasuuni</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Velkommen inn i Norges nasjonalparker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tervetulemaa Norjan kansalistarhaissiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Side 2</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sivu 2</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Velkommen til Varangerhalvøya</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tervetulemaa Varenkinniemheen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viddene strekker seg så langt øyet kan se.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tunturit ulettuva niin kauvas ko silmä kantaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er blokkmarker, myrer og frodige daler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täälä oon louhikot, jänkät ja rikkhaat laksot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varangerhalvøya nasjonalpark ligger delvis i lavarktisk klimasone, i et landskap som ble formet før siste istid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Varenkinniemen kansalistaras oon osittain matala-arktisessa kliima-alassa, maisemassa joka haamustui ennen viimi jääkautta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varangerhalvøya byr på mange spennende turopplevelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Varenkinniemi tarjoaa paljon jännittäviä mukkaelämyksiä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det arktiske landskapet egner seg for turer både til fots og på ski.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tässä arktisessa maisemassa soppii hyvin kävelä ja hihata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har mange fiskerike vassdrag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Meilä oon paljon kalarikkhaita vesiköitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å merke seg at stiene i nasjonal-parken ikke er merket, så du bør kunne bruke kart og kompass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon tähelistä huomata ette kansalistarhaan polut ei ole merkattu, niin sie hääyt saattaa käyttää karttaa ja kompassia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På turen kan du møte på store tamrein--</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mukan varrela sie saatat kohata isoja porotokkia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vær varsom så du ikke forstyrrer reinen som er særlig sårbar i kalvings-tiden og på forsommeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Varo ettet häiritte poroja jokka oon herkät kantama-aikana ja alkukesälä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruk gjerne kikkert så kommer du nærmere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Piä mielelä kiikaria ette näet likemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varangerhalvøya er et av de få områdene i Skandinavia vi kan kalle urgammelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Varenkinniemi oon yksi Skandivaavian harvoista aloista mitä saatama kuttua ikivanhaksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skyldes at fjellene ble bevart av den tunge innlandsisen som frøs fast til bakken under de siste istidene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon sen tähen ko viimi jääkausitten aikana raskas sisämaanjää kylmettyi kiini maahan saakka, ja tämä oon säilyttänny vaarat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Isen etterlot seg moreneringer, som du kan oppleve få andre steder i verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jää jätti luonthoon jäljet eli moreenirenkkhaat, mitä sie saatat kokia vaan harvoissa paikoissa muuala mailmassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De geologiske formasjonene i Persfjorden og Syltefjorden landskaps-vernområde står i sterk kontrast til nasjonalparkens åpne vidder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Geoloogiset haamustukset Persfjordenin ja Sylttivuonon suojelualoissa oon väkevässä kontrastissa kansalistarhaan aukinaishiin tunturhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom millioner av år har bølger fra havet og forvitring på grunn av frost formet steinene, som i dag ligner spisse troll langs den nasjonale turistveien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Läpi miljoonat vuoet oon meren paarot ja erosuuni pakkasen tähen haamustanheet kivet. Nämät kivet oon terävitten trollitten näköset, ja net oon nasunaalin turistipolun varrela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sandfjordneset naturreservat finner du et sanddyneområde som er eksponert mot ishavet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sandfjordnesetin luontoreservaatissa sie löyät hietatyynyalan joka oon eksponeerautunnu jäämertä vasten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ytre Syltevika naturreservat har arktisk preget kyst-natur hvor du kan se landhevingen etter siste istid i strandvollen, og havets erosjon i lagdelte bergarter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ytre Syltevikan luontoreservaatissa saatat nähä rannikkoluonon missä oon arktinen vaikutus. Sen hietatörmissä näkkyy viimi jääkauen maannousu, ja kunka meren erosuuni oon vaikuttannu kivilajikerthoin mikkä oon pääletysten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I likhet med kart, kan stedsnavn si mye om området du beveger deg i. Stedsnavn med čearru i seg forteller om landskap med høyfjell, vannskille og store flater dekket av steinblokker, mens ávze forteller om en bratt dal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samala laila ko kartassa, saattava paikannimet muistela paljon tästä alasta. Paikannimet missä oon kero, muisteleva maisemasta missä oon korkeita vaaroja, vesierotuksia ja isoja pintoja joitten päälä oon louhikko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er kjekt å vite når du planlegger turen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä oon hyvä tietää ko sie suunittelet mukan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Side 3</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sivu 3</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vann fra smeltende isbreer skapte skarpe daler ut mot kysten – Nattfjelldalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jäätiköitten sulavesi loi terävät laksot rannikkhoon päin – Nattfjelldalen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Knut-Sverre Horn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuva: Knut-Sverre Horn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Langs nasjonal turistvei i Persfjorden, Syltefjorden landskapsvernområde, kan du se steiner som ligner på spisse troll.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nasunaalia turistitietä pitkin Persfjordenissa, Sylttivuonon suojelualassa, sie saatat nähä kivet mikkä muistuttava teräviä trollia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Knut-Sverre Horn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuva: Knut-Sverre Horn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Side 4</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sivu 4</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplevelser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Elämykset</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med det arktiske landskapet og et mangfold av planter og dyreliv, byr Varangerhalvøya på varierte naturopplevelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Varenkinniemi tarjoaa monipuolisia luontoelämyksiä. Täälä oon arktinen maisema ja kasvitten ja elläimitten rikkhaus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her venter spennende dager, enten du er glad i korte dagsturer eller lengre turer med overnatting i det fri, sommer som vinter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täälä oon paljon kokemuksia ja jännittävää kaikile kekkä tykkäävä lyhykäisistä päivämukista tahi pitemistä mukista ulkona, sekä kesälä ja talvela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skiturer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hihtomukat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spenn på skiene og stak over Varanger-platået.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pane sivakat jalkhoin ja sauvo menemhään Varenkin alale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller start turen ved Vestre Jakobselv eller Vadsø skistadion.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sie saatat alkaa mukan Annijoesta tahi Vesisaaren hihtostadionista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra disse startpunktene er det kjørt opp løyper til hvilebua på «Trefemogførr» på grensen av nasjonalparken (gjelder i mars og april).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Näistä alotuspaikoista oon ajettu latuat “Trefemogførr”-lepokothaan saakka joka oon kansalistarhaan rajala (se jällää marsikuussa ja aprillikuussa).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ta gjerne en lengre tur til Skipskjølen, nasjonalparkens høyeste punkt på 636 m.o.h., ved å følge traséen langs linjehyttene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ota mielelä pitemän mukan Köölhiin, kansalistarhaan korkeimphaan paikkhaan joka oon 636 m. m.y. Sinne pääset traseeta myöten mikä mennee linjamökitten kautta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Linjehyttene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Linjamökit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere av linjehyttene ble bygget før 2. verdenskrig, for å gi husly til linje-arbeiderne og hestene deres, og var skjulesteder under partisanernes kamp mot okkupasjonen av Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täälä saathiin linjatyötelijät ja heän hevoset levon ja säänsuojan. Net olthiin kans lymyämäpaikat partisaanitten taistelussa Finmarkun okkupasuunia vasthaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mellom Komagdalen og Ordo finner du fire åpne linjehytter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kumataalin ja Ortojärven välilä oon neljä aukinaista linjamökkiä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Linjehytta Helheim er lettest tilgjengelig sommerstid fra Ordo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Helheim-linjamökkhiin pääset helpoimiten kesäaikana Ortojärvestä käsin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En femte hytte, Telegrafhytta, ligger nordøst i Sandfjorddalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Viies mökki, Telegrafhytta, oon pohjasöystässä Sandefjorddalenissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nattfjelldalen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nattfjelldalen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På sommeren kan du oppleve fossefallet innerst i Nattfjelldalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kesälä saatat kokia kurkkion Nattfjelldalenin sisimässä osassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Start turen ved Sjåbuselva i Vadsø, og gå en merket løype til nasjonalparkgrensa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ala mukan Suopusjoen kohalta Vesisaaressa, ja kävele merkittyä latuaa pitkin kiini kansalistarhaan rajale saakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Turen til fossen er 18 kilometer tur-retur, og tar ca. 6–7 timer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mukan pittuus oon yhtheensä 18 kilomeetteriä, ja se kestää nuin 6–7 tiimaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fiske</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kalanpyytö</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ta med fiskestang og fang din egen turmat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ota ongen myötä mukale ja pyyä sinun oman ruan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I elvene og fjellvannene kan du få ørret, røye, laks, sjøørret og sjørøye på kroken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joissa ja järvissä saattaa tammukka, rautu, meritammukka ja merirautu tarttua koukkhuun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Husk å kjøpe fiskekort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muista ostaa kalakortin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fuglesti og hengebru</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lintupolku ja henkosilta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På sommeren kan du gå fuglestien i Komag-dalen, hvor du kan finne informasjon om fugleartene som holder til i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kesälä saatat kulkia lintupolkua pitkin Kumataalissa. Sielä löyät informasuunin alan lintulajista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ta turen opp til hengebrua (7 km).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kävele henkosillan tykö (7 km).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje ser du laksen som står i kulpen under brua?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Piian sie näet lohen mikä uipi suvanossa sillan alla?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk museum</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saamen museumi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I museet i Varangerbotn får du et innblikk i sjøsamenes historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Varenkinperän museumissa saatat tutustua merisaamelaisten histoorihaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er en gapahuk, med kart og informasjon om nasjonalparken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täälä oon kans laukkupuoli, missä oon kartta ja infomasuunia kansalistarhaasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fuglekikkerskjulet nedenfor museet anbefales hvis du vil vite mer om fuglelivet i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Linnunkattelusuoja museumin alapuolela oon rohki hyvä jos haluat tietää enämpi alan linnuista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duodji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Duodji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske håndverkstradisjonen duodji lever fortsatt på Varangerhalvøya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saamelainen käsityötradisuuni, duodji, ellää vieläki Varenkinniemelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duojárene former gjenstander av reinskinn eller råvarer som never og gevir fra utmarka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>duojárat) tekevä käsitöitä poronnahasta tahi muista raaka-ainheista, niin ko tuohesta ja sarvesta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Side 5</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sivu 5</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bilde 1 (Skiløper):</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuva 1 (Hihtaaja):</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varangerplatåets tundra kan utforskes på ski.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Varenkintasan tunturia saatat tutkia hihtaamalla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bjarne Riesto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuva: Bjarne Riesto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bilde 2 (Turgåer med hund):</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuva 2 (Kävelijä koiran kans):</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Halvøya er relativt lettgått og kan utforskes til fots.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niemimaala oon joksiki helppo kulkia ja sitä saattaa tutkia jalkaisin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Randulf Valle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuva: Randulf Valle</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bilde 3 (nordlys):</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuva 3 (Taivhaanvalkiat):</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bjørnskardhytta, en av fem åpne hytter i nasjonalparken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Bjørnskard-mökki, mikä oon yksi kansalistarhaan aukinaisista mökistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Randulf Valle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuva: Randulf Valle</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Side 6</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sivu 6</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fakta &amp;amp; informasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Fakta &amp;amp; informasuuni</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varangerhalvøya nasjonalpark ble opprettet i 2006 og er 1804 km 2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Varenkinniemen kansalistarhaan perustethiin vuona 2006 ja se oon 1804 km 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor ligger Varangerhalvøya nasjonalpark?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Missä oon Varenkinniemen kansalistaras?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lengst nord og lengst øst i kommunene Vardø, Vadsø, Båtsfjord og Unjàrgga gielda/ Nesseby i Troms og Finnmark fylke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuorean, Vesisaaren, Paattivuonon ja Uuniemen komuunissa mikkä oon Tromssan ja Finmarkun fylkin pohjaisimmassa ja öystäsimmässä osassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan kommer jeg meg dit?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kunka mie pääsen sinne?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Buss: Sjekk snelandia.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Bussi: Tarkista nettisivulta snelandia.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bil: Rv 890/891 til Båtsfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Biili: Rv 890/891 Paattivuonhoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veien til Syltefjorddalen er sommeråpen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tie Syltefjorddalenhiin oon auki kesälä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra E6 via Varangerbotn og Nasjonal turistvei E75 til Vardø via Fv341 fra Smelror til Hamningberg (sommeråpen)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>E6 Varenkinperän kautta ja Nasunaalin turistitien E75 kautta Vuorehaan, ja Fv341 Smelrorista Hamnepärhiin (auki kesälä)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hurtigruta: Til Vardø, Vadsø og Båtsfjord</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hurtigruta: Vuorehaan, Vesisaarheen ja Paattivuonhoon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fly: Til Vardø, Vadsø eller Båtsfjord Lufthavn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Flyyi: Vesisaaren, Vuorean tahi Paattivuonon lentohaminhaan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nasjonal turistveg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nasunaali turistitie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nasjonal turistvei Varanger E75 fra Varangerbotn via Vadsø, Vardø og Hamningberg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nasunaali turistitie Varenki E75 alkaa Varenkinperästä ja kulkee Vesisaaren, Vuorean ja Hamnepärin kautta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjonspunkt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Informasuunipaikka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gapahuk ved Varanger samiske museum Komagdalen (Stuorrajohka)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Laukkupuoli joka oon Varenkin saamelaismuseumin tykönä Kumataalissa (Komagdalen – Stuorrajohka)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kiberg (Bierge) innendørs utstilling, åpen juni-september</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kiiperi (Kiberg – Bierge), näyttely sisälä, auki juunikuusta kiini septemperikuuhun saakka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Startpunkt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alotuspaikat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sommer: Nattfjelldalen (Idjaavže)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kesälä: Nattfjelldalen – Idjaavže</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>● Komagdalen (Stuorrajohka)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Komagdalen – Stuorrajohka – Kumataali</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>● Ordo (Oarddajávre)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ordo – Oarddajávre – Ortojärvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vinter: Vadsø skistadion</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vesisaaren hihtostadion</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>● Polarsletta stadion i Vestre Jakobselv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Polarsletta stadion Annijoessa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Turistinformasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Turisti-informasuuni</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vardø kommune</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuorean komuuni</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vadsø kommune</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vesisaaren komuuni</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Båtsfjord kommune</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paattivuonon komuuni</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nesseby kommune</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Unjárga/Uuniemen komuuni</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verneområder i nærheten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Likheiset suojelualat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Makkaurhalvøya naturreservat, Barvikmyra og Blodskytodden naturreservat, Oksevatnet landskapsvernområde, Komagværstranda naturreservat, Hornøya naturreservat, Ekkerøy naturreservat, Nesseby naturreservat, Varangerbotn naturreservat, Tanamunningen naturreservat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Makkaurhalvøyan luontoreservaatti, Barvikmyran ja Blodskytoddenin luontoreservaatti, Sonnijärven suojeluala, Kumalahen luontoreservaatti, Sarvisaaren luontoreservaatti, Ekrean luontoreservaatti, Uuniemen luontoreservaatti, Varenkinperän luontoreservaatti, Tenojoensuun luontoreservaatti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forvaltning og oppsyn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hallitteminen ja valvominen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statens naturoppsyn: naturoppsyn.no/vadso/ naturoppsyn.no/tana</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Staatin luononvalvominen: naturoppsyn.no/vadso / naturoppsyn.no/tana</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Send SMS til tlf:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lähätä SMS-mellingin tähän telefuuninumerhoon:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Side 7</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sivu 7</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dyreliv &amp;amp; planter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Elläimet &amp;amp; kasvit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Varangerhalvøya møtes arter fra Arktis, det østlige Sibir og mer sørlige strøk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Varenkinniemelä oon monta Arktisen, öystäsen Sibirin ja kans eteläisemitten aloitten lajia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Få arter mestrer dette klimaet, men de som gjør det er spesialister.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Harvat lajit pärjäävä tässä kliimassa, mutta net jokka pystyvä siihen, oon spesialistit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fjellrev</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Naali</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fjellreven er en spesialist på å leve i det arktiske høyfjellsklimaet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Naali pärjää eriliikasen hyvin arktisessa korkiavaaran kliimassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Varanger fins det en liten bestand av det som er et av Norges mest utrydningstruede pattedyr, og på Varangerhalvøya jobbes det med å redde de få som er igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Varenkissa oon olemassa pieni joukko naalia, joka oon yksi Norjan uhatuimista nisäelläimistä, ja Varenkinniemelä työtelhään sen etheen ette pelastethaan net harvat mikkä oon jäljelä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I motsetning til bestandene lenger sør i landet, er fjellreven i Varanger sterkere knyttet til kysten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toisin ko naalijoukot etelämpänä maassa, oon Varenkin naali siotumpi rannikkhoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den har blant annet innslag av marine arter i kosten, men er avhengig av gode lemenår for å få unger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen ravintonna oon muun myötä meren elävät, mutta pittää olla kans hyvät sopulivuoet ette net saattava saaha peniköitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fugleliv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Linnut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varangerhalvøya er et viktig område for en rekke fuglearter, som svømmesnipe, fjelljo, fjellerke og dvergsnipe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Varenkinniemi oon tärkiä ala usialle lintulajile, niin ko vesipääsky (fi), tunturikihu (fi), tunturikiuru (fi) ja pikkusirri (fi).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fjelljoen er nasjonalparkens karakterart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mettähanhi oon kansalistarhaan karaktäärilaji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norges største bestander av sædgås holder til på myrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Norjan issoin joukko mettähanhia oleskellee jänkissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne trekkfuglen, med et vingespenn på 174 cm, står på den norske rødlista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä siirtolintu, jonka siipiväli oon 174 cm, oon norjalaisessa punasessa listassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myrområdene har stor verdi også for andre fuglearter, som den kritisk truede dverggåsa som observeres sporadisk i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jänkkäalat oon tärkiät kans muile lintulajile. Niistä yksi oon kovin uhattu kiljukka mitä sielä joskus saattaa nähä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrift</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Poronhoito</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nasjonalparken egner seg perfekt for rein på sommerbeite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kansalistaras passaa täyelisesti poroile mikkä oon kesälaitumilla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På våren drives reinflokkene hit for å kalve og spise gress og urter gjennom sommeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kevväilä porotokat siirethään tänne, niin ette porot saattava kantaa ja syöhä ruuhoa ja yrttiä läpi kesän.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I mai-juni fødes kalvene, og de lever sitt første halvår her før de flyttes til vinterbeite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Maikuussa ja juunikuussa syntyvä vasat, ja net elävä ensimäisen puoli vuotta täälä ennen ko net siirethään talvilaitumelle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tamreindrift er den viktigste næringen i verneområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Poronhoito oon suojelualan kaikista tähelisin elämänkeino.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flora</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kukat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I rasmark og i grus på elvebanker vokser den sjeldne varangervalmuen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vyörimäaloissa ja joentörmitten karissa kasuaa harvinainen varenkinvalmu eli huippuvuortenunikko (fi).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen med rødsildre er varangervalmue den blomsten i verden som vokser lengst nord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yhessä sinirikon (fi) kans oon varenkinvalmu se kukka mailmassa joka kasuaa kaikista kauvimpanna pohjasessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Altai-haukeskjegg er blant Norges mest sjeldne planter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Altainkeltto (fi) oon yksi Norjan harvinaisimista kasvista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Asia er kjerneområdet for planten, mens Varanger ligger helt i utkanten av området den finnes i. Inntil nylig antok ekspertene at arten var utryddet i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kasvi pruukaa kasuta Aasiassa, ko taas Varenki oon aivan sen alan ulomaisimassa syrjässä missä kasvi löytyy. Kiini nykypäivhään saakka asiantuntijat uskothiin ette laji oli kuolu pois Norjassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplev floraen ved den arktiske skog-grensen i Syltefjorddalen naturreservat, som er blant verdens nordligste lauvskoger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Koe kukat arktisessa mettärajassa Syltefjorddalenin luontoreservaatissa. Se oon yksi mailman pohjaisimmista lehtimettistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Side 8</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sivu 8</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bilde 1 (fugler i luften):</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuva 1 (linnut ilmassa):</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fjelljo ved foten av Skipskjølen – Bealjáidčearru.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tunturikihu (fi) Köölin juurela (Skipskjølen – Bealjáidčearru).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bilde 2 (blomst):</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuva 2 (kukka):</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varangervalmue.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Varenkinvalmu tahi huippuvuortenunikko (fi).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bilde 3 (rev):</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuva 3 (naali):</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fjellrev i vinterdrakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Talvikarvanen naali.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bilde 4 (gås):</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kuva 4 (hanhi):</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norges største bestand av sædgås finnes i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täälä oon Norjan issoin joukko mettähanhia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Side 9</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sivu 9</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Historie og kultur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Histooria ja kulttuuri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Villrein, fiskerike vassdrag og fjorder med tilgang på sjøpattedyr gjorde at fangstfolket først bosatte seg på Varangerhalvøya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Peurat, kalarikkhaat vesiköt ja vuonot missä oli paljon meren nisäelläimiä, teki sen ette pyytökansat asetuthiin ensistä Varenkinniemheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå har området innslag av samisk, norsk og kvensk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt täälä oon sekä saamelaisen, norjalaisen ja kväänin kulttuurin vaikutus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reinen har alltid hatt stor betydning her – fra datidens fangstsamfunn til dagens nordsamiske reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Porola oon aina ollu suuri merkitys täälä – entisen aijan peuranpyyöstä kiini nykypäivän pohjassaamelaisheen poronhoithoon saakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gammel fangstkultur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vanha pyytökulttuuri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De eldste fangstminnene på Varanger-halvøya stammer fra eldre steinalder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Varenkinniemen vanhimat pyytömuistot oon vanheman kivikauen aijalta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spor av boplasser fins både ved kysten og i fjellet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Asumapaikoitten jäljet näkyvä sekä rannikolla ja vaarassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den gang bygget jegere dyregraver, skytestillinger, samlegjerder og ledegjerder for å fange villreinen som beitet i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siihen aikhaan pyytömiehet rakenethiin elläinhautoja, ampumasijoja, kokoama-aitoja ja johattama-aitoja niin ette pyytää peuroja mikkä olthiin laitumella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antakelig var jakten en viktig årsak til at villreinen forsvant på 1600-tallet, og etter hvert overtok tamreindriften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Arvelhaan ette jahti oli tärkiä syy siihen ette peurat kaothiin 1600-luvula, ja aikaa myöten otti poronhoito yli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boplasser Det samiske fangstfolket flyttet i takt med årstidene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Asumapaikat Saamelainen pyytökansa siirtyi vuoenaijoitten tahissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På sommeren bodde de ved elver og vassdrag inne i landet, mens vinterleirene lå langs kysten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kesälä het asuthiin joitten ja vesiköitten likelä sisämaassa, ko talvileirit puolestansa olthiin pitkin rannikkoa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På 1900-tallet ble det mer vanlig å bo på ett sted gjennom hele året, og mange valgte da å bosette seg i Unjárgga gielda/ Nesseby kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1900-luvula se tuli tavalisempi asua yhessä paikassa läpi koko vuoen, ja moni valitti sillon Uuniemen komuunin asumapaikaksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenene i Varanger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Varenkin kväänit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På 1700- og 1800-tallet var det inn-vandring av finskspråklige fra nordlige deler av Finland og nordøstlige deler av Sverige til Varanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>1700- ja 1800-luvula suomenkieliset siirtolaiset tulthiin Suomen pohjasista osista ja Ruottin pohjasöystäsistä osista Varenkhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her var det god tilgang på naturressurser som vilt, fisk og bær.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täälä oli runshaasti luononresyrsiä niin ko elläimiä, kaloja ja marjoja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sanking av multebær var en viktig ressurs for folket i Varanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hilloitten kokoaminen oli tärkiä resyrsi Varenkin väele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenene var flinke jordbrukere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänit olthiin taitavat maapruukilaiset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste myrene ble slått for å sikre tilgang på dyrefôr, og torv ble benyttet til brensel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Usiat jänkät niitethiin, niin ette saathiin ruan elläimille ja kans polttoturpheet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Side 10</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sivu 10</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Velkommen inn, ta vare på naturen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tervetulemaa tänne, ota vaarin luonosta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Velkommen til nasjonalparken!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tervetulemaa kansalistarhaasseen!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er det rom for både mennesker og dyr til å nyte naturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täälä saava sekä ihmiset ja elläimet sijan nauttia luonosta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nasjonalparker er vernet natur, hvor mangfoldet av dyr og planter skal bevares.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kansalistarhaat oon suojeltu luonto missä säilytethään elläimitten ja kasvitten monipuolisuutta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi håper du vil bidra til dette, slik at vi alle kan samle turminner herfra også i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met toivoma ette sie kans autat tässä, niin ette met kaikki saatama koota täältä mukkamuistoja kans tulevaisuuessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Allemannsretten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jokamiehen oikeus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nasjonalparken har ingen merka løyper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sie saatat kävelä ja hihata missä haluat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ta frem kartet og planlegg turen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kansalistarhaassa ei ole merkittyjä polkuja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Husk kompasset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muista kompassin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ta pause hvor som helst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ota pausin missä haluat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan slå opp teltet der du vil, så lenge det er over 150 meter fra bebodd hus eller hytte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sie saatat panna teltan ylös mihin haluat, niin kauvon ko se oon yli 150 metteeriä asutusta talosta tahi mökistä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Varangerhalvøya kan du plukke bær, sopp og vanlige planter til eget bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Varenkinniemelä sie saatat koota marjoja, sieniä ja tavalisia kasvia omhaan käytthöön.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hensynet til vegetasjon og dyreliv er viktig, særlig i hekke- og yngletida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oon tärkiä ette perustamma kasvista ja elläimistä, olletikki pesimä- ja kantama-aikana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturminner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kulttuurimuistot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sporene etter villrein-fangsten inneholder mye historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Peuranpyytö jätti luonthoon jäljet joissa oon paljon histooriaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>La derfor kulturminner som ledegjerder, dyregraver og skytestillinger stå i fred, og ikke bygg nye varder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Anna sen tähen kulttuurimuistot niin ko johattama-aiat, elläinhauat ja ampumasijat olla rauhassa, ja älä rakena uusia kivirovia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søppel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Roskat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Husk å rydde opp etter deg og ta med deg søppel hjem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muista koota omat roskat ja ota net myötä kothiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bål kan du tenne mellom 15. september og 15. april og resten av året der det åpenbart ikke kan føre til brann.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nuotion saatat sytyttää 15. septemperikuun ja 15. aprillikuun välisennä aikana ja muutonki jos oon varma ette siitä ei syty palo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruk de gamle bålplassene som ligger langs vassdragene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Piä vanhoja nuotiosijoja jokka oon vesiköitten varressa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skånsomt uttak av trevirke til kaffebålet er lov. Jakt og fiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sie saatat ottaa luonosta polttopuita kaffinuotiota varten, jos tehet sen varovaisesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I nasjonalparken kan du jakte og fiske som i fjellområder ellers, dersom du har jakt-/ fiskekort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jahti ja kalanpyytö. Kansalistarhaassa sie saatat jahata ja pyytää kallaa niin ko vaarassa muutoinki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merk at i nasjonalparkens sone A er det forbud mot å jakte fra 5. mai til 9. september.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muista ette kansalistarhaan alassa A oon kieletty jahata 5. maikuun ja 9. septemperikuun välisennä aikana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Husk å desinfisere fiskeutstyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muista desinfiseerata ja puhistaa pyytöneuvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke tillatt å bruke levende fisk som agn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se ei ole luppaa pittää eläviä kaloja syöttönä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan heller ikke ta med deg levende fisk eller vått fiskeutstyr fra et vassdrag til et annet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Älä vie elävää kallaa tahi märkiä pyytöneuvoja vesiköstä toisheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hund i nasjonalparken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Koira kansalistarhaassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hunden er velkommen med på tur. I perioden 1. april–20. august skal alle hunder holdes i bånd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Koira saapi rohki hyvin olla myötä mukala, mutta 1. aprillikuun ja 20. aukustikuun välisennä aikana hääyt pittää koiran kiini.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I nasjonalparkens sone A skal hunden også holdes i bånd i perioden 20. august–9. september.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kansalistarhaan A-alassa hääyt pittää koiran nauhassa 20. aukustikuuta alkain ja kiini 9. septemperikuuta saakka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du plikter å ta hensyn til vilt, beitedyr og mennesker året rundt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sinula oon velvolisuus kulkia varola, niin ette otat vaarin elläimistä ja ihmisistä vuoen ympäri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fremkomstmiddel med motor er i utgangspunktet forbudt i nasjonal-parken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Motoriseerattu kulkuneuvo oon lähtökohtasesti kieletty kansalistarhaassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan ferdes med snøscooter på enkelte åpne snøscooter-løyper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sie saatat kulkia skuutterilla joissaki aukinaisissa skuutterilatuoissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klær og utstyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vaattheet ja kamppheet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Været i fjellet kan skifte brått.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sää saattaa hopusti muuttua.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sommeren kan by på varme og blå himmel, men også lave temperaturer og tykk tåke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kesälä saattaa olla lämmintä ja sininen taivas, mutta kans matalat temperatuurit ja paksu konto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du må selv vurdere vær og føre, form og ferdigheter og forberede deg med passende klær og utstyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sie hääyt itte arvela sään ja kelin, oman kunnon ja omat kyvyt, ja ottaa myötä passelit vaattheet ja kamppheet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å ferdes i fjellet kan være krevende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se ette kuljet vaarassa saattaa olla vaativaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dra gjerne på tur med en fjellfører eller lokalkjent, for ekstra trygghet og nyttige tips.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mene mielelä mukale vaaraopphaan tahi paikalisen opphaan kans. Se oon turvalisempaa ja saat hyöylisiä tipsiä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God planlegging gir gode turopplevelser!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hyvä plaana antaa hyviä mukkaelämyksiä!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Side 11 KARTSIDE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sivu 11 KARTTASIVU</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kartinformasjon Varangerhalvøya nasjonalpark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Karttatieto Varenkinniemen kansalistaras</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Velkommen inn i naturen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tervetulemaa luonthoon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er et kart utviklet for merkevaren Norges nasjonalparker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä oon kartta jonka oon kehitetty merkkitavaralle Norjan kansalistarhaat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle norske verneområder, uavhengig av vernekategori, er en del av denne merkevaren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaikki norjalaiset suojelualat, henkkaamatta suojelukategoriasta, oon osa tästä merkkitavarasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse kartene er utviklet ut fra kunnskap om hvordan verneområdet blir brukt og hvilke områder som er sårbare for besøk – grunnlaget for besøksforvaltningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nämät kartat oon kehitetty sen tieon pohjalta ette kunka suojeluallaa piethään ja mikkä alat oon herkät sille ette sielä käyhään.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kartet er ikke et turkart, men gir deg en oversikt over tilbudene i det aktuelle verneområdet og området rundt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä ei ole mukkakartta, mutta se antaa sinule ylinäkymän siitä tarjonasta mitä suojelualoissa oon, ja kans aloissa niitten ympärillä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjonspunkt Varanger Samiske Museum Vájjrat Sámi Musea</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Informasuunipaikka Varenkin Saamelainen Museumi – Várjjat Sámi Musea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du finner god informasjon om nasjonalparken ved gapahuken utenfor Varanger samiske museum i Varangerbotn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sie löyät hyvvää informasuunia kansalistarhaasta laukkupuolen tykönä mikä oon Varenkin Saamelaisen Museumin ulkopuolela Varenkinperässä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ta gjerne en kikk på jordgamma på museumsområdet, fuglekikkerskjulene ved sjøen eller besøk museets unike utstilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mene mielelä kattomhaan meän kammia museuminalassa, linnunkattelusuojaa meren rannala, tahi käy kattomassa museumin unikkia näyttelyä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan også fyre opp bålpanna og varme maten din i gapahuken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sie saatat kans sytyttää valkian pannhuun ja lämmittää sinun niestan laukkupuolessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Startpunkt Komagdalen Stuorrajohka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alotuspaikka Komagdalen – Stuorrajohka – Kumataali</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter sju kilometer kjøring langs grusvei kommer du til startpunktet Komagdalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Seittemen kilomeetterin jälkhiin sie tulet alotuspaikkhaan Kumataalhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er varierende kvalitet på veien, og det anbefales høy bil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se vaihettellee kunka hyvässä kunnossa tiet oon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et par hundre meter fra parkeringen er det en gapahuk med bålplasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muutama sata meetteriä parkkeerinkipaikasta oon laukkupuoli ja nuotiosijat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan du velge å starte turen langs linjehyttene eller følge fuglestien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täälä sie saatat valittia ette alkaa mukan linjamökitten kautta tahi mennä lintupolkua myöten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Startpunkt Ordo Oarddajávre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alotuspaikka Ordo – Oarddajávre – Ortojärvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved hyttene i Ordo finner du parkering, informasjon om nasjonalparken og gapahuk med bålplass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ortojärven mökitten vieressä oon parkkeerinkipaikka, informasuunipaikka kansalistarhaasta ja laukkupuoli mikä oon nuotiosijan vieressä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å besøke nasjonalparken må du krysse Syltefjordelva hvor du må være forberedt på å vade.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jos sie haluat käyä kansalistarhaassa, hääyt tavalisesti kaalata Sylttivuononjoen yli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Herfra kan du utforske nasjonalparkens vestlige deler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täältä sie saatat tutkia kansalistarhaan vestapuoliset osat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Startpunkt Nattfjelldalen Idjaavže</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alotuspaikka Nattfjelldalen – Idjaavže</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan du parkere for å gå turen til Nattfjelldalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täälä sie saatat parkkeerata ko menet mukan Nattfjelldalenhiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det åpne landskapet og den trange dalen, skapt av vatnet fra isen, er en flott opplevelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Aukia maisema ja ahas lakso minkä jäätikön vesi oon luonu, oon mahtava kokemus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjonspunkt Kiberg Bierge Kiiperi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Informasuunipaikka Kiberg – Bierge – Kiiperi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Kiberg finner du en innendørs utstilling og informasjon om nasjonalparken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kiiperissä löytyy näyttely mikä oon sisälä, ja informasuuni kansalistarhaasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan du blant annet orientere deg i Varangerhalvøyas landskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Täälä saatat opastua Varenkin maisemhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er toalett og sitteplasser i området, og ved stranda er det en gapahuk med havutsikt hvor du kan nyte medbrakt mat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Alala oon ulkohyysikkä ja istumapaikkoja, ja rannala oon laukkupuoli mistä oon näkymä merele. Täälä sie saatat syöhä oman niestan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Side 11. Kartsymbol</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sivu 11. Karttasymbooli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Parkering</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Parkkeerinki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Båtforbindelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Veneyhtheys Nähtävä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Severdighet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Syömäpaikka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Serveringssted</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yötymispaikka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overnatting Turisthytte, ubetjent</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Turistimökki, ilman talonväkiä</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilrettelagt camping</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Soviteltu camping</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gapahuk/fuglekikkerskjul</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Laukkupuoli/linnunkattelusuoja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vinterløyper</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Talvilatuat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sommersti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kesäpolut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Scooterløyper</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Skuutterilatuat</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
