<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">3-2-millioner-til-utgivelse-av-samisk-litteratur.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3,2 millioner til utgivelse av samisk litteratur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie 3,2 millijovnh vadta bæjhkoehtæmman saemien lidteratuvreste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har innvilget støtte til alle søknader om samisk litteraturutgivelser for 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea dåarjoem vadteme gaajhkide ohtsemidie saemien lidteratuvrebæjhkoehtimmiej bïjre 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var kommet inn totalt 13 søknader, og sametingsrådet har gitt tilsagn på 3,2 millioner kroner til samisk litteraturproduksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ållesth 13 ohtsemh lin sïjse båateme, jïh saemiedigkieraerie lea 3,2 millijovnh kråvnah dåarjojne vadteme saemien lidteratuvreproduksjovnese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle søknadene fikk dermed innvilget støtte til eget prosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh ohtsemh dan åvteste dåarjoem jïjtsh prosjektese åadtjoejin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er meget gledelig å kunne innvilge støtte til alle søknadene i en ordning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Joekoen sjollehke maehtedh dåarjoem vedtedh gaajhkide ohtsemidie aktene öörnegisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en prioritering fra sametingsrådets side når vi har sett på omprioritering av midler på tampen av året, sier sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate akte prioriteradimmie saemiedigkieraerien bieleste gosse mijjieh prioriteradimmiem vierhtijste jarkelamme daelie jaepien minngiegietjesne, saemiedigkieraerie Henrik Olsen jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nye samiske forfattere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Orre saemien tjaelijh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har blant annet støttet Čális fal-forfatterstudiet sin antologi og Sámi girjiečálliidsearvi sin antologi i forbindelse med at de feirer 40 år i 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie lea gaskem jeatjah Čális fal-tjaelijestudijen antologijem dåårjeme jïh Sámi girjiečálliidsearvin antologijem sov 40 jaepien-heevehtimmien sjïekenisnie 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi behøver flere nye samiske forfattere og jeg er glad for at forfatterstudiets antologi blir utgitt neste år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Mijjieh jienebh orre saemien tjaelijh daarpesjibie jïh manne geerjene ihke tjaelijestudijen antologije bæjhkoehtamme sjædta mubpien jaepien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er det viktig å påpeke at vi allerede har mange dyktige samiske forfattere og dette mangfoldet kommer frem i Sámi girjiečálliidsearvi sin antologi, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seamma tïjjen vihkeles tjïertestidh mijjieh joe gellie væjkeles saemien tjaelijh utnebe, jïh daate gellievoete vååjnesasse båata Sami girjiečálliidsearvin antolgijesne, Olsen jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordsamiske ungdommer kan også se frem til å lese populærlitteratur på eget språk, da det også har blitt tildelt midler til oversetting av første bok i serien Hunger Games.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Noerhtesaemien noerh maehtieh aaj aavoedidh populærlidteratuvrem jïjtsh gïelesne lohkedh, dan åvteste vierhtieh leah vadtasovveme jarkoestæmman voestes gærjeste raajrosne Hunger Games.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er det innvilget støtte til utgivelser av nye barnebøker på flere av de samiske språkene, fagbøker, oversettelser, lydbøker og antologier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine dåarjoe lea vadtasovveme orre maanagærjide jieniebinie dejstie saemien gïelijste, faagegærjah, jarkoestimmieh, tjoejegærjah jïh antologijh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endringer i forlagsstøtte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jarkelimmieh bertemedåarjosne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har gjort noen endringer på forlagsstøtten til samiske forlag, som tidligere har vært søkerbasert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea såemies jarkelimmieh dorjeme bertemedåarjosne saemien bertemidie, man bïjre tjoeri syökedh aarebi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå er støtten til de største samiske forlagene gjort om til et direktetilskudd, som også omfatter produksjonsstøtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie dåarjoe dejtie stööremes saemien bertemidie jeatjahtovveme akten ryöktesth dåarjose, mij aaj produksjovnedåarjoem feerhmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er gjort etter avtale med SALAS, forteller sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate dorjesovveme latjkoen mietie SALAS:inie, saemiedigkieraerie soptseste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette innebærer at forlagene som får direktestøtte i større grad selv kan gjøre en utvelgelse og prioritering av hvilke bøker de vil produsere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Daate sæjhta jiehtedh bertemh mah ryöktesth dåarjoem åadtjoeh enn vielie maehtieh jïjtjh veeljedh jïh prioriteradidh mah gærjah dah sijhtieh darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en prøveordning på 3 år som skal evalueres underveis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate akte pryöveoörnege mij vaasa 3 jaepieh jïh maam edtjieh jaabnan evalueradidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den søkerbaserte ordningen for produksjon av litteratur er dermed åpen å søke på for andre forlag eller foretak som ikke får direkte tilskudd til forlagsdrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte ohtsemebaseradamme öörnege produksjovnese lidteratuvreste lea dan åvteste ræhpas ohtsedh dejtie jeatjah bertemidie jallh sïeltide mah eah ryöktesth dåarjoem åadtjoeh bertemegïehtelæmman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dermed er det en adskillig mindre søkermasse som er kommet inn i år, sier Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste sagke vaenebh ohtsemh båateme daan jaepien, Olsen jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Neste søknadsfrist på tilskuddsordningen produksjon av samisk litteratur er 1. mars 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mubpie ohtsememierie dåarjoeöörnegasse Produksjovne saemien lidteratuvreste lea njoktjen 1. b. 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
