<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">apningstale_saemien_sijte.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Maja Kristine Jåmas tale ved åpningen av det nye Saemien Sijte 17.06.22.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie Maja Kristine Jåma ræhpa orre Saemien Sijte ruffien 17.b 2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statsråd, Saemien sijte, venner, abpe Saepmie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Staateraerie, Saemien sijte, voelph, abpe Saepmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endelig står vi her, fremfor det nye Saemien sijte, et etterlengtet museumsbygg som vi har ventet lenge på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie maaje daesnie tjåadtjobe, dan orre Saemien Sijten uvte, museumegåetie man mietie mijjieh dan guhkiem haeliedamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gratulerer til oss alle sammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnjh læhkoeh gaajhkide mijjide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saemien sijte, verdens eneste sørsamiske museum, har gjennom tiden vist styrke og pågangsmot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien Sijte, veartenen aajnehke åarjelsaemien museume, lea tïjje doekoe vieksiesvoetem jïh ïedtjem vuesiehtamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dere, sammen med gode støttespillere og venner, har jobbet iherdig for å få til et bedre museumsbygg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dijjieh, væjkele dåarjoehtæjjajgujmie jïh voelpigujmie ektine, lidie eadtjohkelaakan barkeme dejnie ulmine buerebe museumegåetiem åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært lange prosesser med mye arbeid som har pågått siden midten av 1980-tallet, lenge før jeg ble født.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guhkies prosessh orreme jïjnje barkojne mij lea gaskoeh 1980-låhkoen raejeste jåhteme, guhkiem åvtelen manne reakasovvim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå står vi her og beskuer det vakre og forstår hva det er vi har savnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie daesnie tjåadtjobe jïh dam tjaebpies gåetiem gïehtjelibie, jïh guarkebe maam mijjieh ohtselamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg kjenner også på den styrken som har ført frem til dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne aaj daam vieksiesvoetem damtem mij lea daam gåetiem buakteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg kjenner på et felleskap, og en glede for alt vi får til og alt som kommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne ektievoetem damtem, jïh aavoem gaajhkese maam buektiehtibie jïh gaajhkese mij båata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saemien sijte er nå i bedre stand til å oppfylle sitt samfunnsansvar som unik formidle av samisk kultur, historie og samtidshistorie, samt ivareta og utvikle samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie Saemien Sijte buerebelaakan buektehte sov seabradahkedïedtem illedh goh joekoen sjïere bievnijh saemien kultuvreste, ektietïjjeste jïh histovrijistie, jïh aaj saemien gïelem jïh kultuvrem gorredidh jïh evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saemien sijte sin rolle og betydningen vil øke, både som museum, møteplass og kunnskapsarena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien Sijten råålla jïh ulmie sijhtieh lissiehtidh, dovne goh museume, gaavnedimmiesijjie, jïh sijjie gusnie daajroem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At dette er en viktig institusjon for det samiske folk er det ingen tvil om.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Im jueriedisnie daate vihkeles institusjovne saemien åålmegasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil også til å øke kunnskapen om samiske forhold, noe som vi trenger for å få et mer rettferdig samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte aaj viehkehte daajroem saemien tsiehkiej bïjre lissiehtidh, naakede maam daarpesjibie jis edtjebe vielie rïektes seabradahkem åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ja, vi er et sterkt folk, men vi kjemper mange kamper vi skulle gjerne vært foruten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jaa, mijjieh nænnoes åålmege, men mijjieh gellie gæmhpoeh gæmhpoeminie mejtie maaje limh sïjhteme slyöhpedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et sentralt prinsipp at samer og andre urfolk sjøl skal kunne ta vare på, forske og formidle vår egen kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles prinsihpe saemieh jïh jeatjah aalkoeåålmegh edtjieh maehtedh jïjtsh kultuvreaerpiem gorredidh, dïsse dotkedh jïh dan bïjre bievnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturarven er svært viktig for oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kultuvreaerpie lea vihkele mijjese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den forteller oss om vår historie, og bidrar til å forme vår identitet og tilhørighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte mijjese mijjen histovrijen bïjre soptseste jïh viehkehte mijjen identiteetem jïh ektiedimmiem hammoedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endelig er museet i stand til å ta imot kulturarvgjenstander.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie maaje museume lea ryöjreldihkie kultuvreaerpien daeverh dåastoehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I februar tok museet imot 160 gjenstander knytta til den sørsamiske kulturarven fra Norsk Folkemuseum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goevten museume 160 daeverh, mah ektiedimmiem åarjelsaemien kultuvreaarpan utnieh, Norsk Folkemuseumistie dåastoehti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er et resultat det store Bååstede-prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate illedahke dehtie stoerre Bååstede-prosjekteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig kom endelig Njaarke-Næjlan gievrie hjem igjen, som har vært i fremmede hender i mange år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njaarke-Nejlan gievrie minngedsgeatjan gåatan bööti vihth, mij ammes gïeti sisnie orreme gellieh jaepieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En kulturskatt av særlig seremoniell betydning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kultuvreskaehtie sjïere seremonijelle ulmine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer av vår kulturskatt bør finne hjem til Saepmie, her hvor de hører hjemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vielie mijjen kultuvreskaehtie tjuerieh bååstede Saapman båetedh. Daesnie gusnie dej hïejme lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal og bør sammen med Kulturdepartementet, ruste opp de samiske museer for å gi dem utviklingsmuligheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie edtja jïh byöroe Kultuvredepartemeentine ektine, dejtie saemien museumide reejrehtidh guktie nuepieh åadtjoeh jïjtjemse evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg gleder meg til nesten av åpningshelga, og til fremtiden for Saemien sijte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne abpe rïhpestimmiehïeljese aavodem, aaj Saemien sijten båetijen aejkien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Igjen, gratulerer med dagen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ikth vielie, sïjhtem vihth gaajhkesidie biejjine lahkoehtidh!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Privat Sametinget gir et teppe i gave til Saemien Sijte, av den sørsamiske vytnesjæjja Laila Mari Brandsfjell fra Praahka/Brekken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gæjhtoe! Saemiedigkie jievegem skïenghkine Saemien Sijtese, vytnesjæjja Laila Mari Brandsfjell Praahkaste jievegem dorjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
