<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">applikasjonen-saemesth_-lanseres.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Applikasjonen lanseres</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bearjadahken golken 25. b. ts. 13.10 Saemiedigkie applikasjovnem «Saemesth!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo og statssekretær for samiske saker, Anne Karin Olli deltar på arrangementet, samt elever fra Samisk videregående skole i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkiepresidente Aili Keskitalo jih staatetjaelije Anne Karin Olli lægan öörnedimmesne, learohkigujmie Saemien Jåarhkeskuvleste Kárášjohkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med Samisk Språkuke har Sametinget utviklet lommeparløren om til en applikasjon, med navnet .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelevåhkoen sjïekenisnie Saemiedigkie lea evtiedamme Baakoegærjetjem «Saemesth munnjien» akten applikasjovnese, nommine «Saemesth!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne parløren er ment som en hyggelig invitasjon til å snakke samisk ved første møte, i hverdagen og på fest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>» Daate gærja edtja goh murreds bööredimmie årrodh aelkedh saemiestidh voestes gaavnedimmesne, aarkebiejjien jih feestesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er ingen tung grammatikk, bare mer eller mindre nyttige fraser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie ij naan leevles grammatihke, ajve nuhteligs jïh ij dan nuhteligs jiehtegh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er bare å hoppe ut i det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ajve aelkedh saemiestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Parløren ble laget i forbindelse med kampanjen , men er fortsatt svært populær og etterspurt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baakoegærjetje dorjesovvi kampanjen sjïekenisnie «Saemesth munnjien», men annje jeenjesh dan mietie gihtjieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har derfor valgt å digitalisere denne, slik at den skal være lettere tilgjengelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea veeljeme dam digitaliseradidh, guktie edtja aelhkie årrodh dam nuhtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå kan du ha den med deg hvor enn du går, så lenge du har med deg en smarttelefon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie maahtah dam meatan utnedh saaht gusnie leah, dan guhkiem dov lea smarttellefovne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordene og frasene er på sør-, lule- og nordsamisk og noen av disse inneholder også lydfiler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baakoeh jïh jiehtegh leah åarjel-, julev- jih noerhtesaemien gïelesne jïh naakenh dejstie aaj tjoejefijlh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
