<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">avdelingsdirektor_-_avdeling_for_sprak.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets avdeling for språk har ledig fast stilling som avdelingsdirektør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien gïelegoevtesisnie ihkuve barkoe goevtesedirektöörine gååvnese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist: 14. februar 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ohtsememierie: Goevten 14. b. 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidssted er ved ett av Sametingets kontorsteder der det er ledig kontorkapasitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoesijjie lea aktene Saemiedigkien kontovresijjijste desnie gusnie kontovresijjie gååvnese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltredelse snarest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aalkoe dallatjinie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvarsområder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïedtesuerkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdeling for språk har ansvaret for Sametingets langvarige språksatsing eller språkløft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelegoevtesen lea dïedte Saemiedigkien guhkies gïelebarkoen jallh gïelelutnjemen åvteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedmålet i dette arbeidet er å få hele samfunnet med på å synliggjøre og fremme de samiske språk i både privat og offentlig sektor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åejvieulmie daennie barkosne lea abpe seabradahkem skreejrehtidh saemien gïelh våajnoes darjodh jïh dejtie eevtjedh dovne privaate jïh byögkeles suerkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdelingen har ansvaret for politikkutvikling innenfor avdelingens ansvarsområder, samt forvalter virkemidler innenfor språksektoren, samarbeidsavtaler og andre tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goevtesen lea dïedte politihkeevtiedimmien åvteste goevtesen dïedtesuerkiej sisnjeli, jïh vierhkievierhtieh gïelesuerkien sisnjelen, laavenjostoelatjkoeh jïh jeatjah råajvarimmieh reerie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdelingen er inndelt i tre seksjoner:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goevtese golme seksjovnide juakasovveme:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjon for stedsnavn og språkrøkt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sijjienommh- jïh gïelesåjhtoeseksjovne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjon for språkforvaltning og -politikk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelereereme jïh – politihkeseksjovne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjon for terminologi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoelaavenjassh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som avdelingsdirektør inngår du i administrasjonens lederteam og vil jobbe tett mot politisk ledelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goh goevtesedirektööre datne bieline sjïdth reeremen åvtehketjïerteste jïh sïjhth lïhke barkedh politihkeles ståvroen vööste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sentrale ansvarsområder og oppgaver omfatter:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles dïedtesuerkieh jïh laavenjassh leah:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ledelse av avdelingen og dens faglige virksomhet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goevtesem jïh goevtesen faageles gïehtelimmiem stuvredh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Organisasjonsutvikling og personalansvar</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Organisasjovneevtiedimmie jïh barkijedïedte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Budsjett- og resultatansvar</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Budsjedte- jïh illedahkedïedte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du er en leder og veileder som evner å bygge en god organisasjonskultur, samt et sterkt og kompetent team.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtoeh Datne åvtehke jïh bïhkedæjja mij maahta hijven organisasjovnekultuvrem jïh aaj nænnoes jïh maehteles barkoedåehkiem tseegkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I din lederutøvelse er du åpen for tilbakemeldinger og evner å evaluere både deg selv og omgivelsene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dov barkosne goh åvtehke datne lyjhkh bïevnesh bååstede åadtjodh jïh maahtah dovne jïjtjemdh jïh byjreskidie evalueeredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom sterke ferdigheter i samarbeid og kommunikasjon evner du å oppnå resultater i samhandling med andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nænnoes maehtelesvoeten gaavhtan laavenjostosne jïh gaskesadtemisnie, datne illedahkh ektiedahkosne mubpiejgujmie jaksh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi søker deg som har:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh datnem ohtsebe mij:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Relevant utdanning på mastergradsnivå, eventuelt en kombinasjon av relevant bachelorgrad og erfaring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sjyöhtehke ööhpehtimmiem åtna maasteregraadedaltesisnie, eventuelle kombinasjovne sjyöhtehke bachelorgraadeste jïh dååjrehtimmeste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Strategisk kompetanse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Strategeles maahtoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjennskap til samiske samfunn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daajroe saemien seabradahken bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskap om politikk, prosjektledelse og beslutningsprosesser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daajroe politihken, prosjektestuvremen jïh sjæjsjalimmieprosessi bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre må du beherske samisk, ett skandinavisk språk og engelsk muntlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne tjoerh aaj saemien haalvedh, aktem skandinavijen gïelem jïh englaanten gïelem njaalmeldh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen lønnes etter Statens regulativ i stillingskode 1060 Avdelingsdirektør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baalhka Staaten regulatijven mietie barkoekodesne 1060 Goevtesedirektööre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra lønnen trekkes 2 % innskudd til Statens pensjonskasse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>HIjven lööneme- jïh pensjovenöörnegh Statens pensjonskassesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For alle bosatt i Finnmark og Nord-Troms gjelder nedskriving av studielån i Statens lånekasse med 10 % pr. år, inntil kr 25.000, og særskilt skattefradrag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesidie mah Finnmarhkesne jïh Noerhte-Romesne årroeh, uhtjiedimmie studijelaajkoste Statens lånekassesne lea faamosne 10 % fïerhten jaepien, 25 000 kråvnaj raajan, jïh sjïere skaehtiegiehpiedimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den statlige arbeidsstyrken skal i størst mulig grad gjenspeile mangfoldet i befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Staaten barkoefaamoe edtja dan hijven gåarede gellievoetem årroji luvnie speejjeldidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et personalpolitisk mål å oppnå en balansert alders- og kjønnssammensetning, samt å rekruttere personer med innvandrerbakgrunn, personer med nedsatt funksjonsevne og hull i CV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte barkijepolitihkeles ulmie lea jïebne joekedimmiem aaltaristie jïh tjoelijste barkiji gaskem utnedh, jïh almetjh dåårrehtidh sïjsvaanterdimmiemaadtojne, almetjh giehpiedamme funksjovnemaahtojne jïh raejkine CV:sne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget oppfordrer kvalifiserte kandidater til å søke, uavhengig av alder, kjønn, nasjonal eller etnisk bakgrunn, funksjonshemming eller hull i CV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie haasta maehteles kandidaath syökedh, saaht aaltere, tjoele, nasjonaale jallh etnihkeles maadtoe, funksjovneheaptoe jallh raejkie CV:sne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er IA-virksomhet (Inkluderende Arbeidsliv) og legger vekt på tilrettelegging av arbeidsforholdene for den enkelte medarbeider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea IA-gïehtelimmie (Inkluderende Arbeidsliv), jïh leavloem beaja barkoetsiehkide sjïehteladtedh fïereguhten barkijasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansettelsen skjer i henhold til gjeldende lover, reglement og avtaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoeseehteme dorjesåvva sïejhme laaki, njoelkedassi jïh latjkoej mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen har 6 måneders prøvetid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoen lea 6 askh pryövetïjje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ohtseme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad sendes elektronisk via link på denne siden " Søk stillingen ", og skal inneholde:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ohtseme elektrovneles seedtesåvva lïenghken baaktoe daennie sæjrosne " Søk stillinga " jïh ohtsemisnie daate edtja meatan årrodh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsbrev</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ohtsemeprievie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>CV - utdanning og yrkeserfaring må fylles ut i det elektroniske skjemaet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>CV – tjuara ööhpehtimmiem jïh barkoedååjrehtimmiem elektrovneles goeresne tjaeledh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minimum to referanser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Unnemes göökte referaansh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I henhold til offentleglova §25 kan opplysninger om søkeren bli offentliggjort selv om søkeren har anmodet om å ikke bli oppført på søkerlisten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Byögkelesvoetelaaken mietie § 25 maehtebe bïevnesh ohtsijen bïjre bæjhkoehtidh jalhts ohtsije lea maadteme satne ij sïjhth ohtsijelæstosne tjåadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist: 14. februar 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ohtsememierie: Goevten 14. b. 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets direktør Inger Marit Eira-Åhrén Tlf. +47 971 29 744 eller e-post inger.marit.eira-ahren@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien direktööre Inger Marit Eira-Åhrén Tlf. +47 971 29 744 jallh e-påaste inger.marit.eira-ahren@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærmere informasjon om Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vielie bïevnesh Saemiedigkien bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er et nasjonalt folkevalgt organ for samene i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea nasjonaale almetjeveeljeme orgaane Nöörjen saemide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget arbeider for at samene skal få sikret og utviklet sine språk, sin kultur og sitt samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie barka ihke saemieh åadtjoeh sijjen gïelh, sijjen kultuvrem jïh sijjen seabradahkejieledem gorredidh jïh evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Parlamentsbygningen ligger i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Parlameentegåetie lea Kárášjohkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets administrasjon ledes av en direktør, er inndelt i fagavdelinger og stab, og har ca. 150 årsverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien reereme stuvresåvva direktööreste, lea juakeme faagegoevtesinie jïh barkoedåehkine jïh medtie 150 jaepiebarkoeh åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontorstedene er i Karasjok, Varangerbotn i Nesseby, Kautokeino, Manndalen i Kåfjord, Tromsø, Evenskjer i Tjeldsund, Drag i Hamarøy, Hattfjelldal og Snåsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kontovresijjieh leah Kárášjohka, Varangerbotn Unjárgesne, Guovdageaidnu, Olmáivággi Gáivuotnesne, Romsa, Skánit Dielddanuorrisne, Ájluokta Hábmerisnie, Aarborte jïh Snåase.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ohtsememierie</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
