<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">avjovarri_mister_mandat_til_sor-norge_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets valgmanntall øker og nå er det 23 488 personer i valgmanntallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien veeljemelåhkoe læssene jïh daelie 23 488 almetjh veeljemelåhkosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De nye tallene viser at det blir endringer i mandatfordelingen i neste valgperiode;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh orre taalh vuesiehtieh jarkelimmieh sjædta mandaatejoekedimmesne båetijen veeljemeboelhken;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ávjovárri valgkrets mister mandat til Sør-Norge valgkrets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ávjovárri veeljemegievlie mandaatem dassa Åarjel-Nöörjen veeljemegeavlan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 2021 til 2023 har Sametingets valgmanntall økt med 2943 personer, og valgmanntallet er per 30. juni 2023 på 23 488 personer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2021 raejeste 2023 raajan Saemiedigkien veeljemelåhkoe lea læssanamme 2943 almetjigujmie, jïh veeljemelåhkosne ruffien 30.b. 2023, 23 488 almetjh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er fornøyd med at valgmanntallet øker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Manne madtjeles veeljemelåhkoe læssene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette viser at folk er engasjert og ønsker å delta i sametingsvalget, sier plenumsleder Tom Sottinen (Bb/Ap).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate vuesehte almetjh ïedtjem utnieh jïh sæjhta meatan årrodh saemiedigkieveeljemisnie, stoerretjåanghkoen åvtehke Tom Sottinen (Bk/Ap) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det velges 39 representanter til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>39 tjirkijh veeljesuvvieh Saemiedægkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtlige 39 mandater til Sametinget skal fordeles på valgkretsene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïh edtja gaajhkh Saemiedigkien 39 mandaath veeljemegievlide joekedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Antall manntallsførte i valgkretsen per 30. juni 2023 bestemmer mandatfordelingen ved neste sametingsvalg i 2025.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Man gellie mah leah almetjelåhkosne tjaalasovveme veeljemegievlesne ruffien 30.b. 2023 mandaatejoekedimmiem minngebe saemiedigkieveeljemisnie 2025 muana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ávjovárri valgkrets har i valgperioden 2021-2025 syv mandater, men mister neste valgperiode ett mandat til Sør-Norge valgkrets, som denne valgperioden har seks mandater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ávjovárri veeljemegievlie tjïjhtje mandaath åtna veeljemeboelhken 2021-2025, men aktem mandaatem Åarjel-Nöörjen veeljemegeavlan dassa mubpien veeljemeboelhken, mij daan veeljemeboelhken govhte mandaath åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ávjovári valgkrets består av kommunene Karasjok, Kautokeino og Porsanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ávjovárri veeljemegievlesne tjïelth Karasjohka, Guovdageaidnu jïh Porsanger.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>30. juni 2023 var det registrert 3904 personer i valgmanntallet i kretsen, som er en økning på 135 personer siden 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ruffien 30.b. 2023 3904 almetjh lin tjaalasovveme gievlien veeljemelåhkosne, mij akte lissiehtasse 125 almetjigujmie 2021 mænngan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgperioden 2025-2029 har Ávjovárri valgkrets seks mandater og Sør-Norge valgkrets har syv mandater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Veeljemeboelhken 2025-2029 Àvjovárri veeljemegievlien leah govhte mandaath jïh Åarjel-Nöörjen veeljemegievlien leah tjïjhtje mandaath.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sør-Norge valgkrets er per 30. juni 2023 den største valgkretsen med 5268 personer i valgmanntallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ruffien 30.b. 2023 Åarjel-Nöörjen veeljemegievlie lea dïhte stööremes veeljemegievlie 5268 almetjigujmie veeljemelåhkosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgmanntallet i Sør-Norge har økt med 991 personer siden 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Veeljemelåhkoe Åarjel-Nöörjesne lea læssanamme 991 almetjigujmie 2021 mænngan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sør-Norge valgkrets består av en del kommuner i Møre og Romsdal og Innlandet fylker, samt fylkene Vestland, Rogaland, Agder, Vestfold og Telemark, Viken og Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åarjel-Nöörjen veeljemegievlie lea såemies tjïelth fylhkine Møre jïh Romsdal jïh Innlandet, jïh fylhkh Vestland, Rogaland, Agder, Vestfold jïh Telemark, Viken jïh Oslo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
