<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">barnevern.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnevern</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanavaarjelimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn har rett til en oppvekst som tar utgangspunkt i samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien maanaj lea reakta byjjenæmman mij saemien gïelem jïh kultuvrem våaroeminie åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne retten følger også samiske barn som er under barnevernets omsorg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie tuhtjie vihkeles maanaj reaktah jïh daerpiesvoeth krööhkestidh juktie saemien gïelem jïh kultuvrem gorredidh mearan maanah leah maanavaarjelimmien hoksen nuelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn har rettigheter regulert i norsk lov og i internasjonale konvensjoner som stadfester deres rett til å vokse opp i egen kultur og med eget språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nasjonaale åejvieladtjh dïedtem utnieh staateles bïhkedassh buektedh mah huksieh saemien maanah maehtieh sijjen gïelem jïh kultuvrem vaarjelidh maanavaarjelimmien hoksen nuelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der i blant stadfester konvensjonens artikkel 20 at det skal tas tilbørlig hensyn til kontinuitet i barnets oppdragelse, og til barnets etniske, religiøse, kulturelle og språklige bakgrunn ved omsorgsplassering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien maanaj leah reaktah mah leah nöörjen laakine stuvresovveme jïh gaskenasjonaale konvensjovnine mah vihtiestieh maanaj lea reakta byjjenidh jïjtsh gïeline jïh kultuvrine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener at samiske barns rettigheter som urfolks barn må løftes og synliggjøres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien maanah feerhmesuvvieh EN:n konvensjovneste maanaj reaktaj bïjre jïh EN:n bæjhkoehtimmeste aalkoealmetji reaktaj bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barns rettigheter er ikke tilstrekkelig kjent innenfor barnevernssystemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>EN:n Maanakonvensjovne vihteste saemien maanaj lea reakta gïelem, kultuvrem jïh religijovnem nuhtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er det også liten kunnskap om samisk språk og kultur innenfor alle nivåer i barnevernstjenesten. Det begrenser muligheten til å fange opp og vurdere samiske barns rettigheter og behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konvensjovnen artihkele 20 aaj vihteste gosse edtja hoksesijjiem akten maanese gaavnedh, edtja eensilaakan krööhkestidh maanaj bijjiedimmiem jïh maanan etnihkeles, religijööse, kulturelle jïh gïeleldh maadtoem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet «Et hjem, to kulturer» om samiske barn i fosterhjem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïelten lea dïedte maanavaarjelimmiedïenesjen åvteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hensikten med prosjektet har vært å skaffe innsikt om hva som fremmer og hva som hemmer at samiske barn i fosterhjem får sine rettigheter ivaretatt når det gjelder opprettholdelse og utvikling av samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanavaarjelimmiedïenesje edtja gaskem jeatjah raerieh jïh bïhkedimmiem vedtedh fuelhkide, goerehtimmieh darjodh gosse bïevnesh åådtjeme tsiehkiej bïjre maanaj luvnie, nænnoestimmieh darjodh maanavaarjelimmielaaken mietie jïh aamhtesh ryöjredidh mah fylhkenmoenehtse gïetede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les samarbeidsavtalen mellom Sametinget og Norsk Fosterhjemsforening</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Staate Bufetaten baaktoe dïedtem åtna foestehïejmen, riejriesvoetehïejmen jïh maanavaarjelimmieinstitusjovni åvteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
