<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">besoke_parlamentsbygget.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Brosjyre om Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaalege Saemiedigkien bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er omvisningsturer i Sametinget i Karasjok kl. 13 tirsdager, onsdager og torsdager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåeriedidie mijjen vuesiehtimmine bïjre jarkan Saemiedigkesne Kárášjohkesne ts. 13 dæjstaj, gaskevåhkoej jïh duarstaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr at man ikke trenger å melde seg på på forhånd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij leah daerpies åvtelhbodti bïeljelidh jis sïjhth meatan årrodh vuesiehtimmine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Omvisningsspråk er norsk, samisk og engelsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmiegïele lea nöörjen, saemien jïh englaanten gïele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varighet per omvisning er om lag 30 minutter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fïerhte vuesiehtimmie vaasa ovrehte 30 minudth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maksimum antall personer som kan bli med i en gruppe er 25 personer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeenjemes 25 almetjh maehtieh meatan årrodh aktene dåehkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les artikkel om Sametingets arkitektur Les artikkel om kunsten på Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh artihkelem Saemiedigkien arkitektuvren bïjre Lohkh artihkelem tjeahpoen bïjre Saemiedigkesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er dessverre ikke omvisninger de ukene Sametinget har plenumsmøte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaatesjen ij leah vuesiehtimmieh dej våhkoej Saemiedigkien lea stoerretjåanghkoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uke 10: 5.-8. mars Uke 24: 11.-14. juni Uke 39: 25.-27. september Uke 49: 3.-6. desember</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>b. Våhkoen 39: skïereden 25. -27. b. Våhkoen 49: goeven 3. - 6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uke 11: 10. - 14. mars Uke 23: 2. - 6. juni Uke 42: Åpning av det nye sameting Uke 49: 1. - 5. desember</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Våhkoe 11: Njoktjen 10. - 14. b. Våhkoe 23: Ruffien 2. - 6. b. Våhkoe 42: Åpning av det nye sameting Våhkoe 49: Goeven 1. - 5. b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilpasset tilbud for grupper</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sjïehtedamme faalenasse dåehkide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For skoleelever og -klasser i ungdomstrinnet og videregående skoler, organisasjoner, institusjoner og medier tilbys tilpasset omvisning, inkludert korte foredrag om Sametinget, samepolitikk eller andre relevante tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh sjïehtedamme vuesiehtimmieh, åenehks håalomigujmie Saemiedigkien, saemiepolitihken jallh jeatjah sjiehteles teemaj bïjre faalehtibie skuvlelearoehkidie jïh - klaasside noeredaltesisnie jïh jåarhkeskuvline, siebride, institusjovnide jïh meedijasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbudet tilpasses til enhver tid kapasiteten i administrasjonen og den politiske aktiviteten i bygningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh fïerhten aejkien faalenassem sjïehtedibie reeremen barkoefaamose jih dejtie politihkeles darjoemidie gåetesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontakt Sametinget om du har særskilte behov</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaskesadth Saemiedigkine jis dov leah sjïere daerpiesvoeth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpne møter Møtene i Sametingets plenum og komitéer er åpne for publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjåanghkoeh Saemiedigkien stoerretjåanghkosne jïh moenehtsinie leah ræhpas goltelæjjide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenum og komitéene har rundt fire møter i året hver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stoerretjåanghkoe jïh moenehtsh fïereguhte ovrehte njieljie tjåanghkoeh åtna fïerhten jaepien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under møtene er Sametingets kantine også åpen for publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse tjåanghkoeh dellie Saemiedigkien byöpmedssijjie aaj ræhpas guesside.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets bibliotek</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien gærjagåetie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets bibliotek med lese- og studieplasser er åpent mellom 09.00 og 15.30, og kan benyttes av publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien gærjagåetie lohkemesijjiejgujmie lea ræhpas ts. 09.00 – 15.30 jïh gaajhkesh dovnesh maehtieh dam nuhtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om Sametingets bibliotek</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh vielie: Saemiedigkien gærjagåetie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets kontorsteder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien kontovresijjieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til sametingsbygget i Karasjok har Sametinget åtte kontorsteder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine saemiedigkiegåatan Kárášjohkesne Saemiedigkien leah gaektsie kontovresijjieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om Sametingets kontorsteder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh vielie Saemiedigkien kontovresijjiej bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
