<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">besoeke-sametinget.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Besøke Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkiem vaaksjodh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget i Karasjok er åpent for besøk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie Karasjohkesne lea ræhpas guesside.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bli med på våre omvisningsturer i Sametinget i Kárášjohka/Karasjok kl. 13 tirsdager, onsdager og torsdager, bortsett fra når Sametinget har plenumsmøte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåeredh mijjen "tjaangesth"-vuesiehtimmine bïjre jarkan Saemiedigkesne Kárášjohksene ts. 13. dæjstaj, gaskevåhkoej jïh duarstaj, bielelen gosse Saemiedigkien lea stoerretjåanghkoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenumsmøter i 2020: Uke 10: 2. - 6. mars Uke 24: 8. - 12. juni Uke 42: 12. - 16. oktober Uke 49: 30. november - 4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stoerretjåanghkoeh 2020: 10. våhkoen: njoktjen 2. - 6. b. 24. våhkoen: ruffien 8. - 12. b. 42. våhkoen: golken 12. - 16. b. 49. våhkoen: gålkoen 30. b. - goeven 4. b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>desember Omvisningsspråk er norsk, samisk og engelsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmiegïelh leah nöörjen, saemien jïh eengelsken gïele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varighet per omvisning er om lag 30 minutter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fïerhte vuesiehtimmie bïjre jarkan ovrehte 30 minudth vaasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maksimum antall personer som kan bli med i en gruppe er 25 personer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeenjemes 25 almetjh maehtieh meatan årrodh aktene dåehkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les også: Informasjon om sametingsbygningen (arkitektur og kunsten på Sametinget) Les også: Historikk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmieh bïjre jarkan leah namhtah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilpasset tilbud for grupper</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sjïehtedamme faalenasse dåehkide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For skoleelever og -klasser i ungdomstrinnet og videregående skoler, organisasjoner, institusjoner og medier tilbys tilpasset omvisning, inkludert korte foredrag om Sametinget, samepolitikk eller andre relevante tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvlelearoehkidie jïh -klaasside noeredaltesisnie jïh jåarhkeskuvline, siebride, institusjovnide jïh meedijidie mijjieh sjïehtedamme vuesiehtimmiem faalehtibie, aaj åenehks håalemh Saemiedigkien, saemiepolitihken jallh jeatjah sjyöhtehke teemaj bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbudet tilpasses til enhver tid kapasiteten i administrasjonen og den politiske aktiviteten i bygningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh faalenassem sjïehtedibie reeremen barkoefaamoen jïh dan politihkeles barkoen mietie gåetesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontakt Kommunikasjonsavdelingen om du har særskilte behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaskesadth Govlesadtemegoevtesem jis dov lea sjïere daerpiesvoeth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpne møter Møtene i Sametingets plenum og komitéer er åpne for publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjåanghkoeh Saemiedigkien stoerretjåanghkosne jïh moenehtsinie leah ræhpas goltelæjjide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenum og komitéene har rundt fire møter i året hver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stoerretjåanghkoe jïh moenehtsh fïereguhte ovrehte njieljie tjåanghkoeh utnieh fïerhten jaepien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under møtene er Sametingets kantine også åpen for publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mearan tjåanghkoeh dellie Saemiedikgien byöpmedssijjie aaj ræhpas goltelæjjide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets bibliotek</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien gærjagåetie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets bibliotek med lese- og studieplasser er åpent mellom 09.00 og 15.30, og kan benyttes av publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien gærjagåetie lohkemesijjide lea ræhpas gaskem ts. 09.00 jïh 15.30, jïh gaajhkesh dovnesh maehtieh dam nuhtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontakt Sametinget:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaskesadth Saemiedigkiem</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
