<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">bestilling_av_stemmesedler.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestilling av stemmesedler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dongkeme jïenestimmiesïetelijstie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå kan kommunene bestille stemmesedler til sametingsvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie tjïelth maehtieh jïenestimmiesïetelh dongkedh viehkine goerem vuelielisnie dievhtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere har trykkeriet sendt ut et visst antall stemmesedler til kommunene, men det har vist seg at det i noen kommuner blir igjen enormt mange stemmesedler, mens det i andre kommuner blir for lite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aarebi trygkerije lea vihties låhkoem jïenestimmiesïetelijstie tjïeltide seedteme, men våajnoes sjïdteme såemies tjïeltine joekoen gellie jïenestimmiesïetelh aajmene sjïdteme, mearan jeatjah tjïeltine fer vaenie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor har man nå valgt å la kommunene selv bestille det nødvendige antall stemmesedler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste lea daelie veeljeme tjïelth edtjieh jïjtjh dam daerpies låhkoem jïenestimmiesïetelijstie dongkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For valget i 2021 vil stemmesedlene bli sendt ut som stemmeseddelsett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Veeljemasse 2021 jïenestimmiesïetelh jïenestimmiesïeteletjomhpine seedtesuvvieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For sametingsvalget er det godkjent 58 lister: Godkjente valglister til sametingsvalget 2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjåanghkan 58 jååhkesjamme læstoeh: Jååhkesjamme veeljemelæstoeh saemiedigkieveeljemasse 2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som ved forrige valg er det Sametinget som betaler for trykking og utsendelse av stemmesedler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goh åvtetje veeljemisnie Saemiedigkie trygkemen jïh seedtemen åvteste maaksa jïenestimmiesïetelijstie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
