<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">bevilger_naermere_3_4_millioner_kroner_til_prosjekter_og_utviklingsarbeid_i_barnehager.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilger nærmere 3,4 millioner kroner til prosjekter og utviklingsarbeid i barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mahte 3,4 millijovnh kråvnah prosjektide jïh evtiedimmiebarkose dåårje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilger 3 385 930 kroner til 17 barnehageprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie 3 385 930 kråvnah 17 maanagïerteprosjektide dåårje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtten skal gå til styrking av samisk språkopplæring og til å etablere nye samiskspråklige barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoe edtja saemien gïelelïerehtimmiem nænnoestidh jïh orre saemiengïeleldh maanagïerth tseegkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gis også støtte til utviklingsprosjekter med vekt på samisk tradisjonelt arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoe aaj vadtasåvva evtiedimmieprosjektide, joekoen saemien aerpievuekien barkoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilgningene gis over tilskuddsordningen tilskudd til prosjekter og utviklingsarbeid i barnehager, der målet med ordningen er høy kvalitet på samisk språk- og kulturarbeid i barnehagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoeh vadtasuvvieh dåarjoeöörnegen bijjelen dåarjoe prosjektide jïh evtiedimmiebarkose maanagïertine, gusnie öörnegen ulmie lea jolle kvaliteete saemien gïele- jïh kultuvrebarkosne maanagïertine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De 17 ulike prosjektene er fordelt slik;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh 17 joekehts prosjekth leah naemhtie juakasovveme;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>8 er språkutviklingsprosjekter, 1 er utvikling av pilotbarnehage, 6 er lokale utviklingsprosjekter med vekt på samisk tradisjon, 2 er etablering av nye samiskspråklige barnehagetilbud og 6 er lokale utviklingsprosjekter med vekt på samisk tradisjonelt arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>8 gïeleevtiedimmieprosjekth, 1 lea evtiedimmie pilovtemaanagïerteste, 6 voenges evtiedimmieprosjekth mah saemien aerpievuekiem tjïertestieh, 2 leah orre saemiengïeleldh maanagïertefaalenassh jïh 6 leah voenges evtiedimmieprosjekth mah joekoen leavloem beaja saemien aerpievuekien barkose.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se oversikt over alle tildelinger til prosjekter og utviklingsarbeid 2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bijjieguvvie joekedimmijste prosjektide jïh evtiedimmiebarkose 2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den sørsamiske barnehagen Suaja maanagierte i Snåsa får en støtte på 300 000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åarjelsaemien maanagïerte Suaja maanagïerte Snåasesne 300 000 kråvnah dåarjojne åådtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagen deltar i Sametingets barnehageprosjekt SáMOS, som skal skape en endring i den samiske barnehagestrukturen som utgår fra samisk filosofi og tradisjonell kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanagïerte lea meatan Saemiedigkien maanagïerteprosjektesne SáMOS, mij edtja jarkelimmiem saemien maanagïertestruktuvresne sjugniedidh saemien filosofijen jïh aerpievuekien daajroen mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagen er valgt ut som én av fire pilotbarnehager i prosjektet og de deltar på studie i regi av Sámi allaskuvla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanagïerte veeljesovveme goh akte ållesth njieljie pilovtemaanagïertijste prosjektesne jïh meatan studijisnie Saemien jïlleskuvlen tjïrrh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtten skal dekke merutgiftene barnehagen har i forbindelse med deltakelse i prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoe edtja vieliemaaksojde maeksedh mejtie maanagïerte åtna gosse meatan prosjektesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagen Guovddáš mánáidgárdi i Alta får 500 000 kroner i støtte til å etablere flere samiske barnehageplasser i barnehagen, og til å styrke det samiske barnehagetilbudet i Alta og barnas samiske språk, kultur og identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanagïerte Guovddáš mánáidgárdi Altesne 500 000 kråvnah dåarjojne åådtje jienebh maanagïertesijjieh maanagïertesne tseegkedh, jïh saemien maanagïertefaalenassem Altesne nænnoestidh jïh maanaj saemien gïelem, kultuvrem jïh identiteetem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen er glad for at Alta kommune vil etablere flere samiske barnehageplasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mikkelsen lea aavone Alta tjïelte sæjhta jienebh saemien maanagïertesijjieh tseegkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Etterspørselen etter samiske barnehageplasser i Alta har økt, flere foreldre ønsker at barna skal få et samisk barnehagetilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Daelie ahkedh jienebh mah saemien maanagïertesijjiej mietie gihtjieh Altesne, jienebh eejhtegh sijhtieh maanah edtjieh saemien maanagïertefaalenassem åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig har vi sett at tilbudet av samiske barnehageplasser ikke har imøtekommet etterspørselen, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seamma tïjjen libie vuajneme faalenasse saemien maanagïertesijjijste ij leah tjoemehtimmiem mietie orreme, Mikkelsen jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den norske barnehagen Namsskogan barnehage i Namsskogan får 200 000 kroner til prosjektet Språkressurser på sørsamisk og til innkjøp av pedagogisk materiell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nöörjen maanagïerte Namsskogan maanagïerte Laakesvuemesne 200 000 kråvnah åådtje prosjektese Gïelevierhtieh åarjelsaemien gïelesne jïh pedagogeles materijellem åestedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagen ønsker å tilrettelegge for at barna skal få høre og lære sitt eget språk i barnehagehverdagen, der også ansatte i barnehagen skal lære seg hverdagslige ord for å bygge opp språket til barna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanagïerte sæjhta sjïehteladtedh guktie maanah edtjieh åadtjodh jïjtsh gïelem govledh jïh lïeredh maanagïerten aarkebiejjien, gusnie aaj maanagïerten barkijh edtjieh aarkebiejjien baakoeh lïeredh mah edtjieh viehkine årrodh maanaj gïelem lissiehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er veldig glad over at flere norske barnehager tilbyr sine samiske barn et samisk språk- og kulturtilbud i barnehagehverdagen, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Manne joekoen aavone jienebh nöörjen maanagïerth sijjen maanide saemien gïele- jïh kultuvrefaalenassem faalehtieh maanagïerten aarkebiejjien, Mikkelsen jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny søknadsrunde i denne tilskuddsordningen åpnes i begynnelsen av februar 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Orre ohtsememierie daennie dåarjoeöörnegisnie aalka goevten 2023 aalkoelisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da kan barnehager som gir et samiskspråklig tilbud til samiske barn, og barnehager som ønsker å gi et tilbud som fremmer samisk språk og kulturkompetanse for samiskspråklige barn søke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie maanagïerth mah saemiengïeleldh faalenassem saemien maanide vedtieh jïh maanagïerth mah sijhtieh faalenassem vedtedh mij saemien gïele- jïh kultuvremaahtoem eevtjieh saemiengïeleldh maanide, maehtieh ohtsedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gihtjehtimmie jallh gyhtjelassh, gaskesadth saemiedigkieraeriem Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
