<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">bevilgninger-til-prosjekter-og-utviklingsarbeid-i-barnehager-i-2015.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilgninger til prosjekter og utviklingsarbeid i barnehager i 2015 / Barnehager / Opplæring / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoeh prosjektide jïh evtiedimmiebarkose maanagiertine 2015 / Maanagïerte / Lïerehtimmie / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilgninger til prosjekter og utviklingsarbeid i barnehager i 2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoeh prosjektide jïh evtiedimmiebarkose maanagiertine 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forprosjekt for etablering av sørsamisk barnehage i Røros, samiske mattradisjoner, språkutvikling og joik i barnehagen er noen prosjekter som har fått støtte fra sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åvteprosjekte juktie åarjelsaemien maanagïertem tseegkedh Röörosne, saemien beapmoe-aerpievuekieh, gïeleevtiedimmie jïh joejke maanagiertesne leah naaken dejstie prosjektijste mah dåarjoem åådtjeme saemiedigkieraereste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Det store mangfoldet i det samiske samfunnet gjør at de ulike barnehagene må legge til grunn den lokale kulturen for sin barnehage.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>-Dan åvteste saemien siebriedahke dan gellielaaketje dellie doh ovmessie maanagïerth tjuerieh våaroemasse bïejedh dam voenges kultuvrem sov maanagiertesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes en rekke variasjoner i dagens barnehager for hvilket språktilbud det gis, og hvorvidt den lokale samiske kulturen kan legges til grunn i barnehagenes arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gellie jeerehtsh gååvnesieh daan beajjetje maanagiertine magkeres gïelefaalenasse maanagïerte vadta, jïh mejtie dïhte voengen saemien kultuvre maahta våaroemasse bïejesovvedh maanagïerten barkosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektsøknadene viser mangfoldet og lokale behov i barnehagene, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekteohtsemh gellievoetem jïh voenges daerpiesvoeth maanagiertine vuesiehtieh, saemiedigkieraerie Silje Karine Muotka jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har bevilget tilskudd til seks prosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea govhte prosjekth dåårjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Árran mánájgárdde er bevilget midler på 150 000 til et prosjektet som har som mål å å styrke barnas muntlige språkutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Árran mánájgárdde lea 150 000 kråvnah åådtjeme akten prosjektese man ulmie lea maanaj njaalmeldh gïeleevtiedimmiem nænnoestehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjennom at barnehagen har en giellatjiehppe på toppen av ordinær bemanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dam edtja darjodh viehkine aktede gïeletjiehpiedæjjeste mij lissine båata dejtie sïejhme barkijidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ástávuona sámi mánáidgárdi er bevilget midler på 150 000 kroner til et prosjekt som har som mål å øke samisk språkinnlæring hos barna, samt implemenntere språkbadsmetodikken i hele barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ástávuona sámi mánáidgárdi lea 150 000 kråvnah åådtjeme akten prosjektese man ulmie lea saemien gïelelïerehtimmiem maanaj luvnie lissiehtidh, jïh gïelebiesiemetodihkem abpe maanagïertesne sjïehtesjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aajege samisk språk – og kompetansesenter har fått midler til et forprosjekt for etablering av sørsamisk barnehage i Røros, og er bevilget 110 000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aajege saemien gïele- jïh maahtoejarnge lea vierhtieh åådtjeme akten åvteprosjektese juktie åarjelsaemien maanagïertem tseegkedh Röörosne, jïh 110 000 kråvnah åådtjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er videre bevilget midler til mindre prosjekter som går på at det skal jobbes med fremming av den lokale samiske kulturen i lule- og sørsamiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vierhtieh aaj vadtasovveme unnebe prosjektide mah edtjieh dam saemien voenges kultuvrem eevtjedh julev- jïh åarjelsaemien dajvine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snåsa montessori barnehage er bevilget til to mindre prosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Snåasen montessorimaanagïerte lea dåarjoem åådtjeme göökte prosjektide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet samisk mat i Snåsa montessori barnehage har som formål å lære om samiske mattradisjoner og å utvikle samisk språk knyttet til denne tradisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekte saemien beapmoe Snåasen montessorimaanagïertesne edtja ulmine utnedh saemien beapmoe-aerpievuekiej bïjre lïeredh jïh saemien gïelem lïeredh daan aerpievuekien sisnjelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med prosjektet joik i barnehagen ønsker de bidra til at barn blir mer kjent med sørsamisk musikktradisjon og sørsamisk språk ved bruk av joik/vuelie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjektine joejke maanagïertesne dah sijhtieh viehkiehtidh guktie maanah vielie åahpenieh åarjelsaemien musihkeaerpievuekiejgujmie jïh åarjelsaemien gïeline viehkine joejkeste/vueleste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Holtet barnehage er bevilget 32 000 kroner til gjennomføring av prosjektet tradisjonell låvddagoahte som språkarena, som har som formål å skape en arena for samisk språk og kultur i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Holtet maanagïerte lea 32 000 kråvnah åådtjeme juktie prosjektem aerpievuekien låavthgåetie gïelesijjine tjïrrehtidh, man ulmie lea aktem sijjiem sjugniedidh saemien gïelese jïh kultuvrese maanagïertesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilgninger til pedagogisk materiell og leker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoeh pedagogeles materijellese jïh stååkegaevnide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med tilskuddsordningen er at det utvikles pedagogisk materiell og leker til bruk i barnehager med samisk barnehagetilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoeöörnegen ulmie lea pedagogeles materijellem jïh stååkegaevnieh evtiedidh mah åtnasuvvieh maanagiertine saemien maanagïertefaalenassine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsmottakere for denne tilskuddsordning er forlag og fagmiljøer i samarbeid med barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoedåastojh daan dåarjoeöörnegasse leah bertemh jïh faagebyjresh maanagïertigujmie ektine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter som prioriteres er språkstimulerende materiell, som trykte spill og puslespill og applikasjoner som er egnet for barn i alderen 0-3år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekth mah våaroehtamme sjidtieh leah gïeleskreejrije materijelle, goh trygkeme spïelh jïh nossemespïelh jïh applikasjovnh mah leah sjiehteles maanide aaltarisnie 0-3 jaepieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadssummen var over 5,8 millioner og det er bevilget i overkant av 3 millioner til utvikling av språkstimuleringsmateriell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ohtsemesumme lij bijjelen 5,8 millijovnh kråvnah jïh daelie dåårjeme ånnetji vielie goh 3 millijovnh juktie gïeleskreejremematerijellem evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Midlene er fordelt på fire prosjekter:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vierhtieh leah joekedamme njieljie prosjektide:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ČálliidLágádus as: Puslespill- tall og farger for de minste på nord-,lule- og sørsamisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ČálliidLágádus as: Nossemespïele - taalh jïh klaerieh dejtie unnemesidie noerhte-, julev- jïh åarjelsaemien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Intempo AS: Bravoleken oversatt og tilpasset samisk språk – forenklet applikasjon for smarttelefoner på nord-,lule –og sørsamisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Intempo AS: Bravo-stååkedimmie jarkoestamme jïh sjïehtedamme saemien gïelese - aelhkiehtamme applikasjovne smarttellefovnide noerhte-, julev - jïh åarjel</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>GROM as: Troll i ord – samisk eventyreske på nord-,lule- og sørsamisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>GROM as: Troll i ord – saemien heamtureaeskie noerhte-, julev- jïh åarjelsaemien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-De store variasjonene i barnas språkkompetanse gir utfordringer i å tilrettelegge for språkstimulering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>-Dej stoerre jeerehtsi gaavhtan maanaj gïelemaahtosne dellie akte haesteme sjædta gïeleskreejremasse sjïehteladtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehagene må derfor bygge tilbudet ut fra barnas språklige utvikling og bakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanagïerth tjuerieh dan åvteste faalenassem evtiedidh maanaj gïeleevtiedimmien jïh maadtoen mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er avgjørende at pedagogisk materiell og leker er lett tilgjengelig i barnehagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eevre vihkeles pedagogeles materijelle jïh stååkegaevnieh gååvnesieh maanagiertine aelhkieslaakan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette for å skape grunnlag for barns lek og aktiviteter, og også for organisering av ulike læringssituasjoner, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate lea vihkeles juktie våaromem bïejedh maanaj stååkedimmide jïh darjoemidie, jïh aaj öörnedimmien gaavhtan ovmessie lïerehtimmietsiehkide, saemiedigkieraerie Silje Karine Muotka jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Pedagogisk materiell og leker skal bidra til at de ansatte og barna sammen tar i bruk samisk som lekespråk, lærespråk og velger å bruke samisk når de er sammen med andre samiskspråklige, sier Muotka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>-Pedagogeles materijelle jïh stååkegaevnieh edtjieh viehkiehtidh guktie barkijh jïh maanah ektesne saemien nuhtjieh goh stååkedimmiegïele, lïerehtimmiegïele jïh veeljieh saemien nuhtjedh gosse jeatjah saemiengïelen almetjigujmie ektine, Muotka jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til samiske barnehager og barnehager med samisk avdeling til barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoe saemien maanagïertide jïh maanagïertide saemien goevtesinie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er tildelt 6 604 700 i tilskudd over ordningen tilskudd til samiske barnehager og barnehager med samisk avdeling til barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Öörnegen bijjelen 6 604 700 kråvnah leah dåarjojne vadtasovveme saemien maanagïertide jïh maanagïertide saemien goevtesinie maanagïertide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddene er beregnet etter antall samiske avdelinger i barnehagen og antall samiskspråklige ansatte i avdelingene (begrenset oppad til to samiskspråklige ansatte pr. avdeling).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoe lea aerviedamme mestie man gellie saemien goevtesh leah maanagïertesne jïh man gellie saemiengïelen barkijh goevtesinie (gaertjiedamme bæjjese göökte saemiengïelen barkijidie fïerhtene goevtesisnie).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er tildelt tilskudd til både private og kommunale samiske barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoe lea vadtasovveme dovne privaate jïh tjïelten saemien maanagïertide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alta kommune: kr 650 000 er fordelt til 3 barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Altan tjïelte: 650 000 kråvnah leah joekedamme 3 maanagïertide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kautokeino kommune: kr 2 156 000 er fordelt til 7 barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guovdageaidnun tjïelte: 2 156 000 kr leah joekedamme 7 maanagïertide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karasjok kommune: 968 700 er fordelt til 3 barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Karasjohken tjïelte: 968 700 kr leah joekedamme 3 maanagïertide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nesseby kommune: kr 520 000 er tildelt en barnehage</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nesseby tjïelte: 520 000 kr leah vadteme akten maanagiertese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Porsanger kommune: kr 390 000 er fordelt til 3 barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Porsangeren tjïelte: 390 000 kr leah joekedamme 3 maanagïertide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tana kommune: kr 520 000 er fordelt 3 barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Deatnun tjïelte: 520 000 kr leah joekedamme 3 maanagïertide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lavangen kommune: kr 130 000 er tildelt til en barnehage</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lavangen tjïelte: 130 000 kr leah vadteme akten maanagïertese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målselv kommune: kr 130 000 er tildelt til en barnehage</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Målselv tjïelte: 130 000 kr leah vadteme akten maanagïertese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordreisa kommune: kr 130 000 er tildelt til en barnehage</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nordreisa tjïelte: 130 000 kr vadteme akten maanagïertese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evenes kommune: kr 260 000 er tildelt til en barnehage</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Evenes tjïelte: 260 000 kr leah vadteme akten maanagiertese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tromsø kommune: kr 390 000 er tildelt til to barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tromsø tjïelte 390 000 kr lea vadteme göökte maanagïertide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oslo kommune: kr 260 000 er tildelt til en barnehage</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Oslo tjïelte: 260 000 kr lea vadteme akten maanagïertese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon: Sametingsråd Silje Karine Muotka, 984 87 576</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vielie bïevnesh: Saemiedigkieraerie Silje Karine Muotka, 984 87 576</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
