<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">bevilget_tilskudd_til_samiske_sprakprosjekter.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilget tilskudd til samiske språkprosjekter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoem saemien gïeleprosjektide vadteme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 1 627 000 kroner til nordsamiske, 300 000 kroner til østsamiske, 900 000 kroner til sørsamiske og 300 000 kroner til lulesamiske språkprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie lea 900 00 kråvnah åarjelsaemien gïeleprosjektide dåårjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) Kenneth Hætta Det er stor interesse i å lære nordsamisk, både i innlandet og kystområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) Kenneth Hætta Det Norske Bibelselskap barkoem åarjelsaemien bijpelejarkoestimmine jåarhka jïh 300 000 kråvnah barkose dååste 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kystområdene har fått støtte til å holde kurs i samisk, og til å arrangere språkarenaer og språktiltak hvor man både gjør duodji og snakker samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte edtja åarjelsaemien gïelekuvsjine åtnasovvedh guktie learohkh maehtieh åarjelsaemien lïeredh saaht gusnie dah leah jallh årroeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fem språkprosjekter som har fått tilskudd, er prosjekter som har som mål å utvikle applikasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åarjelsaemien vierhtiesåafoe lea 300 000 kråvnah dåarjojne åådtjeme juktie 3D-systeemem evtiedidh mij maahta gïeleareenine åtnasovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er både stedsnavns-, ordboks-, språklærings- og spillapplikasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Systeeme saemien gïelem jïh saemien dajvh/sijjieh våaroeminie åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Applikasjoner og digitale ressurser er gode verktøy i språkutviklingsarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Digitaale vierhtieh leah hijven dïrregh gïeleevtiedimmiebarkosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor ser Sametinget det som nødvendig å bevilge tilskudd til slike digitale ressurser, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste Saemiedigkie vuajna daerpies dåarjoem dåarjodh dagkerh digitaale vierhtide, saemiedigkieraerie Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NA Technologies AS får 300 000 kr i bevilgning til å utvikle og drive online-spillet New Amigos på østsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nöörjen gærhkoe edtja saemien skyllijemaanaleejrem öörnedh aaj daan jaepien, jïh lea 97 000 kråvnah öörnemasse åådtjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er det få som prater østsamisk. Sametingsrådet mener at det er viktig at det utvikles digitale spill som bidrar og motiverer til å lære språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie dovne noerhte-, åarjel- jïh julevsaemien gïelh sijhtieh åtnasovvedh, saemien noerh abpe Saepmeste fïereguhten gieline gaavnesjieh jïh lea dïsse sjïehteladteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser det som nødvendig å styrke spesielt lule- og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie vuajna daerpies joekoen julev- jïh åarjelsaemien nænnoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sametingets språkstrategi Giellalokten legges det vekt på at språksituasjonen for lulesamisk og sørsamisk er dårlig, og derfor er det viktig å legge ressurser i å utvikle disse språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien gïelestrategijesne Gïelelutnjeme tjïerteste julevsaemien jïh åarjelsaemien gïeletsiehkie lea nåake, jïh dan åvteste vihkele vierhtieh nuhtjedh juktie daejtie gielide evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg synes at det er gøy at vi har fått dele ut tilskudd til så mange gode søknader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Tuhtjem luste mijjieh dåarjoem vadteme dan gellie hijven ohtsemidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gir stor motivasjon å jobbe med samiske saker når befolkningen viser så stor interesse i å utvikle samiske språk, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stoerre skraejrie saemien aamhtesigujmie barkedh gosse årrojh dan stoerre ïedtjem vuesiehtieh saemien gïelh evtiedidh, Mikkelsen jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tel. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gyhtjelassh jallh gihtjehtimmie, gaskesadth saemiedigkieraeriem Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tel.. + 47 917 42 61, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se hvilke språkprosjekter Sametinget har bevilget tilskudd til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea dåarjoem vadteme daejtie gïeleprosjektide</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
