<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">den_europeiske_unionen_eu_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets viktigste europautfordring er å ivareta samenes interesser overfor EU.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien vihkielommes europahaesteme lea saemiej ïedtjh gorredidh EE:n vööste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En rekke regelverk og direktiver har sitt opphav fra EU-systemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gellie njoelkedassh jïh direktijvh sijjen aalkoe EE-systeemesne utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forordninger og direktiver om mattrygghet, veterinærpolitikk, transportpolitikk, energipolitikk og miljøpolitikk påvirker samiske interesser i forskjellig grad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mieriedimmieh jïh direktijvh beapmoejearsoesvoeten, veterinæærepolitihken, foeresjimmiepolitihken, energijepolitihken jïh byjresepolitihken bïjre saemien ïedtjh joekehtslaakan baajnehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samepolitisk innflytelse i den europeiske konteksten forutsetter at vi er i stand til å formulere, synliggjøre og kommunisere politiske mål, krav og forventninger som igjen fører til institusjonaliserte ordninger for innflytelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiepolitihkeles baajnehtimmie europan konteekstesne tsihkestahta mijjieh buektiehtibie hammoedidh, våajnoes darjodh jïh gaskesadtedh politihkeles ulmieh, krïevenassh jïh veanhtadimmieh mah vihth vihties baajnehtimmieöörnegh vedtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Påvirkningsarbeid, eller lobbyarbeid, er en viktig del av det politiske liv i EU-systemet, og anerkjennes som både nødvendig og ønskelig av EU-institusjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baajnehtimmiebarkoe, jallh lobbybarkoe lea vihkeles bielie dehtie politihkeles jieliedistie EE-systeemesne, jïh EE-institusjovnh jååhkesjieh daate dovne daerpies jïh vaajteles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Påvirkningsarbeid handler om aktiv deltakelse i EUs beslutningsprosesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baajnehtimmiebarkoe sæjhta jiehtedh eadtjohkelaakan meatan årrodh EE:n sjæjsjalimmieprosessine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>EU-avgjørelser kan få konsekvenser for samene, og derfor er det viktig å fremme egen posisjon inn mot EU-systemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sjæjsjalimmieh EE:sne maehtieh konsekvensh saemide vedtedh , jïh dan åvteste vihkele jïjtse sijjiem EE-systeemen vööste eevtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil legge til rette for at Samisk parlamentarisk råd kan drøfte hvordan sametingene kan påvirke EUs beslutningsprosesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie sæjhta sjïehteladtedh ihke Saemien Parlamentarihkeles Raerie maahta digkiedidh guktie saemiedigkieh maehtieh EE:n sjæjsjalimmieprosessh baajnehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ønskelig med rammeverk for modeller som fører til institusjonaliserte ordninger for samisk innflytelse i EU.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaajteles mierievierhkiejgujmie maallide mah vihties saemien baajnehtimmieöörnegh EE:sne vedtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er naturlig at sametingene i Finland og Sverige leder et slikt arbeid da de kan dra veksel på EU-medlemskapet til Finland og Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Iemie saemiedigkieh Soemesne jïh Sveerjesne dagkeres barkoem stuvrieh dan åvteste dah maehtieh aevhkine utnedh Soemen jïh Sveerjen EE-lïhtsegevoeteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er involvert i Europapolitisk forum, som møtes to ganger i året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea meatan Europapolitihkeles forumisnie, mij gaavnede göökth jaepien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forumet er en møteplass for departementer, fylkeskommuner, kommuner og Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Forume lea gaavnedimmiesijjie departemeentide, fylhkentjïeltide, tjïeltide jïh Saemiedægkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har utarbeidet en strategi for EU-samarbeidet som uttrykker interesse for tett samarbeid med EU og aktivt deltakelse i politiske prosesser i Europa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reerenasse lea strategijem EE-laavenjostose evtiedamme mij ïedtjem vuesehte akten lïhke laavenjostose EE:ine jïh eadtjohkelaakan meatan årrodh politihkeles prosessine Europesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å påvirke viktige beslutninger må Norge være tidlig ute og tungt inne i europapolitiske spørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie vihkeles sjæjsjalimmieh baajnehtidh Nöörje tjuara aareh jïh tjarke meatan årrodh europapolitihkeles gyhtjelassine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil styrke dialogen og samarbeidet med norske myndigheter i EU-spørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie sæjhta dialogem jïh laavenjostoem nöörjen åejvieladtjigujmie EE-gyhtjelassine nænnoestidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
