<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">diskuterer_revitalisering_av_pitesamisk_og_umesamisk_sprak_i_norge.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Diskuterer revitalisering av pitesamisk og umesamisk språk i Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jealajehtemem pijtesaemien jïh upmejesaemien gïeleste Nöörjesne digkede</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal på plenumsmøte i mars diskutere hvordan man kan gjøre pitesamisk og umesamisk språk levende igjen i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie edtja stoerretjåanghkosne njoktjen digkiedidh guktie maahta pijtesaemien jïh upmejesaemien gïelh vihth jielije darjodh Nöörjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ser at det er nødvendig å anerkjenne pitesamisk og umesamisk som samiske språk i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie vuajna daerpies pijtesaemien jïh upmejesaemien gïelh jååhkesjidh goh saemien gïelh Nöörjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er viktig i forhold til revitalisering og synliggjøring av språkene, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Daate vihkele jealajehtemen jïh vååjnedehtemen gaavhtan gïelijste, saemiedigkieraerie Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2021 gjennomførte professor Jon Todal på vegne av Sametinget i Norge undersøkelser om pitesamisk og umesamisk språk, og har skrevet utredninger om situasjonen nå og tiltak for framtida for språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jaepien 2021 professovre Jon Todal Nöörjen Saemiedigkien bieleste, goerehtimmieh pijtesaemien jïh upmejesaemien gïelijste tjïrrehti, jïh lea salkehtimmieh tjaaleme tsiehkien bïjre daelie jïh råajvarimmiej bïjre båetijen aajkan daejtie gïelide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I utredningene understrekes det at et samarbeid med de pitesamiske og umesamiske miljøene på svensk side er nødvendig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Salkehtimmine dïhte tjïerteste laavenjostoe dej pijtesaemien jïh upmejesaemien byjresigujmie sveerjen bielesne lea daerpies.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Utredningene har gitt Sametinget et grunnlag for å se om det er mulig å revitalisere disse språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Salkehtimmieh leah Saemiedægkan våaromem vadteme vuartasjidh mejtie gåarede daejtie gïelide jealajehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har også gitt en oversikt over mulige veier videre i revitaliseringsarbeidet på norsk side, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah aaj bijjieguvviem vadteme såemies vuekiejgujmie mejtie maahta jealajehtemebarkosne nuhtjedh nöörjen bielesne, Mikkelsen jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utredningene viser at situasjonen for disse språkene på norsk side er relativt lik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Salkehtimmieh vuesiehtieh tsiehkie daejtie gïelide nöörjen bielesne lea naa seammalaakan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utredningene peker på at hard fornorskningspolitikk i disse områdene har ført til at det ikke er språkbrukere på norsk side som har hatt pitesamisk eller umesamisk som hjemmespråk i barndommen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Salkehtimmieh tjierteste garre daaroedehtemepolitihken gaavhtan daejnie dajvine ij leah gïeleutnijh nöörjen bielesne mah leah pijtesaemien jallh upmejesaemien hïejmegïeline åtneme maanabaelien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes likevel folk som gjennom slekt og kulturell tilknytning identifiserer seg med både pitesamisk og umesamisk språk og kulturtradisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Læjhkan almetjh mah maadtoeladtji jïh kulturelle ektiedimmien tjïrrh jïjtjemse dovne pijtesaemien jïh upmejesaemien gïeligujmie jïh kultuvrigujmie identifiseerieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkene er fortsatt i bruk på svensk side og det finnes personer som behersker pitesamisk og umesamisk på ulike nivåer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelh annje sveerjen bielesne åtnasuvvieh jïh almetjh gååvnesieh mah pijtesaemien jïh upmejesaemien joekehts daltesinie haalvoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Status for språkene er likevel kritisk og begge språkene anses som alvorlig truede språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïeli statuse lea læjhkan vaahresne jïh gåabpegh gïelh vuajnalgieh goh itjmies vaahresne nåhkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har hatt folkemøter i de pitesamiske og umesamiske språkområdene, for å få oppmerksomhet og informasjon om situasjonen for språkene og samtidig få informasjon om hvilke behov og forventninger språkmiljøene både på norsk og svensk side har for revitaliseringsarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie almetjetjåanghkoeh åtneme pijtesaemien jïh upmejesaemien gïeledajvine, edtja tsåatskelesvoetem jïh bïevnesh åadtjodh gïeli tsiehkien bïjre, jïh seamma tïjjen bïevnesh åadtjodh mah daerpiesvoeth jïh dåajvoeh gïelebyjresh dovne nöörjen jïh sveerjen bielesne jealajehtemebarkose utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kom frem at språkmiljøene har interesse for å ta tilbake og bevare språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie gïelebyjresh soptsestin dej lea ïedtje gïelide bååstede vaeltedh jïh dejtie vaarjelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet velger å fremme en felles plenumssak for revitalisering av pitesamisk og umesamisk språk i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie veeljie ektie stoerretjåanghkoeaamhtesem buektedh jealajehtemen bïjre pijtesaemien jïh upmejesaemien gïelijste Nöörjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag til vedtak deles opp, slik at det blir et eget vedtak for pitesamisk og et eget for umesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh göökte raeriestimmieh buektebe guktie jïjtje nænnoestimmie pijtesaemien gïelese sjædta jïh jïjtse upmejesaemien gïelese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet foreslår at Sametinget anerkjenner pitesamisk og umesamisk som samiske språk i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie raereste Saemiedigkie pijtesaemien jïh upmejesaemien jååhkesje goh saemien gïelh Nöörjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi vil bidra til at det kan legges til rette for å skape aktive pitesamiske og umesamiske språkmiljøer på norsk side og arbeide for å få i gang samarbeid over landegrensen, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Sïjhtebe viehkine årrodh guktie maahta sjïehteladtedh eadtjohke pijtesaemien jïh upmejesaemien gïelebyjresh sjugniedidh nöörjen bielesne, jïh laavenjostoen åvteste barkedh laanteraasten rastah, Mikkelsen jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet foreslår derfor å utarbeide egne prioriteringer i budsjettet for revitalisering og styrking av språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie raereste dan åvteste jïjtse prioriteeremh budsjedtesne darjodh jealajehtiemasse jïh nænnoestæmman gïelijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet foreslår også arbeide for å få inn disse to språkene i forskriften til Lov om stadnamn (stadnamnlova), slik at flere pitesamiske og umesamiske stedsnavn kan registreres i Sentralt stedsnavnregister og brukes i offentlig sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie aaj raereste daah göökte gïelh sijjienommelaaken (Lov om stadnamn) mieriedimmien sïjse åadtjodh guktie maahta jienebh pijtesaemien jïh upmejesaemien sijjienommh Sentralt stedsnavnregisteren sïjse registreeredh, jïh byögkeles ektiedimmine åtnasovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken behandles i plenumsmøte onsdag 8. mars.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stoerretjåanghkoe aamhtesem gïetede gaskevåhkoen, njoktjen 8. b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les sakspapirer: Sak 08/23 Revitalisering av pitesamisk og umesamisk språk i Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh aamhtesetjaatsegh: Aamhtese 08/23 Jealajehteme pijtesaemien jïh upmejesaemien gïelijste Nöörjesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161 , mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gihtjehtimmie jallh gyhtjelassh, gaskesadth saemiedigkieraeriem Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161 , mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
