<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">drive-in-kultursti_pa_saltfjellet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Drive-in-kulturstien består av seks samiske kulturminner som er skiltet og tilgjengelig fra bil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Drive-in kultuvrebaalkesne govhte saemien kultuvremojhtesh mejtie tsïeglesjamme jïh leah jaksoemieresne bïjleste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturminnene viser ulike sider av samisk kultur, fra ulike tidsrom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kultuvremojhtesh ovmessie bielieh saemien kultuvreste vuesiehtieh, ovmessie tïjjeboelhkijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det aller eldste er et fangstanlegg på Vensmoen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte ellen båarasommes lea vijremesvaalkh Vensmoesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dyrefangst i groper er en metode som har vært brukt helt siden steinalder og opp til 1700-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vijremesvaalkh leah åtnasovveme gierkieaalteren raejeste 1700-låhkoen raajan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man gravde dype groper som ble skjult med kvist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie gïengeles krobph kroehkin mejtie åeksiejgujmie tjïekin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reinflokken ble så ledet inn i området, og noen dyr falt i gropene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mænngan krievviem dajven sïjse stuvrin jïh såemies dejstie bovtsijste krobpi sïjse gahtjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anlegget består av mer enn 10 groper, noe som viser at det har vært mange folk i arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dennie sijjesne vielie goh 10 vijremesvaalkh, jïh dïhte vuesehte gellie almetjh desnie gïehtelamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Stokkabekken vil man se de gamle stallotuftene som ligger på rekke og rad ved elva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sijjesne Stokkabekken sæjhta dejtie båeries staaloesijjide vuejnedh mah jeanoen lïhke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en kulturminnetype som det fins mange av på Saltfjellet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daejstie kultuvremojhtesijstie jeenjesh Saltoduottarisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har fått sitt navn fordi de er store og tydelige, og man trodde de tilhørte stallo (trollet).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah sijjen nommem åådtjeme dan åvteste dah lea stoerre jïh tjyölkehke, jïh vïenhti dah lin staaloen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tuftene utfordrer oss til å fundere på hvordan husene engang så ut, og hvordan de som levde der fikk sitt levebrød.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåetiesijjieh mijjem haestieh onterdidh guktie gåetieh vååjnin, jïh guktie dah mah desnie årroejin, sijjen jieliemassem åadtjoejin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trolig er det rester etter en tidlig reindriftskultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seapan dah govlesuvvieh aareh båatsoekultuvrese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre kulturminner man kan se, er offerplassen på Stødi, som forteller historien om samenes gamle religion.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeatjah kultuvremojhtesh mejtie maahta vuejnedh lea sjïelesijjie Stødisne, mij saemiej båeries religijovnen bïjre soptseste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barktatte furutrær i Lønsdal viser en nesten glemt måte å utnytte furua til matauk, innerbarken ble knust og malt til mel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bietsieh mejstie baarhkoem njalleme Lønsdaelesne vuesiehtieh aktem mahte åajaldamme vuekiem bietsiem beapmose nuhtedh, sisnjeles baarhkoem smöölhkin jïh jaavvose njeervin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Storjord er det gammer og stabbur som vises fram.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Storjordesne gåetieh jïh buvrie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
