<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">eier_du_en_freda_eller_verneverdig_samisk_bygning_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eier du en freda eller verneverdig samisk bygning?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne aajhtere vaarjeldihkie jallh vaarjelimmievyörtegs saemien gåeteste?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som eier er du en viktig deltaker i arbeidet med å ta vare på verdifull samisk kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goh aajhtere dellie datne vihkeles juktie saemien kultuvreaerpiem stoerre aarvojne gorredidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi oppfordrer deg til å bruke den freda eller verneverdige bygningen din.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh datnem haestebe dam vaarjeldihkie jallh vaarjelimmievyörtegs gåetiem nuhtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det være seg tradisjonell bruk eller ny bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dovne aerpievuekien åtnoe jallh orre åtnoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruk er det beste vedlikeholdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åtnoe lea bööremes vuekie maam joem gorredidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bygninger som er i bruk blir som regel tatt vare på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåetieh mah åtnasuvvieh daamtajommes gorresuvvieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når malingen flasser blir veggen malt, og snøen måkes av taket før det oppstår skade.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse faerpie njadtsese dellie vïedtjem måaledh, jïh gosse jïjnje lopme rehpien nelnie dellie lopmem destie baalah åvtelen skaarah sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De bygningene som ingen lenger ser bruksverdi i, blir ofte stående å forfalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh gåetieh, mejtie ij guhte vuejnieh naan åtnoeaarvoem utnieh, daamtaj tjåadtjoeh slaemieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan for eksempel være utmarksløer, jordkjellere og sommerfjøs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmien gaavhtan laaroeh, jåartatjeallerh jïh giesiefievsie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om en bygning ikke er i bruk, vil vi likevel oppfordre deg til å ta vare på den.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jalhts gåetie ij leah åtnosne, sijhtebe læjhkan datnem haestedh dam gorredidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dessverre er ikke det alltid mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaatesjen ij iktesth gåaredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da kan bygning likevel få stå i fred og gå tilbake til jord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie gåetie læjhkan maahta åadtjodh raeffesne tjåadtjodh jïh jåartese sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis den får det, vil vi fortsatt ha et spor- et minne - om bygningen og om samisk bosetning og levesett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis åådtje sïjhtebe læjhkan gïejem – mojhtesem – gåetien bïjre jïh saemien årromen jïh jieledevuekien bïjre utnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste arkeologiske kulturminner som gammetufter, ildsteder og fangstanlegg, har gått gjennom slike prosesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh jeanatjommes arkeologeles kultuvremojhtesh goh gåetieaevjieh, aerniesijjieh jïh vijremesvaalkh leah dagkerh prosessi tjïrrh orreme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har fått være i fred selv om de gikk ut av bruk, og er blitt til arkeologiske kulturminner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah leah åådtjeme raeffesne årrodh jalhts eah lin vielie åtnosne, jïh leah arkeologeles kultuvremojhtesinie sjïdteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eier du et fredet eller verneverdig bygg kan du søke tilskudd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis aajhtere vaarjeldihkie jallh vaarjelimmievyörtegs gåeteste maahtah dåarjoem ohtsedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Orientering om automatisk fredete samiske bygninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïevnesh jïjtsistie vaarjeldihkie saemien gåetiej bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan finne mer informasjon her :</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtah vielie bïevnesh daesnie gaavnedh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
