<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">enige_om_ny_naeringsavtale_for_duodji_2021.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enige om ny næringsavtale for duodji 2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïemes duedtien orre jielemelatjkoen 2021 bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og avtalepartene Sámiid Duodji og Duojáriid Ealáhussearvi er blitt enige om en ny næringsavtale for duodji 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie jïh latjkoeguejmieh Sámiid Duodji jïh Duojáriid Ealáhussearvie leah seamadamme duedtien orre jielemelatjkoen 2021 bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rammen for neste års avtale ble satt til 7,35 mill. kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mierie mubpien jaepien latjkose 7,35 mill. kråvnah sjïdti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Hans Ole Eira (Sp) er fornøyd med at det ble enighet om en ny avtale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie Hans Ole Eira (Gk) lea madtjele sijjieh orre latjkoen bïjre seamadin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans Ole Eira Kenneth Hætta – For sametingsrådet har det vært viktig å prioritere ekstraordinære tiltak som vil være med på å kompensere for inntektsbortfallet på grunn av koronasituasjonen, sier ansvarlig sametingsråd Hans Ole Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hans Ole Eira Kenneth Hætta – Saemiedigkieraerien gaavhtan lea vihkeles orreme lissie sjïere råajvarimmieh prioriteradidh mah sijhtieh meatan årrodh baalhkan åvteste maeksedh mij lea gaarvanamme koronatsiehkien gaavhtan, saemiedigkieraerie Hans Ole Eira jeahta, mij dïedtem åtna aamhtesen åvteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Koronasituasjonen har ført til at bedrifter og næringsliv har opplevd et tap i inntekter, det samme gjelder for duodjinæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Koronatsiehkien gaavhtan sïelth jïh jieleme leah dïenesth teehpeme, seammalaakan aaj duedtiejieleme dorjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nytt i avtalen for 2021 er derfor en ekstraordinær bevilgning på 810 000 kroner til koronatilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste akte lissie sjïere dåarjoe 810 000 kråvnine orre latjkosne 2021, akte koronadåarjoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnlaget for ordningen og beregningsgrunnlag er omsetning av egenprodusert duodji i 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Våarome öörnegasse jïh ryöknedimmievåarome lea man jïjnjen åvteste doekeme jïjtjedorjeme duedteste 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er fortsatt viktig å prioritere duodji som næring og tiltak innen utvikling og merkevarebygging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Annje vihkeles duedtiem prioriteradidh goh jieleme jïh råajvarimmieh evtiedimmien jïh mïerhkevaaroebigkemen sisnjeli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Koronasituasjonen har i større grad aktualisert virksomhetenes behov for å nå nye markeder, nye distribusjonsløsninger og nye måter å organisere sine virksomhet på, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Koronatsiehkien gaavhtan sjyöhtehkåbpoe sjïdteme gïehtelimmide sijjieh daarpesjieh orre maarhkedh jaksedh, orre deellemevuekieh jïh orre vuekieh sijjen barkoem organiseradidh, Eira jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er i næringsavtalen blant annet satt av 1,15 millioner kroner til investeringer, utviklingstiltak, konsulentbistand, etablerertilskudd og prosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jielemelatjkosne gaskem jeatjah 1,15 millijovnh kråvnah lyjkeme skåårvemidie, evtiedimmieråajvarimmide, konsulenteveahkan, tseegkijedåarjose jïh prosjektide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også satt av 80 000 kroner til kompetanseheving og kurs i 2021, og 2,5 millioner kroner til driftstilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>80 000 kråvnah lyjkeme maahtoelutnjemasse jïh kuvsjide 2021, jïh 2,5 millijovnh kråvnah gïehtelimmiedåarjose.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også satt av 600 000 kroner til markedstilpasning og merkevarebygging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj 600 000 kråvnah lyjkeme maarhkedesjïehtedæmman jïh mïerhkevaaroebigkemasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Salgsfremmende tiltak inngår i denne ordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Råajvarimmieh mah doekemem eevtjieh leah daennie öörnegisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når det gjelder duodjistipend, er rammen videreført fra årets avtale med 150 000 kroner i 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse lea duedtiestipendi bïjre dellie mieriem jåarhkeme daan jaepien latjkoste 150 000 kråvnajgujmie 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den inngåtte avtalen mellom Sámiid Duodji, Duojáriid Ealáhusservi og Sametinget skal godkjennes av Sametingets plenum i plenumsmøte i desember.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien stoerretjåanghkoe edtja latjkoem jååhkesjidh Sámiid Duodjin, Duojáriid Ealáhussearvin jïh Saemiedigkien gaskem Saemiedigkien stoerretjåanghkosne goeven.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Hans Ole Eira (Sp), +47 918 61 471, hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis dov lea gyhtjelasse jallh gihtjehtimmie, gaskesadth saemiedigkieraeriem Hans Ole Eira (Gk), +47 918 61 471, hans.ole.eira@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
