<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">etablering_av_et_verneomrade.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etablering av et verneområde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tseegkeme vaarjelimmiedajveste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verneområder blir opprettet etter naturmangfoldloven §§ 33-51.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaarjelimmiedajvh eatnemegellievoetelaaken mietie §§ 33-51 tseegkesuvvieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For et hvert verneområde, både nasjonalparker, landskapsverneområder og naturreservater vedtas det en egen forskrift og områdene forvaltes på bakgrunn av verneforskriften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fïerhten vaarjelimmiedajvese, dovne nasjonaalepaarhkh, eatnemevaarjelimmiedajvh jïh eatnemereservaath aktem jïjtse mieriedimmiem nænnoste jïh dajvh vaarjelimmiemieriedimmien mietie reeresuvvieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verneforskriften angir blant annet hvilke natur- og kulturverdier vernet skal ivareta, verneområdets grenser, berørte eiendommer og bestemmelser om bruk av området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaarjelimmiemieriedimmie soptseste mah eatneme- jïh kultuvreaarvoeh vaarjelimmie edtja gorredidh, vaarjelimmiedajven raasth, mah eekh mah vaarjelimmien nualan båetieh jïh nænnoestimmieh åtnoen bïjre dajveste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved utarbeidelsen av verneforskrifter konsulterer Sametinget med ansvarlige myndigheter om verneforslaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse vaarjelimmiemieriedimmieh dorjesuvvieh Saemiedigkie åejvieladtjigujmie rååresje mah dïedtem utnieh vaarjelimmieraeriestimmien åvteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosedyrene for verneplanarbeid er nedfelt i avtalen mellom Sametinget og Klima- og miljødepartementet om retningslinjer for verneplanarbeid i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie daate vaarjelimmiesoejkesjebarkoe dorjesåvva latjkosne tjåådtje Saemiedigkien jïh Klijma- jïh byjresedepartemeenten gaskem njoelkedassi bïjre vaarjelimmiesoejkesjebarkose saemien dajvine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget arbeider for at tradisjonell samisk bruk opprettholdes og utvikles også i verneområder på en slik måte at det bevarer naturmangfoldet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie sæjhta aerpievuekien saemien åtnoem tjåadtjoehtidh jïh evtiedidh aaj vaarjelimmiedajvine naemhtie guktie dïhte eatnemen gellievoetem vaarjele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For videreføring av samisk bruk i verneområder er blant annet naturmangfoldlovens § 34 av betydning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie saemien åtnoem vaarjelimmiedajvine jåerhkedh dellie gaskem jeatjah eatnemegellievoetelaaken § 34 joekoen vihkeles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den slår fast blant annet at «Verneforskriften skal ikke være til hinder for å videreføre bærekraftig bruk som bygger opp under verneformålet i et område».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte vihteste gaskem jeatjah «Vaarjelimmiemieriedimmie ij edtjh heaptojne årrodh juktie monnehke åtnoem jåerhkedh mij vaarjelimmieulmiem aktene dajvesne dåarjohte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer om Sametingets verneområdepolitikk finner du i sametingsmelding om areal og miljø</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vielie Saemiedigkien vaarjelimmiedajvepolitihken bïjre saemiedigkiebïevnesisnie areaalen jïh byjresen bïjre gaavnh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Perspektiver til fremtidig areal- og miljøpolitikk i Sápmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Perspektijvh akten båetijen aejkien areaale- jïh byjresepolitihkese Saepmesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om ulike nasjonalparker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïevnesh ovmessie nasjonaalepaarhki bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om andre verneområder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïevnesh jeatjah vaarjelimmiedajvi bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
