<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">etiske_retningslinjer_for_samisk_helseforskning.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etiske retningslinjer for samisk helseforskning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Etihkeles njoelkedassh saemien healsoedotkemasse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med retningslinjene ønsker Sametinget å sikre at samisk helseforskning er forankret i urfolks rett til selvbestemmelse, og tar hensyn til og respekterer mangfoldet og egenarten som preger den samiske kulturen og de samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njoelkedassigujmie Saemiedigkie sæjhta gorredidh saemien healsoedotkeme lea vïedteldihkie aalkoeåålmegen reaktah jïjtjenænnoestæmman, jïh saemien kultuvren jïh saemien siebriedahki gellievoetem jïh jïjtsevoetem krööhkeste jïh seahkere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk helseforskning er et raskt voksende forskningsfelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien healsoedotkeme lea dotkemesuerkie mij varke sjïdteminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig ivaretar verken lovverk eller gjeldende forskningsetiske retningslinjer samers kollektive rett til selvbestemmelse når det gjelder denne typen forskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seamma tïjjen laakh jallh sïejhme dotkemeetihkeles njoelkedassh eah saemiej ektie reaktam jïjtjenænnoestæmman gorredh gosse daan såarhts dotkemen bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor har Sametingets plenum vedtatt Etiske retningslinjer for samisk helseforskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste Saemiedigkien stoerretjåanghkoe Etihkeles njoelkedassh saemien healsoedotkemasse nænnoestamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved samisk helseforskning skal det foreligge et samisk, kollektivt samtykke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien healsoedotkemisnie akte saemien, ektie jååhkesjimmie edtja gååvnesidh .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myndigheten til å gi et slikt samtykke er delegert av sametingsrådet til en sakkyndig komité.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie lea faamoem dagkeres jååhkesjæmman akten aamhtesemaehteles moenehtsasse vadteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les etiske retningslinjer for samisk helseforskning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh etihkeles njoelkedassh saemien healsoedotkemasse</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
