<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">evaluering-av-duodjeinstituhtta-og-veiledningstjenestene-for-duodji.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evaluering av Duodjeinstituhtta og veiledningstjenestene for duodji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Evalueradimmie Duodjeinstituhtteste jïh duedtien bïhkedimmiedïenesjijstie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Telemarkforskning skal evaluere Duodjeinstituhtta og veiledningstjenesten for duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Telemarkforskning edtja Duodjeinstituhttam jïh duedtien bïhkedimmiedïenesjem evalueradidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evalueringen skal være ferdig i løpet av mars 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Evalueradimmie edtja gaervies årrodh njoktjen 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets mål for duodji er at det skal bli flere duodjiutøvere som driver med duodji som næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien ulmie duadtan lea jienebh vytnesjæjjah mah duedtiem jielieminie gïehtelieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker å utvikle duodji som en framtidsrettet og attraktiv næring, og ønsker at profesjonaliteten, inntjeningen og lønnsomheten i næringen økes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie sæjhta duedtiem evtiedidh goh akte jieleme mij lea båetijen aajkan sjïehtedamme jïh mejnie fryöjstehte gïehtelidh, jïh sæjhta profesjonaliteete jïh dïeneste jieliemisnie læssanieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duodjeinstituhtta (DI) er en institusjon med lange tradisjoner og har en viktig rolle i bevaring og utviklingen av duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Duodjeinstituhtta (DI) akte institusjovne guhkies aerpievuekiejgujmie jïh aktem vihkeles råållam vaarjelimmesne jïh evtiedimmesne duedteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordningen med duodjiveiledere har vært tillagt DI i mange år og inkluderer veiledere over hele Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>DI dïedtem åtneme öörnegen åvteste duedtiebïhkedæjjajgujmie gellie jaepieh jïh öörnege bïhkedæjjah feerhmie abpe Saepmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget ønsker først og fremst å få vite om i hvilken grad DI bidrar til å oppnå Sametingets mål med duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Saemiedigkie uvtemes sæjhta daejredh mennie mieresne DI viehkehte Saemiedigkien ulmiem duedtine jaksedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil også vite hvem som bruker instituttets ulike tilbud, og hvor tilfredse brukerne er med tilbudene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sijhtebe aaj daejredh gïeh instituhten ovmessie faalenassh nuhtjieh, jïh man madtjeles utnijh leah faalenassigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For Sametinget er det viktig å få vite mer om næringsutøvernes behov, og i hvilken grad DI bidrar til å dekke næringens behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien gaavhtan lea vihkeles vielie daejredh maam jielemebarkijh daarpesjieh, jïh mennie mieresne DI viehkehte jielemem daerpiesvoeth gorredidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker også å vite mer om i hvilken grad veilederstillingene dekker kompetanse behovet i duodjinæringen, sier sametingsråd Berit Marie Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie aaj sæjhta vielie daejredh mennie mieresne bïhkedæjjah dam maahtoem feerhmieh mij duedtiejieleme daarpesje, saemiedigkieraerie Berit Marie Eira jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Telemarksforskning vil ta kontakt med utvalgte duodjiutøvere og næringsutøvere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Telemarksforskning sæjhta gaskesem vaeltedh vaeljehke vytnesjæjjajgujmie jïh jielemebarkijigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi oppfordrer alle til å ta godt imot Telemarksforskning og det arbeidet som skal gjøres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh haestebe gaajhkesh dovnesh Telemarksforskningem jïh dam barkoem dah edtjieh darjodh hijvenlaakan dåastoehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har store forventninger til resultatene av evalueringen, og vi håper evalueringen vil være et godt grunnlag for å vurdere videre strategier for oppfølging og utvikling av duodjinæringen, avslutter sametingsråd Berit Marie Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie stoerre veanhtadimmieh åtna illedahkide evalueradimmeste, jïh mijjieh gegkiestibie evalueradimmie sæjhta akte hijven våarome årrodh juktie strategijide guhkiebasse vuarjasjidh jïh duedtiejielemem bæjjese fulkedh jïh evtiedidh, saemiedigkieraerie Berit Marie Eira minngemosth jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Berit Marie P.E. Eira, +47 913 28 626</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gihtjehtimmiem sïjhth jallh dov leah gyhtjelassh, gaskesadth saemiedigkieraerie Berit Marie P.E. Eira, +47 913 28 626</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
