<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">fjernundervisning-alternativ-opplaering-i-samisk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fjernundervisning - alternativ opplæring i samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maajhööhpehtimmie - alternatijve lïerehtimmie saemien gïelesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skoleeier er pliktig til å gi samisk opplæring dersom foreldre/elever krever det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvleaajhteren lea dïedte saemien lïerehtimmiem vedtedh dastegh eejhtegh/learohkh dam krievieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom skoleeier ikke kan gi opplæring i samisk med eget undervisningspersonale, har elevene rett til alternative former for opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dastegh skuvleaajhtere ij maehtieh lïerehtimmiem vedtedh saeien gïelesne jïjtse lohkehtæjjajgujmie, learohkh reaktam utnieh alternatijve lïerehtimmiehammoeh åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alternative former kan være fjernundervisning, intensivundervisning eller særlige leirskoleopphold, jf. Opplæringslova § 6-2 femte ledd og § 6-3 første ledd og forskrift til opplæringslova § 7-1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Alternatijve hammoeh maehtieh årrodh maajhööhpehtimie, intensijve ööhpehtimmie jallh sjïere gïelebiesieh, v. Ööhpehtimmielaakine § 6-2 vïjhtede lïhtse jih § 6-3 voestes lïhtse jïh mieriedimmie ööhpehtimmielaakese § 7-1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fjernundervisning er en alternativ opplæringsform som kun skal benyttes i de tilfeller hvor skoleeier ikke kan skaffe lærer som kan undervise i samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maajhööhpehtimmie lea akte alternatijve lïerehtimmiehammoe maam edtja ajve nuhtjedh dej veajkoej skuvleaajhtere ij maehtieh lohkehtæjjam skååffedh mij maahta saemiengïelesne ööhpehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes idag fjernundervisningstilbud i samiske språk både for grunnskole og i videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan biejjien maajhööhpehtimmiefaalenasse gååvnese saemien gïelesne dovne maadthskuvlese jïh jåarhkelïerehtæmman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er skoleeier som har ansvaret for å søke om timer og få i gang fjernundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvleaajhteren lea dïedte tæjmoej bïjre syökedh jïh maajhööhpehtimmiem juhtiehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsdepartementet har utarbeidet eget Rammeverk for samisk fjernundervisning .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtoedepartemeente lea jïjtse Rammeverk for samisk fjernundervisning hammoedamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesmannen i Nordland har koordineringsansvar for sør- og lulesamisk fjernundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nordlaanten Fylhkenålma iktedimmiedïedtem åtna åarjel- jïh julevsaemien maajhööhpehtimmien åvteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesmannen i Finnmark har koordineringsansvar for nordsamisk fjernundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Finnmaarhken Fylhkenålma iktedimmiedïedtem åtna noerhtesaemien maajhööhpehtimmien åvteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
