<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">fns_kvinnediskrimineringskonvensjon.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs kvinnediskrimineringskonvensjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>EN:n nyjsenesïerredimmiekonvensjovne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs Kvinnediskrimineringskonvensjon skal sikre at kvinner har de samme rettighetene som menn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>EN:n Nyjsenesïerredimmiekonvensjovne edtja hoksedh nyjseni leah seamma reaktah goh ålmah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konvensjonen bygger på de grunnleggende menneskerettigheter, på det enkelte menneskets verdighet og verdi og på like rettigheter for menn og kvinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konvensjovne våaroeminie åtna doh vihkielommes almetjereaktah, fïerhten almetjen vyörtegsvoetem jïh aarvoem, jïh seamma reaktah ålmide jïh nyjsenidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konvensjonen definerer begrepet diskriminering av kvinner til å være enhver forskjellsbehandling, utestenging eller begrensning på grunnlag av kjønn som har som virkning eller formål å oppheve eller svekke anerkjennelsen, nytelsen eller utøvelsen av kvinners menneskerettigheter og grunnleggende friheter på det politiske, økonomiske, sosiale, kulturelle, sivile eller ethvert annet område, uavhengig av sivilstatus og med likestilling mellom menn og kvinner som utgangspunkt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konvensjovne sïerredimmiem nyjsenijstie åtna goh fïerhte joekehtsgïetedimmie, ålkoestimmie jallh gaertjiedimmie tjoelen gaavhtan, mij illedahkine jallh ulmine åtna nåhkehtidh jallh giehpiedidh jååhkesjimmiem, niktemem jallh tjirrehtimmiem nyjseni almetjereaktijste, jïh vihkeles frijjevoeth politihkeles, ekonomeles, sosijaale, kulturelle, sivijle jallh fïerhte jeatjah suerkesne, saaht mij sivijle statuse lea, jïh mïrrestalleminie ålmaj jïh nyjseni gaskem goh aalkoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konvensjonen omfatter kvinners rettigheter både i privatliv og når det gjelder formelle rettigheter i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konvensjovne lea reaktaj bïjre dovne privaate jieliedisnie jïh byjjes reaktaj bïjre siebriedahkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konvensjonen har ingen særskilte bestemmelser for urfolk, men omtaler all form for diskriminering av kvinner på ulike arenaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konvensjovne ij naan sjïere nænnoestimmieh aalkoe-åålmegidie utnieh, men gaajhkesåarhts sïerredimmiem nyjsenijstie ovmessie areenine ållermaahta .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les FNs kvinnediskrimineringskonvensjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh EN:n nyjsenesïerredimmiekonvensjovnem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennomføringen av Kvinnediskrimineringskonvensjonen overvåkes av FNs komité for kvinnediskriminering (CEDAW) , som består av 23 kvinnerettighetseksperter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>EN:n nyjsenesïerredimmiemoenehtse (CEDAW), mesnie 23 tjiehpijh nyjsenereaktaj sisnjeli, tjirrehtimmiem Nyjsenesïerredimmiekonvensjovneste vååksjede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statene rapporterer jevnlig til komiteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Staath jaabnan moenehtsasse reektieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvinnekomiteen studerer rapportene, inkluderer opplysninger fra andre kilder og adresserer sine bekymringer og anbefalinger til statene gjennom sine konkluderende observasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nyjsenemoenehtse reektehtsidie goerehte, aaj bïevnesh jeatjah gaaltijijstie, jïh staatide sov tjoeperdimmieh jïh juvnehtimmieh seedtie sov vïhtesjimmiej tjïrrh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteen formulerer generelle anbefalinger og forslag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Moenehtse sïejhme juvnehtimmieh jïh raeriestimmieh buakta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anbefalingene har utspring i innhold og temaer i konvensjonen og rettes til statene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juvnehtimmieh sijjen våaromem utnieh konvensjovnen sisvegisnie jïh teemine jïh staatide stuvresuvvieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
