<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">forberedelser_til_ny_sametingsperiode.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skjer fra valgdagen til det nye Sametinget er konstituert 20. oktober 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate sjugniehtåvva veeljemebiejjien raejeste goske orre Saemiedigkiem konstitueereme golken 20.b. 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prognoser og foreløpige resultater fra sametingsvalget 2021 vil publiseres på nettstedet valgresultat.no fortløpende etter at sperrefristen utløper 13. september 2021 kl. 21.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prognovsh jïh annjebodts illedahkh saemiedigkieveeljemistie 2021 nedtesæjjan valgresultat.no iktemearan båetieh mænngan mierie nåhka skiereden 13.b. 2021 ts. 21.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved valget i 2017 forelå et foreløpig valgresultat allerede på valgnatta og prognosen for hvem som kommer inn på Sametinget kan foreligge allerede før midnatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Veeljemisnie 2017 aktem annjebodts veeljemeilledahkem utni veeljemejijjen, jïh prognovse dej bïjre mah Saemiedigkien sijse båetieh maahta joe gaskejijjen åvtelen båetedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den endelige opptellingen vil ta lengre tid og det forventes at det vil gå minst 1 uke før valget er endelig opptelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dihte minngemes ryöknedimmie sæjhta ånnetji finkesidh, jieh veanhtede unnemes akte våhkoe vaasa åvtelen veeljeme gaervies ryöknesovveme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme mønsteret følges også ved stortingsvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seamma vuekie aaj stoerredigkieveeljemisnie åtnasåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter valget skal Sametinget godkjenne valgresultatet og fordele representanter til Sametingets plenumsledelse, fagkomiteene og andre komiteer som Sametinget har etablert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Veeljemen mænngan Saemiedigkie edtja veeljemeilledahkem jååhkesjidh jïh tjirkijh Saemiedigkien stoerretjåanghkoeståvrose, faagemoenehtsidie jïh jeatjah moenehtsidie joekedidh mejtie Saemiedigkie lea tseegkeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>20. oktober 2021 åpnes Sametingets nye fire års periode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Rïhpestimmie Saemiedigkien orre boelhkeste mij vaasa njieljie jaepieh, lea golken 20. b. 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når valgresultatet foreligger og fullmaktene er utstedt av Sametingets valgnemnd , så skal forberedende fullmaktskomité gjennomgå valget i sin helhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse veeljemeilledahke lea gaervies jïh Saemiedigkien veeljememoenehtse lea luhpiehtimmide seedteme, ryöjreden elliesfaamoemoenehtse edtja abpe veeljemem gïehtjedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne komiteen ble valgt på siste plenumsmøte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate moenehtse veeljesovvi minngemes stoerretjåanghkosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inntil fullmaktene er godkjente fungerer de nye representantene midlertidig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goske daate moenehtse lea luhpiehtimmide jååhkesjamme doh orre tjirkijh annjebodts juhtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når de nye sametingsrepresentantene møtes 20. oktober 2021, konstitueres plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse doh orre saemiedigkietjirkih gaavnedieh golken 20.b. dellie stoerretjåanghkoem konstituerede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når representantene tar plass i plenumssalen, så sitter de ut fra hvilken valgkrets de hører til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse tjirkijh sijjen sijjieh stoerretjåanghkoesavkesne vaeltieh, dellie sijjen veeljemegievlien mietie tjahkasjieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgresultatet bestemmer akkurat hvor den enkelte skal sitte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Veeljemeilledahke muana gusnie fïereguhte edtja tjahkasjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er satt av egne plasser til presidenten og rådsmedlemmene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjtsh sijjieh presideentese jïh raerielïhtsegidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgkretsenes førsterepresentant legger fram fullmaktene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Veeljemegievlien voestes tjirkije luhpiehtimmide buakta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deretter velger plenum fullmaktskomiteen som skal foreta endelig godkjenning av fullmaktene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan mænngan stoerretjåanghkoe luhpiehtimmiemoenehtsem veeljjie mij edtja minngemes jååhkesjimmiem luhpiehtimmijste darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den påfølgende dagen 21. oktober møtes plenum igjen og da foretar Sametinget den endelige godkjenningen av valgresultatet, og dermed også av representantene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mubpien biejjien golken 21.b. stoerretjåanghkoe vihth gaavnede jïh dellie Saemiedigkie dam minngemes jååhkesjimmiem veeljemeilledahkeste dorje, jïh aaj tjirkijijstie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deretter trer plenum i arbeid og velger først møteledelse for plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan mænngan stoerretjåanghkoe sov barkoem aalka jïh voestegh stoerretjåanghkoen tjåanghkoeståvroem veeljie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter at møteledelsen er valgt, overtar de ledelsen av Sametingets plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mænngan tjåanghkoeståvroe lea veeljesovveme, dellie dah Saemiedigkien stoerretjåanghkoem stuvrieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenum velger så Sametingets president som da legger fram sin politiske erklæring og utpeker rådsmedlemmene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stoerretjåanghkoe dan mænngan Saemiedigkien presideentem veeljie mij sov politihkeles bæjhkoehtimmiem åehpiedahta jïh raerielïhtsegidie nammohte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Presidenten og rådsmedlemmene trer så av som plenumsrepresentanter og deres vararepresentanter trer inn i plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Presideente jïh raerielïhtsegh sijjen sijjieh laehpieh goh stoerretjåanghkoetjirkijh jih dej sæjjasadtjh sijjiem vaeltieh stoerretjåanghkose.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
