<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">foresla_vinner_til_sametingets_sprakloftepris_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreslå vinner til Sametingets språkløftepris!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raeresth vitnijem Saemiedigkien gïelelutnjemeåasese!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreslå en person, gruppe, virksomhet eller organisasjon, som på en god måte bruker og synliggjør samisk(-e) språk i sin daglige drift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båetieh raeriestimmine sïelten jallh siebrien bïjre mij hijvenlaakan saemien nuhtjie jïh våajnoes dorje sov biejjieladtje barkosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vinneren av Sametingets språkløftepris tildeles 30.000 kroner og et kunstdiplom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åasa lea 30 000 kråvnah jïh akte tjeahpoediplome.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets språkløftepris ble for første gang utdelt i 2019 i forbindelse med Samisk språkuke, og i år blir det tredje gang prisen deles ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie daam åasam voestes aejkien vadta 2019:s Gïelevåhkoen sjïekenisnie jïh daan jaepien, 2022 sjædta gåalmeden aejkien åasam joekedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle kan komme med forslag om hvem som bør vinne språkløfteprisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh maehtieh raeriestimmine båetedh gïen bïjre mij byöroe gïelelutnjemeåasam vitnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen kan ikke deles ut til sametingsrådets medlemmer eller Sametingets administrasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerien tjirkijh jallh Saemiedigkien reereme eah maehtieh åasam åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skriv en kort begrunnelse for forslaget ditt og send den til Sametinget innen 9. september 20 22 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaelieh åenehks buerkiestimmiem dov raeriestæmman jïh seedth dam Saemiedægkan skïereden 9. b. 2022 åvtelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er sametingsrådet som bestemmer hvem prisen skal gå til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie nænnoste gie edtja åasam åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen vil bli delt ut i forbindelse med Språkukas åpningsarrangement i Snåsa 23. oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åasa vadtasåvva Gïelevåhkoen öörnedimmien sjïekenisnie golken 23. b. Snåasesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag sendes hit: samediggi@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seedth raeriestimmide diekie: samediggi@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
