<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">foreslaa-vinner-til-sametingets-spraakloeftepris.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreslå vinner til Sametingets språkløftepris!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raeresth vitnijem Saemiedigkien gïelelutnjemeåasese!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets språkløftepris blir for første gang delt ut i 2019 i forbindelse med Samisk språkuke og det internasjonale urfolksspråkåret 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie daam Saemiedigkien gïelelutnjemeåasam voestes aejkien vadta 2019:s Saemien gïelevåhkoen jïh Gaskenasjonaale aalkoealmetjegïelejaepien 2019 sjïekenisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreslå en virksomhet eller organisasjon, som på en god måte bruker og synliggjør samisk(-e) språk i sin daglige drift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båetieh raeriestimmine sïelten jallh siebrien bïjre mij hijvenlaakan saemien nuhtjie jïh våajnoes dorje sov biejjieladtje barkosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen består av kr. 30.000,- og et kunstdiplom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åasa lea 30 000 kråvnah jïh akte tjeahpoediplome.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen kan ikke deles ut til Sametingsrådets medlemmer eller Sametingets administrasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerien tjirkijh jallh Saemiedigkien reereme eah maehtieh åasam åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle kan komme med forslag om hvem som bør vinne språkløfteprisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh maehtieh raeriestimmine båetedh gïen bïjre mij byöroe gïelelutnjemeåasam vitnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skriv en kort begrunnelse for forslaget ditt og send den til Sametinget innen 9. september 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaelieh åenehks buerkiestimmiem dov raeriestæmman jïh seedth dam Saemiedægkan skïereden 9. b. 2019 åvtelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er Sametingsrådet som bestemmer hvem prisen skal gå til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie nænnoste gie edtja åasam åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen vil bli delt ut i forbindelse med Språkukas arrangement 24. oktober i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åasa vadtasåvva Gïelevåhkoen öörnedimmien sjïekenisnie golken 24. b. Karasjohkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag sendes hit: samediggi@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seedth raeriestimmide diekie: samediggi@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
