<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">foreslaa-skoler-til-benjaminprisen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreslå skoler til Benjaminprisen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nammohth skuvlh Benjamin-baalhkese!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vet du om skoler som jobber godt mot rasisme og diskriminering?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daajrah skuvli bïjre mah hijvenlaakan rasismen jïh sïerredimmien vööste berkieh?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nominer dem til Benjaminprisen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nammohth dejtie Benjamin-baalhkese!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle kan sende inn forslag, fristen er 1.oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh maehtieh raeriestimmiem sïjse seedtedh, mierie lea golken 1.b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Benjaminprisen er en skolepris, og bærer navnet til Benjamin Hermansen som ble drept på Holmlia i 2001.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Benjaminbaalhka akte skuvlebaalhka, jïh Benjamin Hermansenen nommem guadta mij Holmliesne båvvalgi jaepien 2001.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Drapet på ham var rasistisk motivert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte rasismen gaavhtan båvvalgi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolene som mottar prisen arbeider aktivt mot rasisme og alle diskriminerende holdninger og handlinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvlh mah baalhkam dåastoeh eadtjohkelaakan rasismen vööste jïh gaajhki sïerreden vuajnoej jïh dahkoej vööste berkieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hittil har én skole i Nord-Norge vunnet prisen, Sjøvegan skole i 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan raajan akte skuvle Noerhte-Nöörjesne baalhkam vitneme, Sjøvegan skuvle 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sekretariatet pleier å få inn få forslag fra den nordligste landsdelen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaelemesijjie pråvhka vaenie raeriestimmieh åadtjodh dehtie noerhtemes laantebieleste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange tenker at arbeid mot rasisme handler om hvordan man tar vare på minoritetselevene ved skolen sin, og dermed at skoler uten minoritetselever ikke kan jobbe godt mot rasisme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeenjesh ussjedieh barkoe rasismen vööste lea guktie dah dejtie unnebelåhkoen learoehkidie sijjen skuvlesne dåastoeh, jïh dan åvteste skuvlh mah eah unnebelåhkoen learohkh utnieh eah maehtieh hijvenlaakan rasismen vööste barkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sånn er det ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij leah naemhtie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeid mot rasisme og diskriminering er først og fremst holdningsarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoe rasismen jïh sïerredimmien vööste lea uvtemes barkoe vuajnoejgujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vinnerskolene tar rasismeutfordringene i samfunnet på alvor, og gjør det antirasistiske arbeidet til en del av sin skolehverdag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vitnijeskuvlh rasismehaestemh siebriedahkesne itjmieslaakan vaeltieh, jïh barkoem rasismen vööste darjoeh goh akte bielie sijjen skuvleaarkebiejjeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er med i Benjaminprisens jury, som forøvrig består av Marit Hermansen (lærer og Benjamins mor), HL-senteret, Likestillings- og diskrimineringsombudet, Antirasistisk senter, Utdanningsforbundet, Foreldreutvalget for grunnskolen og Elevorganisasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea meatan Benjaminbaalhkan jurysne, jïh doh jeatjebh leah Marit Hermansen (lohkehtæjja jïh Benjaminen tjidtjie), HL- jarnge, Mïrrestalleme- jïh sïerredimmietjirkije, Antirastiske jarnge, Ööhpehtimmiesiebrie, Eejhtegemoenehtse maadthskuvlese jïh Learohkesiebrie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisutdelingen finner sted i tilknytning til den årlige markeringen av den internasjonale Holocaustdagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baalhka vadtasåvva dan fïerhten jaepien gaskenasjonaale Holocaust-biejjien mïerhkesjimmien sjïekenisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsministeren overrekker prisen, og vinnerskolen får en sum på 250 000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtoeministere baalhkam vitnijasse deellie jïh vitnijeskuvle 250 000 kråvnah åådtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreslå skole til Benjaminprisen før 1. oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh vielie: https://benjaminprisen.no/</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
