<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">funn_av_skyteskjul_og_gamle_samiske_boplasser_i_kvaenangen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Funn av skyteskjul og gamle samiske boplasser i Kvænangen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaavnoeh tjïekemesijjijste jïh båeries saemien årromesijjijste Kvænangenisnie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2019 mottok verneområdestyret i Kvænangsbotn og Navitdalen landskapsvernområder tilskudd fra Sametinget til å gjennomføre kulturminneregistreringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2019 vaarjelimmiedajveståvroe Kvænangsbotn jïh Navitdalen eatnemevaarjelimmiedajvine dåarjoem Saemiedigkeste åadtjoeji juktie kultuvremojhteseregistreeremh tjïrrehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet har registrert mange samiske kulturminner, blant annet skytes kjul fra villreinfangst og boplasser etter reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekte lea gellie saemien kultuvremojhtesh registreereme, dej gaskem tjïekemesijjieh gedtiebivtiemistie jih årromesijjieh båatsoen minngesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skyteskjul Lise Brekmoe – Dette synliggjør at Kvænangen er et gammelt samisk bosettings- og bruksområde, sier sametingsråd Hans Ole Eira (SP).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Daate vuesehte Kvænangen lea båeries saemien årrome- jïh åtnoedajve, saemiedigkieraerie Hans Ole Eira (Gk) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant de eldste kulturminnene som er registrert i områdene er en rekke skyteskjul for jakt og fangst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dej båarasommes kultuvremojhtesi gaskem mejtie lea dajvine registreereme lea gellie tjïekemesijjieh mah åtnasovvin vijremisnie jïh bivtiemisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse består av en buet oppmuring av stein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïekemesijjieh gåangkoeh gierkiemovrine vååjnoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bak muren har jegerne gjemt seg med pil og bue for å kunne skyte når reinen trakk forbi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Movren duekesne vijrijh leah davhkesinie tjïekedamme juktie maehtedh vuetjedh gosse bovtse baaktoe bööti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skyteskjulene ligger strategisk til langs reinens trekkveier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïekemesijjieh sjiehteles sijjine gååvnesieh bovtsen rahtjemegeajnoej mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tilknytning til skyteskjulene finner man ofte kjøttgjemmer til å oppbevare byttet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuetjemesijjiej lïhke daamtaj boernh gaavna gusnie bearkojde vöörhkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse ligger gjerne i nordvendte hellinger og søkk, der det er kjølig og snøen holder seg lenge, eller på toppen av rygger og høydedrag med god trekk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah leah maaje gapmoeraedtine jïh krobpijes laantesne gusnie jueskie jïh lopme guhkiem gællesje, jallh åårki jïh bæjjadahki nelnie gusnie jeala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fjellpartiene rundt Kvænangsdalen og i Navitdalen ble det funnet en rekke spor etter reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaerine Kvænangsdalen jïh Navitdalen/Návetvuopmi bïjre gellie gïejh båatsoste gaavnin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den vanligste kulturminnetypen etter reindriftsamisk bruk er ildsted/árran og teltboplasser, både fra gammer og i lavvoer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïejhmemes kultuvremojhtesesåarhte båatsoesaemien åtnoen minngesne lea aernieh jih årromesijjieh dovne låavthgåetijste jïh derhviegåetijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lavvoer ble gjerne brukt når man slo seg ned i kortere tidsrom, mens gammer ble bygget på steder man skulle være en stund.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Låavthgåetieh maaje åtnasovvin gosse ajve åenehks bodtem aktene sijjesne årroejin, mearan derhviegåetieh tseegkesovvin desnie gusnie edtjin guhkiem årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er svært gledelig at en ny bit av den samiske historien nå er kartlagt, sier sametingsråden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Joekoen sjollehke prosjekte aktem orre bieliem saemien histovrijistie goerehtalleme, saemiedigkieraerie jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er verneområdestyret for Kvænangsbotn og Navitdalen som er prosjekteier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kvænangsbotn jïh Navitdalen vaarjelimmiedajveståvroe lea prosjekten aajhtere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nord-Troms museum har også vært med på prosjektet, i tillegg til Miljødirektoratet, som har vært med på finansieringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Noerhte-Romsa museume aaj meatan orreme prosjektesne, lissine Byjresedirektoraatese, mij meatan orreme beetnehvierhtieh dåarjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
