<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">giellagaldu-faar-finansiering.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Giellagáldu får finansiering / Fakta om samiske språk / Språk / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelegaaltije beetnehvierhtieh åådtje / Bïevnesh saemien gïeli bïjre / Gïele / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Leder for Samisk Parlamentarisk Råd, Tiina Sanila-Aikio, er fornøyd over at Sámi Giellagáldu får finansieringa via Interreg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien Parlamentarihkeles Raerien åvtehke, Tiina Sanila-Aikio lea madtjeles ihke Saemien Gïelegaaltije beetnehvierhtieh åådtje Interregen tjïrrh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne finansieringen gjør det grenseoverskridende språksamarbeidet mulig, sier Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daej beetnehvierhtiejgujmie gåarede dam raastendåareste gïelelaavenjostoem tjïrrehtidh, Sanila-Aikio jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nye termer er en forutsetning for bruk av samisk i daglig tale, i skriftlig språk, i media, i sosiale media og på alle andre språkarenaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Orre teermh leah eevre daerpies jis edtja saemien nuhtjedh aarkebiejjien, tjaaleldh gïelesne, meedijinie, sosijaale meedijinie jïh gaajhkine jeatjah gïelesijjine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Giellagáldu jobber først og fremst med terminologi og normering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelegaaltije uvtemes teermigujmie jïh normeradimmine barka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkseksjonene for sør-, lule-, nord-, enare-, og østsamisk skal godkjenne ny terminologi og gi råd i bruken av disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïeleseksjovnh åarjel-, julev-, noerhte-, enare-, jïh luvliesaemien gïelide edtjieh orre teermh jååhkesjidh jïh raerieh vedtedh guktie dejtie nuhtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Giellagáldu er et samarbeidsprosjekt for sametingene i Sverige, Finland og Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelegaaltije akte laavenjostoeprosjekte saemiedigkide Sveerjesne, Såevmesne jïh Nöörjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Når nye termer utvikler seg og slår rot i språket, er det mulig å gjennomføre også andre språktiltak, som for eksempel å produsere lærebøker og andre læremidler på de forskjellige samiske språkene, sier presidenten for det norske sametinget Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>-Gosse orre teermh evtiesuvvieh jïh roehtsem åadtjoeh gïelesne, dellie gåarede aaj jeatjah gïeleråajvarimmieh tjïrrehtidh, goh learoegærjah jïh jeatjah learoevierhtieh darjodh dejnie ovmessie gïeline, nöörjen saemiedigkien presidente Aili Keskitalo jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkgrensene for de samiske språkene følger ikke riksgrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïeleraasth eah rïjhkeraastide dåeredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En helhetlig språkpolitikk krever godt samarbeid over riksgrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte ållesth gïelepolitihke aktem hijven laavenjostoem kreava rïjhkeraasti dåaresth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sør- og lulesamisk snakkes både i Norge og Sverige, nordsamisk i tillegg også i Finland, enaresamisk snakkes kun i Finland, men østsamisk snakkes både i Finland og Russland, og til en viss grad også i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åarjel- jïh julevsaemien dovne Nöörjesne jïh Sveerjesne soptsesuvvieh, noerhtesaemien aaj lissine Såevmesne, enaresaemien ajve Såevmesne soptsesåvva, men luvliesaemien soptsesåvva dovne Såevmesne jïh Russlaantesne, jïh ånnetji aaj Nöörjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet for Giellagáldu er å rotfeste slike termer som eksempler i lulesamisk som også blir forstått i Norge og Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelegaaltijen ulmie lea dagkerh teermh roehtsine tseegkedh vuesiehtimmien gaavhtan julevsaemien gïelesne, mejtie aaj dovne Nöörjesne jïh Sveerjesne guarka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-D et nordiske språksamarbeidet er viktig for bevaring av felles grunnlag for de samiske språkene slik at de samiske språkene kan brukes overs landegrensene og at grensene ikke skal være hinder for kommunikasjonen mellom de samiske språkene, uttaler styreleder Håkan Jonsson for sametinget i Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>-Noerhtelaanti gïelelaavenjostoe lea vihkeles jis edtja aktem tjåenghkies våaromem gorredidh dejtie saemien gïelide, guktie saemien gïelh maehtieh åtnasovvedh laanteraasti rastah, jïh raasth eah edtjh heaptojne årrodh govlesadtemasse dej saemien gïeli gaskem, Sveerjen saemiedigkien ståvroen åvtehke Håkan Jonsson jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilfredsstillelse av språkbegjær</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelelastoem madtjeldehtedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Giellagáldu er et sakkyndig fagorgan som både tilbyr språkhjelp og gir veiledning i spørsmål som vedrører bruken av de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelegaaltije akte faageårgaane aamhtesemaahtojne mij dovne gïeleviehkiem faalehte jïh gyhtjelassine saemien gïeleåtnoen bïjre bihkede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr at språkbrukerne for eksempel kan be Giellagáldu om veiledning i hvordan det og det skal skrives på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate sæjhta jiehtedh gïeleutnijh vuesiehtimmien gaavhtan maehtieh Gïelegaaltijem gihtjedh bïhkedimmien bïjre guktie dïhte jïh dïhte saemiengïelesne tjaalasåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til terminologiarbeid og normering jobber institusjonen også med språkrøkt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine dan barkose teermigujmie jïh normeradimmine institusjovne aaj gïelegorredimmine barka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Giellagáldu skal i tillegg gi informasjon om de samiske språkene og i samisk faglige spørsmål, og offentliggjøre språksaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine Gïelegaaltije edtja bïevnesh vedtedh saemien gïeli jïh saemienfaageles gyhtjelassi bïjre, jïh gïele-aamhtesh beagkoehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Permanent nordisk språksamarbeidsorgan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ihkuve noerhtelaanti gïelelaavenjoestoeårgaane</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det øverste vedtaksorganet for de samiske språkene kan ikke bare være et prosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte bijjemes nænnoestimmieårgaane saemien gïelide ij maehtieh ajve akte prosjekte årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet gir sametingene tre år på å tilrettelegge for permanent finansiering av Sámi Giellagáldu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>prosjekte saemiedigkide golme jaepieh vadta akten ihkuve finansieradæmman sjïehteladtedh Saemien Gïelegaaltijistie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- De samiske språkene er ennå i en utsatt situasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>-Doh saemien gïelh leah annje akten geerve tsiehkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor kan ikke samisk bare være et prosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste saemien ij maehtieh ajve akte prosjekte årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå har vi en unik mulighet for å jobbe politisk iherdig i forhold til de statlige myndighetene og regjeringene for å få foretaket til å bli permanent, lover lederen for Samisk Parlamentarisk Råd, Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie aktem sjïere nuepiem utnebe politihkeles tjarke barkedh dej staaten åejvieladtji jïh reerenasside vööste ihke gïelegaaltije ihkuve sjædta, Saemien Parlamentarihkeles Raerien åvtehke, Tiina Sanila-Aikio jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Budsjettet for det treårige prosjektet er på om lag 25,5 millioner kroner (3,1 millioner euro).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Budsjedte daan golmenjaepien prosjektese lea ovrehte 25,5 millijovnh kråvnah (3,1 millijovnh euro).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forrige uke ble det klart at sametingene i Finland, Sverige og Norge får om lag 7,5 millioner norske kroner (922.439 euro) i Interreg støtte til prosjektet og litt over 1,3 millioner norske kroner (163.415 euro) i statlig IR-støtte fra den norske staten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Evteben våhkoen daajroes sjïdti saemiedigkie Såevmesne, Sveerjesne jïh Nöörjesne åadtjoeh medtie 7,5 millijovnh nöörjen kråvnah (922,439 euro) Interreg-dåarjojne prosjektese, jïh ånnetji vielie goh 1.3 millijovnh kråvnah (165.415 euro) staaten IR-dåarjojne nöörjen staateste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet finansieres i tillegg til delprogrammet for Interreg V A Nord Sápmi av Lapin liitto, Troms fylkeskommune og sametingene i Norge, Sverige og Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekte beetnehvierhtie åådtje lissine dan bielieprogrammese Interreg V A Noerhte Saepmie, Lapin liittoste, Tromsen fylhketjïelteste jïh saemiedigkijste Nöörjesne, Sveerjesne jïh Såevmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet varer i tre år ledes av det finske sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekte golme jaepieh vaasa jïh såevmien saemiedigkie prosjektem stuvrie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Giellagáldu trer i funksjon fra 3. august 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelegaaltije aalka juhtedh mïetsken 3.b. 2015 raejeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer informasjon kan fås av:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vielie bïevnesh maahtah åadtjodh daejstie:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiina Sanila-Aikio, leder for Samisk Parlamentarisk Råd/ordfører for sametinget i Finland +358 50 300 1780</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tiina Sanila-Aikio, Saemien Parlamentarihkeles Raerien/Såevmien saemiedigkien åvtehke +358 50 300 1780</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aili Keskitalo, president for sametinget i Norge +47 971 29 305</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aili Keskitalo, Nöörjen saemiedigkien presidente +47 971 29 305</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Håkan Jonsson, leder for styret i sametinget i Sverige +46 70-322 83 01</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Håkan Jonsson, Sveerjen saemiedigkien ståvroeåvtehke +46 70-322 83 01</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
