<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gir_stotte_til_sorsamisk_naeringskombinasjon.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har gi tt støtte på 130 000 kroner til Lars Isak Johannes Påve i Snåsa Kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie 130 000 kråvnah dåarjojne vadta Lars Isak Johannes Påvese Snåasen tjïeltesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Hans Ole Eira (Sp) er svært fornøyd med at Sametinget støtter en ung reindriftsutøver som ønsker å satse på næringskombinasjon basert på reindrift, reiseliv og opplevelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie Hans Ole Eira (Gk) lea joekoen madtjele Saemiedigkie noere båatsoesaemiem dåarjohte mij sæjhta jielemekombinasjovnine nïerhkedh mij båatsoem, fealadassem jïh dååjresh våaroeminie åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Påve har fått støtte til å utvikle turisme basert på tradisjonell kjørerein, og at dette blir en kombinasjonsdrift for ham.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Påve dåarjoem åådtjeme turismem evtiedidh gusnie våarome lea aerpievuekien vuejemeråantjoeh, jïh daate kombinasjovnegïehtelimmine dïsse sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Virksomheten skal etableres som et familieforetak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Edtja gïehtelimmiem tseegkedh goh fuelhkiesïelte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr at flere generasjoner kommer til å samarbeide, og dette vil være en styrke for tradisjonelle samiske næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate sæjhta jiehtedh jienebh boelvh sijhtieh laavenjostedh jïh daate sæjhta vieksiesvoetine årrodh aerpievuekien saemien jieliemidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Påve ønsker å utvikle en ny nisje og markedsandelene bør være til stede for en bedrift som han skal etableres, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Påve sæjhta orre sjïere suerkiem sjugniedidh jïh maarkede byöroeh stïeresne årrodh don sïeltese maam edtja tseegkedh, Eira jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet gis fra tilskuddsordningen: Tilleggsnæring i reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoe vadtasåvva dåarjoeöörnegistie lissiejieleme båatsosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år prioriteres lønnsomme etableringer med utgangspunkt i reindrifta og tiltak som gir en betydelig grad av nyskapning og bedriftsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan jaepien prioriteete lea tseegkemh mah dïenestem vedtieh jïh båatsoem våaroeminie utnieh jïh råajvarimmieh mah leah orresjugniedihks jïh sïelteevtiedimmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Hans Ole Eira, tlf: +47 918 61471, hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gyhtjelassh jallh gihtjehtimmie, gaskesadth saemiedigkieraeriem Hans Ole Eira, tell: +47 918 61471, hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
