<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gollegiella_-_nordisk_samisk_sprakpris_deles_ut_hosten_2020.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>GOLLEGIELLA – Nordisk samisk språkpris deles ut høsten 2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>GULLIEGÏELE- Noerhtelaanti saemien gïeleprijse juakasåvva tjaktjen 2020</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>GOLLEGIELLA - Nordisk samisk språkpris deles ut for niende gang høsten 2020 under det årlige møtet mellom sameministrene og sametingspresidentene i Helsingfors.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gulliegïele- Noerhtelaanti saemien gïeleprijse åktseden aejkien juakasåvva tjaktjen 2020 saemieministeri jïh saemiedigkiepresideenti tjåanghkosne, mij Helsinkesne rahkan asken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkprisen deles ut til enkeltpersoner eller organisasjoner i Norge, Sverige, Finland og Russland som har gjort en innsats for å fremme de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïeleprijse juakasåvva aajne almetjidie jallh åårganisasjovnide Nöörjesne, Sveerjesne, Såevmesne jallh Russlaantesne gïeh saemiengïeli evtiedimmien åvteste berkieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gollegiella - Nordisk samisk språkpris er opprettet av ministrene ansvarlig for samiske saker og sametingspresidentene i Norge, Sverige og Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ministerh saemien gyhtjelasside Nöörjeste, Sveerjeste jïh Såevmeste ektine saemiedigkien presideentigujmie Nöörjeste, Sveerjeste jïh Såevmeste leah GULLIEGÏELE – Noerhtelaanti saemien gïeleprijsem tseegkeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen deles ut annet hvert år, første gang i 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïeleprijse juakasåvva fïerhten mubpien jaepien jïh voestes aejkien juakasovvi jaepien 2004.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkprisen er på 15 000 euro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïeleprijsen stoeredahke lea 15 000 euro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkprisen skal bidra til å fremme, utvikle og bevare samiske språk i Norge, Sverige, Finland og Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïeleprijse edtja saemien gïelide Nöörjesne, Sveerjesne, Såevmesne jïh Russlaantesne evtiedidh jïh gorredidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkprisen kan tildeles enkeltpersoner, grupper, organisasjoner, foreninger og institusjoner som har gjort en betydningsfull innsats for å fremme samiske språkene skriftlig, muntlig eller i annen form.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gie maahta prijsem åadtjodh? Gïeleprijse juakasåvva aajne almetjidie, dåehkide, åårganisasjovnide, siebride jïh institusjovnide mah leah åajvoehlaakan tjaaleldh-, njaalmeldh- jallh jeatjhlaakan barkeme saemien gïeli evtiedæmman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen kan deles ut på bakgrunn av mange ulike språktiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta prijsen beetnegh juekedh jienebe goh akte vïtnijasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen kan deles mellom flere prismottakere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raeresth kandidaath!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enkeltpersoner, organisasjoner, institusjoner og myndigheter i Norge, Sverige, Finland og Russland inviteres til å foreslå kandidater til årets språkpris 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aajne almetjh, åårganisasjovnh, institusjovnh jïh byjjesfaamoeh Nöörjesne, Sveerjesne, Såevmesne jïh Russlaantesne maehtieh kandidaath raeriestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Send inn skriftlig forslag på prisvinner med begrunnelse på maks 1 - 2 sider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raeresth tjaaleldh bïhkehtsinie mij jeenjemes 1-2 sæjroeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag sendes innen 18. august 2020 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Minngemes biejjien raeriestidh lea 16.8.2020 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
