<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gollegiella_-_nordisk_samisk_sprakpris.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gollegiella - nordisk samisk språkpris</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gulliegïele - noerhtelaanti saemien gïelebaalhka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nordisk samiske språkprisen Gollegiella deles ut annet hvert år til noen som har gjort en verdifull innsats for å fremme samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Noerhtelaanti saemien gïelebaalhka Gulliegïele vadtasåvva fïerhten mubpien jaepien naakenidie mah vyörtegs barkoem dorjeme saemien gïelen gaavhtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen er på 15 000 euro og deles ut til enkeltpersoner, grupper, organisasjoner eller institusjoner som har gjort en verdifull innsats til fremme av samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baalhka lea 15 000 euro jïh vadtasåvva aktegsalmetjidie, dåehkide, siebride jallh institusjovnide mah vyörtegs barkoem dorjeme saemien gïelen gaavhtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen deles ut annet hvert år til en vinner i Finland, Sverige, Russland og/eller Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baalhka vadtasåvva fïerhten mubpien jaepien akten vitnijasse Såevmesne, Sveerjesne, Russlaantesne jïh/jallh Nöörjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen ble første gang delt ut i 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baalhka voestes aejkien vadtasovvi 2004.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gollegiella nordisk samisk språkpris er blitt innstiftet av sametingspresidentene i Norge, Sverige og Finland og ministrene med ansvar for samiske spørsmål i disse landene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gulliegïele noerhtelaanti saemien gïelebaalhka tseegkesovvi Nöörjen, Sveerjen jïh Såevmien saemiedigkiepresidentijste jïh ministerijstie mej dïedte saemien gyhtjelassi åvteste daejnie laantine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gollegiella vedtekter Gollegiella retningslinjer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gulliegïelen njoelkedassh</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
