<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gollegiella_-_nordisk_samisk_sprakpris_deles_ut_hosten_2024.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>GOLLEGIELLA – Nordisk samisk språkpris deles ut høsten 2024</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>GULLIEGÏELE – Noerhtelaanti saemien gïelebaalhka tjaktjen 2024 juakasåvva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>GOLLEGIELLA – Nordisk samisk språkpris deles ut for ellevte gang høsten 2024 under møtet mellom ministre med ansvar for samiske saker og sametingspresidentene i Finland, Norge og Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>GULLIEGÏELE – Noerhtelaanti saemien gïelebaalhka luhkievoestes aejkien tjaktjen 2024 juakasåvva gosse ministerh mej dïedte saemien aamhtesi åvteste jïh saemiedigkiepresidenth Såevmesne, Nöörjesne jïh Sveerjesne gaavnesjieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtet holdes i Oslo 22. oktober 2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjåanghkoe lea Oslovisnie golken 22.b. 2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkprisen deles ut til enkeltpersoner eller organisasjoner som har gjort en innsats for å fremme de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelebaalhka vadtasåvva naakenidie jallh organisasjovnide mah vyörtegs barkoem dorjeme saemien gïeli gaavhtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gollegiella – Nordisk samisk språkpris ble opprettet av ministrene for samiske saker i Norge, Sverige og Finland samt sametingspresidentene i Norge, Sverige og Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gulliegïele – Noerhtelaanti saemien gïelebaalhka tseegkesovvi ministerijstie mej dïedte saemien aamhtesi åvteste Nöörjesne, Sveerjesne jïh Såevmesne jïh saemiedigkiepresidentijste Nöörjesne, Sveerjesne jïh Såevmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen deles ut annethvert år, første gang i 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baalhka fïerhten mubpien jaepien vadtasåvva, voestes aejkien jaepien 2004.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkprisen er på 15 000 euro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelebaalhka lea 15 000 euro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkprisen skal bidra til å fremme, utvikle og bevare samiske språk i Norge, Sverige, Finland og Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelebaalhka edtja viehkiehtidh saemien gïelide eevtjedh, evtiedidh jïh gorredidh Nöörjesne, Sveerjesne, Såevmesne jïh Russlaantesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkprisen kan tildeles enkeltpersoner, grupper, organisasjoner, foreninger og institusjoner som har gjort en betydningsfull innsats for å fremme samiske språk skriftlig, muntlig eller i annen form.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gie maahta baalhkam åadtjodh? Gïelebaalhka maahta aktegsalmetjidie, dåehkide, organisasjovnide, siebride jïh institusjovnide vadtasovvedh mah vyörtegs barkoem dorjeme saemien gïeli gaavhtan tjaaleldh, njaalmeldh jïh jeatjah vuekine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen kan deles ut på bakgrunn av mange ulike språktiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baalhka maahta ovmessie gïeleråajvarimmiej gaavhtan vadtasovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen kan deles mellom flere prismottakere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baalhka maahta baalhkadåastoji gaskem juakasovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enkeltpersoner, organisasjoner, institusjoner og myndigheter i hele det samiske området inviteres til å foreslå kandidater til språkprisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aktegsalmetjh, organisasjovnh, institusjovnh jïh åejvieladtjh abpe saemien dajvesne bööresåvva kandidaath gïelebaalhkese raeriestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Send inn skriftlig forslag på prisvinner med en begrunnelse på maks to sider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seedth tjaaleldh raeriestimmiem bïhkedimmine mij jeenjemes göökte sæjroeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag sendes innen 1. september 2024 til:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seedth raeriestimmien skïereden 1.b. åvtelen:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gollegiella – bedømningskomité Avdeling for urfolk og nasjonale minoriteter, Kommunal- og distriktssdepartementet, Postboks 8112 Dep, 0032 Oslo, Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Påaste:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere prismottakere:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aarebi baalhkadåastojh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
