<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">grenseoverskridende_barnehage-_og_skolesamarbeid.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grenseoverskridende barnehage- og skolesamarbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raastendåaresth maanagïerte- jïh skuvlelaavenjostoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd (SPR) vedtok i sak 07/06 at intensjonen til SPR er at det på nordisk nivå skal utformes felles mål for samisk opplæring, felles læreplaner og læremidler som kan brukes over landegrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien parlamentarihkeles raerie (SPR) nænnoesti aamhtesisnie 07/06, SPR:n aajkoe lea noerhtelaanti daltesisnie edtja aktem ektie ulmiem hammoedidh saemien lïerehtæmman, ektie learoesoejkesjh jïh learoevierhtieh mejtie maahta laanteraasti rastah nuhtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet om grenseoverskridende skolesamarbeid "Rájáhis sámeoahpahus" ble avsluttet i desember 2019 og det ble utarbeidet en rapport om prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekte raastendåaresth skuvlelaavenjostoen bïjre "Rájáhis sámeoahpahus" orriji goeven 2019 jïh reektehtse dorjesovvi prosjekten bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedmålet med rapporten er å identifisere og samle erfaringer og muligheter og dessuten å finne eksempler på hvordan skoler har gjennomført og hvordan man kan gjennomføre opplæringssamarbeid i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åejvieulmie reektehtsinie lea damtijidh jïh dååjrehtimmie jïh nuepieh tjöönghkedh jïh lissine vuesiehtimmieh gaavnedh guktie skuvlh leah tjirrehtamme jïh guktie maahta lïerehtimmielaavenjostoem Saepmesne tjïrrehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I rapporten er det skissert forslag til en rekke tiltak, og Sametingsrådet ønsker blant annet å følge opp tiltaket som omhandler samisk læringsplakat/erklæring/manifest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reektehtsisnie raeriestimmieh ovmessie råajvarimmiej bïjre, jïh Saemiedigkieraerie sæjhta gaskem jeatjah råajvarimmiem bæjjese fulkedh mah leah saemien lïeremeplakaaten/bæjhkoehtimmien/manifeesten bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn og unge over hele Sápmi skal ha rett til opplæring i samisk og/eller på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien maanah jïh noerh abpe Saepmesne edtjieh reaktam utnedh lïerehtæmman saemiengïelesne jïh/jallh saemien gïelelïerehtimmiem utnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samene er ett folk og landegrensene skal heller ikke være til hinder for hvordan vi sammen kan utøve og utvikle vår kultur, språk og vårt levesett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemieh akte åålmege jïh laanteraasth eah edtjh heaptojne årrodh guktie mijjieh maehtebe mijjen kultuvrem, gïelem jïh mijjen jieledevuekiem nuhtjedh jïh evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er i gang med oppnevning til en nordisk arbeidsgruppe som skal ha mandat til å legge frem forslag til en fellessamisk erklæring om samisk opplæring for Samisk parlamentarisk råd (SPR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie edtja noerhtelaanti barkoedåehkiem nammoehtidh mij edtja mandaatem utnedh raeriestimmieh buektedh akten ektiesaemien bæjhkoehtæmman saemien lïerehtimmien bïjre Saemien parlamentarihkeles raaran (SPR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les rapporten “Rájáhis sámeoahpahus/grenseløs samiskopplæring"</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh reektehtsem “Rájáhis sámeoahpahus/grenseløs samiskopplæring"</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
