<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">h_m_kongens_tale_ved_apningen_av_det_niende_sameting.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>H.M Kongens tale ved åpningen av det niende Sameting</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>A.M. Gånkan håalome rïhpestimmesne åktsadistie Saemiedigkeste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans Majestet Kong Harald foretok den høytidelige åpningen av det niende Sameting 20. oktober 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Altese Majesteete Gånka Harald dam vyörtegs rïhpestimmiem åktsadistie Saemiedigkeste darjoeji golken 20.b. 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er talen til Hans Majestet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie Altese Majesteeten håalome:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hilser Sametinget velkommen til ansvarsfull gjerning og ønsker at den må bli til gagn for det samiske folk og for vårt fedreland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne Saemiedigkiem buerie båeteme vaajtelem barkose stoerre dïedtine jïh vaajtelibie dïhte gaagnine sjædta saemien åålmegasse jïh mijjen maadtoelaantese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik som resten av verden har Norge gått igjennom en tid med stor uvisshet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seammalaakan goh abpe veartene Nöörje lea tïjjem dååjreme stoerre juerine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Koronapandemien har preget hverdagen og satt begrensninger for våre liv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Korona-pandemije lea aarkebiejjiem baajnehtamme jïh mijjen jieledh gaertjiedamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det i dag en ekstra glede å kunne møtes for å markere åpningen av det niende Sameting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste lissie aavoe daan biejjien gosse maehtebe gaavnedidh jïh rïhpestimmiem åktsadistie Saemiedigkeste mïerhkesjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For samene har stengte landegrenser gjort det vanskelig å møtes i samarbeid om saker av felles interesse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dej steegkeldh laanteraasti gaavhtan dle geerve sjïdteme saemide gaavnedidh jïh aamhtesi bïjre laavenjostedh mejstie ektie ïedtjem utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange har også nære slektninger og venner som dere har blitt avskåret fra å treffe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeenjesh aaj lïhke maadtoeladtjh jïh voelph utnieh mejtie idie leah buektiehtamme gaavnedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser i dag flere eksempler på at klimaet er i endring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan biejjien ahkedh jienebh vuesiehtimmieh vuejnebe klijma lea jarkelimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klimaendringene rammer de arktiske områdene og urfolk spesielt hardt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Klijmajarkelimmieh joekoen noerhtedajvide jïh aalkoeåålmegidie tjarke baajnehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samer som arbeider i tradisjonelle naturbaserte næringer, opplever at forutsetningene er under endring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemieh mah aerpievuekien jielieminie eatnamisnie berkieh, dååjroeh eaktoeh leah jarkelimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vinteren og våren 2020 viste at reindriftsnæringen er særlig sårbar, med mildvær, kulde og store mengder snø og is.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelvie jïh gïjre 2020 vuesiehtin båatsoe lea joekoen prååsehke, leamkadahkine, tjåetskieminie jïh stoerre veahkah lopmeste jïh jïengeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftssamfunnet la ned en stor innsats for å redde dyrene sine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoeseabradahke stoerre barkoem darjoeji juktie sijjen bovtsh beerkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere samer har stått frem og fortalt om samehets og om psykisk og fysisk vold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jienebh saemieh leah heartoeh bivteme jïh saemietrïegkenassen jïh psykiske jïh fysiske vædtsoesvoeten bïjre soptsestamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å stå frem med slike historier krever stort mot og stor styrke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eerlege årrodh dagkerh soptsesi bïjre stoerre heartoeh jïh stoerre vieksiesvoetem kreava.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kan bare forestille oss hvor vanskelig det må ha vært.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maehtebe ajve jïjtjene sisnie ussjedidh man geerve lea orreme dam darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettopp derfor skal vi med ydmykhet og respekt møte både de som forteller, og de som velger ikke å fortelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raaktan dan åvteste edtjebe dåajmijeslaakan jïh ååkteminie gaavnefedtie båetedh dovne dejtie mah soptsestieh, jïh dejtie mah eah doesth soptsestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har krav på å få profesjonell hjelp i ekstreme og vanskelige livssituasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh krïevenassem utnieh profesjonelle viehkiem åadtjodh yskeres jïh geerve jieledetsiehkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statistikken tegner et noe bekymringsfullt bilde av utviklingen i samiske kommuner: Folketallet går ned, og mange unge vender ikke tilbake til hjemstedet etter endt utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Statistihke ånnetji tjoeperdihks guvviem evtiedimmeste saemien tjïeltine guvvede: Almetjelåhkoe ånnene jïh gellie noerh eah bååstede hïejmesæjjan båetieh mænngan ööhpehtimmiem vaalteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tradisjonelle samiske næringer er viktige språk- og kulturbærere og har en helt sentral plass i samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aerpievuekien saemien jielemh leah vihkele gïele- jïh kultuvreguedtijh, jïh eevre vihkeles sijjiem saemien seabradahkine utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er det behov for å tenke bredere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seamma tïjjen daerpies vijriehkåbpoe ussjedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et større mangfold av arbeidsplasser bidrar til økt verdiskaping, kreativitet og skaperkraft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stuerebe gellievoete barkoesijjijste lissiehtamme aarvoesjugniedimmiem, kreativiteetem jïh sjugniedimmiefaamoem vadta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom kunnskap og forskning legges grunnlaget for nye jobber.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daajroen jïh dotkemen tjïrrh våarome orre barkojde bïejesåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk høgskole, UiT Norges arktiske universitet og Nord universitet tilbyr alle utdanning som vil være relevant i samiske samfunn fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dovne Saemien jïlleskuvle, UiT Nöörjen arktiske universiteete jïh Noerhte universiteete ööhpehtimmiem faalehtieh mah sijhtieh sjyöhtehke årrodh saemien seabradahkine åvtese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget forvalter virkemidler som gir positive ringvirkninger for samiske lokalsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie vierhkievierhtieh reerie mah hijven vijriehkåbpoe illedahkh saemien seabradahkide vedtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I samarbeid med andre aktører vil Sametinget fremover kunne ta oppgaven med å utvikle livskraftige samiske lokalsamfunn og motivere unge samiske gründere til å realisere drømmene sine og skape nye arbeidsplasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laavenjostosne jeatjah aktöörigujmie Saemiedigkie sæjhta maehtedh laavenjassem vaeltedh nænnoes saemien voenges seabradahkh evtiedidh, jïh noere saemien gründerh skreejrehtidh sijjen nïekedassh saetniedehtedh, jïh orre barkoesijjieh sjugniedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange steder jobbes det iherdig med å styrke de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gellene lehkesne eadtjohkelaakan barkeminie saemien gïelide nænnoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innsatsen som ildsjelene legger ned og arbeidet som gjøres av Sametinget, kommunene og statlige myndigheter gir resultater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoe mejtie vierhtiealmetjh darjoeh jïh barkoe mij dorjesåvva Saemiedigkeste, tjïeltijste jïh staaten åejvieladtjijste illedahkh vedtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere steder ser det ut til at de samiske språkene står sterkere enn tidligere, og det folkerettslige vernet for lulesamisk og sørsamisk har blitt styrket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gellene lehkesne vååjnoe goh saemien gïelh veaksahkåbpoe tjåadtjoeh goh aarebi, jïh dïhte åålmegerïekteles vaarjelimmie julevsaemien jïh åarjelsaemien gïeli åvteste lea veaksahkåbpoe sjïdteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet med å styrke de samiske språkene er likevel ikke ferdig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoe saemien gïelide nænnoestidh ij leah læjhkan gaervies.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I en digital tidsalder står dessuten de samiske språkene overfor nye utfordringer – og muligheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akten digitaale tïjjeaalteren saemien gïelh aaj orre haestemi uvte - jïh nuepiej uvte tjåadtjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statlige myndigheters ambisjoner for samepolitikken har i flere tiår vært å sikre samene de samme rettighetene som andre til å ivareta sin kultur og sine språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Staaten åejvieladtji syjhtedassh saemiepolitihken åvteste gellie luhkiejaepieh, leah orreme tjirkedh saemieh doh seamma reaktah utnieh goh jeatjebh, sijjen kultuvrem jïh sijjen gïelh gorredidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen med samiske organisasjoner, aktører og miljøer er det over tid også bygd opp institusjoner med et særskilt ansvar for å ivareta samisk språk, kultur og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien organisasjovnigujmie, aktöörigujmie jïh byjresigujmie ektine dellie tïjje doekoe aaj institusjovnh tseegkesovveme mah sjïere dïedtem utnieh saemien gïelem, kultuvrem jïh seabradahkejieledem gorredidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hver på sitt område gjør de en innsats av stor verdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fïereguhtene suerkesne dah barkoem darjoeh mij stoerre aarvoem åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barna og ungdommene er fremtiden for samisk språk, kultur og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanah jïh noerh leah saemien gïeli, kultuvren jïh seabradahkejieleden båetije aejkie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Unge samiske musikere og kunstnere fortjener honnør for å synligjøre mangfoldet innen samisk kultur og språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Noere saemien musihkerh jïh tjiehpiedæjjah leah våårtegs earoehtimmiem åadtjodh dan åvteste gellievoetem saemien kultuvren jïh gïelen sisnjeli vuesiehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som nasjon trenger vi å lytte til fortellingene deres, og slik få et innblikk i hvordan det oppleves å vokse opp som ung same i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goh nasjovne daarpesjibie dej soptsesidie goltelidh, jïh naemhtie daajroem åadtjodh guktie dah tuhtjieh lea byjjenidh goh noere saemie daan biejjien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er forbilder som både Sametinget og vi som land skal være stolte av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah leah åvteguvvieh mejtie dovne Saemiedigkie jïh mijjieh goh laante edtjebe garmerdidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som representanter valgt av og for det samiske folk, er Sametinget gitt et viktig mandat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goh tjirkijh mah leah saemien åålmegistie jïh saemien åålmegen åvteste veeljesovveme, Saemiedigkie lea vihkeles mandaatem åådtjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets arbeid for de neste fire årene møtes med forventninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie stoerre veanhtadimmieh Saemiedigkien barkose dejtie minngebe njieljie jaepide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ligger store oppgaver foran representantene, som skal løses til det beste for det samiske folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjirkijh stoerre laavenjassh sijjen uvte utnieh, mejtie edtjieh loetedh dan buaratjommesasse saemien åålmegen åvteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
