<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">hans_majestet_kongen_til_snasa_under_apning_av_samisk_sprakuke_gielevahkoe.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans Majestet Kongen til Snåsa under åpning av samisk språkuke/Gïelevåhkoe</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hans Majesteete Gånka Snåasese, Gïelevåhkoen rïhpestimmese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>H. M. Kong Harald besøker Gïelem nastedh, sørsamisk språk- og kompetansesenter i Snåsa kommune, søndag 23. oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>H.M. Gånka Harald guessine åarjelsaemien gïele- jïh maahtoejarngese, Gïelem Nastedh:se Snåasese båata, golken asken 23. biejjien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der skal Kongen delta på åpningen av samisk språkuke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Desnie Gånka edtja saemien gïelevåhkoen rïhpestimmesne meatan årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gïelevåhkoe/Samisk språkuke er etablert for å synliggjøre og øke kunnskapen om de samiske språkene i hele samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelevåhkoe tseegkesovvi guktie dejtie saemien gielide gåhtsajehtedh jïh maahtoem gïeli bïjre seabradahkesne bueriedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Næringsliv, organisasjoner, offentlige institusjoner og andre aktører inviteres da til å synliggjøre samiske språk gjennom en hel uke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jieliemassh, organisasjovnh, byjjes institusjovnh jïh jeatjah aktöörh eevtjesuvvieh saemien gïelide abpe våhkoem gåhtsajehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkuka ble første gang arrangert i 2019, etter et initiativ fra Saemiedigkie/Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voestes aejkien saemien gïelevåhkoe hööltesovvi lij jaepien 2019 jïh lij Saemiedigkien initiatijve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans Majestet Kong Harald Saemiedigkie/Vaino Rensberg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hans Majesteete Gångka Harald Saemiedigkie/Vaino Rensberg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans Majestet Kong Harald er opptatt av samiske spørsmål, og Kongen var da også til stede under åpningen av den første samiske språkuka tilbake i 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hans Majesteete Gånka Harald åtna saemien gyhtjelassh vihkeles, jïh Gånka Harald lij meatan dennie voestes saemien gïelevåhkoen rïhpestimmesne jaepien 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi er veldig glade for at Kongen har takket ja til å være til stede under åpningen av Gïelevåhkoe i oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh dan madtjeles Gånka sæjhta meatan Gïelevåhkoen rïhpestimmesne golken asken årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en fantastisk mulighet for oss for å synliggjøre det sørsamiske språket, i tillegg til de andre samiske språkene som aktivt brukes i Norge, sier biejjieladtje åvhtege gïelejarngesne / daglig leder Hanne-Lena Wilks i Gïelem nastedh / Samisk språk- og kompetansesenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate stoerre nuepie mijjese åarjelsaemien gïelem gåhtsajehtedh, menh aaj dejtie mubpide saemien gïelide gåhtsajehtedh mah Nöörjen raedtesne, Gïelem Nastedh:n, gïelejarngen biejjieladtjeåvtehke, Hanne-Lena Wilks jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er Saemiedigkie/Sametinget som har invitert Kongen til å delta under markeringen på Snåsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Retnoe aelkedh soejkesjidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er Gielem nastedh som er vertskap under besøket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie mij lea Gånkam Snåasese bööreme, jïh Gïelem Nastedh mij Gånkam dåastohte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saemiedigkie/Sametinget, Gïelem Nastedh og Statsforvalteren vil om ikke lenge starte planleggingen og utarbeide et program i forbindelse med det kommende besøket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie, Gïelem Nastedh jïh Staatehaaltoje sijhtieh retnoe aelkedh soejkesjidh jïh programmem buektedh gosse Gånka guessine båata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïelh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språk snakkes i Norge, Sverige, Finland og Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïelh dovne Nöörjesne, Sveerjesne, Såevmesne jïh Russlaantesne soptsesuvvieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke mindre enn ti ulike samiske språk, men i Norge er tre i bruk: Nordsamisk, lulesamisk og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Luhkie joekehth gïelh gååvnese, menh Nöörjen raedtesne ajve golme gïelh nuhtjesuvvieh: Noerhtesaemiengïele, luvliesaemiengïele, åarjelsaemiengïele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørsamisk er regnet som alvorlig truet, men de siste årene har det vært jobbet aktivt med å styrke språket, inkludert sørsamisk som har sin utbredelse i Nordland, Trøndelag, Innlandet og i deler av Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åarjelsaemiengïele lea alvas aajhtasovveme, menh daah minngemes jaepieh tjarki gïeligujmie barkeme guktie gïelide nænnoestidh, åarjelsaemiengieline aaj, mij Noerhtelaantesne, Trööndelaagesne, Innlaantesne jih Sveerjen raedtesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
