<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">heggeli.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da Jeremias og Susanna Knutsen slo seg ned på Heggeli rundt 1900, bygde de våningshuset, som fremdeles står.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse Jeremias jïh Susanna Knutsen Heggeliesne orrijin ovrehte 1900, dah årromegåetiem tseegkin mij annje tjåådtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeremias Knutsen (1881-1949), Mathisheimen, Skjomen, bosted: Heggeli Ekteparet bodde her på gården med sine fire barn Johan, Andrea, Jenny og Peder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeremias Knutsen (1881-1949), Mathisheimen, Skjomen, bosted: Heggeli Paarretjeguaktah daesnie gaertienisnie årroejigan sotnen njieljie maanajgujmie Johan, Andrea, Jenny jïh Peder.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De hadde også fjøs bygget i reisverk, utedo og vedsjå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah lin aaj fievsiem, ohtjegåetiem jïh moereskæhtjoem tseegkeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedsjåen er satt i stand.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Moereskæhtjoem dovveme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Livsgrunnlaget var hovedsakelig jordbruk og jakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah jieliemassem åadtjoejin jåartaburreste jïh göölemistie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter Susannas død overtok sønnen Peder Heggeli (1912-1990) og kona Gunvor Sjøseth (1920-2000) gården.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mænngan Susanna sealadi baernebe Peder Heggeli (1912-1990) jïh gåmmebe Gunvor Sjøseth (1920-2000) gaertieninie jåerhkiejin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De hadde tre barn: Sonja, Aud og Per Gunnar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dej lin golme maanah; Sonja, Aud jïh Per Gunnar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heikaveien var en viktig del av det lokale veinettet på 1800-tallet, og hadde flere forgreininger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Heikageajnoe lij vihkeles bielie dejtie voenges geajnojste 1800-låhkoen, jïh dan lin jienebh geajnoesuerkieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen få meter sør for dagens våningshus er den godt synlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naan gille meeterh daanbeajjetje årromegåetien åarjene dïhte joekoen våajnoes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heikaveien starter i Lenvik. Den kan følges videre østover til Øse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Heikageajnoe aalka Lenvikesne, jïh jåarhka låvlese Øsen gåajkoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der fortsetter Petter Hansa-/Vassbotnveien mot Grovfjorden, via Vassbotn ved Skoddebergvann.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Desnie Petter-Hansa-/Vassbotngeajnoe jåarhka Grovfjorden vööste, Vassbotnen baaktoe jaevrien lïhke Skoddebergvann</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På vandringen fra Bieragieddi til Attergårdsveikrysset passerer vi Nergård, som tidligere var en del av Moski, eid av brødrene Olaus (1868-1956) og Anders Henriksen (1854-1936).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaanterdimmesne Bieragieddin luvhtie Attergård-geajnoekroessen gåajkoe mijjieh Nergårdem vaesebe, mij aarebi lij bielie Moskiste, maam vïelletjeguaktah Olaus (1868-1956) jïh Anders Henriksen (1854-1936) eekigan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nergård ble skilt ut i 1916, og overtatt av Anders.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nergård juakasovvi 1916, jïh Anders orre aajhterinie sjïdti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
