<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">hilsningstale_til_kultursapmi_gallivare.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hilsningstale til KulturSápmi Gällivare</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Håalome KulturSápmi Jielleváresne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er samlet her disse dager for å møtes, diskutere og lære fra hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daej biejjiej mijjieh daesnie tjåanghkenamme juktie gaavnesjidh, digkiedidh jïh sinsitneste lïeredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje kommer det nye ideer og tanker, og kanskje klarer vi å se fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mejtie aaj orre åssjalommesh bæjjese båetieh jïh mejtie buektiehtibie åvtese vuejnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kunst og kultur har fått stor oppmerksomhet i det siste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien tjeahpoe jïh kultuvre jïjnje tjååtskelesvoetem åådtjeme minngemes tïjjem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er stolt og glad for det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne garmeres jïh aavosne dïsse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har selv sett hvor nødvendig det er å oppleve vår egen kultur, og kjenne på et samisk fellesskap og styrke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne jïjtje vuejneme man stoerre daerpiesvoete mijjien jïjtjemh kultuvrem dååjrehtidh, jïh saemiej ektievoetem jïh nænnoesvoetem damtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det på store kunstarenaer slik som Venezia biennalen, på nasjonale arenaer, på urfolksarrangement i utlandet, men også i Saepime.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stoerre tjeahpoearenaasne goh Venezia biennale, nasjovnalearenaasne, aalkoealmetji dorjemh ålkoelaantesne, men aaj Saepmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her på våre egne møteplasser og festivaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie mijjen jïjtjemh tjåanghkoesijjine jïh festivaaline.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Wow, for noen flinke kunstnere vi har!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Wow, man væjkeles mijjen tjiehpiedæjjah!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samer lever uten grenser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemieh jielieh rïjhkeraasti namhtah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre språk, kultur, håndverk, landområder og familier ser og kjenner ikke grensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjen gïelh, kultuvre, vætnoe, dajvh jïh fuelhkieh eah raastide vuejnieh jallh demtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likevel kjenner vi som folk på grensene hver dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Læjhkan mijjieh goh åålmege rïjhkeraastide damta fïerhten biejjien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I de siste årene på grunn av koronapandemien, og nå på grunn av den forferdelige krigen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Minngemes jaepieh koronasuetien gaavhtan, daelie vesties dåaroen gaavhtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi tenker på våre brødre og søstre på den russiske siden og håper det tar en slutt på krigen snart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjen vïelli jïh åabpaj bïjre russien bealesne ussjedibie jïh vaajtelibie varke orreje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet det er utfordringer i kulturfeltet for å sikre utvikling på tvers av grensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daejrebe haestemh kultuvresuerkesne guktie evtiedimmiem gorredidh rïjhkeraasti rastah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi fortsetter med å jobbe videre med det samisk – nordiske samarbeidet for å nedbygge grenser og sammen styrke det samisk kunst- og kulturfeltet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jåerhkebe barkedh saemien-noerhten laavenjosteminie ihke rïjhkerastide våålese bigkedh jïh saemien tjeahpoe- jïh kultuvresuerkiem ektesne nænnoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er nødvendig å støtte arbeidet både økonomisk og politisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daerpies barkoem dåarjodh dovne ekonomeles jïh politihkeles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle som jobber med kultur, gjør det med stort iver og klarer å gjennomføre mye.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh mah kultuvrine berkieh dam darjoeh stoerre ïedtjine jïh buektiehtieh jïjnjem darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men, de har også behov for utviklingsmulighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Men, dej daerpiesvoete evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det samtidig viktig å styrke institusjonene og organisasjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste seammasïenten vihkeles institusjovnide jïh organisasjovnide nænnoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En annen del av det arbeidet er nettopp å samle kulturaktører og lage et sted hvor man kan løfte slike temaet og diskutere veien videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte mubpie bielie dennie barkoste lea juste kultuvreaktööride tjöönghkedh jïh sijjiem öörnedh gusnie maehtebe dagkerh aamhtesidie vååjnesasse bïejedh jïh digkiedidh guktie åvtese juhtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er glad for at Sametinget er med på å støtte dette møtestedet, samt Samerådet som har ordnet denne konferansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne aavosne Saemiedigkie daam tjåanghkoesijjiem dåårjeme jïh Saemieraeriem aaj mij daam konferaansem öörneme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg gleder meg å være her, dele erfaringer, snakke, treffes og lære mer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne aavodem daesnie årrodh, dååjrehtimmieh juekedh, soptsestidh, gaavnesjidh jïh vielie kultuvresuerkeste lïeredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig for meg som sametingsråd for kultur på sametinget på norsk side av Saepmie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate vihkeles munnjan gie kultuvredïedtem åtna saemiedigkieraeresne nöörjen bealesne Saepmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper på trivelige og spennende dager!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Håhkesjem tryjjes jïh gieltegs biejjieh sjidtieh!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
