<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">hjertespraket_vaajmoegiele_vajmo_giella_vaibmogiella-utredningen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkutvalg la frem utredningen NOU 2016: 18 - Hjertespråket den 10. oktober 2016.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïelemoenehtse salkehtimmiem NBS 2016:18 Vaajmoegïele böökti golken 10.b. 2016.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med utredningen har vært å vurdere og foreslå tiltak for å sikre funksjonelle og likeverdige offentlige tjenester på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmie salkehtimmine lij råajvarimmieh vuarjasjidh jïh raeriestidh juktie funksjonelle jïh seammavyörtegs byögkeles dïenesjh saemiengïelesne gorredidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkutvalg ble oppnevnt i 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïelemoenehtse nammoehtamme sjïdti 2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget hadde som oppgave å redegjøre for gjeldende ordninger, tiltak og regelverk knyttet til de samiske språkene, og vurdere hvordan disse kan tilpasses dagens organisering av offentlig sektor og sikre funksjonelle og likeverdige offentlige tjenester på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Moenehtsen laavenjasse lij daaletje öörnegh, råajvarimmieh jïh njoelkedassh tjïelkestidh mah lin vïedteldihkie saemien gïelide, jïh vuarjasjidh guktie gåarede dejtie daan beajjetje öörnegasse byögkeles suerkeste sjïehtedidh, jïh funksjonelle jïh seammavyörtegs byögkeles dïenesjh saemiengïelesne gorredidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mandatet til Samisk språkutvalg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïelemoenehtsen mandaate</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkutvalget ble bedt om å avgi to utredninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelemoenehtse birresovvi göökte salkehtimmieh buektedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Delrapport om kommunenes forpliktelser og struktur knyttet til samiske språk ble lagt frem 15. februar 2016.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bieliereektehtse tjïelti åeliedimmiej jïh struktuvri bïjre vïedteldihkie saemien gïelide, goevten 15.b. 2016 bööti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget la frem sin endelige utredning NOU 2016: 18 - Hjertespråket den 10. oktober 2016 i Trondheim.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Moenehtse sov minngemosth salkehtimmiem NBS 2016: 18 Vaajmoegïele böökti golken 10.b. 2016 Tråantesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalgets oppgave var å gjennomgå lovverk, tiltak og ordninger for sør-, lule- og nordsamisk språk i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Moenehtsen laavenjasse lij laakh, råajvarimmieh jïh öörnegh goerehtidh åarjel-, julev- jïh noerhtesaemien gïelese Nöörjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag på endring av lovverk og forslag til tiltak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raeriestimmie jarkelimmide laakijste jïh raeriestimmieh råajvarimmide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med gjennomgangen har vært å vurdere og foreslå tiltak for å sikre funksjonelle og likeverdige offentlige tjenester på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmie goerehtimmine lij råajvarimmieh vuarjasjidh jïh raeriestidh juktie funksjonelle jih seammavyörtegs byögkeles dïenesjh saemiengielesne gorredidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget har lagt vekt på at samiske språk er truede språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Moenehtse lea tjïertestamme saemien gïelh leah håvhtadihks gïelh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det trenges flere språkbrukere for at språkene fortsatt skal være levende språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jienebh gïeleutnijh daerpies jis gïelh edtjieh jåerhkedh jielije gïeline årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utredningen viser at barns språklæring er nøkkelen til vitalisering av samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Salkehtimmie vuesehte maanaj gïelelïereme lea tjoevtenje jieliehtæmman saemien gïelijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt bruk og styrking av samiske språk i barnehager og skoler vil være blant de viktigste tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vielie åtnoe jïh nænnoestimmie saemien gïelijste maanagïertine jïh skuvline sijhtieh dej vihkielommes råajvarimmiej gaskem årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget har vurdert hvordan moderne teknologi kan være med på å heve språkenes status og gjøre det lettere å tilby et godt tjenestetilbud til samiskspråklige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Moenehtse lea veelelaakan vuarjasjamme guktie daajbaaletje teknologije maahta meatan årrodh gïeli statusem lutnjedh, jïh aelhkebe darjodh hijven dïenesjefaalenassem faalehtidh saamastallijidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utredningen viser at det behøves mer personell med samiskspråklig kompetanse i offentlig tjenesteyting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Salkehtimmie vuesehte vielie barkijh leah daerpies byögkeles dïenesjevedtiemisnie mah saemiengïeleldh maahtoem utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I mellomtiden må det tilrettelegges i større grad ved hjelp av tilleggstjenester som fjernundervisning i skolen, fjernkonsultasjoner i helse- og omsorgssektoren, tolking og oversetting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dennie gaskesne tjuara vielie sjïehteladtedh viehkine lissiedïenesjijstie, goh maajhøööhpehtimmie skuvlesne, maajhkonsultasjovnh healsoe- jïh hoksesuerkesne, toelhkestimmie jïh jarkoestimmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalgets målsetning er at foreslåtte lovendringer og tiltak skal bidra til flere samiske språkbrukere og at samiske språk sikres som fremtidige levende språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Moenehtsen ulmie lea raeriestamme laakejarkelimmieh jïh råajvarimmieh edtjieh jienebh saemien gïeleutnijh dåårrehtidh, jïh saemien gïelh gorresuvvieh goh båetijen aejkien jielije gïelh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalgets innstilling er enstemmig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Moenehtsen juvnehtimmie lea akteraeresne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkutvalgets utredning er omfattende og inneholder en rekke forslag på endring av lovverk som berører de samiske språkene, og også en rekke forslag til tiltak som bør settes i verk for å styrke de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelemoenehtsen salkehtimmie lea vijries jïh gellie raeriestimmieh åtna laakejarkelimmiej bïjre mah leah saemien gïeli bïjre, jïh aaj gellie raeriestimmieh råajvarimmiej bïjre mejtie byöroe aelkedh juktie saemien gïelh nænnoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spesielt legger språkutvalget vekt på tiltak for samiske barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelemoenehtse joekoen råajvarimmieh tjïerteste saemien maanide jïh noeride.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedtatt helhetlig språkstrategi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nænnoestamme ellies gïelestrategije</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er i gang med gjennomgang av de ulike forslagene til endring av lovverk, og Sametingets plenum vedtok i desember 2018 en helhetlig strategi for de samiske språkene Gïelelutnjeme - Giellalåpptim - Giellalokten - Språkløftet .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea vuartesjeminie dejtie ovmessie raeriestimmide laakejarkelimmien bïjre, jïh Saemiedigkien stoerretjåanghkoe ellies strategijem dejtie saemien gïelide nænnoesti Gïelelutnjeme - Giellalåpptim - Giellalokten – Språkløftet, goeven 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hensikten med denne strategien er å samle alle gode forslag til tiltak i Hjertespråket, Sametingets egne erfaringer og allerede igangsatte tiltak i en helhetlig språksatsing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aajkoe daejnie strategijine lea gaajhkh hijven raeriestimmieh Vaajmoegïelesne, Saemiedigkien jïjtsh dååjrehtimmieh jih joe aalkeme råajvarimmieh tjöönghkedh akten ellies gïelebarkose.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen av tiltakene i Giellalokten/Språkløftet kan Sametinget følge opp alene, andre tiltak krever nært samarbeid med blant annet nasjonale myndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naakenh dejstie råajvarimmijste Gïelelutnjemisnie Saemiedigkie maahta oktegh bæjjese fulkedh, jeatjah råajvarimmieh lïhke laavenjostoem krievieh gaskem jeatjah nasjonaale åejvieladtjigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Regjeringen er parallelt i gang med oppfølging av lovforslagene i Hjertespråket, og vil konsultere kontinuerlig under utarbeidelse av lovproposisjon som legges frem for Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie jïh Reerenasse gåabpatjahkh laakeraeriestimmiejgujmie Vaajmoegïelesne barkeminie, jïh sæjhta ahkedh rååresjimmieh utnedh gosse laakeproposisjovnem darjoeh maam edtja Stoerredægkan buektedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
