<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">hjertespraket_-_forstekonsulent_radgiver_0_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjertespråket - Førstekonsulent/Rådgiver - Språktiltak - Sørsamisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaajmoegïele - Voesteskonsulente / Raeriestæjja - Gïeleråajvarimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets språkavdeling har en ledig fast stilling som saksbehandler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien gïelegoevtesisnie akte ihkuve barkoe aamhtesereerijinie gååvnese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltredelse snarest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aalkoe dallah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsstedet er Sametingets kontorsted på Snåsa eller Hattfjelldal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoesijjie lea Saemiedigkien kontovresijjie Snåasesne jallh Aarbortesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En annen løsning kan være mulig etter nærmere avtale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeatjah nuepie aaj maahta gåaradidh lïhkebe latjkoen mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingens primære arbeidsoppgaver er:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoelaavenjassh Barkoen åejvielaavenjassh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planlegge og følge opp forslag i Hjertespråket og Språkløftet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soejkesjidh jïh guhkiebasse raeriestimmiejgujmie barkedh Vaajmoegïelesne jïh Gïelelutnjemisnie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gi råd om, og fremme Sametingets satsinger på språktiltak i sørsamiskspråklige saker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raerieh vedtedh jïh Saemiedigkien gïeleråajvarimmieh eevtjedh åarjelsaemien aamhtesi bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sette i verk og følge opp konkrete språktiltak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïeleråajvarimmiejgujmie nïerhkedh jïh vihties gïeleråajvarimmieh bæjjese fulkedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planlegge og organisere konferanser og seminarer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konferaansh jïh seminaarh soejkesjidh jïh öörnedidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Holde kontakt og møter med befolkningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aamhtesereereme, reekteme jïh evalueradimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Annen faglig utvikling i Sametingets språkfaglige satsing</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeatjah faageles evtiedimmie Saemiedigkien gïelefaageles barkosne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen kan også tillegges andre oppgaver knyttet til Sametingets virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkose aaj jeatjah laavenjassh maehtieh bïejesovvedh mah Saemiedigkien barkose govlesuvvieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reisevirksomhet hører med til stillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjuara barkosne fealadidh. Maahtoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til stillingen kreves bachelorgrad eller tilsvarende, men minimum 3 års relevant arbeidserfaring kan kompensere noe for utdanningskravet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkose daerpies bachelorgraadine jallh plearoeh, men unnemes 3 jaepieh sjyöhtehke barkoedååjrehtimmie maehtieh såemiesmearan kompensasjovnine årrodh ööhpehtimmiekrïevenasseste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den som tilsettes må kunne samisk muntlig, og norsk muntlig og skriftlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte guhte barkoem åådtje tjuara saemien njaalmeldh maehtedh jïh nöörjen njaalmeldh jïh tjaaleldh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skriftlig kunnskap i samisk, og kunnskap i sørsamisk språk vil bli vektlagt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïjhtebe joekoen tjïertestidh tjaaleldh daajroem saemiengïelesne, jïh joekoen daajroem åarjelsaemien gïelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For øvrig kreves kunnskap om samiske samfunnsforhold, og det er spesielt viktig å kjenne samfunnet og språksituasjonen i sørsamiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine daerpies daajrojne saemien siebriedahketsiehkiej bïjre, jïh joekoen vihkeles siebriedahkem jïh gïeletsiehkiem åarjelsaemien dajvine damtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre vektlegges:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine leavloe bïejesåvva daase:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Praksis og erfaring fra arbeid med språkforvaltning og offentlig forvaltning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Haarjanimmie jïh dååjrehtimmie barkoste gïelereereminie jïh byögkeles reereminie aaj vihkeles</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God muntlig og skriftlig framstillingsevne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hijven njaalmeldh jïh tjaaleldh buektememaahtoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evne til selvstendig og målrettet arbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta jïjtjeraarehke jïh ulmien vööste barkedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personlig egnethet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baalhka- jïh barkoetsiehkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stillingen lønnes etter Statens regulativ i stillingskode 1408 førstekonsulent eller 1434 rådgiver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baalhka lea staaten regulatijven mietie barkoekodesne 1408 voesteskonsulente jallh 1434 raeriestæjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra lønnen trekkes 2 % til Statens pensjonskasse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hijven lööneme- jïh pensjovneöörnegh Statens pensjonskassesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets administrasjon skal i størst mulig grad gjenspeile mangfoldet i befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien reereme edtja dan gåhkese gåarede gellievoetem årroejinie speejjeldidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et personalpolitisk mål å oppnå balansert alders- og kjønnssammensetning, og å rekruttere personer med minoritets- og urfolksbakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte barkijepolitihkeles ulmie lea balaansem buektiehtidh gosse lea aalteren jïh tjoelen bïjre, jïh almetjh unnebelåhkoe- jïh aalkoealmetjemaadtojne dåårrehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget deltar i statens inkluderingsdugnad, og har som mål å få flere med hull i CV- en eller nedsatt funksjonsevne ut i arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie meatan staaten inkludereemedugnadesne, jïh ulmine åtna jienebh barkose åadtjodh mej raejkieh CV:sne jallh giehpiedamme funksjovnenuepie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har avtale om Inkluderende Arbeidsliv (IA), og legger vekt på tilrettelegging av arbeidsforholdene for den enkelte medarbeider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien lea latjkoe Inkluderende Arbeidsliv (IA), jïh krööhkeste barkoetsiehkide sjïehteladtedh fïereguhten barkijasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For alle bosatt i Finnmark og Nord-Troms gjelder nedskriving av studielån i Statens lånekasse med 10 % pr. år inntil kr 25.000 og særskilt skattefradrag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesidie mah Finnmarhkesne jïh Noerhte-Romsesne årroeminie 10 % giehpiedimmie studijelaajkoste Statens lånekassesne lea faamosne fïerhten jaepien 25 000 kråvnaj raajan, jïh sjïere skaehtiegiehpiedimmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forøvrig tilsettes arbeidstakere etter gjeldende lover, reglement og overenskomster, herunder lønn og pensjon, samt 6 mnd. prøvetid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine barkijh seehtemem åådtje sïejhme laaki, njoelkedassi jïh latjkoej mietie, daan nuelesne baalhka jïh pensjovne, jïh 6 askh pryövetïjje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærmere opplysninger om stillingen kan fås ved henvendelse til:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaskese Vielie bïevnesh barkoen bïjre åadtjodh jis gaskesadth:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ohtseme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknad, vitnemål og attester skal sendes elektronisk via link på denne siden "Søk stillingen".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ohtsije edtja væhnadassh jïh vihtienassh elektrovneles seedtedh daan svaalhtesen baaktoe sæjrosne .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter søknadsfristens utløp vil det bli utarbeidet offentlig søkerliste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mænngan ohtsememierie lea nåhkeme, byögkeles ohtsijelæstoe dorjesåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I henhold til offentleglova §25 kan opplysninger om søkeren bli offentliggjort selv om søkeren har anmodet om å ikke bli oppført på søkerlisten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Byögkelesvoetelaaken § 25 mietie maahta bïevnesh ohtsijen bïjre bæjhkoehtidh jalhts ohtsije leah maadteme ij satnem ohtsijelæstosne tjaeledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ohtsememierie</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
