<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">hor_opptak_fra_den_forste_plenumssamlingen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hør opptak fra den første plenumssamlingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goltelh baantedimmiem voestes stoerretjåanghkojste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med jubileumsåret 2019, og som en gave til Sametinget fra Arkivverket ved Samisk arkiv, er opptak fra den første plenumssamlingen tilgjengelig på Digitalarkivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Heevehtimmiejaepien 2019 sjïekenisnie, Arkivverket, Saemien våarhkoen baaktoe, aktem baantedimmiem vadtesinie vedti Saemiedægkan dehtie voestes stoerretjåanghkoste, mij Digitaalevåarhkosne gååvnese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det første Sameting ble åpnet 9. oktober 1989 på Karasjok Kulturhus. Det var H.M. Kong Olav V som åpnet Sametinget med en tale til representantene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Golken 9.b. 1989 Majesteete Gånka Olav V dam voestes voestes Saemiedigkiem rïhpesti Karasjohken Kultuvregåetesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Talen til Kong Olav V kan leses på kongehusets nettsider .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta håalomem lohkedh gånkagåetien nedtesæjrojne .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg hilser Sametinget velkommen til ansvarsfull gjerning og ønsker at det må bli til gavn for det samiske folket, sa H.M. Kong Olav V.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Manne Saemiedigkiem buerie båeteme heelsem akten barkose stoerre dïedtine jïh vaajtelem dïhte gaagnine sjædta saemien åålmegasse, Majesteete Gånka Olav V. jeehti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hele åpningsseremonien ble sendt på NRK TV .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Abpe rïhpestimmieseremonije seedtesovvi NRK TV:sne .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der kan man blant annet se hvordan to sametingsansatte, Marit Myrvoll og Sven Roald Nystø, leder seremonien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Desnie maahta gaskem jeatjah vuejnedh guktie göökte saemiedigkiebarkijh, Marit Myrvoll jïh Sven Roald Nystø seremonijem stuvrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nystø ble senere den andre sametingspresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nystø mænngan mubpine saemiedigkiepresideentine sjïdti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Magnar Mikkelsen fra Veidnesklubben leste en prolog til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Magnar Mikkelsen Veidnesklubbenistie prologem Saemiedægkan lohki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lytt til opptakene i Digitalarkivet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goltelh baantedimmide Digitaalevåarhkosne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det første Sameting</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voestes Saemiedigkie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordi en sametingspresident enda ikke var valgt, var det leder for Norsk Sameråd, Aslak Nils Sara, som innledet møtet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie saemiedigkiepresideente ij lij annje veeljesovveme, dellie lij Nöörjen Saemieraerien åvtehke, Aslak Nils Sara mij tjåanghkoem eelki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han minnet representantene på hvilke forventninger og hvilket ansvar de nyvalgte representantene hadde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte tjirkijidie måjhtajehti mah veanhtadimmieh jïh maam dïedtide doh aadtjen veeljeme tjirkijh utnin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det samiske folket holder dere nå ansvarlig, mye mer enn tidligere da vi jobbet gjennom organisasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Saemien åålmege dijjem tjåadtjoehtæjjine åtna, sagke vielie goh aarebi gosse organisasjovni tjïrrh barkimh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det krever av dere ikke bare viser politisk mot, men også klokhet for å fatte de rette beslutninger i forhold til tid og ressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij daate ajve politihkeles heartoeh dijjeste krïevh, men aaj jïermijesvoete juktie dejtie reaktoe sjæjsjalimmide vaeltedh tïjjen jïh vierhtiej sisnjeli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hver representant har fått i ansvar å gjennomføre lovens befaling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fïerhte tjirkije dïedtem åådtjeme laaken stillemem tjïrrehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er opp til dere selv å utvikle egne arbeidsmetoder og maktutøvelse, og representere oppdraget slik dere tolker at det samiske folket forventer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjtjh tjoerede jïjtsh barkoevuekieh jïh faamoetjïrrehtimmiem evtiedidh, jïh stillemem tjïrrehtidh naemhtie dijjieh toelhkestidie saemien åålmege veanhtede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dere har ikke bare forventninger og ansvar, men også folkets støtte bak dere i deres gjerning, sa han.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Idie dijjen ajve veanhtadimmieh jïh dïedte, men aaj åålmegen dåarjoe dijjen duekesne dijjen barkosne, jeehti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter en kort tale til representantene gjennomførte Aslak Nils Sara opprop og ba representantene reise seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akten åenehks håalomen mænngan tjirkijidie Aslak Nils Sara nommetjåarvomem tjïrrehti jïh birri tjirkijidie tjuedtjielidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han begynte med det østligste valgområdet, Varanger, og fortsatte sørover gjennom Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte luvlemes veeljemedajvine eelki, Varanger, jïh åarjese jåerhkieji Finnmarhken tjïrrh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den representanten som hadde fått flest stemmer i hvert valgområde, fikk oppdraget med å overlevere møtelederen valgdokumentasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte tjirkije mij lij jeenjemes jïenestimmieh åådtjeme fïerhtene veeljemedajvesne, stillemem åadtjoeji veeljemedokumentasjovnem deelledh tjåanghkoeåvtehkasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les også: Minnetavle av sisti signert av H.M. Kong Olav V som en del av Norges dokumentarv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mojhtesetaavla skåerreste maam Majesteete Gånka Olav V vuelietjeeli goh bielie Nöörjen dokumeenteaerpeste</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
