<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">horing.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Send oss din mening om rapporten til Sannhets- og forsoningskommisjonen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seedth mijjese dov mïelem Saetniesvoete- jïh liktemekommisjovnen reektehtsen bïjre!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saetniesvoete- jïh liktemekommisjovnen reektehtse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten Sannhet og forsoning– grunnlag for et oppgjør med fornorskingspolitikk og urett mot samer, kvener/norskfinner og skogfinner ble overrekket Stortinget 1. juni 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reektehtse Sannhet og forsoning– grunnlag for et oppgjør med fornorskingspolitikk og urett mot samer, kvener/norskfinner og skogfinner deellesovvi Stoerredægkan ruffien 1. b. 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum skal behandle rapporten i sin helhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien stoerretjåanghkoe edtja abpe reektehtsem gïetedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den forbindelse ber sametingsrådet om innspill fra det samiske samfunnet om rapportens innhold og de forsonende tiltakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan sjïekenisnie saemiedigkieraerie lahtestimmiej bïjre birrie saemien seabradahkeste reektehtsen sisvegen jïh dej liktije råajvarimmiej bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høringen er åpen for alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Govlehtimmie ræhpas gaajhkesidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høringsbrev er i første omgang sendt ut til direktetilskuddsmottakere på Sametingets budsjett, men vil bli distribuert til flere organisasjoner og etater i god tid før høringsfristen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Govlehtimmieprievie lea aalkoelisnie seedtesovveme dejtie mah ryöktesth dåarjoem dåastoeh Saemiedigkien budsjedtesne. Men sæjhta vadtasovvedh jieniebidie organisasjovnide jïh etaatide govlehtimmiemierien åvtelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du er forhindret fra å delta digitalt, kan du også sende oss ditt høringssvar via post.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis ih maehtieh meatan årrodh digitaale, maahtah aaj dov govlehtimmievaestiedassem mijjese seedtedh e-påastesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høringsfrist: 31. oktober 2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Govlehtimmiemierie: Golken 31. b. 2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hele rapporten kan leses på Stortingets nettsider</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta abpe reektehtsem lohkedh Stoerredigkien nedtesæjrojne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Last ned dokument med alle høringsuttalelsene: Høringsuttalelser fra høsten 2023 om Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh mah sijhtieh govlehtimmielahtestimmiem vedtedh daejnie öörneminie tjuerieh jïjtemse bïeljelidh daejtie govlehtimmietjåannghkojde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
