<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">hutkas_gielda.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hutkás gielda betyr kreativ kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hutkás gielda lea kreatijve tjïelte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget igangsatte prosjektet Hutkás gielda for å løfte den kreative næringen i én kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie prosjektine Hutkás gielda nïerhki juktie dam kreatijve jielemem tjïeltesne lutnjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årsaken til at Sametinget igangsatte dette prosjektet er fordi vi vet at det er mange kreative næringsaktører i distriktene som sitter hjemme alene og jobber.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fåantoe man åvteste Saemiedigkie daejnie nïerhki lea mijjieh daejrebe gellie kreatijve jielemeaktöörh dajvine mah oktegh gåetesne berkieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble besluttet å gjennomføre et pilotprosjekt i to kommuner i Finnmark, Kautokeino (2018) og Tana (2019).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sjæjsjalimmie vaaltasovvi pilovteprosjektem tjïrrehtidh göökte tjïeltine Finnmarhkesne, Guovdageaidnu (2018) jïh Deatnu (2019).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle kommunene i STN-området fikk mulighet til å søke og det var kun disse to kommune som søkte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh tjïelth SDJ-dajvesne nuepiem åadtjoejin syökedh jih ajve daah tjïelth syökin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med Hutkás gielda var å øke synligheten av den kreative næringen i kommunen og øke samarbeidet mellom de kreative næringsaktørene og mellom aktørene og kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmie prosjektine Hutkás gielda lij dam kreatijve jielemem tjïeltesne vielie våajnoes darjodh jïh laavenjostoem lissiehtidh dej kreatijve jielemeaktööri gaskem, jïh aktööri jïh tjïelten gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resultatene fra begge kommunene viser at de kreative næringsaktørene hadde et behov for å møtes, mange av aktørene kjente ikke til hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Illedahkh gåabpagihtie tjïeltijste vuesiehtieh doh kreatijve jielemeaktöörh daarpesjin gaavnedidh, jeenjesh dejstie aktöörijste idtjin sinsitniem damth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere ønsket å samarbeide med hverandre, men også sammen med kommunene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jienebh sïjhtin sinsitnine laavenjostedh, men aaj tjïeltigujmie ektine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
