<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">hva-er-spraakloeftet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva er Språkløftet?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mij gïelelutnjeme?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets strategier for samiske språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien strategijh saemien gïelide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språk er viktig for den enkelte språkbruker, for den samiske befolkningen og for utviklingen av det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïelh leah vihkeles fïereguhten gïeleutniejasse, saemien årroejidie jïh evtiedæmman saemien siebriedahkese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språk handler ikke bare om kommunikasjon, men er nært knyttet til samisk identitet, kulturarv og tilhørighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïele ij leah ajve gaskesadtemen bïjre, men lea lïhke ektiedamme saemien identiteetese, kultuvreaarpan jïh ektievoetese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språk er et symbol på vårt felleskap, vår arv og vårt bånd til våre forfedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïelh leah symbovle mijjen ektievoetese, mijjen aarpan jïh mijjen baantese mijjen maadtojde mijjen åvtelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom språket vokser det frem en tilhørighet, uavhengig av hvilket samisk språk man behersker eller hvor lite eller hvor mye man behersker språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelen tjïrrh akte ektievoete sjïdtede, saaht maam saemien gïelide almetje maahta jallh man vaenie jallh jïjnje akte almetje gïelem haalvoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkpolitikk handler derfor både om å ta tilbake et tapt språk, og utvikling av samiske språk i de områder hvor samisk brukes i dagliglivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïelepolitihke lea dan åvteste dovne aktem dasseme gïelem bååstede vaeltedh, jïh saemien gïelem evtiedidh dejnie dajvine gusnie gïele aarkebiejjien jieliedisnie åtnasåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til tross for ulike språksituasjoner binder språket oss sammen gjennom et felles ønske om bevaring, utvikling og styrking av samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jalhts gïeletsiehkieh leah joekehts dellie gïele mijjem ektede akten ektie sjaavnjoen tjïrrh saemien gïelh vaarjelidh, evtiedidh jïh nænnoestehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkpolitikk handler også om rammebetingelser, lovreguleringer og om hverdagen for språkbrukere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïelepolitihke lea aaj mieriekrïevenassi bïjre, laakestuvrehtimieh jïh aarkebiejjien bïjre gïeleutniejidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språk berører alle samfunnsområder, og en god språkpolitikk må gjenspeile dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïelh leah gaajhki siebriedahkesuerkiej bïjre, jïh akte hijven gïelepolitihke tjuara dam vuesiehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker at samiske språk høres, brukes og synes i samfunnet, og Sametingets språkstrategi – Gïelelutnjeme – Giellalåpptim – Giellalokten legger fokus på synliggjøring, utvikling, rekruttering og kompetanseheving på alle nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie sæjhta saemien gïelh edtjieh govlesovvedh, åtnasovvedh jïh vååjnedh siebriedahkesne, jïh Saemiedigkien gïelestrategije Gïelelutnjeme – Giellalåpptim – Giellalokten fokusem beaja vååjnedehtiemasse, evtiedæmman, dåårrehtæmman jïh maahtoelutnjemasse gaajhkine njieptjine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil være en særlig satsning på språktilbud for barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Strategije sæjhta aktem sjïere barkoem bïejedh gïelefaalenasside maanide jïh noeride.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gïelelutnjeme – Giellalåpptim – Giellalokten setter også fokus på samarbeid og samordning mellom institusjoner, organer og organisasjoner som jobber med samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelelutnjeme – Giellalåpptim – Giellalokten aaj fokusem beaja laavenjostose jïh iktedæmman gaskem institusjovnh, årgaanh jïh siebrieh mah saemien gïeligujmie berkieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår visjon er at samiske språk skal være en naturlig del av samfunnet, og at alle skal gis mulighet til å høre, se og bruke samiske språk på alle samfunnsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjen visjovne lea saemien gïelh edtjieh akte iemie bielie årrodh siebriedahkeste, jïh gaajhkesh edtjieh nuepiem åadtjodh saemien govledh, vuejnedh jïh nuhtjedh gaajhkine siebriedahkesuerkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språk skal være en naturlig del av hverdagen for både samisk- og norsktalende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïelh edtjieh akte iemie bielie aarkebiejjeste årrodh dovne dejtie mah saemiestieh jïh daaroestieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets språkpolitikk bygger på et langsiktig arbeid og på oppfølgingen av VAT 2016:18 Vájmo giella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien gïelepolitihke aktem guhkies barkoem våaroeminie åtna jïh dam guhkiebasse barkoem salkehtimmine NBS 2016:18 Vaajmoegïele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre strategier for samiske språk vil være Sametingets styringsdokument i det videre arbeidet for oppfølging av Vájmo giella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjen strategijh dejtie saemien gïelide sæjhta Saemiedigkien stuvremetjaatseginie årrodh dennie guhkiebasse barkosne Vaajmoegïeleste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De overordnede målene for Sametingets språkstrategi – Gïelelutnjeme – Giellalåpptim – Giellalokten er:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh bijjemes ulmieh Saemiedigkien gïelestrategijese – Gïelelutnjeme – Giellalåpptim – Giellalokten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likestilte og likeverdige språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mïrrestallije jïh seammavyörtegs gïelh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Synlige og samfunnsbærende språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Våajnoes jïh siebriedahkeguedtije gïelh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne strategien legges det vekt på overordnede 3 innsatsområder:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daennie strategijesne 3 bijjemes barkoesuerkieh tjïerteste:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språktilbud for barn og unge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïeleråajvarimmieh maanide jïh noeride</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Synliggjøring og samarbeid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vååjnedehteme jïh laavenjostoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rekruttering og kompetanseheving</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåårrehtimmie jïh maahtoelutnjeme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Last ned Giellalokten-dokumentet for mer informasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Veedtjh Gïelelutnjeme-tjaatsegem juktie vielie bïevnesh åadtjodh</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
