<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">hva_er_en_verneverdig_samisk_bygning_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva er en verneverdig samisk bygning?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mij vaarjelimmievyörtegs saemien gåetie?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bygd etter 1917, men likevel sjelden eller typisk for sin tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bigkeme 1917 mænngan, men læjhkan sveekes jallh sjïere sov baelien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen av de samiske bygningene som er yngre enn 1917, er verneverdige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Såemies dejstie saemien gåetijste mah leah nuerebe goh 1917 mænngan, leah vaarjelimmievyörtegs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De kan knyttes til næringer, hendelser eller levemåter som er typisk for tida etter 1917.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta dejtie jieliemidie, heannadimmide jallh jieledevuekide ektiedidh mah leah sjïere don tïjjese 1917 mænngan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan finnes eksempler blant næringsbygg som reinslakterier eller fiskebruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Såemies vuesiehtimmieh maehtieh gååvnesidh mah leah jieliemisnie åtnasovveme, goh leekedimmiegåetieh jallh gueliedåastovh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De finnes også blant gjenreisningsbebyggelsen vi kjenner fra tiden etter andre verdenskrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah aaj gååvnesieh dej gåetiej gaskem mah tseegkesovvin mubpien veartenedåaroen mænngan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Nord-Troms og Finnmark ble nesten alle bygninger brent i 1944.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Noerhte-Romsesne jïh Finnmarhkesne mahte gaajhkh gåetieh buelielin 1944.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De som likevel ikke ble brent, har også en særskilt verdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah mah idtjin buelelh aaj sjïere aarvoem utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen av dem er det eneste eksempelet på førkrigsbebyggelse i sin bygd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naakenh dejstie leah aajnehke vuesiehtimmie guktie gåetieh dåaroen åvtelen vååjnin sijjen voenesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
