<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">hva_er_en_freda_samisk_bygning_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva er en freda samisk bygning?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mij vaarjeldihkie saemien gåetie?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle samiske bygninger fra 1917 eller eldre er automatisk freda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh saemien gåetieh 1917 raejeste jallh båarasåbpoe leah jïjtsistie vaarjeldihkie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En samisk bygning inngår i en samisk historisk og kulturell sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gåetie lea bieline aktede saemien histovrijes jïh kulturelle ektiedimmeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den kan ha en spesiell funksjon, en særegen byggeskikk eller en spesiell plassering i landskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte maahta sjïere funksjovnem jïh sjïere bigkemevuekiem utnedh, jïh sjïere sijjiem eatnamisnie tjåadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Goahti , áiti og njalla er bygningstyper med utpreget samisk byggeskikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Derhviegåetie, buvrie jïh njalle lea gåetiesåarhth sjïere saemien bigkemevuekine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske bygninger kan være alt fra stabbur og skjåer til fjøs og løer, våningshus, naust og verksteder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gåetieh maehtieh gaajhke årrodh, buvrieh jïh skaehtieh, fievsieh jïh laaroeh, årromegåetie, naevstieh jïh vierhkiesijjieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolebygg, forsamlingshus og andre fellesskapsbygninger hører også til i den samiske bygningshistorien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvlegåetie, krirriegåetie jïh jeatjah ektievoetegåetieh aaj saemien gåetiehistovrijasse govlesuvvieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En samisk bygning kan være vanskelig å skille ut fra andre bygninger som ikke har en samisk historie eller tilknytning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta geerve årrodh saemien gåetiem jeatjah gåetijste joekehtehtedh mah eah saemien histovrijem jallh ektiedimmiem utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da er lokal kunnskap og historier om bygningen, bygdebøker og folketellinger viktige kilder for å finne ut om bygningen er samisk eller ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie voenges daajroe jïh histovrijh gåetien bïjre, voenegærjah jïh almetjeryöknemh vihkeles gaaltijh juktie gaavnehtidh mejtie gåetie lea saemien jallh ij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heller ikke alderen på bygninger er like lett å fastslå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaallah gåetiej aaltere lea seamma aelhkie vihtiestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her har årringdateringer eller dendrodateringer vært til god hjelp, og mange bygninger har vist seg å være mye eldre enn først antatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie dateradimmie viehkine jaepiegievlijste jallh dendrodateradimmieh hijven viehkie orreme, jïh vååjnesasse båateme gellie gåetieh leah båarasåbpoe goh aalkoelisnie aerviedamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har registrert omkring 900 automatisk freda samiske bygninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea medtie 900 jïjtsistie vaarjeldihkie saemien gåetieh registreradamm e</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan du lese om registreringen av freda samiske bygninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie maahta registreradimmien bïjre lohkedh vaarjeldihkie saemien gåetijste</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
