<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">igangsetter_bedriftsutviklingsprogram_for_lokale_matserveringssteder.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Igangsetter bedriftsutviklingsprogram for lokale matserveringssteder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïelteevtiedimmieprogrammine voenges beapmoegåassoehtimmiesijjide nearhka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Lokale matserveringssteder er enormt viktig e i lokalsamfunnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Voenges beapmoegåassoehtimmiesijjieh leah joekoen vihkele voenges seabradahkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De er et naturlig samlingspunkt, en arbeidsgiver og en matkulturleverandør, sier sam e tingsråd Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah leah iemie gaavnedimmiesijjieh, barkoefaalije jïh deallahtæjja beapmoekultuvreste, saemiedigkieraerie Silje Karine Muotka (NSR) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor igangsetter Sametinget bedriftsutviklingsprogram Faamoe for lokale matserveringssteder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste Saemiedigkie sïelteevtiedimmieprogrammine Faamoe nearhka voenges beapmoegåassoehtimmiesijjide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR) Kenneth Hætta Sametinget ønsker å sette fokuset på de lokale matserveringstedene i kommunene Karasjok, Kautokeino, Porsanger, Tana og Nesseby.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie Silje Karine Muotka (NSR) Kenneth Hætta Saemiedigkie sæjhta doh voenges beapmoegåassoehtimmiesijjieh tjïeltine Karasjohke, Guovdageaidnu, Porsanger, Deatnu jïh Unjárga jarngese bïejedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå starter arbeidet med bedriftsutviklingsprogrammet Faamoe Lokalmat og påmeldingen til den.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie barkoe sïjsebïeljelimmine aalka sïelteevtiedimmieprogrammese Faamoe Lokalmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi ser at mange bedrifter i Sápmi har muligheter til å styrke merkevaren og øke økonomiforståelsen, samtidig som de styrker nettverket sitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Mijjieh vuejnebe gellie sïelth Saepmesne nuepiem utnieh mïerhkevaaroem nænnoestidh jïh ekonomijegoerkesem lissiehtidh, seamma tïjjen goh sijjen viermiem nænnoestieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er hele konseptet med Faamoe, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate abpe konsepte Faamojne, Muotka jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Derfor er dette prosjektet veldig aktuelt og i tiden, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Dan åvtese daate prosjekte joekoen sjyöhtehke jïh daan tïjjese sjeahta, Muotka jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Piadine med reinsdyrkjøtt, rødløk, tyttebærkremost og salat Marie Louise Somby, Árvu Hun mener at de lokale matserveringsstedene har en stor betydning for lokalsamfunnene og er en viktig bidragsyter i å skape bolyst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte veanhta doh voenges beapmoegåassoehtimmiesijjieh leah joekoen vihkele voenges seabradahkide, jïh vihkeles skraejrie årromelastoem sjugniedidh. Piadine med reinsdyrkjøtt, rødløk, tyttebærkremost og salat Marie Louise Somby, Árvu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– De tilfører samfunnet et samlingspunkt, de gir lokale ungdommen verdifull arbeidserfaring, de skaper arbeidsplasser og tilbyr tilreisende en del av den lokale samiske kulturen, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Dah gaavnedimmiesijjiem seabradahkese vedtieh, voenges noeride hijven barkoedååjrehtimmiem vedtieh, barkoesijjieh sjugniedieh jïh fealadæjjide maam joem dehtie voenges saemien kultuvreste faalehtieh, Muotka jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er Visjona AS som driver Faamoe Lokalmat på vegne av Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Visjona AS programmem Faamoe Lokalmat jåhta Saemiedigkien åvteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR), mob. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gyhtjelassh jallh gihtjehtimmie, gaskesadth saemiedigkieraeriem Silje Karine Muotka (NSR), mob. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
