<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">informasjon-om-valgmanntallet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om valgmanntallet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïevnesh veeljemelåhkoen bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ønsker du å påvirke sammensettingen av Sametinget?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïjhth meatan årrodh tsevtsedh gïeh Saemiedigkesne?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er satt sammen av 39 representanter fra 7 valgkretser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea tjåanghkan bïejesovveme 39 tjirkijijstie 7 veeljemegievlijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En valgkrets er satt sammen av ulike kommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte veeljemegievlie lea tjåanghkan bïejesovveme ovmessie tjïeltijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er det samme som for stortingsvalget der man velger inn representanter fra hvert fylke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seammalaakan goh stoerredigkieveeljemasse gusnie tjirkijh fïerhtede fylhkeste veeljie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å kunne stemme til sametingsvalget må du være registrert i Sametingets valgmanntall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie maehtedh saemiedigkieveeljemasse steemmadidh tjoerh Saemiedigkien veeljemelåhkosne årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men visste du det at det er valgmanntallet som bestemmer hvor mange representanter som velges inn i Sametinget fra hver krets?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Men deejrih veeljemelåhkoe dïhte mij muana man gellie tjirkih mah Saemiedigkien sïjse veeljesuvvieh fïerhtede gievleste?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan være med på å påvirke hvordan Sametinget er satt sammen ved å melde deg inn i valgmanntallet i din krets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne maahtah meatan årrodh tsevtsedh guktie Saemiedigkie lea tjåanghkan bïejesovveme jis jïjtjemdh tjaalah veeljemelåhkoen sïjse dov gievlesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Din innmelding må være hos oss innen midnatt den 30. juni 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dov sïjsebïeljelimmie tjuara mijjen luvnie årrodh gaskejïjjen, ruffien 30. b. 2019 åvtelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
