<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">informasjon_om_metallsok_i_forhold_til_samiske_kulturminner_og_lokaliteter.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om metallsøk i forhold til samiske kulturminner og lokaliteter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïevnesh metalleohtsemen bïjre saemien kultuvremojhtesinie jïh lokaliteetine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kulturminner befinner seg stort sett i områder som er lite berørte av senere virksomhet, og dermed svært utsatte for forstyrrelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien kultuvremojhtesh leah åajvahkommes dajvine gusnie vaenie darjomh orreme minngemes tïjjen, jïh dan åvteste aelhkie dejtie hearaldehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ikke alltid lett å avgjøre hvorvidt et kulturminne er samisk eller ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij leah iktesth aelhkie jiehtedh mejtie kultuvremojhtese lea saemien jallh ij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For eksempel kan et gårdstun fra 1900-tallet potensielt være et fredet samisk kulturminne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmien gaavhtan akte sjaljoe 1900-låhkoen raejeste maahta vaarjeldh saemien kultuvremojhtesinie årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor viktig at man kjenner områdets historie og kulturminnestatus før man setter i gang metallsøk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste vihkeles dajven histovrijem jïh kultuvremojhtesestatusem damtedh åvtelen metalleohtseminie aalka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange samiske kulturminner er ikke registrerte i nasjonale registre og tilgjengelige gjennom www.kulturminnesok.no .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gellie saemien kultuvremojhtesh eah leah nasjonaale registerinie jïh eah gåaredh gaavnedh daesnie www.kulturminnesok.no .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan derfor være lurt å på forhånd ta kontakt med Sametinget for å finne ut om det finnes samiske kulturminner i et område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta dan åvteste væjsehke årrodh Saemiedigkiem gaskesadtedh juktie gaavnehtidh mejtie lea saemien kultuvremojhtesh aktene dajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
