<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">inger_marit_eira-ahren_tilsettes_som_direktor_i_sametinget.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inger Marit Eira-Åhrén tilsettes som direktør i Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Inger Marit Eira-Åhrén barkoem direktöörine åådtje Saemiedigkesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilsettelsesutvalget har vedtatt hvem som skal lede administrasjonen i det nasjonale folkevalgte parlamentet for samene i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seehtememoenehtse lea nænnoestamme gie edtja reeremem stuvredh saemiej nasjonaale almetjeveeljeme parlameentesne Nöörjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo (NSR) ser frem til et godt samarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkiepresidente Aili Keskitalo (NSR) hijven laavenjostose aavode.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det politiske utvalget for tilsetting av Sametingets direktør vedtok 28. april 2020 å tilsette Inger Marit Eira-Åhrén (46) som ny direktør for Sametingets administrasjon fra høsten 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Politihkeles moenehtse mij Saemiedigkien direktöörem seehtie nænnoesti voerhtjen 28.b. 2020 Inger Marit Eira-Åhrénem orre direktöörine seehtedh Saemiedigkien reeremasse tjaktjen 2020 raejeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedtaket er i tråd med innstillingen fra sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nænnoestimmie lea juvnehtimmien mietie saemiedigkieraereste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eira-Åhrén tilsettes som direktør i Sametinget i åremål for perioden 01.09.2020 til 31.08.2026 og stillingen er plassert til Sametingets administrasjon i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eira-Åhrén barkoem direktöörine Saemiedigkesne jaepiemieresne åådtje boelhkese 01.09.2020 – 31.08.2026, jïh barkoe lea bïejesovveme Saemiedigkien reeremasse Karasjohkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo (NSR) er fornøyd med tilsettingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkiepresidente Aili Keskitalo (NSR) lea madtjeles seehteminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Inger Marit Eira-Åhrén har i hele denne prosessen vist en solid samfunnsforståelse og kunnskap om det samiske samfunnet, i tillegg til å utvise stor innsikt i offentlig forvaltning og politiske prosesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Inger Marit Eira-Åhrén lea abpe daennie prosessesne aktem nænnoes siebriedahkegoerkesem jïh daajroem vuesiehtamme saemien siebriedahken bïjre, lissine stoerre goerkesem byögkeles reeremen jïh politihkeles prosessi bïjre vuesiehtamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har allsidig erfaring fra ulike verv og posisjoner, og hun fremstår som en motivert, tydelig og engasjerende leder, sier Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan lea gellielaaketje dååjrehtimmie ovmessie tjirkijebarkojste jïh posisjovnijste, jïh ïedtjije, tjïelke jïh eadtjohke åvtehkinie vååjnoe, Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fire personer søkte på stillingen som direktør for Sametinget da søknadsfristen gikk ut 23. februar 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njieljie almetjh barkoem direktöörine ohtsi Saemiedigkesne gosse ohtsememierie nåhki goevten 23.b. 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nåværende direktør Rune Fjellheim har hatt stillingen i to åremålsperioder, siden 1. september 2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daaletje direktööre Rune Fjellheim lea barkoem åtneme göökte jaepiemierieboelhkine, skïereden 1.b. 2008 raejeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mangfoldig bakgrunn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gellielaaketje duekie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inger Marit Eira-Åhrén er opprinnelig fra Kautokeino, men bor og jobber i det sørsamiske samfunnet der hun jobber som leder for enheten som har ansvaret for samisk språkforvaltning i Snåsa kommune og leder av det kommunale språksenteret Gielem nastedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Inger Marit Eira-Åhrén Guovdageaidnuste båata, men årroeminie jïh barkeminie åarjelsaemien siebriedahkesne gusnie ektievoeten åvtehke saemien gïelereeremisnie Snåasen tjïeltesne jïh åvtehke tjïelten gïelejarngesne Gïelem nastedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eira-Åhrén har erfaring innen offentlige virksomheter på kommunalt, regionalt og nasjonalt nivå, både på det administrative og politiske nivået.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eira-Åhren dååjrehtimmiem åtna byögkeles gïehtelimmine tjïelten, regijonaale jïh nasjonaale daltesisnie, dovne reereles jïh politihkeles daltesisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har god kunnskap om samisk språk og kultur, og en unik forståelse av det politiske landskapet både i Sápmi og landet forøvrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan lea hijven daajroe saemien gïelen jïh kultuvren bïjre, jïh sjïere goerkese dan politihkeles eatnemen bïjre dovne Saepmesne jïh laanten jeatjah bieline.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametingets øverste administrative leder må evne å se det store bildet, være analytisk og jobbe godt i skjæringspunktet mellom fag og politikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Saemiedigkien bijjemes reereles åvtehke tjuara maehtedh daam stoerre guvviem vuejnedh, analytihkeles årrodh jïh hijvenlaakan barkedh raastesne faagen jïh politihken gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inger Marit Eira-Åhrén oppfyller alle våre kriterier og har personlige egenskaper som vil komme godt med i jobben som direktør i Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Inger Marit Eira-Åhrén gaajhkh mijjen kriterijh illie jïh persovneles jïjtsevoeth åtna mij sæjhta aevhkine sjïdtedh goh direktööre Saemiedigkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har en evne til å kommunisere tydelig, har et fokus på muligheter og på å skape forståelse og motivasjon for utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte maahta tjïelkelaakan gaskesadtedh, fokusem åtna nuepide jïh maahta goerkesem jïh skraejriem evtiedæmman sjugniedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser frem til et tett og godt samarbeid fra høsten av, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh lïhke jïh hijven laavenjostose aavoedibie tjaktjen raejeste, saemiedigkiepresidente Aili Keskitalo jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo (NSR), tlf: +47 971 29 305</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkiepresidente Aili Keskitalo (NSR), tel.: +47 971 29 305</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget for tilsetting av Sametingets direktør består av Runar Myrnes Balto (NSR), Ronny Wilhelmsen (Ap), Cecilie Hansen (Sp), Tor Gunnar Nystad (NSR) og Inger Eline Eriksen Fjellgren (Arja).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seehtememoenehtsisnie Saemiedigkien direktöörese dah meatan; Runar Myrnes Balto (NSR), Ronny Wilhelmsen (Bk), Cecilie Hansen (Gk), Tor Gunnar Nystad (NSR) jïh Inger Eline Eriksen Fjellgren (Arja).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opprinnelig fra Kautokeino, men jobber i dag i Snåsa kommune der hun leder enheten som har ansvaret for samisk språkforvaltning i kommunen og det kommunale språksenteret Gielem nastedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guovdageaidnuste båata, men daelie Snåasen tjïeltesne barka gusnie ektievoetem stuvrie mij dïedtem tjïelten saemien gïelereeremen åvteste åtna jïh tjïelten gïelejarngen åvteste Gïelem nastedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snakker flytende nordsamisk og har god kjennskap til sørsamisk språk muntlig</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Noerhtesaemien soptseste jïh hijven daajroem åtna åarjelsaemien gïelese njaalmeldh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har en sammensatt fagbakgrunn med en bachelor i sykepleie (Høgskolen i Finnmark, 1998) med videreutdanning innen ernæring, psykisk helse og flerkulturell forståelse samt studier i forskningsetikk og forskningsmetodikk (Sami allaskuvla, HiOA og Nord universitet)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gellielaaketje faageduekie, bachelor skïemtjesujhtemisnie, (Finnmarhken jïlleskuvle, 1998) jåarhkeööhpehtimmine beapmoen, psykiske healsoen jïh gelliekulturelle goerkesen sisnjeli jïh lohkemh dotkemeetihkesne jïh dotkememetodihkesne (Saemien jïlleskuvle, HiOA jïh Noerhte universiteete)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er siidaandelseier i Tjåehkere sijte sammen med sin ektefelle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bovtsigujmie gïehtele Tjåehkeren sïjtesne sov paarrebieline ektine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har politisk bakgrunn, som bl.a politisk rådgiver i Sosial- og helsedepartementet 2000-2001, medlem av Røyrvik kommunestyre 2007-2011, og var frem til 2018 medlem av fylkestinget i Trøndelag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Politihkeles duekie, gaskem jeatjah politihkeles raeriestæjja Sosijaale- jïh healsoedepartemeentesne 2000-2001, lïhtsege Raarvihken tjïelteståvroste 2007-2011, jïh lij 2018 raajan lïhtsege Trööndelagen fylhkendigkeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun sto også på valgliste til Sametinget i 2013 for Arbeiderpartiet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte lij aaj Barkijekrirrien veeljemelæstosne Saemiedægkan 2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
