<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">innmelding-i-valgmanntallet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innmelding i valgmanntallet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïjsebïeljelimmie veeljemelåhkose</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å kunne stemme ved sametingsvalget må du være registrert i Sametingets valgmanntall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie maehtedh saemiedigkieveeljemisnie steemmadidh tjoerh registreradamme årrodh Saemiedigkien veeljemelåhkosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innmelding via internett</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïjsebïeljelimmie gaskeviermien baaktoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å melde deg inn via internett må du logge inn med ID-portalen/MinID. Logg inn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie maehtedh jïjtjemdh sïjse tjaeledh gaskeviermien baaktoe tjoerh tjaangedh ID-portaaline/MinID</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle som avgir erklæring om at de oppfatter seg selv som same, og som enten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaangh Gaajhkesh mah bæjhkoehtieh dah jïjtjemse utnieh goh saemie, jïh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>a) har samisk som hjemmespråk, eller b) har eller har hatt forelder, besteforelder eller oldeforelder med samisk som hjemmespråk, eller c) er barn av person som står eller har stått i manntallet kan kreve seg innført i valgmanntallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>a) saemien hïejmegïeline utnieh, jallh b) utnieh jallh åtneme eejhtegem, aahka aajjam jallh maadteraahka maadteraajjam saemiengïeline goh hïejmegïele, jallh c) leah maana aktede almetjistie mij almetjelåhkosne tjåådtje jallh tjåådtjeme maahta krïevedh satne veeljemelåhkoen sïjse tjaalasåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle samer fra Norge som er over 18 år eller fyller 18 år i valgåret, har rett til å registrere seg i valgmanntallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh saemieh Nöörjeste mah bijjelen 18 jaepieh jallh 18 jaepieh illieh veeljemejaepien, reaktam utnieh jïjtjemse veeljemelåhkoen sïjse tjaeledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samer som er statsborgere i andre nordiske land kan registrere seg i valgmanntallet dersom de den 30. juni i valgåret står innført i folkeregisteret som bosatt i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemieh mah lea staateårrojh jeatjah noerhtelaantine maehtieh veeljemelåhkoen sïjse tjaeledh dastegh dah ruffien 30. b. veeljemejaepien leah tjaalasovveme almetjeregisterisnie goh årrojh Nöörjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samer som ikke er fra et nordisk land, kan registrere seg i valgmanntallet dersom de har stått innført i folkeregisteret som bosatt i Norge de tre siste årene før valgdagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemieh mah eah leah aktede noerhtelaanteste, maehtieh jïjtjemse veeljemelåhkoen sïjse tjaeledh dastegh dah leah almetjeregisterisnie tjåådtjeme goh årrojh Nöörjesne doh golme minngemes jaepieh veeljemebiejjien åvtelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innmelding via papirskjema</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïjsebïeljelimie paehperegoeren baaktoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Last ned pdf-skjemaet under, fyll det ut og send det utfylt og underskrevet til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Veedtjh pdf-goerem vuelielisnie, dievhtieh dam jïh seedth dam deavhteme goerem dov vuelietjaaleginie Saemiedægkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utmelding av Sametingets valgmanntall</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sistiebïeljelimmie Saemiedigkien veeljemelåhkoste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å melde deg ut av Sametingets valgmanntall, så må du sende Sametinget en epost eller et brev.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie jïjtjemdh Saemiedigkien veeljemelåhkoen sistie bïeljelidh, tjoerh e-påastem jallh prieviem seedtedh Saemiedægkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utmeldingen må inneholde ditt navn og personnummer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne tjoerh dovne nommem jïh persovnenommerem tjaeledh sistiebïeljelimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
