<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">innsyn_i_sametingets_dokumenter.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innsyn i Sametingets dokumenter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Luhpie Saemiedigkien tjaatsegidie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reglene om innsyn i dokumenter finnes først og fremst i offentlighetsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njoelkedassh luhpien bïjre tjaatsegidie vuartasjidh uvtemes byögkelesvoetelaakesne gååvnesieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedregelen er at saksdokumenter er offentlige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åejvienjoelkedassi mietie aamhtesetjaatsegh byögkeles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle våre dokumenter er dermed offentlige, som ikke etter offentlighetsloven er unntatt offentlighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh mijjen tjaatsegh leah dan åvteste byögkeles mah eah leah byögkelesvoeteste geerestamme, byögkelesvoetelaaken mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle innkomne brev og dokumenter, samt utgående dokumenter skal dermed registreres i Sametingets postliste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh prievieh jïh tjaatsegh mah mijjese båetieh, jïh gaajhkh tjaatsegh mejtie olkese seedtebe, edtjieh dan åvteste Saemiedigkien påastelæstose tjaalasovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk etter dokumenter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ohtsh tjaatsegh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk etter saker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ohtsh aamhtesh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se møtedokumenter i møteplan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuartesjh tjåanghkoetjaatsegh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er for øyeblikket ikke mulig å søke etter saker i møtedokumenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raaktan daelie ij gåaredh aamhtesi mietie syökedh tjåanghkoetjaatseginie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om du er ute etter møtedokumenter må aktuelt utvalg og møte velges.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis datne tjåanghkoetjaatsegh ohtsedh tjoerh sjyöhtehke moenehtsem jïh tjåanghkoem veeljedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da vil du få frem en oversikt over sakene som var på det møtet, samt møtebok fra møtet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie sïjhth bijjieguvviem åadtjodh aamhtesi bijjeli mah lin tjåanghkosne, jïh tjåanghkoegærjam tjåanghkoste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I et søk kommer det for øyeblikket kun frem resultater fra vår postliste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse åhtsa dellie raaktan daelie ajve illedahkh mijjen påastelæstoste båetieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil si våre inngående og utgående dokumenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Amma mijjen tjaatsegh mah sïjse jïh olkese båetieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved søk i postliste kan det kun søkes på den aktuelle datoen som er valgt, ved søk i saker vil resultatene være arkivsaker (mapper).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse påastelæstosne syökoe maahta ajve dan sjyöhtehke daatosne syökedh maam veeljeme, gosse aamhtesinie syökoe dellie illedahkh våarhkoeaamhtesinie sjidtieh (maabpah).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om du er ute etter enkeltdokumenter anbefales søk etter dokumenter - her vil resultatet være våre inn- og utgående dokumenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis datne aktegstjaatsegh sïjhth juvnehtibie tjaatsegi mietie syökedh - daesnie illedahke sæjhta mijjen tjaatsegh årrodh mah sïjse jïh olkese båetieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Postlisten og dokumentene publiseres med en forsinkelse på tre dager virkedager, og vil bli på nett i to år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Påastelæstoem jïh tjaatsegh bæjhkoehtibie golme barkoebiejjiej mænngan, jïh sijhtieh nedtesne årrodh göökte jaepieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtedokumenter vil være tilgjengelig hele tiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjåanghkoeaamhtesh sijhtieh iktesth gååvnesidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle kan kreve innsyn i saksdokumenter og journaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh maehtieh luhpiem krïevedh aamhtesetjaatsegh jïh journaalh vuejnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Send spørsmål om innsyn til: samediggi@samediggi.no eller ring tlf +47 78 47 40 00 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seedth gyhtjelassh luhpien bïjre diekie: samediggi@samediggi.no jallh ringkh tell. +47 78 47 40 00 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se møtebøker i perioden 1989-2004</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuartesjh tjåanghkoetjaatsegh</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
