<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">internasjonal_samisk_sprakuke_2022.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internasjonal Samisk språkuke 2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaskenasjonaale Saemien gïelevåhkoe 2022</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gïelevåhkoe, samisk språkuke, retter nå oppmerksomheten mot de samiske språkene for fjerde år på rad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelevåhkoe, Saemien gïelevåhkoe, daelie mijjieh dejtie saemien gïelide njealjeden aejkien iktemearan heevehtibie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingene i Sverige, Norge og Finland inviterer alle til å delta og bidra på lokalt, regionalt og nasjonalt nivå under denne felles innsatsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah golme Saemiedigkieh, Sveerjesne, Nöörjesne jïh Soemesne gaajhkesh böörestieh meatan årrodh, voenges, regionaale jïh nasjonaale daltesisnie dennie aktesevyöki barkosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ønsket er at de samiske språkene skal bli sett, hørt og brukt på alle samfunnsområder under Gïelevåhkoe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah saemien gïelh edtjieh Gïelevåhkosne vååjnedh, govledh jïh åtnalgovvedh gaajhkide dajvide seabradahkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gïelevåhkoe finner sted i uke 43, 24-30 oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelevåhkoem heevehtibie våhkoe 43, rïhkeden/golken 24.-3. b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gïelevåhkoe ble initiert under De forente nasjoners (FN) år for urfolksspråk (IYIL 2019).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelevåhkoe eelki EN:n aalkoealmetji gïelejaepesne (IYIL 2019).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå har FN utpekt tiårsperioden 2022-2023 som tiår for urfolksspråk, International Decade of Indigenous Languages (IDIL).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie EN luhkiejaepie-boelhkem 2022-2032, aalkoealmetji dekaadine nammoehtamme, the International Decade of Indigenous Languages (IDIL).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiåret skal inspirere til innsats for å bevare, beskytte og utvikle alle verdens små språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dekaade edtja barkoem eadtjaldehtedh juktie gaajhkide veartenen smaave gïelide vaarjelidh, jïh evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En felles åpningsseremoni for Gïelevåhkoe og tiåret for urfolksspråk arrangeres i Snåsa 23. oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelevåhkoe jïh aalkoealmetjejaepie-dekaade rïhpesuvvieh aktesevyöki seremonijine rïhkeden/golken 23. b. Snåasesne, Nöörjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>H.M. Kong Harald V av Norge deltar på åpningsseremonien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Rïhpestimmieseremonijesne SM gånka Harald V Nöörjeste edtja meatan årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også Sametingets styrelsesordförande i Sverige, og presidentene i Sametingene i Norge og Finland og kommunal- og distriktsminister i Norge vil delta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien ståvroeåvtehke Sveerjesne, Saemiedigkiepresideenth Nöörjesne jïh Soemesne, jïh tjïelte- jïh dajveministere Nöörjesne edtjieh aaj meatan årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpningen av Gïelevåhkoe arrangeres årlig på forskjellige steder i Sápmi og markerer starten på en felles feiring og synliggjøring av de samiske språkene i hele Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelevåhkoe fïerhten jaepien ovmessie sijjide Saepmesne rïhpesåvva jïh dïhte aktesevyöki heevehtimmie dellie aalka juktie dejtie saemien gïelide abpe Saepmesne vååjnehtehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om arrangementer rundt om i Sápmi, design som kan brukes under Gïelevåhkoe og annet nyttig materiale finnes på www.giellavahkku.org.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïevnesh deahpadimmiej bïjre Saepmesne, designh mejtie maehtede Gïelevåhkosne nuhtjedh jïh jeatjah aevhkies materijaalh gååvnesieh nedtesæjrosne www.giellavahkku.org.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan også følge Gïelevåhkoe på sosiale medier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåarede aaj Gïelevåhkoem sosiaale medijinie dåeriedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hashtags som brukes på sosiale medier:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hashtagh mejtie sosiaale medijinie åtnalguvvieh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørsamisk #gïelevåhkoe Umesamisk #giällavahkkuo Pitesamisk #giellavahkko Lulesamisk #giellavahkko Nordsamisk #giellavahkku Enaresamisk #kielâokko Skoltesamisk #ǩiõllneä’ttel</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>#gïelevåhkoe #giällavahkkuo #giellavahkko #giellavahkko #giellavahkku #kielâokko #ǩiõllneä’ttel</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Silje Karine Muotka Åse M. P. Pulk/Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Gïelevåhkoe rïjhkeraasti rastah lea vihkeles juktie dah saemien gïelh Soemen, Sveerjen, Nöörjen jïh Russlanten rïjhkeraasti bijjelen soptsesuvvieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– En felles Giellavahkku er viktig fordi samiske språk lever på tvers av landegrensene i Sverige, Norge, Finland og Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles jïh iemie gaajhkide saemide mijjieh ektesne vuesehtibie, jïh nænnoestibie mijjen vaajmoegïelen sijjie seabradahkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig og naturlig for alle samer at vi sammen synliggjør og styrker verdien av våre hjertespråk i offentligheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelevåhkoe lea ektiebarkoe juktie dejtie saemien gïelide vååjnehtehtedh, jïh maahtoem dej bïjre abpe seabradahkesne lissiehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Giellavahkku er en felles dugnad for å synliggjøre og øke kunnskapen om de samiske språkene i hele samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ektesne stuerebe dïedtem vaeltebe juktie dah saemien gïelh govloeh, vååjnoeh jïh åtnalguvvieh abpe seabradahkesne, Nöörjen saemiedigkiepresideente Silje Karina Muotka jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen tar vi et større ansvar for at samiske språk høres, synes og brukes på alle samfunnsområder, sier sametingspresident i Sametinget i Norge Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Gïelevåhkoen ulmie lea dejtie saemien gïelide seabradahkesne vååjnehtehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Målet med Giellavahkku er å synliggjøre de samiske språkene for allmennheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis dah saemien gïelh edtjieh vååjnedh jïh govledh abpe seabradahkesne, dellie vihkeles stuerebe aktöörh leah meatan dennie vihkeles barkosne, jïh viehkehtieh dejtie saemien gïelide vååjnehtehtedh, jïh dej staatusem lutnjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For at de samiske språkene skal synes og høres på alle samfunnsområder er det viktig at større aktører blir med på dette viktige arbeidet, og bidrar til å synliggjøre og løfte statusen til de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh gaajhkesidie haestebe meatan årrodh dejtie saemien gïelide vååjnehtehtedh jïh gïeli statusem lutnjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jo flere aktører som velger å synliggjøre de samiske språkene, jo mer synlige blir språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dovne smaave jïh stuerebe öörnemh leah vihkeles, Muotka tjïerteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi oppfordrer alle til å bli med å synliggjøre og løfte de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Ulmie saemien Gïelevåhkojne lea vååjnehtehtedh rïjhkeraasti rastah man ræjhkoes mijjen saemien gïelh leah, ij barre Saepmesne juktie abpe seabradahkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både mindre og større tiltak er viktige, understreker Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh sïjhtebe maahtoem saemiej gïeli bïjre jieniedidh jïh dej saemien gïeli staatusem lutnjedh, Håkan Jonsson jeahta, ståvroeåvtehke Sveerjen Saemiedigkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Håkan Jonsson, Styrelseordförande Svenska Sametinget Marcus Bäckström</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Hijven vuejnedh guktie dah saemien gïelh Gïelevåhkosne vååjnoes sjidtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Formålet med Samisk språkuke er å synliggjøre, ikke bare i Sápmi, men i hele samfunnet på tvers av landegrensene, den rikdommen som alle våre samiske språk besitter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne joekoen aavone gosse beapmoebovrese tjaangem jïh tsïeglh saemien gïelesne vuajnam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker å øke kunnskapen om språkene og heve statusen til de samiske språkene, sier styrelsesordförande i Sametinget i Sverige Håkan Jonsson .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanah råakedh mah saemestieh lea vihkeles juktie dïhte vuesehte dah saemien gïelh buerielaakan veasoeminie, Jonsson lissehte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er fint å se hvordan de samiske språkene løftes frem og brukes under Giällavahkkuo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Buerie båeteme gaajhkesh dovnesh Gïelevåhkose meatan årrodh!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg blir ekstra glad når jeg går inn i en dagligvarebutikk og ser samiske skilt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne aaj jeatjah aktöörh böörestem meatan årrodh: sielth, organisasjovnh, siebrieh, åejvieladtjh, jïh privaate almetjh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å møte barn som snakker samisk er verdifullt da det gjenspeiler hvor velstående de samiske språkene er, legger Jonsson til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles dan gellie mah maehtieh leah meatan abpe seabradahkeste, juktie dah saemien gïelh vååjnoes jïh govloes Gïelevåhkosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Alle er velkomne til å delta i Giellavahkku!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne hååhkesjem dan gellie mah maehtieh eadtjalduvvieh jïh leah Gïelevåhkosne meatan, Saemiedigkien åvtehke Tuomas Aslak Juuso jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg inviterer også alle andre aktører til å delta: bedrifter, organisasjoner, foreninger, myndigheter og privatpersoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Manne hååhkesjem dah mah Giellavahkkusne meatan maehtieh dejtie saemien gïelide sijjen aarkebiejjesne vååjnehtehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at flest mulig er med slik at deltakelsen blir så bred som mulig i alle deler av samfunnet, slik at de samiske språkene blir mer synlige under Giellavahkku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte joekoen vihkeles gaajhkesidie mijjieh maehtebe govledh jïh mijjen gïelem aarkebiejjesne nuhtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper at så mange som mulig blir interessert og deltar under Giellavahkku, sier sametingspresident i Sametinget i Finland Tuomas Aslak Juuso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelevåhkosne maehtebe v.g. tsïeglh saemien gïelesne nuhtjedh, jïh bïevnesh saemien gïelesne utnedh jallh saemiestidh, man åvteste ij?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tuomas Aslak Juuso President Finska Sametinget Ville-Riiko Fofonoff/Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine dah mah leah Gïelevåhkosne meatan, maehtebe aaj ovmessie öörnemh gïeli jïh kultuvren gaavhtan öörnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg håper at de som deltar under Giellavahkku kan synliggjøre de samiske språkene i hverdagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Smaave öörnemh leah aaj vihkeles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er svært viktig for alle å kunne høre og bruke språket sitt i hverdagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkielommes lea meatan årrodh jïh dejtie saemien gïelide Gïelevåhkosne vååjnehtehtedh, Saemiedigkien åvtehke Tuomas Aslak Juuso jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
