<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">interreg_nord_og_interreg_sapmi_2021_-_2027.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Interreg Nord og Interreg Sápmi 2021 - 2027</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Interreg Noerhte jïh Interreg Saepmie 2021 - 2027</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge skal delta i det nye Interreg-programmet som varer fra 2021 til 2027.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nöörje edtja meatan årrodh orre Interregprogrammesne mij vaasa 2021 raejeste 2027 raajan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er også med på å utforme programmet og Sametinget vil at dagens ordning hvor Sápmi er et eget delområde videreføres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie aaj meatan hammoedimmesne programmeste jïh Saemiedigkie sæjhta daanbeajjetje öörnegem jåerhkedh gusnie Saepmie lea jïjtse suerkiedajve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før programarbeidet fortsetter så vil vi at du kommer med dine ønsker og tanker om hvilke grenseoverskridende temaer vi skal prioritere i det nye programmet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åvtelen programmebarkoe jåarhka sïjhtebe datne dov sjaavnjoejgujmie jïh åssjaldahkigujmie båatah mej raastenrastah teemaj bïjre mijjieh edtjebe orre programmesne prioriteradidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er Troms og Finnmark fylkeskommune som samler inn informasjon og i dette skjemaet er det også mulig å melde seg på et webinar i desember.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaestiedimmiemierie lea 23.11.20. Romsan jïh Finnmarhken fylhkentjïelte bïevnesidie sïjse tjöönghkie jïh daennie goeresne maahta aaj bïeljelidh jis sæjhta meatan årrodh webinaaresne goeven.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>EU-programmet Interreg Nord skal bidra til å forsterke det grenseoverskridende samarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>EU-programme Interreg Noerhte edtja viehkiehtidh dam raastenrastah laavenjostoem nænnoesåbpoe darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hensikten med programmet for perioden 2014 - 2020 er å styrke den økonomiske og sosiale utviklingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aajkoe programmine boelhken 2014-2010 lea ekonomeles jïh sosijaale evtiedimmiem nænnoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det overordnede målet med Nord-programmet er å styrke programområdets konkurransekraft og attraktivitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Noerhte-programmen bijjemes ulmie lea programmedajven gaahtjemefaamoem jïh attraktiviteetem nænnoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programområdet omfatter Nord-Norge, Nord-Finland, Nord-Sverige samt Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Programmedajve lea Noerhte-Nöörje, Noerhte-Soeme, Noerhte-Sveerje jïh Saepmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærmere opplysninger om eksisterende program finner du her: https://www.interregnord.com/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vielie bïevnesh daaletje programmen bïjre gaavnh daesnie: https://www.interregnord.com/</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
