<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">internasjonalt_samisk_filminstitutt_isfi_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internasjonalt Samisk Filminstitutt (ISFI)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaskenasjonaale Saemien Filmeinstituhte (ISFI)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir direkte tilskudd til Internasjonalt Samisk Filminstitutt, og målet er at samisk film og samiske filmskapere har et høyt internasjonalt nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie ryöktesth dåarjoem vadta Gaskenasjonaale Saemien Filmeinstituhtese jïh ulmine åtna saemien filmh jïh saemien filmesjugniedæjjah jolle gaskenasjonaale njieptjiem utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internasjonalt Samisk Filminstitutt (ISFI) ble etablert i 2007 og i 2014 ble instituttet anerkjent som et internasjonalt samisk filminstitutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaskenasjonaale Saemien Filmeinstituhte (ISFI) tseegkesovvi 2007 jïh 2014 jååhkesjimmiem åadtjoeji goh gaskenasjonaale saemien filmeinstituhte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom direkte tilskudd til Internasjonalt Samisk Filminstitutt (ISFI), ønsker Sametinget å bidra til at filminstituttet gis rom for å arbeide aktivt med utviklingen av samiske spillefilmer og serier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ryöktesth dåarjoen tjïrrh Gaskenasjonaale Saemien Filmeinstituhtese (ISFI), Saemiedigkie sæjhta dåarjoehtidh guktie filmeinstituhte nuepiem åådtje eadtjohkelaakan saemien spïelefilmh jïh raajroeh evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målgruppen er samiske filmarbeidere og produsenter både i Norge, Sverige, Finland og Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmiedåehkie lea saemien filmebarkijh jïh produseenth dovne Nöörjesne, Sveerjesne, Såevmesne jïh Russlaantesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ISFI skal også arbeide for å fremme urfolksfilm og samarbeid mellom ulike filmmiljøer for urfolk i verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>IFI edtja aaj aalkoeåålmegefilmh eevtjedh jïh laavenjostoem sjugniedidh ovmessie aalkoeåålmegi filmebyjresi gaskem veartenisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Instituttet skal styrke samisk filmproduksjon og løfte både kompetansen og de økonomiske mulighetene for samisk film produksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Instituhte edtja saemien filmeproduksjovnem nænnoestidh jïh dovne maahtoem jïh dejtie ekonomeles nuepide lutnjedh saemien filmeproduksjovnese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg skal ISFI utvikle og styrke samarbeidet mellom urfolks filmselskaper internasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine ISFI edtja laavenjostoem evtiedidh jïh nænnoestidh aalkoeåålmegi filmesïelti gaskem gaskenasjonaale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser viktigheten med at ISFI i samarbeid med andre urfolksinstitusjoner bidrar til utvikling og styrking av samarbeidet mellom urfolks filmselskaper internasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie vuajna vihkeles ISFI laavenjostosne jeatjah aalkoeåålmegeinstitusjovnigujmie viehkehte laavenjostoem evtiedidh jïh nænnoestidh aalkoeåålmegi filmesïelti gaskem gaskenasjonaale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internasjonalt Samisk Filminstitutt AS eies av Kautokeino kommune og Sametinget i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guovdageaidnun tjïelte jïh Nöörjen Saemiedigkie Gaskenasjonaale Saemien Filmeinstituhte AS:m eekieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets representant i styret er styremedlem Gunn Britt Retter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien tjirkije ståvrosne lea ståvroelïhtsege Gunn Britt Retter.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
