<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">invitasjon-til-dialogmoete-med-sametingets-plan-og-finanskomite.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Invitasjon til dialogmøte med Sametingets plan- og finanskomité</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien soejkesje- jïh finansemoenehtse sæjhta dialogetjåanghkoem tjïrrehtidh siebriejgujmie jïh institusjovnigujmie mah ryöktesth dåarjoem Saemiedigkeste dåastoeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plan- og finanskomite ønsker å avvikle et dialogmøte med organisasjoner og institusjoner som mottar direkte tilskudd fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien soejkesje- jïh finansemoenehtse sæjhta dialogetjåanghkoem tjïrrehtidh siebriejgujmie jïh institusjovnigujmie mah ryöktesth dåarjoem Saemiedigkeste dåastoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Intensjonen med dialogmøtet er at dere kan fremme budsjettbehov for 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dialogetjåanghkoen aajkoe lea dijjieh maehtede budsjedtedaerpiesvoetem 2019 buektedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dialogmøtet avholdes pr. Skype eller fysisk oppmøte onsdag 12.09.18.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sijhtebe dialogetjåanghkoem tjirrehtidh Skypen tjirrh jallh dijjieh daesnie stïeresne gaskevåhkoen 12.09.18.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtetid er kl. 0900-1530.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjåanghkoetïjje ts. 0900 – 1530.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtet avholdes på nybygget til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjåanghkoe lea Saemiedigkien orregåetesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det tildeles maks 5 minutter til å presentere sitt behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh jeenjemes 5 minudth åadtjoeh sijjen daerpiesvoetem åehpiedehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eventuelle spørsmål fra komiteen vil inngå i tildelt tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis dijjen leah gyhtjelassh moenehtsasse dellie dah vaaltasuvvieh daejstie minudtijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ber om skriftlig tilbakemelding om deltakelse innen torsdag 06.09.18 og ber om deres telefonnummer dersom Skype ønskes brukt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh birrebe tjaaleldh bïevnesen bïjre jis sïjhtede meatan årrodh åvtelen duarstan 06.09.18 jïh birrebe dijjen tellefovnenommeren bïjre dastegh sïjhtede Skypem nuhtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
