<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ivaretar-den-samiske-dimensjonen-i-ny-nasjonal-kompetansepolitisk-strategi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ivaretar den samiske dimensjonen i ny nasjonal kompetansepolitisk strategi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien bieliem aktene orre nasjonaale maahtoepolitihkeles strategijesne gorrede</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Vibeke Larsen, statsminister Erna Solberg og øvrige parter signerte i dag fredag det nasjonale strategidokumentet under lanseringen i Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkiepresidente, staateministere jïh jeatjah guejmieh dam nasjonaale strategijetjaatsegem signeradin bæjhkoehtimmesne Oslosne daan biejjien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg er glad for at strategien også ivaretar samisk språk-, kultur-, og tradisjonskunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Manne geerjene ihke strategije aaj saemien gïele-, kultuvre-, jïh aerpievuekien daajroem gorrede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har pekt på kompetanse som det samiske samfunnet vil ha behov for i framtiden .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh tjuvtjiedamme dan maahtose maam saemien siebriedahke sæjhta daarpesjidh båetijen aejkien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På denne måten styrker vi det samiske samfunns- og arbeidslivet, sier sametingspresident Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naemhtie mijjieh dam saemien siebriedahke- jïh barkoejieledem nænnoestehtebe, saemiedigkiepresidente Vibeke Larsen jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten fra februar 2014 danner grunnlaget for strategidokumentet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reektehtse goevteste 2014 våaromem beaja strategijetjaatsegasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedbudskapet i denne er at Norge, til tross for gode forutsetninger, ikke klarer å utnytte befolkningens kompetanse godt nok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åejviedïjre daennie tjaatsegisnie lea Nöörje, jalhts hijven nuepieh gååvnesieh, ij buektehth årroji maahtoem nuekies hijven nuhtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den peker blant annet på utfordringer som høyt frafall og lav progresjon i gjennomføring av opplæring og utdanning, ubalanse mellom tilbud og etterspørsel samt raske endringer i kompetansekravet i arbeidslivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte gaskem jeatjah haestiemidie tjuvtjede goh jeenjesh eah lïerehtimmiem jïh ööhpehtimmiem tjïrrehth jïh vuelege jïebne evtiedimmie tjïrrehtimmesne lïerehtimmeste jïh ööhpehtimmeste, ij leah jïebnevoete faalenassen jïh tjoemehtassen gaskem, jïh varke jarkelimmieh barkoejieleden maahtoekrïevenassesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det nasjonale strategidokumentet ivaretar også de særlige utfordringene og behovene det samiske arbeidslivet har med mange småskalabedrifter, primærnaringer, usikker lærlingeordning og frafall i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nasjonaale strategijetjaatsege aaj doh sjïere haestemh jïh daerpiesvoeth gorrede mejtie saemien barkoejielede åtna gelliej smaaveskaalasïeltigujmie, aalkoejielemh, ovseekere lïerehtæjjaöörnege jïh jeenjesh skuvlem orrijieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nasjonal strategi skal ivareta tilgangen til nok kvalifisert arbeidskraft, god kompetanse og målrettet læring i arbeidslivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nasjonaale strategije edtja gorredidh guktie nuekies maehteles barkoefaamoe gååvnese, hijven maahtoe jïh ulmiestuvreldh lïereme barkoejieliedisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg er fornøyd med at Sametinget har vært inkludert i prosessen fra en tidlig fase.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Manne madtjeles ihke Saemiedigkie lea meatan orreme prosessesne akten aareh boelhken raejeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har fått gjennomslag for sine innspill til regjeringens nasjonale kompetansepolitiske strategi, sier Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea dåarjoem åådtjeme sov lahtestimmide reerenassen nasjonaale maahtoepolitihkeles strategijese, Larsen jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget arrangerte sammen med Kunnskapsdepartementet konferansen «Samisk perspektiv i nasjonal kompetansestrategi» i Tromsø sommeren 2016, hvor Sametinget fikk nyttige innspill til hvordan inkludere det samiske perspektivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie Maahtoedepartemeentine ektine konferansem «Saemien perspektijve nasjonaale maahtoestrategijesne» öörnedi Tromsøesne giesien 2016, gusnie Saemiedigkie nuhteligs raerieh åadtjoeji guktie edtji saemien perspektijvem strategijesne sjïehtesjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>“Kompetanse Norge”, som er et nasjonalt fagorgan med særlig fokus på voksnes opplæring, har for første gang prioritert midler til samiske prosjekter i 2017, innen reindrift, sjøsamisk fiskeri og duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>(Maahtoe Nöörje) mij akte nasjonaale faageårgaane sjïere fokusninie geerve almetji lïerehtæmman, lea dan voestes aejkien prioriteradamme vierhtieh saemien prosjektide 2017, båatsoen, mearoesaemien göölemen jïh duedtien sisnjeli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplæringen kan gis både på samisk og norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïerehtimmie maahta vadtasovvedh dovne saemien jïh nöörjen gïelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktinfo: Sametingspresident Vibeke Larsen, tlf: +47 941 30 116 Seniorrådgiver Kari Skoglund Sara, tlf: +47 474 19 213</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vielie bïevnesh:Seniorraeriestæjja Kari Skoglund Sara, tell: +47 474 19 213</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
