<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">karrierekonferanse.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever som får opplæring i samiske språk på videregående skole er fremtidens fagpersonell med samiskspråklig kompetanse, som er svært ettertraktet i mange deler av samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh mah lïerehtimmiem saemien gïeline jåarhkeskuvlesne åadtjoeh leah båetijen aejkien faagebarkijh saemiengïeleldh maahtojne, mej mietie jienebh gihtjieh gellene lehkesne siebriedahkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil være viktig at man i sterkere grad er synlige, aktive og driver informasjons og rekrutteringsarbeid ovenfor denne gruppen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjhta vihkeles årrodh eantan vielie våajnoes jïh eadtjohke årrodh, jïh bïevnese- jïh dåårrehtimmiebarkojne daan dåehkien vööste gïehtelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om utdanningsmuligheter, kvoteordninger, stipendordninger og arbeidsmuligheter vil stå sentralt i dette arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïevnesh ööhpehtimmienuepiej bïjre, kvotaöörnegh, stipendeöörnegh jïh barkoenuepieh sijhtieh vihkeles årrodh daennie barkosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vil det være viktig å bevisstgjøre elever i videregående skole om viktigheten av samiskspråklig kompetanse og hvilke ressurser de vil være i fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine sæjhta vihkeles årrodh voerkesvoetem gåaskodh learohki luvnie jåarhkeskuvlesne vihkelesvoeten bïjre saemiengïeleldh maahtoste jïh mah vierhtieh dah sijhtieh årrodh båetijen aejkien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som et ledd i rekruttering av fagkompetanse tildeler Sametinget stipend til elever på videregående skole som får opplæring i samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goh akte bielie dåårrehtimmesne faagemaahtoste, Saemiedigkie stipendem vadta learoehkidie jåarhkeskuvlesne mah lïerehtimmiem saemien gïeline åadtjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil arrangere karrierekonferanse rettet mot samisk ungdom, der vi kan samle sammen utdanningsinstitusjoner, arbeidsgivere og samisk ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie sæjhta karrierekonferansh saemien noeride öörnedidh, gusnie maehtebe ööhpehtimmieinstitusjovnh, barkoevedtijh jïh saemien noerh tjöönghkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konferansens mål er at ungdommene/elevene som har deltatt på konferansen er bevisst verdien av sin samiske språkkompetanse og kjenner til de ulike karrieremulighetene som finnes i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konferansen ulmie lea noerh/learohkh mah meatan orreme konferansesne daejrieh sijjen saemien gïelemaahtoe lea stoerre aarvoste, jïh sijjen ovmessie karrierenuepiej bïjre daejrieh mah leah siebriedahkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom konferansen ønsker Sametinget:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konferansesne Saemiedigkie sæjhta:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å synliggjøre ulike karriereløp og utdanningsmuligheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ovmessie karrierenuepieh jïh ööhpehtimmienuepieh vuesiehtidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å synliggjøre behovene for samiskspråklig kompetanse på ulike samfunnsområder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daerpiesvoetide saemiengïeleldh maahtose ovmessie siebriedahkesuerkine vuesiehtidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å bevisstgjøre ungdom hvilken unik ressurs de har i form av samiskspråklig kompetanse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Noerh edtjieh voerkes sjïdtedh sijjen sjïere vierhtien bïjre goh saemiengïeleldh maahtoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karrierekonferansen ble avholdt 25. mars 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Karrierekonferanse edtja öörnesovvedh njoktjen 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se talkshowet som er en inspirasjonsfilm der 19 år gamle Mathis Eira snakker med ulike gjester om deres utdanninger og yrkesvalg:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïehtjh talkshowem mij lea skreejrehtimmiefilme gusnie 19 jaepien båeries Mathis Eira soptsesteminie guessiejgujmie ööpehtimmien jih barkoeveeljemen bijre:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
