<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kjokkensjefer_i_tromso_skal_bli_bedre_kjent_med_reinkjott.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjøkkensjefer i Tromsø skal bli bedre kjent med reinkjøtt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjöövkenåejvieh Romsesne edtjieh buerebelaakan bovtsenbearkojne åahpenidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå skal restaurantene i Tromsø få mulighet til å servere samiske delikatesser, som tunge og hjerte av rein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie Romsan restauraanth edtjieh nuepiem åadtjodh saemien hearskah gåassoehtidh, goh njoektjeme jïh baahtsegh bovtseste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Undersøkelser Sametinget har gjort viser at restaurantene ønsker mer kunnskap om reinkjøtt som råvare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goerehtimmieh mejtie Saemiedigkie lea dorjeme vuesehte restauraanth vielie daajroem sijhtieh bovtsenbearkoen bïjre goh navradahke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Reinkjøtt er noe av det sunneste kjøttet som finnes og noe av det beste jeg vet, sier sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Bovtsenbearkoe lea naakede dehtie aejliesommes bearkoste mij gååvnese jïh naakede dehtie buaratjommesistie maam daajram, saemiedigkieraerie Silje Karine Muotka (NSR) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet, som har fått navnet Máistu og betyr smak på nordsamisk, er en møteplass mellom videreforedlere av reinkjøtt og kjøkkensjefer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekte mij nommem Máistu åådtjeme lea gaavnedimmiesijjie dej gaskem mah bovtsenbearkoem faalehtieh jïh tjöövkenåejvieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trenden blant forbrukerne viser at nysgjerrigheten og interessen for mat er stor og voksende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Evtiedimmie utniji gaskem vuesehte tjetskehkevoete jïh ïedtje beapmoste lea stoerre jïh sjïdtije.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å skille seg ut som restaurant i dag må maten som serveres være noe mer enn bare mat. Det må være en historie bak som gjør at gjestene som spiser opplever at de får noe unikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis restauraante edtja mubpijste joekehtadtedh dellie beapmoe maam desnie gåassohte tjuara vielie årrodh goh ajve beapmoe. Tjuara histovrije beapmoen duekesne årrodh man åvteste guessieh mah desnie byöpmedieh, dååjroeh sijjieh maam akt sjïere åadtjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Å koble dette opp mot reinkjøttprodusenter passer veldig bra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Daam ektiedidh dejtie mah bovtsenbearkoem faalehtieh joekoen hijvenlaakan sjeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er det mange gode og unike historier koblet opp mot samisk kultur, og det åpner opp muligheter for reinkjøttforedlere å selge sine produkter og gjennom dette øke merverdien på reinkjøttet, sier sametingsråd Hans Ole Eira (Sp).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie jïjnjh hijven jïh sjïere soptsesh saemien kultuvren bïjre, jïh dïhte nuepieh vadta dejtie mah bovtsenbearkoem faalehtieh, sijjen dorjesh doekedh jïh dan tjirrh aarvoem bovtsenbearkose lissiehtidh, saemiedigkieraerie Hans Ole Eira (Gk) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Historien til reinkjøttet vil være en sentral del av Máistu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bovtsenbearkoen histovrije sæjhta jarngesne årrodh Máistu-prosjektesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor dyrene har beitet eller flyttet, hvordan kjøttet har blitt til, men også historiene og normene knyttet til produktene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gusnie bovtse lea gååteme jallh jåhteme, guktie bearkojne sjïdteme, men aaj soptsesh jïh njoelkedassh mah leah dorjesi bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Restaurantbransjen er viktige markedsfører og kunnskapsformidlere av nordnorsk og samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Restauraantesuerkie lea vihkele doekijh jïh daajroebievnijh noerhtenöörjen jïh saemien kultuvreste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Serveringspersonalet kan formidle historie og kunnskap om råvaren som kan være med på å løfte Sápmi og Nord-Norge som matdestinasjon, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåassoehtæjjah maehtieh histovrijen bïjre jïh daajroem bievnedh bearkoste mij maahta meatan årrodh Saepmiem jïh Noerhte-Nöörjem lutnjedh goh beapmoedestinasjovne, Eira jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Byens kjøkkensjefer invitert</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Staaren tjöövkenåejvieh bööresovveme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Máistu finner sted den 20. september i Tromsø og skal arrangeres på matteateret på Skarven der en samisk kokk skal lage tradisjonelle retter og en kjent nordnorsk kokk skal lage en moderne retter av samme råvare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Máistu lea skïereden 20.b. Romsesne jïh edtja öörnesovvedh beapmoeteaterisnie Skarvenisnie gusnie saemien jurjiehtæjja edtja aerpievuekien maalestahkh darjodh jïh åehpies noerhtenöorjen jurjiehtæjja edtja daajbaaletje maalestahkh darjodh seamma navradahkeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Delene det er fokus på er tunge, hjerte og røkt kjøtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njoektjeme, baahtsege jïh soevesbearkoe leah jarngesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er mat vi samer har vokst opp med, og ikke reinbiff og reinburger som ofte serveres i restaurantene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Daate lea beapmoe mejnie mijjieh saemieh leah byjjenamme, jïh ij åedtjiebearkoe jïh burgere bovtseste mejtie daamtaj restauraantine gåassohte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor har vi invitert nordnorske og Tromsøs kjøkkensjefer til å bli bedre kjent med reinen som råvare, sier en entusiastisk Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste noerhtenöörjen jïh Romsan tjöövkenåejvieh bööredamme ihke dah edtjieh buerebelaakan bovtsine goh navradahke åahpenidh, ïedtjije Muotka jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådene Silje Karine Muotka og Hans Ole Eira åpner Máistu, og begge er klar på at dette er en viktig møteplass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerieh Silje Karine Muotka jïh Hans Ole Eira Máistum rïhpestieh, jïh gåabpatjahkh tjïertestieh daate lea vihkele gaavnedimmiesijjie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget har jobbet en stund med dette, og det er viktig at samiske mattradisjoner og historier blir mer kjent, sier de begge samstemte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Saemiedigkie lea daejnie ståantem barkeme, jïh vihkele saemien beapmoevuekieh jïh soptsesh vielie åehpies sjidtieh, gåabpatjahkh sïemes jiehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR) , mob. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gyhtjelassh jallh gihtjehtimmie, gaskesadth saemiedigkieraeriem Silje Karine Muotka (NSR), mob. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
