<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">klagenemnd_for_tilskuddssaker.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets klagenemnd skal gjennomføre klagesaksbehandling av påklagede enkeltvedtak i tråd med forvaltningslovens regler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien laejhtememoenehtse edtja laejhtemeaamhtesegïetedimmiem dejstie laajhteme aktegsnænnoestimmijste, reeremelaaken njoelkedassi mietie tjïrrehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klagenemnda består av 3 medlemmer og 2 varamedlemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laejhtememoenehtsisnie 3 lïhtsegh jïh 2 sæjjasadtjh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets klagenemnds behandling av en sak begrenses til prøving av saksbehandlingen og rettsanvendelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien laejhtememoenehtsen gïetedimmie aktede aamhtesistie lea ajve aamhtesereeremem jïh reaktanuhtjemem gïehtjedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klagenemnda kan ikke ta opp saker på eget initiativ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laejhtememoenehtse ij maehtieh aamhtesh bæjjese vaeltedh jïjtjevieltien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saker som ikke er påklaget innen gjeldende frister kan avvises av klagenemnda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laejhtememoenehtse maahta aamhtesh hiejhtedh mah eah leah laajhtasovveme sïejhme mieriej åvtelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klagenemnda skal ivareta rettssikkerheten til de som søker midler over Sametingets tilskuddsordninger innenfor rammene av Sametingets retningslinjer, regelverk og budsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laejhtememoenehtse edtja reaktajearsoesvoetem gorredidh dejtie mah vierhtieh syökoeh Saemiedigkien dåarjoeöörnegi bijjeli, Saemiedigkien njoelkedassi jïh budsjedten mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedtak fattet av klagenemnda er endelige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nænnoestimmieh mejtie laejhtememoenehtse lea dorjeme leah minngemosth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klageren kan gis en adgang til å forklare seg for klagenemnda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laejhtije maahta nuepiem åadtjodh jïjtjemse tjïelkestidh laejhtememoenehtsasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klagenemndas leder avgjør om klageren skal gis adgang til å legge fram sitt syn på saken for klagenemnda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laejhtememoenehtsen åvtehke sjæjsjele mejtie laejhtije edtja nuepiem åadtjodh sov vuajnoem aamhtesen bïjre buektedh laejhtememoenehtsasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum etablerte Sametingets klagenemnd for tilskuddssaker i 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien stoerretjåanghkoe lea Saemiedigkien laejhtememoenehtsem dåarjoeaamhtesidie tseegkeme 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
