<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">koffert_med_samisk_innhold_til_utlan_til_barnehager.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Koffert med samisk innhold til utlån til barnehager</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kofferte saemien sisveginie mejtie maanagïerth maehtieh löönedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har hittil fått laget fire kofferter med konkrete ting til utlån til barnehager i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie daan raajan njieljie kofferth daeverigujmie åtna mejtie maanagïerth Nöörjesne maehtieh löönedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Koffertene skal være til hjelp ved formidling av samisk kultur til barn i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kofferth edtjieh viehkine årrodh gosse edtja saemien kultuvren bïjre soptsestidh maanide maanagïertesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I utgangspunktet er koffertene tiltenkt norske barnehager i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Uvtemes nöörjen maanagïerth Nöörjesne edtjieh dejtie löönedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er gratis å låne koffertene, men mottaker betaler frakt ved retur til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Namhtah koffertidie löönedh, men löönije foeresjimmien åvteste maaksa gosse koffertem bååstede seedtie Saemiedægkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker et samarbeid med kommuner i forbindelse ved utlån av disse koffertene, fordi kommunene har tettere kontakt med barnehagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh laavenjostoem tjïeltigujmie sijhtebe gosse daejtie koffertidie löönedibie, dan åvteste tjïelti lea lïhkebe gaskese maanagïertigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidet er slik at Sametinget sender kofferten til den i kommunen som har med barnehagesaker å gjøre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laavenjostoe lea numhtie, Saemiedigkie kofferten don almetjasse tjïeltesne mij dïedtem åtna maanagïerteaamhtesi åvtese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunen formidler informasjon til kommunens barnehager, og låner ut til barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïelte kofferten bïjre beavna tjïelten maanagïertide, jïh dam maanagïertide löönede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunen sender kofferten i retur til Sametinget etter at alle barnehagene i deres kommune som har ønsket å låne, har fått mulighet til det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïelte koffertem bååstede seedtie Saemiedægkan mænngan gaajhkh maanagïerth dej tjïeltesne mah leah sïjhteme koffertem löönedh, leah nuepiem åådtjeme dam darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På grunn av stor pågang, så kan hver barnehage låne kofferten i én uke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie dan jeenjesh kofferten mietie gihtjieh, fïerhte maanagïerte maahta koffertem löönedh aktem våhkoem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innhold i koffertene (det er ikke samme innhold i alle koffertene):</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kofferti sisvege (ij leah seamma sisvege gaajhkine koffertinie):</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lasso med lassoring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soehpenje reagkine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk flagg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien saevege</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jentedukke med samiske klær</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nïejtedåahka saemien vaarjoejgujmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Guttedukke med samiske klær</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baerniedåahka saemien vaarjoejgujmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Koftesett, Karasjok, guttekofte, str.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baerniegapta, Karasjohka, str.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2-3 år</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2-3 jaepieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Koftesett, Karasjok, jentekofte, str.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nïejtegapta, Karasjohka, str.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2-3 år</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2-3 jaepieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjonshefte - om samene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïevnesegærjetje – saemiej bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjonshefte - samiske kofter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïevnesegærjetje – saemien gaptah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>CD med sanger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>CD laavlomigujmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>CD med joiker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>CD joejki/vueliejgujmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PC-spill eller lydbok</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>PC-spïele tjoejegærjine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Miniskutere med slede, laget av tre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mini-skovterh gieriehtsinie, moereste dorjesovveme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dukkene er kledt med kofter fra Kautokeino, Lyngen og det lulesamiske området, men det er kofter under produksjon fra flere områder, blant annet Alta, Tana, Nesseby og sørsamisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåahkaj leah gaptah Guovdageaidnuste, Lyngenistie jïh julevsaemien dajveste, men gaptah aaj darjoeminie jieniebistie dajvijste, gaskem jeatjah Alta, Deatnu, Unjárga jïh åarjelsaemien dajve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
