<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">komiteer-og-utvalg.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteer og utvalg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Moenehtsh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenum velger følgende 3 fagkomiteer: plan- og finanskomiteen, oppvekst-, omsorgs- og utdanningskomiteen og nærings- og kulturkomiteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stoerretjåanghkoe daejtie 3 faagemoenehtsidie veeljie: soejkesje- jïh finansemoenehtse. Byjjenimmie-, hokse- jïh ööhpehtimmiemoenehtse jïh jieleme- jïh kultuvremoenehtse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagkomiteene settes sammen av alle sametingsrepresentantene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faagemoenehtsh leah tjåanghkan bïejesovveme gaajhkijste saemiedigkietjirkijijstie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det velges en leder og en nestleder til komiteene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte åvtehke jïh akte mubpieåvtehke moenehtsidie veeljesuvvieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når leder velges fra opposisjonen, velges nestleder fra posisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse åvtehke posisjovneste veeljesåvva, mubpieåvtehke opposisjovneste veeljesåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagkomiteene fremmer innstilling til plenum i saker som plenumsledelsen oversender komiteene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faagemoenehtse juvnehtimmiem buakta stoerretjåanghkose aamhtesinie mejtie stoerretjåanghkoen ståvroe moenehtsidie seedtie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I hver sak velger komiteene en saksordfører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fïerhtene aamhtesisnie moenehtsh aamhtesereerijem veeljie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagkomiteene er:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faagemoenehtsh leah:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plan- og finanskomiteen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Plan- og finanskomiteen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppvekst-, omsorg- og utdanningskomiteen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Oppvekst-, omsorg- og utdanningskomiteen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærings- og kulturkomiteen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nærings- og kulturkomiteen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til fagkomiteene finnes også kontrollutvalget, valgkomiteen og klagenemnd for tilskuddssaker .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine faagemoenehtsidie aaj gïehtjedimmiemoenehtse, veeljememoenehtse jïh laejhtememoenehtse dåarjoeaamhtesidie. Kontrollutvalget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontrollutvalget skal utøve parlamentarisk kontroll og styringskontroll over virksomheten som finansieres over Sametingets budsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïehtjedimmiemoenehtse edtja parlamentarihkeles gïehtjedimmiem jïh stuvremegïehtjedimmiem utnedh barkoen bïjre mij finansieradimmiem åådtje Saemiedigkien budsjedten bijjelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette ligger også å kontrollere Sametingets årsregnskap og eventuelle merknader til regnskapet fra Riksrevisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah edtjieh aaj Saemiedigkien jaepiereeknehlåhkoem gïehtjedidh jïh dastegh mïerhkesjimmieh reeknehlåhkose Rïjhkerevisjovneste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteen kan foreta de undersøkelser i Sametingets administrasjon som den anser som nødvendig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Moenehtse maahta goerehtimmieh Saemiedigkien reeremisnie darjodh mejtie åtna daerpies.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontrollutvalget avgir innstilling til Sametingets plenum i saker den tar opp til behandling, enten som en egen sak eller gjennom komiteens årsmelding.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïehtjedimmiemoenehtse raeriestimmiem buakta Saemiedigkien stoerretjåanghkose dejnie aamhtesinie mejtie bæjjese vaalta gïetedæmman, goh jïjtse aamhtese jallh moenehtsen jaepiebïevnesen tjïrrh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valgkomiteen behandler saker der Sametingets plenum skal gjøre vedtak om valg til organer i eller utenfor Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Valgkomiteen Veeljememoenehtse aamhtesh gïetede gusnie Saemiedigkien stoerretjåanghkoe edtja nænnoestimmieh darjodh veeljemen bïjre årgaanide Saemiedigkien sisnie jallh ålkolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens oppgave er å forberede saken og avgi innstilling til plenum i saken som komiteen har fått fra plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Moenehtsen laavenjasse lea aamhtesen ryöjredidh jïh raeriestimmiem vedtedh stoerretjåanghkose aamhtesisnie maam moenehtse lea stoerretjåanghkoste åådtjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum har i 2011 etablert Sametingets klagenemnd for tilskuddssaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien stoerretjåanghkoe lea Saemiedigkien laejhtememoenehtsem dåarjoeaamhtesidie tseegkeme 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klagenemnda består av 3 medlemmer og 2 varamedlemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laejhtememoenehtsisnie 3 lïhtsegh jïh 2 sæjjasadtjh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følgende er valgt for perioden 2018-2021:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daah leah veeljesovveme boelhkese 2018-2021: Lïhtsegh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingar Nikolaisen Kuoljok (leder)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ingar Nikolaisen Kuoljok (åvtehke)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets klagenemnds behandling av en sak begrenses til prøving av saksbehandlingen og rettsanvendelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien laejhtememoenehtsen gïetedimmie aktede aamhtesistie lea ajve aamhtesereeremem jïh reaktanuhtjemem gïehtjedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klagenemnda kan ikke ta opp saker på eget initiativ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laejhtememoenehtse ij maehtieh aamhtesh bæjjese vaeltedh jïjtjevieltien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saker som ikke er påklaget innen gjeldende frister kan avvises av klagenemnda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laejhtememoenehtse maahta aamhtesh hiejhtedh mah eah leah laajhtasovveme sïejhme mieriej åvtelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets klagenemnd skal gjennomføre klagesaksbehandling av påklagede enkeltvedtak i tråd med forvaltningslovens regler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien laejhtememoenehtse edtja laejhtemeaamhtesegïetedimmiem dejstie laajhteme aktegsnænnoestimmijste, reeremelaaken njoelkedassi mietie tjïrrehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klagenemnda skal ivareta rettssikkerheten til de som søker midler over Sametingets tilskuddsordninger innenfor rammene av Sametingets retningslinjer, regelverk og budsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laejhtememoenehtse edtja reaktajearsoesvoetem gorredidh dejtie mah vierhtieh syökoeh Saemiedigkien dåarjoeöörnegi bijjeli, Saemiedigkien njoelkedassi jïh budsjedten mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedtak fattet av klagenemnda er endelige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nænnoestimmieh mejtie laejhtememoenehtse lea dorjeme leah minngemosth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klageren kan gis en adgang til å forklare seg for klagenemnda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laejhtije maahta nuepiem åadtjodh jïjtjemse tjïelkestidh laejhtememoenehtsasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klagenemndas leder avgjør om klageren skal gis adgang til å legge fram sitt syn på saken for klagenemnda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laejhtememoenehtsen åvtehke sjæjsjele mejtie laejhtije edtja nuepiem åadtjodh sov vuajnoem aamhtesen bïjre buektedh laejhtememoenehtsasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
