<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">koronatiltak-for-duodji.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Koronatiltak for duodji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Duedtieråajvarimmieh koronan gaavhtan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har stor forståelse for konsekvensene duodjibedriftene kan oppleve som følge av koronaviruset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie stoerre goerkesem åtna dejtie konsekvenside duedtiesïelth maehtieh dååjredh koronavijrusen gaavhtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er oppmerksom på at flere duodjibedrifter på grunn av koronakrisen kan få problemer med å selge sine produkter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie daajra jienebh duedtiesïelth maehtieh dåeriesmoerh åadtjodh sijjen dorjesh doekedh korona-aehpien gaavhtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan føre til en vanskelig økonomisk situasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïh dan gaavhtan dej ekonomeles tsiehkie maahta geerve sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har derfor besluttet at alle søknader om driftstilskudd behandles fortløpende fram til 25.10.2020, som er siste søknadsfrist til driftstilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie lea dan åvteste sjæjsjalamme gaajhkh ohtsemh gïehtelimsdåarjoen bïjre iktemierien gïetedåvva 25.10.2020 raajan, mij lea gïehtelimsdåarjoen minngemes ohtsememierie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For nye søkere til duodjiregisteret, behandles disse fortløpende fram til siste søknadsfrist 01.06.2020​.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Orre ohtsijidie duedtieregisterasse, daah iktemearan gïetesuvvieh minngemes ohtsememierien raajan 01.06.2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder også søknad om godkjenning av tilleggsprodukter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate aaj faamosne dejtie mah jååhkesjimmien bïjre syökoeh lissiedorjesijstie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er bekymret for våre duodjiutøvere dersom inntektsgrunnlaget skulle falle bort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Mijjieh tjoeperdibie mijjen duedtiebarkijijstie jis dïenestevåarome gaarvene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi håper at tiltaket kan være med på å lette den økonomiske situasjonen, sier sametingsråd Hans Ole Eira (Sp).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh gegkiestibie råajvarimmie maahta meatan årrodh dam ekonomeles tsiehkiem aelhkebe darjodh, saemiedigkieraerie Hans Ole Eira (Gk) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk tilskudd: Driftstilskudd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ohtsh dåarjoem: Gïehtelimsdåarjoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk tilskudd: Opptak i duodjiregisteret</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ohtsh dåarjoem: Opptak i duodjiregisteret</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
