<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kreativ_naering.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget definerer samisk kreativ næring som en næring der samiske kulturelementer utgjør hovedelementet i virksomheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie saemien kreatijve jielemem tjïelkeste goh jieleme gusnie saemien kultuvrebiehkieh leah åejviebiehkie gïehtelimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å kunne søke om tilskudd på kreativ næring må denne definisjonen oppfylles, gjør den det så kan bedrifter fra hele landet søke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie maehtedh dåarjoen bïjre syökedh kreatijve jieliemasse tjuara dam tjïelkestimmiem illedh, jïh jis dam dorje dellie sïelth abpe laanteste maehtieh syökedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske kreative næringen består av alt fra artister, designere, kunstnere osv. Under den kreative næringen har vi fokus på den forretningsmessige delen av bedriften, hvordan skal bedriften din tjene penger og hvordan skal bedriften bli robust slik at du kan leve av det du driver på med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien kreatijve jieliemisnie dovne artisth, hammoedæjjah, tjiehpiedæjjah jnv. Kreatijve jieliemisnie fokusem utnebe sïelten ekonomeles bealan, guktie sïelte maahta beetnegh dïenesjidh jïh guktie sïelte edtja nænnoes sjïdtedh guktie maahtah jieliemassem åadtjodh destie mejnie gïehtelh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er hovedfokuset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte lea åejviefokuse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske kreative næringen består av mange små bedrifter, ofte enkeltmannsforetak, og i likhet med de som driver innenfor den samiske reiselivsnæringen har mange en jobb ved siden av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien kreatijve jieliemisnie gellie smaave sïelth, daamtaj aktegsaajhteresïelth, jïh seammalaakan goh dah mah saemien fealadassen sisnjelen gïehtelieh, jeenjesh barkoem baalte utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trenger mange flere lønnsomme bedrifter innenfor denne næringen, for potensialet er stort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh jienebh sïelth daan jielemen sisnjelen daarpesjibie mah dïenestem vedtieh guktie lea stoerre nuepieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har derfor gjennom blant annet bedriftsutviklingsprogrammet Faamoe hatt fokus på å styrke merkevaren til bedriftene og styrke økonomistyringen i selskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea dan åvteste sïelteevtiedimmieprogrammen tjïrrh Faamoe, fokusem åtneme mïerhkevaaroem sïeltide nænnoestidh jïh ekonomijestuvremem sïeltesne nænnoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kreativ næring - et uforløst potensiale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sjugniedihks jieleme - akte ovnuhteme nuepie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets handlingsplan for kulturell og kreativ næring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerien dahkoesoejkesje kultuvrelle- jïh sjugniedihks jieliemasse</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
