<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk:_hva_kan_vi_laere_av_de_tre_nyutdannede_sorsamiske_laererne_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Hva kan vi lære av de tre nyutdannede sørsamiske lærerne?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kronihke: Maam maehtebe dejstie golme aadtjen ööhpehtamme åarjelsaemien lohkehtæjjijste lïeredh?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk av sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kronihke, tjaelije saemiedigkieraerie Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At tre grunnskolelærerstudenter nå har gjennomført sørsamisk lærerutdanning er virkelig gode nyheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Joekoen hijven saernieh gosse golme maadthskuvlelohkehtæjjastudeenth leah åarjelsaemien lohkehtæjjaööhpehtimmiem tjïrrehtamme daelie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likevel er det et paradoks at vi i 2024 feirer de første uteksaminerte lærerne ved utdanningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Læjhkan akte paradokse mijjieh jaepien 2024 doh voestes lohkehtæjjah daennie ööhpehtimmesne heevehtibie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette viser at tilbudet er og har vært skjørt i altfor lang tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate vuesehte faalenasse lea prååsehke jïh prååsehke orreme ååpsen guhkiem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må derfor intensivere arbeidet med å sikre rammevilkårene for samiske utdanninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjoerebe dan åvteste barkoem tjarke lissiehtidh mierieeaktojde saemien ööhpehtimmide gorredidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hele det samiske samfunnet gleder seg sammen med de tre lærerstudentene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Abpe saemien seabradahke jïjtjemse aavode dej golme lohkehtæjjajgujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deres utdanning er svar på et kritisk behov og legger grunnlaget for revitalisering av sørsamisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dej ööhpehtimmie lea vaestiedasse akten itjmies daerpiesvoetese, jïh våaromem beaja åarjelsaemien gïelem jealajehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gratulerer til dem alle for deres viktige utdanningsvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnjh læhkoeh gaajhkesidie ihke leah dan vihkeles ööhpehtimmiem veeljeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er likevel verdt å reflektere over hvorfor vi fortsatt, i 2024, feirer dette som en stor milepæl.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Læjhkan vihkele ussjedadtedh mannasinie mijjieh annje jaepien 2024, daam stoerre jaksoesmierine heevehtibie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva er grunnen til at dette er en milepæl?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mannasinie daate jaksoesmierie?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvorfor er samiske utdanningsmuligheter fremdeles små og skjøre?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mannasinie saemien ööhpehtimmienuepieh annje smaave jïh prååsehke?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva skal til for at lærerutdanningen får ha opptak hvert eneste år?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mij lea daerpies ihke lohkehtæjjaööhpehtimmieh åadtjoeh studeenth ööhpehtæmman tsaekedh fïerhten jaepien?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse spørsmålene er videre interessante når behovet for samiskspråklige lærere historisk har vært anerkjent i flere hundre år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daah gyhtjelassh leah aaj iedtije gosse åehpies orreme saemiengïeleldh lohkehtæjjah leah daerpies orreme gellie tjuetie jaepieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Allerede i 1716 ble presteutdanninger etablert i Nidaros for å utdanne samiske prester, og i 1826 ble forløperen til UiT Norges arktiske universitet etablert på Trondenes med det formål å utdanne samiske lærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Joe 1716 hearraööhpehtimmieh Nidarosesne tseegkesovvin mah edtjin saemien hearrah ööhpehtidh, jïh 1826 UiT Nöörjen arktiske universiteeten aalkove tseegkesovvi Trondenesine dejnie ulmine saemien lohkehtæjjah ööhpehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At vi enda jobber med samme spørsmål og utfordringer i dag, er derfor et lite paradoks.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse annje dej seamma gyhtjelassigujmie jïh haestemigujmie barkebe, lea dan åvteste onne paradokse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universitetene, både Nord universitet og NTNU, må ta et større ansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Universiteeth, dovne Noerhte universiteete jïh NTNU, tjuerieh stuerebe dïedtem vaeltedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nord universitet må fortsette å bygge opp samiske fagmiljøer, og NTNU må ikke se det som en hvilepute at ansvaret kun ligger hos Nord universitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Noerhte universiteete tjuara jåerhkedh saemien faagebyjresh tseegkedh, jïh NTNU ij tjoerh skåltojne utnedh dïedte ajve lea Noerhte universiteeten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trenger at en aktør som NTNU kommer på banen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh aktöörem goh NTNU:m daarpesjibie, mij baanese båata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Basert på erfaringene vi gjør i dag må vi konkludere med at en samisk samfunnsbygging ikke er langt på nær ferdig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dej dååjrehtimmiej gaavhtan mijjieh daan biejjien darjobe tjoerebe konklusjovnine utnedh saemien seabradahketseegkeme ij leah guktie gænnah gaervies.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At vi i dag bare har én sørsamisk profesjonsutdanning i Nordland og Trøndelag er for lite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse mijjieh ajve aktem åarjelsaemien profesjovneööhpehtimmiem Nordlaantesne jïh Trööndelagesne utnebe, dellie dïhte fer vaenie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det sørsamiske samfunnet trenger og fortjener mer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åarjelsaemien seabradahke vielie daarpesje jïh lea vyörtegs vielie utnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NTNUs unnskyldning for deres rolle i fremrykkingsteorien er en god start, og lover godt for deres arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hijven aalkoe gosse NTNU dej råållam fremrykkingteorijesne gaatelassja, jïh hijven dåajvoem vadta dej barkose.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mens de tre nyutdannede lærerne nå skal ut i en viktig gjerning, må vi andre bruke tid på å sikre at vi lykkes videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mearan doh golme aadtjen ööhpehtamme lohkehtæjjah edtjieh vihkeles barkosne aelkedh, dellie mijjieh jeatjebh tjuerieh tïjjem nuhtjedh hoksedh mijjieh jåerhkebe lyhkesidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskjellen disse tre vil utgjøre i klasserommene kan ikke undervurderes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij gåaredh fer viesjieslaakan vuarjasjidh daam joekehtsem daah golme lohkehtæjjah sijhtieh klaassetjïehtjelinie darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor må vi lære av historien og jobbe for at utdanning av sørsamiske lærere blir en selvfølge, ikke en sjeldenhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dannasinie tjoerebe histovrijistie lïeredh jïh barkedh ihke ööhpehtimmie åarjelsaemien lohkehtæjjijste sïejhme sjædta, ij leah mij akt sveekes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
