<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk:_for_barnets_skyld_ma_det_offentlige_vite_at_barnet_er_samisk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: For barnets skyld må det offentlige vite at barnet er samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kronihke: Maanan gaavhtan byögkelesvoete tjuara daejredh dïhte saemien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når et samisk barn kommer inn til avhør hos politiet, vet ikke politiet om barnets etnisitet dette med mindre de kan gjette seg frem til det gjennom å se på navn eller bosted, eller at det blir fortalt av foresatte som kan være mistenkte eller i krisetilstand.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse saemien maanah byjrehtæmman båetieh pollisen luvnie, pollise ij daejrieh dïhte lea saemie jis eah maehtieh dam moenedh viehkine årromesijjeste jallh nommeste, jallh eejhtegijstie soptsesåvva mejtie sovmehte leah meadtaladteme jallh aehpietsiehkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skriver sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR), i denne kronikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie Runar Myrnes Balto (NSR), dam tjaala daennie kronihkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om barnet har samisk som førstespråk og hører til den samiske kulturen, hender det at de faller mellom stolene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jalhts maanan lea saemiengïele voestesgïeline jïh saemien kultuvrese govlehtåvva, sååjhtoe dïhte göökte stovli gaskese gahtja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konsekvensen kan være at de ikke får kommunisert på førstespråket sitt, eller at de ikke blir møtt av fagfolk om forstår kulturelle koder eller kommunikasjonsmåter som er spesifikke for det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konsekvense maahta årrodh maana ij åadtjoeh sov voestesgïelesne soptsestidh, jallh faagealmetjh gaavnesje mah eah kulturelle kodah jallh gaskesadtemevuekieh guarkoeh mah leah sjïere saemien seabradahkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnen til at dette skjer, er at det ikke finnes informasjon tilgjengelig for det offentlige om at et barn er samiskspråklig eller har samisk kulturell tilhørighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fåantoe man åvteste daate sjugniehtåvva lea byögkelesvoete ij maehtieh bïevnesh reebledh mejtie akte maana lea saemiengïeleldh jallh saemien kulturelle ektiedimmiem åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er barnet prisgitt at det møter saksbehandlere som kan plukke opp dette, eller at foresatte er i en posisjon hvor de kan gi beskjeden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste maana lea jearohke satne aamhtesereerijh gaavnesje mah maehtieh dam aajhtsedh, jallh eejhtegh jïh åeliealmetjh leah dagkeres tsiehkesne guktie maehtieh dan bïjre bievnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan man ikke alltid forvente, for eksempel i alvorlige kriminalsaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij maehtieh iktesth dam veanhtadidh, vuesiehtimmien gaavhtan itjmies meadtoeaamhtesinie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis barnet er uheldig og må få omsorg fra barnevernet, gjelder den samme utfordringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis maana goerpehaallen båata jïh tjuara hoksem åadtjodh maanavaarjelimmeste, seamma haesteme lea faamosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordi barnevernet ikke kan registrere at barnet er samisk, må det svært kompetente fagfolk til for at det får sine rettigheter til å vokse opp med samisk språk og kultur oppfylt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste maanavaarjelimmie ij maehtieh registreeredh maana lea saemien, dellie joekoen maehteles faagealmetjh daerpies ihke maana sov reaktah åådtje saemien gïeline jïh kultuvrine byjjenidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spesielt hvis det samiske barnet bor utenfor kommuner der majoriteten er samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Joekoen jis saemien maana tjïelti ålkoli årroeh gusnie jienebelåhkoe lea saemieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen vet hvor mange samiske barn som er i barnevernets omsorg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij guhte daejrieh man gellie maanah mah leah maanavaarjelimmien hoksen nuelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen vet hvordan de har det, og ingen vet om de får sine rettigheter oppfylt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij guhte daejrieh guktie lea dejgujmie, jïh ij guhte daejrieh mejtie dah sijjen reaktah åadtjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi aner altså ikke om de i det hele tatt er klare over at de er samiske, og om de får lov å vokse opp med sin egen kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ibie amma gïeksjh gænnah mejtie dah daejrieh maanah leah saemien, jïh mejtie åadtjoeh jïjtsh kultuvrine byjjenidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er ikke i tvil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Im leah jueriedisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At det offentlige mangler kunnskap om at et barn er samisk - går sterkt ut over de samiske barnas rettssikkerhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse byögkelesvoete daajroem fååtese maana lea saemien - dellie dïhte saemien maanaj reaktajearsoesvoetem tjarke baajnehte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne uken har Sametinget sammen med Fosterhjemsforeningen og Nasjonalt samisk kompetansesenter (NASÁG/NASAK) invitert til en samisk barnevernskonferanse, i forbindelse med at den nye barnevernsloven som trer i kraft i januar neste år, kommer til å styrke samiske barnas rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan våhkoen Saemiedigkie siebriejgujmie ektine Fosterhjemsforeningen jïh NASAK saemien maanavaarjelimmiekonferansese bööredamme, don orre maanavaarjelimmielaaken sjïekenisnie mij faamoem åådtje tsïengelen, mij saemien maanaj reaktah nænnoste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor har jeg nå lansert at sametingsrådet ønsker å aktualisere debatten i Sápmi om hva det offentlige bør ha av viktig informasjon, både om oss og om våre barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Desnie leam bæjhkoehtamme daelie saemiedigkieraerie sæjhta digkiedimmiem Saepmesne vielie sjyöhtehke darjodh, magkerh bïevnesh byögkelesvoete byöroe mijjen jïh mijjen maanaj bïjre utnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en diskusjon som berører juridiske forhold, men ikke minst også etiske og følelsesmessige spørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate lea digkiedimmie juridihkeles tsiehkiej bïjre, men ij goh unnemes gyhtjelassh etihken jïh domtesi bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erfaringene fra 2. verdenskrig var naturlig nok med på å bygge opp en dyp skepsis mot å føre lister basert på etnisitet, også i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dååjrehtimmieh 2. veartenedåareste lij iemielaakan meatan aktem tjarke jueriem tseegkedh læstoeh tjaeledh etnisiteeten gaavhtan, aaj saemien seabradahkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frykten mot å bli satt i en sårbar situasjon er blitt manifestert gjennom motstand mot etableringen av Sametingets valgmanntall, og den kommer til overflaten i debatten om hva det offentlige skal vite om oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Asve prååsehke tsiehkien sïjse bïejesovvedh lea vihtiestamme vuastalimmien tjirrh tseegkemistie Saemiedigkien veeljemelåhkoste, jïh vååjnesasse båata digkiedimmesne maam byögkelesvoete edtja mijjen bïjre daejredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men i et moderne informasjonssamfunn - hvor det meste om våre liv er tilgjengelig digitalt for den som måtte ha kunnskap og interesse av det – tror jeg det er på tide med en moderne sårbarhetsanalyse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Men daajbaaletje bïevneseseabradahkesne - gusnie jeanatjommese mijjen jieledi bïjre digitaalelaakan gååvnese, dïsse mij daajroem jïh ïedtjem destie åtna – vïenhtem tïjje båateme aktine daajbaaletje prååsehkevoeteanalysine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og da er det nærliggende å ta utgangspunkt i de aller mest sårbare i samfunnet vårt, nemlig barna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïh dellie iemie dejtie ellen prååsehkommes mijjen seabradahkesne vuartasjidh, gidtjh maanah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barns rettssikkerhet avhenger av at foreldrene skal kunne velge at det offentlige vet at barna deres har samisk kulturell eller språklig tilhørighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien maanaj reaktajearsoesvoete lea jearohke eejhtegh edtjieh maehtedh veeljedh byögkelesvoete daajra dej maanah saemien kulturelle jallh gïeleldh ektiedimmiem utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette burde ikke være en særlig kontroversiell forventing fra foreldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate ij byörh naan sjïere kontroversijelle veanhtadimmie eejhtegijstie årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derimot er det en naturlig videreutvikling av samfunnet vårt, som vil styrke rettsikkerheten betraktelig og samtidig kunne gi det offentlige et redskap til å planlegge for samiske barnehage-, skole- og omsorgstilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Men akte iemie guhkiebasse evtiedimmie mijjen seabradahkeste, mij sæjhta reaktajearsoevoetem tjarke nænnoestidh jïh seamma tïjjen byögkelesvoetese dïrregem vedtedh saemien maanagierte-, skuvle- jïh hoksefaalenasside soejkesjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kan vi virkelig leve med at samiske barn risikerer å måtte vokse opp uten samisk språk, kultur og identitet?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maehtebe rïektesisnie mietedh saemien maanah maehtieh vaahrese båetedh saemien gïelen, kultuvren jïh identiteeten namhtah byjjenidh?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kan vi leve med at våre barn har lavere rettssikkerhet, bare fordi vi ikke vil la foreldre registrere at barnet er samisk?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maehtebe mietedh mijjen maanah vueliehkåbpoe reaktajearsoesvoetem utnieh, dan åvteste ibie sïjhth baajedh eejhtegh registreeredh maana lea saemie?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har store vansker med å akseptere dette, og derfor ønsker vi å sette i gang en prosess som får til noen viktige endringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mov leah stoerre tsagkesh dam jååhkesjidh, jïh dan åvteste sïjhtebe prosessine nierhkedh mah såemies vihkeles jarkelimmieh darjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For de samiske barnas skyld.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien maanaj gaavhtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
