<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk:_norge_trenger_en_kulturendring.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Norge trenger en kulturendring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kronihke: Nöörje kultuvrejarkelimmiem daarpesje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samehets er et samfunnsproblem i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemievæssjoehtimmie lea seabradahkedåeriesmoere Nöörjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vi på ny fått illustrert da lille Magnus på 5 år ble hetset i 17-maitoget i Bodø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dam libie orresistie vuajneme gosse onne Magnus vïjhten jaepien båeries væssjoehtimmiem dååjri raajrosne suehpeden 17.b. Bådåddjosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis vi skal komme samehetsen til livs, må vi ta tak i de grunnleggende utfordringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis edtjebe buektiehtidh saemievæssjoehtimmiem nåhkehtidh, dellie tjoerebe dejtie vihkielommes haestiemidie doerelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av Runar Myrnes Balto (NSR), sametingsråd med ansvar for arbeid mot samehets</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Runar Myrnes Balto (NSR), saemiedigkieraerie gïen dïedte barkoen åvteste saemievæssjoehtimmien vööste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Runar Myrnes Balto</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis edtjebe buektiehtidh saemievæssjoehtimmiem nåhkehtidh, dellie tjoerebe dejtie vihkielommes haestiemidie doerelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge trenger en kulturendring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nöörje kultuvrejarkelimmiem daarpesje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når to jenter blir grovt trakassert og hetset av en ung mann på gata i Tromsø, hvorfor blir han ikke stoppet av vennegjengen sin?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse göökte nïejth tjarke trïegkenassem jïh væssjoehtimmiem dååjroeh aktede noere ålmeste gaatosne Romsesne, mannasinie altese voelph eah satnem tjöödtjesth?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når en 5 år gammel gutt opplever tilrop og hets på selveste 17 mai i Bodø fordi han går med samisk flagg – hvorfor er det ingen som tar til motmæle?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse akte 5 jaepien båeries baernie vesties baakoeh jïh væssjoehtimmiem dååjroe jïjtjehke suehpeden 17. biejjien dan åvteste saemien saevieginie vaadtsa – mannasinie ij guhte dagkerh vesties baakoeh tjöödtjesth?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trenger en kultur der samehets er helt uakseptabelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh kultuvrem daarpesjibie gusnie ij guktie gænnah saemievæssjoehtimmiem jååhkesjh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sametingsrådet har vi i vår jobbet med en handlingsplan mot samehets, og hatt tett dialog med flere som jobber med fenomenet i det daglige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraeresne libie dahkoesoejkesjinie barkeme saemievæssjoehtimmien vööste, jïh lïhke rååresjamme jienebigujmie mah dejnie suerkine berkieh biejjieladtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når vi har spurt om hva drivkraften i problemet er, så er det et tydelig svar som går igjen: kunnskapsmangel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse libie gihtjeme mij raaktan dåeriesmoere, dellie akte tjïelke vaestiedasse mij ahkedh neebnesåvva;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er helt overbevist om at det ikke er ondskap som ligger bak det meste av samehetsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>daajroevaanoe. Manne eevre seekere ij leah saknoe mij lea saemievæssjoehtimmien fåantoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Problemet er at folk i Norge vet for lite både om samer, samehets, samisk historie, fornorskningspolitikken og hvilke konsekvenser den enda har i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåeriesmoere lea almetjh Nöörjesne fer vaenie daajroem utnieh dovne saemiej, saemievæssjoehtimmien, saemien histovrijen jïh daaroedehtemepolitihken bïjre jïh mah konsekvensh dïhte annje daan biejjien åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det trengs et enormt kunnskapsløft i befolkninga, for folk i alle aldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie daerpies daajroem tjarke lutnjedh årroji luvnie, almetjidie gaajhkine aaltarinie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis man bor i et samisk område, burde man kjenne til den lokale samiske tilstedeværelsen og historien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis saemien dajvesne årroeminie, dellie byöroe dam voenges saemien baeliem jïh histovrijem damtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her må skoleverket kjenne sin besøkelsestid, og sørge for at denne kunnskapen systematisk bygges inn i undervisningen fra første skoletrinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie skuvlesuerkie tjuara guarkedh dïhte tjuara daejnie barkedh, jïh hoksedh daate daajroe meatan vaaltasåvva ööhpehtimmien sïjse voestes daltesen raejeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes også en lang rekke institusjoner, både lokalt og nasjonalt, som kan og bør spille en rolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj gellie institusjovnh, dovne voenges sijjine jïh abpe laantesne, mah maehtieh jïh byöroeh maam joem daejnie darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet gjelder det media.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dej gaskem medijah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med idrett som bidragsyter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaarsjelimmine goh dåarjoehtæjja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske folket kan ikke på egen hånd løse samehetsproblemet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien åålmege ij maehtieh oktemierien dåeriesmoerem loetedh saemievæssjoehtimmine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er vi avhengige av velvilje og deltakelse fra storsamfunnet og nasjonale aktører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste jearohke stoerreseabradahke jïh nasjonaale aktöörh buerie væljoem vuesiehtieh jïh meatan sjidtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ønsker å invitere med nasjonale organisasjoner og aktører i denne samfunnsdugnaden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie sæjhta nasjonaale organisasjovnh jïh aktöörh bööredidh meatan årrodh daennie aktivyöki barkosne seabradahkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For eksempel er idretten en bevegelse som kan være en viktig motor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmien gaavhtan gaarsjelimmie akte suerkie mij maahta vihkeles motovrine årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tromsø Idrettslag (TIL) har satt et strålende eksempel ved å stå i spissen for prosjektet RomsaDál.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tromsø Idrettslag (TIL) lea joekoen åajvoeh vuesiehtimmiem vihtiestamme gosse lea njueniehkisnie prosjektese RomsaDál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De arbeider for å synliggjøre samisk språk og kultur på en positiv måte i Tromsø, og med det bidra til å normalisere det samiske i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah barkeminie saemien gïelem jïh kultuvrem positijvelaakan vuesiehtidh Romsesne, jïh dan gaavhtan viehkehte dam saemien iemie darjodh seabradahkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De drar med seg mange andre i byen, og samisk både synes og høres flere og flere steder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah gellie jeatjebh meatan åadtjoeh staaresne, jïh saemien dovne vååjnoe jïh govloe jiene jienebh sijjine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samehetsen er et nasjonalt problem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemievæssjoehtimmie lea nasjonaale dåeriesmoere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riktignok merkes den mer i samiske områder, men resten av landet går dessverre ikke fri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nov maaje dam vielie saemien dajvine damta, men aaj jeatjah lehkesne laantesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nylig fortalte Anna Ellinor Hansrud om samehetsen hun opplevde i Kristiansand på 17 mai, og i fjor var det grove hendelser på gata i Hamar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aadtjen Anna Ellinor Hansrud saemievæssjoehtimmien bïjre soptsesti maam Kristiansandesne dååjri suehpeden 17.biejjien, jïh dæjman lij vesties heannadimmieh gaatosne Hamarisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et nasjonalt problem krever nasjonal innsats.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nasjonaale dåeriesmoere nasjonaale barkoem kreava.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også Regjeringen må på banen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj Reerenasse tjuara baanese båetedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet vil kreve at det lages en egen nasjonal handlingsplan mot samehets.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie sæjhta krïevedh jïjtse nasjonaale dahkoesoejkesje saemievæssjoehtimmien vööste dorjesåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En slik handlingsplan finnes mot diskriminering av og hat mot muslimer, og det bør utformes en lignende plan for samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dagkeres dahkoesoejkesje sïerredimmien jïh væssjoehtimmien vööste gååvnese muslimi vööste, jïh plearoeh soejkesje byöroe dorjesovvedh saemide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen bør også bidra til et kunnskapsløft, og sette samfunnet i stand til å håndtere hetsen som forekommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reerenasse byöroe aaj viehkiehtidh daajroem lutnjedh, jïh seabradahkem reejrehtidh væssjoehtimmiem gïetedidh mij sjugniehtåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge har altså et samehetsproblem, og det bør vi ikke kunne være bekjent med i 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nöörje amma dåeriesmoerem åtna saemievæssjoehtimmine, jïh ibie byörh åehpies årrodh dan åvteste 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med sametingets handlingsplan mot samehets inviteres og oppfordres det nå til nasjonal innsats.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien dahkoesoejkesjinie saemievæssjoehtimmien vööste mijjieh daelie bööredibie jïh haestebe nasjonaale barkose.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle kan være med å spille en positiv rolle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh maehtieh meatan årrodh daejnie barkedh positijvelaakan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enkeltpersoner, organisasjoner og myndigheter på alle nivåer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aktegsalmetjh, organisasjovnh jïh åejvieladtjh gaajhkine daltesinie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen kan vi skape nødvendig kulturendring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ektesne maehtebe daerpies kultuvrejarkelimmiem sjugniedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
