<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk-reindrift-i-et-hundreaarsperspektiv.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Reindrift i et hundreårsperspektiv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kronihke saemiedigkieraereste Mariann Wollmann Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har nettopp feiret 100-års jubileet for den samiske samlinga i Tråante.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh aadtjen 100-jaepienheevehtimmiem aavoedamme dan saemien tjåanghkose Tråantesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>6. februar 1917 ble det første samiske landsmøte avholdt, initiert av reindriftskvinnen Elsa Laula Renberg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goevten 6.b. lij dïhte voestes saemien rijhketjåanghkoe, mïsse båatsoegujne Elsa Laula Renberg skraejriem veelti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I jubileumsuka nå i 2017 sto mange av de samme sakene på dagsorden som i 1917.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Heevehtimmievåhkoen daelie 2017 jïjnjh dejstie seamma aamhtesijstie lin biejjieöörnegisnie goh 1917.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På samhandlingskonferansen for reindriftsnæringa ble arealutfordringene og det altfor store rovdyrpresset drøftet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoen ektiebarkoekonferansesne haestiemidie arealigujmie jïh dam ååpsen stoerre juvreaajhtoem digkiedin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I diskusjonen kom det tydelig fram at virkeligheten oppfattes ulikt fra reindriftas og myndighetenes ståsted.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Digkiedimmesne tjïelke våajnoes sjïdti båatsoe jïh åejvieladtjh eah dam seamma vuajnoem utnieh guktie rïektesisnie lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor må vi nå, i etterdønningene av den storslåtte feiringen i Tråante, for alvor diskutere hva som skal til for at reindrifta skal være en livskraftig næring også i framtida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste tjoerebe daelie, don åajvoeh aavoedimmien mænngan Tråantesne, amma aalverelaakan digkiedidh mij lea daerpies ihke båatsoe edtja jielije jielieminie årrodh aaj båetijen aejkien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å løfte blikket og se framover – vi skal være her om 100 år og vi skal drive reindrift her om 100 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles tjelmide lutnjedh jïh guhkiebasse vuejnedh – mijjieh edtjebe daesnie årrodh 100 jaepiej minngelen jïh mijjieh edtjebe daesnie bovtsigujmie gïehtelidh 100 jaepiej minngelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For Sametinget er det viktig å arbeide for at reindrifta har gode rammebetingelser tuftet på reindriftas egenart som en kulturspesifikk samisk næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien gaavhtan lea vihkeles barkedh ihke båatsoe hijven mieriekrïevenassh åtna mej våarome lea båatsoen sjïerevoete goh akte kultuvresjïere saemien jieleme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer at framtidens løsninger – de som skal stå seg 100 år framover i tid - skal utvikles med basis i reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate sæjhta jiehtedh doh raerieh båetijen aajkan – dah mah edtjieh stååresjidh 100 jaepieh åvtese - edtjieh båatsojne ektine evtiesovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske reindrifta har en lang historie i nordområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien båatsoe aktem guhkies histovrijem åtna noerhtedajvine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrifta har vokst fram som en næring gjennom et samspill mellom rein, mennesket og det landet man har til disposisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoe lea sjïdtedamme goh akte jieleme akten ektiespïelen tjïrrh bovtsen, almetjen jïh dan eatnemen gaskem maam åtnose åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Næringa er basert på en allsidig ressursutnyttelse i et karrig arktisk landskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jieleme vierhtide gellielaakan nuhtjie aktene bertuve noerhtege eatnamisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag har reindriftsnæringa en stor betydning for samisk kultur, språk og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan biejjien båatsoe joekoen vihkeles saemien kultuvren, gïelen jïh siebriedahkejieleden gaavhtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrifta har unike produkter å tilby, både som kjøttprodusenter og som reiselivsaktører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoen leah sjïere dorjesh faalehtidh, dovne goh bearkoefaalehtæjjah jïh fealadasseaktöörh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mulighetene for økt verdiskaping er mange.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gellie nuepieh gååvnesieh lissiehtamme aarvoem sjugniedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftas utfordringer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoen haestemh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men i jubileumsåret 2017 fremstilles ofte reindrifta som en næring helt ute av stand til ivareta sine egne interesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Men heevehtimmiejaepien 2017 dle båatsoe daamtaj neebnesåvva goh akte jieleme mij ij buektehth jïjtse ïedtjh gorredidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staten må gripe inn for å beskytte reindrifta mot seg selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Staate tjuara aamhtesen sïjse tjaangedh juktie båatsoem jïjtse vööste vaarjelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reintall reguleres og kontrolleres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoetaale stuvresåvva jïh gïehtjedamme sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig forventes det at reindrift til stadighet må vike for storsamfunnets interesser, og ikke være en festbrems i industrialiseringsjubelen i nordområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seamma tïjjen akte veanhtadimmie båatsoe ahkedh tjuara stoerresiebriedahken ïedtjh tjeekedh, jïh ij feesteheerrehkinie årrodh industrialiseradimmien heevehtimmesne noerhtedajvine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den statlige reindriftspolitikken har i lang tid vært basert på at reindriftsnæringen hadde en tålt bruk, som måtte vike for jordbrukets interesser og for storsamfunnets utbyggingsbehov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Staateles båatsoepolitihke guhkiem våaroeminie åtneme båatsoe aktem töölleme åtnoem utni, mij tjoeri jåartaburrien ïedtjh jïh stoerresiebriedahken lissiebigkemedaerpiesvoetide tjeekedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om reindrifta etter hvert har fått et sterkere rettslig vern, så har man gang på gang måtte avgi beiteland til andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jalhts båatsoe ånnetji ånnetji aktem veaksahkåbpoe reekteles vaarjelimmiem åådtjeme, dle lea tjoereme gåatomelaantem mubpide gellien aejkien vadteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Særlig har sørsamisk reindrift blitt rammet av energi- og industriutbygginger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Joekoen åarjelsaemien båatsoe gellie energije- jïh industrijebigkemh dååjreme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et annet kjennetegn ved den statlige reindriftspolitikken synes å være et regulerings- og kontrollbehov, der politikerne lenge har vært spesielt opptatt av reindriftssamenes reintall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte jeatjah væhta dejnie staateles båatsoepolitihkine lea akte stuvrehtimmie- jïh gïehtjedimmiedaerpiesvoete, gusnie politihkerh guhkiem joekoen båatsoesaemiej bovtsetaaline ååntjestalleme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Særlig fra 80-tallet har reintallet i deler av Finnmark virkelig blitt ansett som et problem og det å ta kontroll over dette har vært styrende for de fleste reindriftspolitiske grep som er blitt tatt siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Joekoen 80-låhkoen raejeste dle bovtsetaale bieline Finnmaarhkeste raaktan vuajnalgamme goh akte dåeriesmoere jïh reeremem vaeltedh dan bijjelen lea stuvrije orreme dejtie jeanatjommes båatsoepolitihkeles dahkojde mah leah dorjesovveme dan mænngan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En rekke forskere på samisk reindrift har påpekt at et gjennomgående trekk over tid ved den norske reindriftsforvaltningen har vært mangelen på innsikt i samiske driftsformer og kunnskapsgrunnlag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gellie dotkijh saemien båatsoen sisnjelen lea tjïertestamme akte sïejhme væhta nöörjen båatsoereeremisnie guhkiem lea dah eah goerkesem utnieh dej saemien gïehtelimmievuekiej jïh daajroevåaromem bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrifta har ikke blitt forvaltet ut i dens særegenhet som en naturbasert næringstilpasning, tuftet på den samiske kulturen, men sett på som en variant av jordbruket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoe ij lea reeresovveme sov sjïerevoeten mietie goh akte jieleme mij lea jïjtjemse eatnamasse sjïehtedamme, saemien kultuvren aerpievuekien mietie, men vuajnalgamme goh akte jeerehtse jåartaburreste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har ført til en utvanning av de interne reguleringsfunksjoner i reindrifta tradisjonelt har hatt, blant annet ved innføring av fellesbeiter og driftsenheter/konsesjoner som igjen har ført til økt konkurranse om beiteområdene og posisjonering med reintall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan gaavhtan dle doh sisnjelds stuvremefunksjovnh båatsosne geahpanamme mejtie aerpievuekien mietie åtneme, gaskem jeatjah gosse ektiegåatomedajvh jïh gïehtelimsektievoeth/konsesjovnh sjïehtesji, man åvteste gaahtjeme gåatomedajvi jïh båatsoetaali bïjre lea læssanamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Underlig nok har ikke det vært samme interesse fra styrende myndigheter for å få avklart rettigheter til beiteområdene som er grunnlaget for reintallsfastsettinga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Men rovnege gujht, ij leah seamma ïedtje orreme dejstie stuvrije åejvieladtjijste reaktide gåatomedajvide tjïelkestehtedh mah lea dïhte våarome bovtsetaalevihtiestæmman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stegvise endringer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïlleste sïllese jarkelimmieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En ny reindriftslov i ble vedtatt i 2007, etter et grundig forarbeid med reindriftsamisk medvirkning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte orre båatsoelaake nænnoestamme sjïdti 2007, akten veele åvtebarkoen mænngan gusnie almetjh båatsoesaemien daajrojne lin meatan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med et tydelig mål om økt privat autonomi for reindrifta etter år med stor grad av offentlig styring, var det høye forventinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aktine tjïelke ulmine lissiehtamme privaate jïjtjeståvrojne båatsose, gelliej jaepiej mænngan byögkeles stuvreminie, lij stoerre veanhtadimmieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra myndighetshold så man kanskje fram til at reindriftsnæringa selv ryddet opp i de problemene som hadde vokst fram og som de selv ikke hadde fått bukt med?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åejvieladtji bieleste dagke aavoedin ihke båatsoe jïjtje edtji dejnie dåeriesmoerine sjeakodh mah lin sjïdtedamme, jïh idtjin jïjtjh buektiehtamme gïetedidh?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ti år etter ser vi at forventingene ikke er innfridd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Luhkie jaepieh mænngan vuejnebe veanhtadimmieh eah leah illehtamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myndighetene mener det interne selvstyret svikter, næringa mener de ikke har verktøyene for å styre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åejvieladtji mïelen mietie dle dïhte sisnjelds jïjtjeståvroe dïhte mij ij lyhkesh, jieleme veanhta dah eah doh reaktoe stuvremedïrregh utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskningen og Riksrevisjonens rapport fra 2012 peker på en feilslått offentlig forvaltning over lang tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dotkeme jïh Rijhkerevisjovnen reektehtse jaepeste 2012, tjuvtjiedieh akten båajhtoeh byögkeles reeremasse guhkiem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En rapport som ble offentliggjort i desember 2016 om utfordringer for selvstyre i reindriftsnæringa viser at slik situasjonen var da loven trådte i kraft, så var det en krevende oppgave for reindriftsnæringa å ta ansvaret for å få på plass interne kjøreregler knyttet til beiterettigheter og reintall i ei næring som var sterkt preget av rasjonell tilpasning og konkurranse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte reektehtse mij bæjhkoehtamme sjïdti goeven 2017 haestemi bïjre jïjtjeståvrose båatsosne, vuesehte naemhtie guktie tsiehkie lij gosse laake faamoem åadtjoeji , dle lij akte krïevije laavenjasse båatsose dïedtem vaeltedh sisnjelds njoelkedassh sjïehtedidh gåatomereaktaj jïh bovtsetaalen bïjre, aktene jieliemisnie mij lij tjarke tsavtseme rasjonelle sjïehtedimmeste jïh gaahtjemistie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faktorene som kunne bidra til et internt selvstyre som kunne lykkes, var altså ikke på plass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh faktovrh mah meehtin viehkiehtidh aktem sisnjelds jïjtjeståvroem buektiehtidh mij meehti lyhkesidh, ij lij amma stïeresne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å bøte på dette har vi de siste årene sett at statlige myndigheter gjør stegvise endringer i reindriftslov og forvaltningen av reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie dam dåvvodh dle vuajneme doh staateles åejvieladtjh jarkelimmieh darjoeh sïlleste sïllese dej minngemes jaepiej, båatsoelaakesne jïh båatsoen reeremisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjøres uten å se de enkelte endringer i et helhetlig perspektiv, slik Sametinget har tatt til orde for gjentatte ganger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate dorjesåvva bielelen dejtie sjïere jarkelimmide vuejnedh aktene ållesth perspektijvesne, guktie Saemiedigkie lea tjïertestamme gellien aejkien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er nødvendig med en helhetlig analyse og strategi for å oppnå målet om en bærekraftig reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daerpies aktine ållesth analjyjsine jïh strategijine juktie ulmiem jaksedh monnehke båatsoen bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er naturlig å starte med å evaluere implementeringen og virkningene av 2007-loven, og se på behovene for lovendringer i sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Iemie aelkedh implementeradimmiem jïh illedahkide 2007-laakeste evalueradidh, jïh daerpiesvoetide laakejarkelimmide vuartasjidh dejnie ektine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hør de samiske stemmene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Govlh doh saemien gïelh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I reindriftspolitikken finnes det mange eksempler på at de reindriftssamiske stemmer ikke når fram og beslutninger tas over hodet på reindriftsamene selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoepolitihkesne jïjnjh vuesiehtimmieh gååvnesieh ihke doh båatsoesaemien gïelh eah govlelgh, jïh sjæjsjalimmieh vaaltasuvvieh båatsoesaemiej åejjiej bijjeli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og reindriftsnæringa må ha reell innflytelse, og myndighetene må nå lytte på hvilke løsninger som presenteres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie jïh båatsoe tjuerieh tjïelke tsevtsemefaamoem utnedh, jïh åejvieladtjh tjuerieh daelie goltelidh mah raerieh båatsoe åehpiedahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beslutninger og prosesser som er nødvendig for en livskraftig reindrift i et langsiktig perspektiv må ha legitimitet i reindrifta og i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sjæjsjalimmieh jïh prosessh mah leah daerpies akten jielije båatsose guhkiebasse, tjuerieh legitimiteetem utnedh båatsosne jïh saemien siebriedahkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har tro på at reindriftssamisk og samisk medvirkning er kjernen for å finne gode løsninger på dagens utfordringer i reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne gujht vïenhtem båatsoesaemieh jïh saemien dåarjelimmie leah jarngesne juktie hijven raerieh gaavnedh daan beajjetje haestiemidie båatsosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har vist seg å være vellykket i forvaltninga av fellesressurser verden over, og det vil også være vellykket for reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vååjneme daate lea læhkoes orreme reeremisnie ektievierhtijste abpe veartenisnie, jïh sæjhta aaj læhkoes årrodh båatsose.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
