<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk-sametinget-satser-paa-reindrift.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Sametinget satser på reindrift</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kronihke: Saemiedigkie båatsoem dåarjohte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er på høy tid å styrke den samiske innflytelsen over vår urfolksnæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie hov tïjje båateme dam saemien tsevtsemefaamoem nænnoestehtedh mijjen aalkoealmetjejielemen bijjelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den nasjonale reindriftspolitikken finnes det nok av eksempler på at de samiske stemmene ikke når frem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nasjovnale båatsoepolitihkesne nuekie vuesiehtimmieh gååvnesieh ihke doh saemien gïelh eah govlesovvh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har allerede i 2016 behandlet Sametingets reindriftsmelding hvor det fremgår at Sametingets mål i reindriftspolitikken er å sikre reindrifta med hensyn til areal og rettsgrunnlag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea joe 2016 Saemiedigkien båatsoebïevnesem gïetedamme gusnie vååjnesasse båata Saemiedigkien ulmie båatsoepolitihkesne lea båatsoem gorredidh areaalen jïh reaktavåaromen bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrifta er ikke bare en viktig samisk næring og matprodusent, men også en viktig språk og kulturbærer som behøver forutsigbare rammer for å kunne eksistere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoe ij leah ajve akte vihkeles saemien jieleme jïh beapmoeprodusente, men aaj akte vihkeles gïele jïh kultuvreguedtije mij daajroes jïh veanhtadihks mierieh daarpesje juktie maehtedh jieledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også viktig med tanke på å styrke næringen som helhet og for å øke verdiskapningen i reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj vihkeles gosse måjhtele abpe jielemem nænnoestehtedh, jïh aarvoesjugniedimmiem båatsosne lissiehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr også at reindrifta må forvaltes i tråd med folkerettens krav til selvbestemmelse og at den offentlige forvaltningen må oppleves som legitim av reindrifta selv og det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate aaj sæjhta jiehtedh båatsoe tjuara reeresovvedh almetjereaktan krïevenassi mietie jïjtjenænnoestimmien bïjre, jïh båatsoe jïjtje jïh saemien siebriedahke tjuerieh dam byögkeles reeremem utnedh goh luhpies.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den nasjonale reindriftspolitikken finnes det nok av eksempler på at beslutninger tas over hodet på reindriftssamene selv, der Sametinget og næringen ikke blir hørt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nasjovnale båatsoepolitihkesne gellie vuesiehtimmieh gååvnesieh ihke sjæjsjalimmieh båatsoesaemiej åejjiej bijjeli vaaltasuvvieh, gusnie Saemiedigkie jïh båatsoejieleme eah govlesovvh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagens politiske ledelse i Sametinget vil legge ned en sterkere politisk innsats på reindriftsfeltet og generelt innen primærnæringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan beajjetje politihkeles ståvroe Saemiedigkesne sæjhta dam politihkeles barkoem tjarkebe nænnoestehtedh båatsoesuerkesne jïh sïejhmelaakan aalkoejielemi sisnjeli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mener at det må tas grep for å sikre at vi kommer nærmere målet om en reindriftspolitikk som holder folkerettslige standarder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjen mïelen mietie mij akt tjuara dorjesovvedh guktie mijjieh lïhkebe dam ulmiem båetebe akten båatsoepolitihken bïjre mij lea almetjerïekteles standaardi mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har nå blant annet satt av midler til en ekstra fagstilling innen reindriftsfeltet og bevilget en halv million kroner til et eget utvalg som skal foreta en helhetlig gjennomgang av reindriftsloven og komme med konkrete forslag til endringer av loven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie mijjieh gaskem jeatjah vierhtieh lyjkeme akten lissie faagebarkijasse båatsoesuerkien sisnjelen, jïh aktem bielie millijovnem kråvnah dåårjeme akten sjïere moenehtsasse mij edtja aktem ellies gïehtjedimmiem båatsoelaakeste darjodh, jïh tjïelke raeriestimmiejgujmie båetedh jarkelimmide laakeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har vi styrket rettighetsstøtteordningen som vi etablerte i forrige periode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine libie reaktadåarjoeöörnegem nænnoestahteme maam mijjieh evteben boelhken tseegkimh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet at dette er en viktig ordning for næringen, som vi har mottatt søknader til for over 7 millioner til de senere årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh daejrebe daate akte vihkeles öörnege båatsoejieliemasse, mïsse mijjieh ohtsemh dååsteme bijjelen 7 millijovnh kråvnaj åvteste dej minngemes jaepiej.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet krever også nå at det gjøres grep for å styrke reindriftsstyret som det eneste organet for samisk medbestemmelse i forvaltningsstrukturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie aaj kreava mij akte dorjesåvva juktie båatsoeståvroem nænnoestehtedh goh dïhte aajnehke årgaane saemien jïjtjenænnoestæmman reeremestruktuvresne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er snakk om en urfolksnæring, og det er avgjørende for legitimiteten at de oppnevnte styremedlemmene fra Sametinget også anerkjennes som kompetente til å lede reindriftsstyret og at de kan arbeide i tråd med de mål Sametinget har for reindriftspolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie soptsesåvva akten aalkoealmetjejielemen bïjre, jïh eevre vihkeles legitimiteeten gaavhtan doh nammoehtamme ståvroelïhtsegh Saemiedigkeste aaj jååhkesjamme sjidtieh goh maehteles båatsoeståvroem stuvredh, jïh dah maehtieh dej ulmiej mietie barkedh mejtie Saemiedigkie båatsoepolitihkese åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved spørsmål som Landbruks- og matdepartementet ønsker å vurdere annerledes enn reindriftsstyret, skal det gjennomføres konsultasjoner med Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dejnie gyhtjelassine mejtie Laanteburrie- jïh beapmoedepartemeente sæjhta jeatjahlaakan vuarjasjidh goh båatsoeståvroe, edtja rååresjimmieh tjïrrehtidh Saemiedigkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inntil disse forhold er justert, vil ikke Sametinget oppnevne medlemmer til reindriftsstyret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goske daah tsiehkieh leah sjïehtesjamme, Saemiedigkie ij sïjhth lïhtsegh båatsoeståvrose nammoehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget imøteser imidlertid gode politiske prosesser for å endre på den misnøyen vi har med styrets organisering i skrivende stund.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Men Saemiedigkie hijven politihkeles prosessh veanhtede juktie daam guermiestimmiem jarkelidh maam mijjieh ståvroen öörnedimmine utnebe raaktan daelie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer IKKE en svekkelse av den samiske stemmen i forvaltningen og reindriftsnæringen kan være trygg på at Sametinget fortsatt vil være en viktig støttespiller for næringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate IJ LEAH akte giehpiedimmie dehtie saemien gïeleste reeremisnie, jïh båatsoejieleme maahta jearsoes årrodh Saemiedigkie annje sæjhta vihkeles dovteginie årrodh jieliemasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beslutningen må sees i sammenheng med den styrkede innsatsen som vi nå legger opp til innen reindriftsfeltet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjuara sjæjsjalimmiem ektesne vuejnedh dejnie lissiehtamme barkojne maam mijjieh daelie sjïehteladtebe båatsoesuerkien sisnjelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sentrale myndigheter valgte i 2012 å endre forvaltningsstrukturen i næringen uten noen konsultasjon med verken reindriftsnæringen eller Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jaepien 2002 staateles åejvieladtjh veelji reeremestruktuvrem jieliemisnie jarkelidh bielelen båatsoejielieminie jallh Saemiedigkine rååresjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Områdestyrene ble lagt ned og per i dag er det kun i reindriftsstyret at myndighetene, reindriftsnæringa og Sametinget er representert i forvaltningsstrukturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dajveståvroeh våålese bïejesovvin jïh daan biejjien lea ajve båatsoeståvrosne dovne åejvieladtjh, båatsoejieleme jïh Saemiedigkie leah meatan reeremestruktuvresne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsstyrets vedtak kan imidlertid påklages til Landbruks- og matdepartementet, som videre også kan instruere - og av eget tiltak omgjøre styrets vedtak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoeståvroen nænnoestimmiem maahta hov Laanteburrie- jïh beapmoedepartemeentese laejhtedh, mij aaj maahta bïhkedidh jïh jïjtjevieltien ståvroen nænnoestimmiem jeatjahtehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har også erfart at departementet på eget initiativ har etterprøvd og opphevet flere vedtak om øvre reintall, for så å instruere reindriftsstyret til å fatte vedtak om reduksjonsplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh aaj dååjrehtamme departemeente jïjtjevieltien lea gïehtjedamme jïh heajhteme jienebh nænnoestimmieh bijjemes bovtsetaalen bïjre, jïh dan mænngan båatsoeståvroem bïhkedamme nænnoestimmieh darjodh giehpiedimmiesoejkesji bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt dette har skjedd uten at Sametinget har blitt informert og konsultert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhke daate lea sjugniehtovveme bielelen Saemiedigkie lea bïevnesh dan bïjre åådtjeme jallh rååresjamme sjïdteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr at medlemmene som Sametinget oppnevner til reindriftsstyret ikke har en selvstendig rolle – og medlemmene har heller ikke noe mandat fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate sæjhta jiehtedh lïhtsegh mejtie Saemiedigkie båatsoeståvrose nammohte eah aktem jïjtjeraarehke råållam utnieh – jïh vaallah lïhtsegh naan mandaatem Saemiedigkeste utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en ordning som ikke fungerer, og vi insisterer nå på en endring av dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate akte öörnege mij ij juhtieh, jïh mijjieh daelie aktem jarkelimmiem krïevebe daestie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Stortingsmeldingen som ble lagt fram for Stortinget i 2017 beskrives dagens struktur for reindriftsforvaltningen som utfordrende med tanke på å nå Stortingets mål for reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stoerredigkiebïevnesisnie mij Stoerredigkien uvte bïejesovvi jaepien 2017 buerkeste daan beajjetje struktuvrem båatsoereeremasse goh haestiedihks gosse måjhtele Stoerredigkien ulmiem båatsose jaksedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen ser derfor behov for forenkling og effektivisering av forvaltningen, og skisserer tre ulike modeller for den fremtidige forvaltningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reerenasse dan åvteste vuajna daerpies aktine aelhkiehtimmine jïh radtjoestimmine reeremistie, jïh golme joekehts maallh sjisserede dan båetijen aejkien reeremasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ett av de er å beholde reindriftsstyret slik den er i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte dejstie lea båatsoeståvroem utniehtidh guktie lea daan biejjien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det andre alternativet er å overføre forvaltningsoppgavene til Landbruksdirektoratet og omgjøre Reindriftsstyret til et rent Reindriftsfaglig råd, mens det tredje er å avvikle Reindriftsstyret og overføre forvaltningsoppgavene til Landbruksdirektoratet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mubpie alternatijve lea reeremelaavenjasside sertedh Laanteburriedirektoraatese jïh Båatsoeståvroem jarkelidh akten tjïelke Båatsoefaageles raaran, mearan dïhte gåalmede lea Båatsoeståvroem hiejhtedh jïh reeremelaavenjasside Laanteburriedirektoraatese sertedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I behandlingen av meldingen i komiteen, henstiller komiteen å gjøre disse endringene i nært samarbeid med næringen selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse moenehtse bïevnesem gïetede, moenehtse maadta daejtie jarkelimmide darjodh aktene lïhke laavenjostosne båatsoejielieminie jïjtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget krever en helhetlig endring av reindriftsloven slik at den holder et akseptabelt folkerettslig nivå, og en organisering av både reindriftsforvaltningen og reindriftsstyret som oppleves som legitim og tillitsvekkende fra de samiske samfunnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie aktem ellies jarkelimmiem båatsoelaakeste kreava guktie dïhte aktem eensi almetjerïekteles njieptjiem åtna, jïh aktem öörnedimmiem dovne båatsoereeremistie jïh båatsoeståvroste maam saemien siebriedahkh tuhtjieh leah luhpies jïh maam leajhtadieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først da kan vi snakke om en urfolksnæring med samisk selvbestemmelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Easkah dellie maehtebe akten aalkoealmetjejielemen bïjre soptsestidh saemien jïjtjenænnoestimmine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
