<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kronikk:_sametingets_fremtidige_mediepolitikk_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk: Sametingets fremtidige mediepolitikk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kronihke: Saemiedigkien båetije meedijapolitihke</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kronikk av sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie Maja Kristine Jåma (NSR)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet legger frem melding om samiske medier for Sametingets plenum i juni, og ønsker med det å legge grunnlaget for Sametingets fremtidige mediepolitikk .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie aktem bïevnesem buakta saemien meediji bïjre Saemiedigkien stoerretjåanghkose daan ruffien, jïh daate edtja våarome Saemiedigkien båetijen aejkien meedijapolitihke årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig for det samiske samfunnet at vi har en sterk og tilstedeværende presse, og at den er fri og uavhengig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien seabradahkese vihkele aktem nænnoes jïh stinkes preessem utnedh mij lea stïeresne, jïh akte frijje jïh ovjearohks preesse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De frie og uavhengige redaktørstyrte mediene er en sentral del av et velfungerende demokrati, og som hegner om ytringsfrihet, pressefrihet og informasjonsfrihet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh frijje jïh ovjearohks meedijah mej bïjre redaktöörh stuvrieh leah akte vihkeles bielie aktede demokratijeste mij hijvenlaakan jåhta, jïh gusnie jiehtegefrijjevoete, preessefrijjevoete jïh bïevnesefrijjevoete.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er noe samiske redaktører har hatt på agendaen i over 100 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate lea naakede mij lea våajnoes orreme saemien redaktöörijste bijjelen 100 jaepieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pioneren Daniel Mortenson var tydelig på at samene trengte en egen avis, og tok initiativ til og ble redaktør for den første sørsamiske avisen utgitt i 1910.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Pionjeere Daniel Mortenson kreajnas lij saemieh aktem jïjtse plaeriem daarpesji, jïh jïjtje vientien veelti jïh redaktöörine sjïdti dan voestes åarjelsaemien plaaran "Waren Sardne ", mij jaepien 1910 bööti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den skulle informere og opplyse samer, være et talerør og budbringer for samene, samt utgis og redigeres av samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte edtji saemide bievnedh jïh, edtji gaajhkide saemide håalodh jïh saarnodh , jïh aaj saadthalmetjinie saemide årrodh, jïh aaj saemijste edtjin dam bæjhkoehtidh jïh staeriedidh .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den andre utgaven av avisa spør Mortenson sine lesere om fyller rollen den skal ha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mubpene plaeresne Mortensson gihtji sov lohkijidie mejtie "Waren Sardne" dam råallem åtna maam edtja utnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med det som inspirasjon har sametingsrådet kalt meldingen for som betyr budbærer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan gaavhtan dle saemiedigkieraerie bïevnesem gohtjeme "Dïjreguedtije" mij lea båvroeguedtije.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mediemangfold er midlertidig en forutsetning, og vi må anerkjenne at det er en vei å gå før vi vil oppleve et tilstrekkelig samisk mediemangfold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Meedijagellievoete akte annjebodts krïevenasse, jïh mijjieh tjoerebe jååhkesjidh guhkies geajnoe aerebe mijjieh åadtjobe aktem nuekies hijven saemien meedijagellievoetem dååjredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske medietilbudet som helhet er så lite at vi nesten ikke ser det selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte saemien meedijafaalenasse ållesthlaakan dan onne guktie mijjieh mahte ibie maehtieh dam vuejnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammenligner vi medietilbudene som finnes for den norske befolkningen opp mot det som tilbys den samiske, blir bildet tydelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis mijjieh meedijafaalenasside mah gååvnesieh viertiestibie dejtie nöörjen årroejidie, jïh dïhte mij saemien årroejidie faalesåvva, dle tjïelkelaakan dam vuejniejibie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For noen av de samiske språkene finnes det ingen medietilbud på deres språk, og i noen områder synliggjøres knapt samiske perspektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Såemies dejstie saemien gïelijste eah naan meedijafaalenassem utnieh sijjen gïelesne, jïh såemies dajvine jallan saemien perspektijvem vååjnoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enkelte vegrer seg også for å delta i den offentlige debatten i frykt for hets og sjikane.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Såemies aaj eah duestieh meatan årrodh dennie byögkeles digkiedimmesne, juktie billieh irhkemem jïh plaakenimmiem dååjredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva gjør det med den samiske ytringsfriheten i et land der vilkårene for mediemangfold og ytringsfrihet er blant de beste i verden?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mij dïhte dejnie saemien jiehtegefrijjevoetine dorje, aktene laantesne gusnie krïevenassh meedijagellievoetese jïh håalemefrijjevoetese leah bööremes veartanisnie?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av Sametingets kjerneoppgaver er nettopp å styrke det samiske demokratiet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte dejstie Saemiedigkien åejvielaavenjassijste lea raaktan dam saemien demokratijem nænnoestehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ser det derfor som viktig å styrke det samiske mediemangfoldet, styrke de samiske språkenes posisjon i mediene og at medietilbudet til den samiske befolkningen generelt holder høy kvalitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie dan åvteste vuajna vihkeles dam saemien meedije gellielaaketjem eevtjedh, saemien gïeli sijjiem meedijisnie nænnoestidh jïh meedijefaalenasse saemien årroejidie sïejhmelaakan edtja buerie kvaliteetem utnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det bør gjenspeile det samiske mangfoldet, og det innebærer en allsamisk offentlighet og tilgang på perspektiv om oss, som er rettet til oss og laget av oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate byöroe dam saemien gellievoetem vuesiehtidh, jïh sæjhta jiehtedh aktem gaajhke saemien byjjesvoetem jïh perspektijvem mijjen bïjre utnedh, mah mijjiese jïh mijjeste dorjesovveme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter innspill fra samiske mediebedrifter, medieforskere og mediebrukere kommer det tydelig frem at det er behov for å blant annet styrke kunnskapsgrunnlaget som gjelder samiske medievaner og behov, samt økt forskning på feltet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien meedijainstitusjovnijste, meedijedotkijijstie jïh meedijautnijijstie tjïelkelaakan soptseste daerpies daajroevåaromem saemien meedijavuekiej jïh daerpiesvoeti bïjre veaksahkåbpoe darjodh, jïh aaj vielie dotkeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er behov for å styrke finansieringen, særlig til samiskspråklig medier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daerpies beetnehdåarjoem, sjïere saemiengïelelh medijidie nænnoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det trengs egne samiske journalistutdanninger, og økt samiske språk- og kulturkompetanse generelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daerpies jïjtsh saemien journalist-ööhpehtimmieh, jïh jeenjebe saemien gïele- jïh kultuvremaahtojne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er behov for tettere grenseoverskridende samarbeid og tilgjengeliggjøring av medieinnhold over landegrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daerpies aktine lïhkebe laavenjostojne raasti rastah, jïh meedijasisvegem bæjhkoehtidh laanteraasti rastah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Meldingen inneholder derfor en rekke strategier der det kan gjøres en innsats knyttet til demografi, språk, utdanning og kompetanse, geografi, forskning og økonomiske rammer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste bïevnese gellie strategijh åtna gusnie maahta aktem barkoem darjodh, demografijese, gïelese, ööhpehtæmman jïh maahtose, geografijese, dotkemasse jïh ekonomijese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må også arbeide for å sikre reell ytringsfrihet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjoerebe aaj barkedh juktie tjïelke jiehtegefrijjevoetem gorredidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det viktig at Sametinget har som mål om å styrke samiske mediers posisjon og rammebetingelser, men uten å søke å legge føringer for medienes uavhengige journalistikk og prioriteringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste vihkeles Saemiedigkien lea ulmie saemien meediji sijjiem jïh mierietsiehkide nænnoestehtedh, bielelen pryövedh bïhkedassh bïejedh meediji jïjtjeraarehke journalistihkese jïh prijoriteradimmide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsmelding om samiske medier kan ses på som en tilstandsbeskrivelse her og nå, og funnene gir et godt grunnlag for politikkutvikling på feltet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkiebïevnese “Dïjreguedtije” saemien meediji bïjre goh akte buerkiestimmie tsiehkien bïjre, daesnie jïh daelie, jïh aktem hijven våaromem vadta gosse mediapolitihkem evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den må følges opp med tiltak og strategier som skal bidra til å sikre best mulig mediemangfold for den samiske befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan mænngan tjuara råajvarimmieh jïh strategijh buektedh mah edtjieh meedijagellievoetem dan hijvenlaakan gorredidh guktie gåarede dejtie saemien årroejidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette blir første gangen vi legger frem en slik melding til Sametingets plenum .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate lea voestes aejkien mijjieh aktem dagkerem bïevnesem buektebe Saemiedigkien stoerretjåanghkose.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ser frem til debatten om Sametingets fremtidige mediepolitikk .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne aavodem digkiedæmman Saemiedigkien båetije meedijepolitihken bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
