<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kultur.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et allsidig kulturliv styrker samisk samhørighet og identitet, og bidrar til levende lokalsamfunn der folk vil bo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte gellielaaketje kultuvrejielede saemien ektievoetem jïh identiteetem nænnoestahta, jïh jielije voenges siebriedahkh sjugnede gusnie almetjh sijhtieh årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturaktiviteter spiller derfor en viktig rolle i det samiske samfunnet, også for bosettingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste dle kultuvredarjomh vihkeles råållam utnieh saemien siebriedahkesne, aaj årromen gaavhtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kulturutøvelse er med på å skape tilhørighet, trivsel og livskvalitet, i tillegg til kulturbaserte arbeidsplasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien kultuvre viehkehte ektiedimmiem, murriedimmiem jïh jieledekvaliteetem sjugniedidh, jïh lissine aaj barkoesijjieh kultuvren sisnjelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets hovedoppgave i kulturpolitikken er å legge til rette for samisk kunst- og kulturaktivitet og utviklingen av denne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien åejvielaavenjasse kultuvrepolitihkesne lea sjïehteladtedh saemien kåanste- jïh kultuvredarjoemidie jïh tjeahpoem evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske samfunn er ennå inne i samfunnsbyggende fase, der basisområder innenfor kultur og språk har vært prioritert og fortsatt må prioriteres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien siebriedahke lea annje bigkemeboelhkesne, gusnie prioriteradamme jïh annje tjuara prioriteradidh betniesuerkieh kultuvren jïh gïelen sisnjeli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette fordrer en kraftig innsats av det samiske samfunnet selv, de samiske institusjonene, Sametinget og statlige myndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate aktem tjarke barkoem kreava saemien siebriedahkeste, saemien institusjovnijste, Saemiedigkeste jïh staateles åejvieladtjijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser det som sitt ansvar å ta vare på og utvikle det initiativet og den aktiviteten som den samiske befolkningen står for og vil være den viktigste premissleverandøren i denne prosessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie vuajna sov lea dïedte vaarjelidh jïh evtiedidh dam skraejriem jïh doh darjomh mej åvteste saemien årrojh dïedtem vaeltieh, jïh sijhtieh vihkielommes premissedeallahtæjja årrodh daennie prosessesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statlige myndigheter innehar likevel det overordnede ansvar for å legge forholdene til rette slik at det samiske samfunn selv får mulighet til å videreutvikle sin samfunnsbygging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Staateles åejvieladtjh læjhkan dam bijjemes dïedtem utnieh sjïehteladtedh guktie saemien siebriedahke jïjtje nuepiem åådtje sov siebriedahkebigkemem guhkiebasse evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regionale og lokale myndigheter har også et ansvar til å bidra til felles utviking av samisk kunst, kulturliv og samiske institusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Regijonaale jïh voenges åejvieladtjh aaj dïedtem utnieh viehkiehtidh aktine ektie evtiedimmine saemien kåansteste, kultuvrejieliedistie jïh saemien institusjovnijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget arbeider for at alle skal ha mulighet til å oppleve samisk kunst og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie barka ihke gaajhkesh edtjieh nuepiem utnedh saemien kåanstem jïh kultuvrem dååjredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil legge til rette for et levende og mangfoldig kunst- og kulturliv av god kvalitet som skapes, utøves, formidles og oppleves og som er tilgjengelig for alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïjhtebe sjïehteladtedh akten jielije jïh gellielaaketje kåanste- jïh kultuvrejieliedasse hijven kvaliteeteste mij sjugniesåvva, mejnie almetjh gïehtelieh, våajnoes dorjesåvva jïh maam gaajhkesh dovnesh maehtieh dååjredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske mediers oppgaver er å informere den samiske befolkning og formidle kunnskaper, fakta og innsikt fra samfunnets store spennvidde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien meediji laavenjassh leah saemien årroejidie bïevnedh jïh daajroeh, saetniesvoeth jïh goerkesem beagkoehtidh siebriedahken stoerre gellievoeteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske medietilbud og samiske publikasjoner har en stor betydning for synliggjøring av samiske språk, som et ledd i språkutviklingen og språkopplæringen for hele den samiske befolkningen, og særlig blant barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien meedijafaalenasse jïh saemien bæjhkoehtimmieh leah joekoen vihkeles juktie saemien gïelh våajnoes darjodh, goh akte bielie gïeleevtiedimmeste jïh gïelelïerehtimmeste gaajhkide saemien årroejidie, jïh joekoen maanide jïh noeride..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sport og idrett har en sentral plass i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaarsjelimmie aktem vihkeles sijjiem åtna saemien siebriedahkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Historisk sett har fysisk aktivitet naturlig vært en del av den samiske kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Histovrijen mietie fysiske darjomh akte bielie orreme saemien kultuvreste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter hvert som behovene har endret seg har mange av disse aktivitetene endret form og innhold, og fremstår i dag som basis for idrett og aktivitet både på høyt sportslig nivå og på mosjonsnivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse daerpiesvoeth leah jorkesamme dellie daah darjomh hammoem jïh sisvegem jarkelamme, jïh daan biejjien gaarsjelimmie dovne jolle daltesisnie jïh mosjovnedaltesisnie. Meedijah jïh bæjhkoehtimmieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets ansvar når det gjelder utvikling av samisk kunst er å sørge for at kunstnerne har gode og forutsigbare rammevilkår for sin virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien meediji laavenjassh leah saemien årroejidie bïevnedh jïh daajroeh, saetniesvoeth jïh goerkesem beagkoehtidh siebriedahken stoerre gellievoeteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske kulturhusene, teatrene, festivalene og museene er viktige arenaer for å synliggjøre, ivareta og utvikle samisk kunst, kultur og kulturarv. Disse institusjonene er samiske fyrtårn i sine lokalsamfunn, de tilbyr kulturnæringsarbeidsplasser i distriktene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien meedijafaalenasse jïh saemien bæjhkoehtimmieh leah joekoen vihkeles juktie saemien gïelh våajnoes darjodh, goh akte bielie gïeleevtiedimmeste jïh gïelelïerehtimmeste gaajhkide saemien årroejidie, jïh joekoen maanide jïh noeride..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med Sametingets virkemidler til publikasjoner og andre medier er et mangfold av medier som synliggjør samisk språk, kultur og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmie Saemiedigkien viehkievierhtiejgujmie bæjhkoehtimmide jïh jeatjah meedijidie lea gelliesåarhts meedijah mah saemien gïelem, kultuvrem jïh siebriedahkejieledem vuesiehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Delmålet er å bygge opp og utvikle samiske publikasjoner som bidrar til samfunnsengasjement.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bielieulmie lea saemien bæjhkoehtimmieh bæjjese bigkedh jïh evtiedidh mah eadtjohkevoetem siebriedahkesne sjugniedieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direktetilskuddene til publikasjoner og andre medier skal bidra til arenaer der samisk språk, kultur og samfunnsliv har en uavhengig stemme, og er identitetsskapende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh ryöktesth dåarjoeh bæjhkoehtimmide jïh jeatjah meedijidie edtjieh viehkiehtidh sijjieh sjugniedidh gusnie saemien gïele, kultuvre jïh siebriedahkejielede aktem jïjtjeraarehke gïelem utnieh jïh identiteetem sjugniedieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sport og idrett har en sentral plass i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaarsjelimmie aktem vihkeles sijjiem åtna saemien siebriedahkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Historisk sett har fysisk aktivitet naturlig vært en del av den samiske kulturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Histovrijen mietie fysiske darjomh akte bielie orreme saemien kultuvreste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter hvert som behovene har endret seg har mange av disse aktivitetene endret form og innhold, og fremstår i dag som basis for idrett og aktivitet både på høyt sportslig nivå og på mosjonsnivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse daerpiesvoeth leah jorkesamme dellie daah darjomh hammoem jïh sisvegem jarkelamme, jïh daan biejjien gaarsjelimmie dovne jolle daltesisnie jïh mosjovnedaltesisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet for Sametingets økonomiske virkemidler til idrett er et mangfold av idrettsaktiviteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmie Saemiedigkien ekonomeles vierhkievierhtide gaarsjelæmman lea gellielaaketje gaarsjelimmiedarjomh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Delmålet er et bredt og godt idrettstilbud for den samiske befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bielieulmie akte gamte jïh hijven gaarsjelimmiefaalenasse saemien årroejidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir direktetilskudd til tre organisasjoner som organiserer samiske idrettsaktiviteter: Sámiid Valáštallanlihttu-Norga/Samenes idrettsforbund-Norge (SVL- N), Sámi Heargevuodjin-lihttu/Saami Reindeer-Race Federation (SHL) og FA Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie ryöktesth dåarjoem vadta golme siebride mah saemien gaarsjelimmiedarjomh öörnedieh: Sámiid Valáštallanlihttu-Norga/Saemiej gaarsjelimmiesiebrie Nöörje (SVL- N), Sámi Heargevuodjin-lihttu/Saami Reindeer-Race Federation (SHL) jïh FA Sápmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg gir Sametinget tilskudd til samisk ungdoms deltakelse i både idretts- og kulturdelen av Arctic Winter Games (AWG).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine Saemiedigkie dåarjoem vadta ihke noerh maehtieh meatan årrodh dovne gaarsjelimmie- jïh kultuvrebielesne gaahtjemisnie Arctic Winter Games (AWG).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets ansvar når det gjelder utvikling av samisk kunst er å sørge for at kunstnerne har gode og forutsigbare rammevilkår for sin virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ryöktesth dåarjoe gaarsjeæmman edtja viehkiehtidh guktie saemien gaarsjelimmiesiebrieh maehtieh aktem gaarsjelimmiefaalenassem evtiedidh dovne gamte- jïh bijjiedaltesisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
