<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kultur-_og_idrettsstipend.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kultur- og idrettsstipend</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kultuvre- jïh gaarsjelimmiestipende</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist: 15.11.23.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ohtsememierie : 15.11.23.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets kultur- og idrettsstipend skal motivere samisk ungdom til å engasjere seg innenfor kunst, kultur og idrett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien kultuvre- jïh gaarsjelimmiestipende edtja saemien noerh skreejrehtidh eadtjohkelaakan meatan årrodh tjeahpoen, kultuvren jïh gaarsjelimmien sisnjeli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fire stipend á kr 25 000 deles ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njieljie stipendh, fïereguhte 25 000 kråvnah, edtjieh vadtasovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendet skal gå til enkeltpersoner av begge kjønn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stipende edtja aktegsalmetjidide årrodh, dovne nïejtide jïh baernide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De som mottar stipendet skal være mellom 16 og 25 år det året stipendet tildeles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah mah stipendem dåastoeh edtjieh gaskem 16 jïh 25 jaepien båeries årrodh don jaepien stipende vadtasåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist for kultur- og idrettsstipendet for ungdom er 15. november 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kultuvre- jih gaarsjelimmiestipenden ohtsememierie noeride lea gålkoen 15. b. 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknader sendt etter denne dato realitetsbehandles ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ibie ohtsemh gïetedh mah daan daatoen mænngan båetieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>OBS!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>OBS!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom søkeren er under 18 år, må søknaden sendes inn via ID-porten til en foresatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis ohtsije lea nuerebe goh 18 jaepien båeries, satne tjuara ohtsemem sïjse seedtedh eejhtegen ID-porten tjïrrh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
