<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kunst-_og_kulturutovelse.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunst- og kulturutøvelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjeahpoe jïh kultuvre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets ansvar når det gjelder utvikling av samisk kunst er å sørge for at kunstnerne har gode og forutsigbare rammevilkår for sin virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien dïedte gosse lea evtiedimmien saemien tjeahposte lea hoksedh tjiehpiedæjjaj leah hijven jïh veanhtadihks mierietsiehkieh sijjen gïehtelæmman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal både legge til rette for at vi har et mangfoldig samisk kulturliv samtidig som vi skal legge til rette for profesjonalisering og kvalitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie edtja dovne sjïehteladtedh guktie mijjieh gellielaaketje saemien kultuvrejieledem utnebe seamma tïjjen goh mijjieh edtjebe sjïehteladtedh guktie kultuvre maahta barkojne sjïdtedh jïh kvaliteetese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skal legge til rette for tradisjonelle uttrykksformer, samtidig som vi skal legge til rette for samisk samtidskunst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtjebe aerpievuekien buektemevuekide sjïehteladtedh, seamma tïjjen goh edtjebe saemien ektietïjjetjeahpose sjïehteladtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets viktigste verktøy i dette arbeidet er våre økonomiske virkemidler, men også den påvirkningsmuligheten vi har gjennom dialog, kontakt og samarbeid med andre offentlige myndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien vihkielommes dïrrege daennie barkosne lea mijjen ekonomeles vierhkievierhtieh, men aaj dïhte baajnehtimmienuepie maam utnebe gosse govlesadtebe, gaskesadtebe jïh laavenjostebe jeatjah byögkeles åejvieladtjigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har søkerbaserte tilskudd til kulturutøvelse, det kan søkes om midler til samiskspråklig litteratur, samisk musikk, samiskspråklige tegneserier, samiske forlag og kulturtiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien lea dåarjoeh mej bïjre maahta syökedh kultuvrese, maahta vierhtiej bïjre syökedh saemiengïeleldh lidteratuvrese, saemiengïeleldh guvvieraajroeh, saemien bertemh jïh kultuvreråajvarimmieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunstneravtalen er en samarbeidsavtale inngått mellom Sametinget og Sámi Dáiddárráđđi/Samisk kunstnerråd (SDR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjiehpiedæjjalatjkoe lea laavenjostoelatjkoe man bïjre Saemiedigkie jïh Saemien tjiehpiedæjjaraerie leah seamadamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Sametingsmelding om samiske kulturinstitusjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh Saemiedigkiebïevnese saemien kultuvreinstitusjovni bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Sametingsrådets redegjørelse om joik og samisk musikk 2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh Saemiedigkieraerien reektestimmie vuelien jïh saemien musihken bïjre 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Samisk immateriell kulturarv og UNESCO konvensjonen om vern av immateriell kulturarv – oppfølging og muligheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh Saemien immaterijelle kultuvreaerpie jïh UNESCO konvensjovne vaarjelimmien bïjre immaterijelle kultuvreaerpien bïjre – guhkiebasse barkoe jïh nuepieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
