<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kyst-_og_gardslandskap.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kyst- og gårdslandskap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mearoegaedtie- jïh gaertenelaante</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fjorder, langs sund og på øyer langs kysten fra Trøndelag til Varanger finner vi samiske kulturminner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fjovline, tjåelmiej mietie jïh sååline mearoegaedtien mietie Trööndelagen raejeste Varangeren gåajkoe saemien kultuvremojhtesh gaavnebe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De tilhører samfunn som har levd av fiske, fangst, gårdsdrift, reindrift og handel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah siebriedahkide govlesuvvieh mah jieliemassem åtneme göölemistie, bivtiemistie, gaertienistie, båatsoste jïh åesiestimmeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi finner også samisk gårdsbosetting i de store elvedalene, skogen og på vidda i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh aaj saemien gaertenh dejnie stoerre jeanoevuemine, skåajjine jïh doedterisnie Saepmesne gaavnebe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fjordene blir i historiske kilder fra 15- og 1600-tallet omtalt som «finnefjorder» og har vært sentrale bosettingsområder for både sjøsamer og reindriftssamer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Histovrijes gaaltijinie 15- 1600-låhkoen raejeste fjovlh gohtjesuvvieh, jïh leah vihkeles årromedajvine orreme dovne mearoesaemide jïh båatsoesaemide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bygder i fjordbunnen har i tusener av år vært et knutepunkt for handel mellom samer og nabofolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voenh fjovlemehkesne leah vihkeles åesiestimmiesijjine orreme saemiej jïh kraannaj gaskem stoerretjuetie jaepieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De rike og mangfoldige ressursene langs kysten har budt på varierte muligheter for livberging og kulturell utveksling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh ræjhkoes jïh gellielaaketje vierhtieh mearoegaedtien mietie lea jeereldihkie nuepieh vadteme bïerkenidh jïh kultuvride gaskemsh låtnodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjøsamer har bodd ved kysten hele året, mens reindriftssamer har flyttet mellom kyst og innland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mearoesaemieh leah mearoegaedtien mietie orreme abpe jaepien, mearan båatsoesaemieh leah mearoegaedtien jïh sislaanten gaskem jåhteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjøsamenes ressursområder har omfattet fjordstrøk, øyer og ytterkyst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mearoesaemiej vierhtiedajvh leah fjovledajvh, såålh jïh mearoegaedtieh orreme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag forbinder vi gjerne nomadisme med reindriftssamer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan biejjien maaje juhtijealmetjh båatsoesaemiejgujmie ektiedibie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men også sjøsamene har flyttet mellom ulike sesongboplasser i løpet av årssyklusen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Men aaj mearoesaemieh leah jaepieboelhki joekehts årromesijjiej gaskem jåhteme jaepien tjirrh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flyttingen har vært motivert av sesongvariasjoner i fisket og av tilgangen på årstids-bestemte ressurser som egg og dun, samt tilgang på beite og skog.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juhtemen fåantoe lij jaepieboelhki jeerehtsh göölemisnie, jïh jaepieboelhki vierhtieh goh munnie jïh aegkie, jïh gåatome jïh skåajje. Dïhte guedtije tsegkie mearoesaemiej ekonomijesne lea gööleme orreme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fisket har vært bærebjelken i sjøsamenes økonomi. Sjøsamer har drevet med fjordfiske og deltatt på sesongfiskeriene langs kysten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mearoesaemieh leah fjovlegööleminie gïehtelamme jïh meatan orreme jaepieboelhki göölemisnie mearoegaedtien mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjøsamer har dessuten livnært seg av fangst på sjøpattedyr som kobbe, nise og hval, jakt på pelsdyr som rev, oter og bjørn, rypejakt, båtbyggeri og et begrenset husdyrhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mearoesaemieh aaj jieliemassem åtneme bivtiemistie mearoen njammehkekreekide goh kååbpe, nisa jïh faala, vijremistie naehkiekreekide goh riepie, tjeavra jïh bïerne, rïeksegelidteme, vïnhtsebigkeme jïh såemies fievsienkreekh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske kysthistorien kan spores tusenvis av år tilbake i tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta saemien histovrijem gaedtiebealesne bååstede goeredh gellie stoerretjuetie jaepieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi finner kjente samiske kulturminne-typer som gammetufter på samme lokaliteter som flere tusen år gamle hustufter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh åehpies saemien kultuvremojhtesesåarhth gaavnebe goh gåetieaevjieh, seamma lokaliteetine goh gellie stoerretjuetie jaepien båeries ståapoeaevjieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette peker i retning av kontinuitet i ressursutnytting og levemåter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate kontinuiteetem vierhtienuhtemisnie jïh jieledevuekine vuesehte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange av disse stedene er i dag fraflyttet på grunn av endringer i kystøkonomien og sentralisering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie almetjh jienebh daejstie jåhteme jarkelimmiej gaavhtan mearoegaedtien ekonomijesne jïh sentraliseradimmien gaavhtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Langs kysten i Nord-Troms og Finnmark finner vi store felt med såkalte hellegroper i fjæresonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mearoegaedtien mietie Noerhte-Romsesne jïh Finnmarhkesne stoerre sijjieh mejnie akt gaavnebe mij gohtjesåvva hellegroper, eevre feavrosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er kulturminner som kan knyttes til sjøsamisk ressursutnytting og handel siden middelalderen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate kultuvremojhtesh mejtie maahta mearoesaemien vierhtienuhtemasse jïh åesiestæmman ektiedidh gaskeaalteren mænngan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her har man utvunnet olje og tran fra sjøpattedyr som ledd i storstilt eller langvarig produksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie åljam jïh liksiem evtiedamme mearoen njammehkekreekijste goh bielie aktene stoerre jallh guhkies produksjovnesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjøsamene har opp gjennom historien forsynt markeder med ettertraktede varer som tran, pelsvarer, huder, fisk og båter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Histovrijen tjirrh mearoesaemieh leah vaaroeh maarhkedidie buakteme goh liksie, naehkievaaroeh, hovrh, guelieh jïh vïnhtsh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjøsamiske bygder har tradisjonelt bestått av gårdsanlegg med bolighus eller boliggammer, stabbur, buer, fjøs og sjåer på land og naust, sjøbuer, støer og hjeller i fjæresonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mearoesaemien voenh leah aerpievuekien mietie gaertenh orreme gåetiejgujmie jallh derhviegåetiejgujmie gusnie almetjh årroejin, buvrieh, båvvah, fievsieh jïh skåahth, jïh naevstieh, mearoebåvvah, sïelkedahkh jïh voektenjh feavroen lïhke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bygningene preges ofte av nøysomhet og gjenbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåetieh leah daamtaj nuktehtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åkerlapper og slåttemarker er ofte atskilt av gamle steingjerder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Smaave ïentjh jïh sijjieh gusnie sleejin leah daamtaj juakasovveme båeries gierkiegiedtijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi finner også samisk gårdsbosetting i innlandet i Sápmi, i de store elvedalene, i skogen og på vidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaavnebe aaj saemien gaertenh Saepmien sislaantesne, dejnie stoerre jeanoevuemine, skåajjesne jïh doedterisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også her har fisket vært en viktig ressurs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj daesnie gööleme lea vihkeles vierhtie orreme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bebyggelsen har vært konsentrert til gode fiskevann og –elver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaertenh leah åajvahkommes hijven göölemejaevriej jïh jeanoej lïhke orreme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her har man hatt faste boliger eller sesongboliger (fiskegammer).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie gåetieh åtneme gusnie jeenjemasth årroejin jallh göölemegåetieh åtneme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske gårdsbosettingen i innlandet har ofte røtter i reindriftssamisk bosetting og bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gaertenh sislaantesne leah daamtaj vïedteldihkie båatsoesaemiej årromedajvide jïh åtnose.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange reindriftssamer har i perioder eller på permanent basis blitt bofaste og begynt med fiske og gårdsdrift som hovednæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gellie båatsoesaemieh leah boelhkine jallh ihkuve arrah-almetjinie sjïdteme jïh gööleminie jïh gaertieninie aalkeme goh sijjen åejviejieleme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sør-Troms og Nordre Nordland brukes begrepet om slike jordbruksbygder med røtter i reindrifts-bosetting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åarjel-Romsesne jïh Noerhtege Nordlaantesne baakoetjïerte åtnasuvvieh dagkerh jåartaburrievoeni bïjre roehtsigujmie båatsoesaemiej årromedajvine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sápmi er det bevart over 900 hundre automatisk fredete bygninger, der boliger, driftsbygninger og stabbur utgjør de tre største kategoriene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saepmesne vielie goh 900 jïjtsistie vaarjeldihkie gåetieh, gusnie gåetieh, fievsieh jïh buvrieh leah doh stööremes kategorijh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hus og gammer har vært parallelle boligformer blant samer i flere hundre år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ståapoeh jïh gåetieh leah parallelle gåetieh orreme saemiej gaskem gellie tjuetie jaepieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Nordland og Sør-Troms har sjøsamer bodd i laftede toromsstuer siden 1600-tallet, og kanskje enda tidligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nordlaantesne jïh Åarjel-Romsesne mearoesaemieh leah dïmpereståapojne orreme 1600-låhkoen raejeste, jïh dagke eantan aarebi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gammen er en boligform med røtter tilbake til steinalderen og var i bruk over store deler av Sápmi fram til 1930-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Derhviegåetie lea åtnasovveme eevre gierkieaalteren raejeste jïh åtnasovvi stoerre bieline Saepmeste 1930-låhkoen raajan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gammer har vært brukt av sjøsamer, reindriftssamer og gårdbrukende samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mearoesaemieh, båatsoesaemieh jïh saemieh gaertenigujmie leah derhviegåetieh nuhtjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Langs kysten finner vi gammeboplasser etter reindriftssamer og sjøsamer i fjordbunnen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mearoegaedtien mietie gåetieaevjieh gaavnebe mejtie båatsoesaemieh jïh mearoesaemieh leah nuhtjeme fjovlemehkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ellers ligger reindriftsboplassene gjerne mer tilbaketrukket i kystlandskapet, i dalfører og eid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoesaemiej årromesijjieh leah maaje guhkebe mearoegaedteste, vuemine jïh aejrine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gammen ( goahti ) er en kulturminnetype med stor variasjonsbredde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåetie lea kultuvremojhtesesåarhte stoerre jeerehtsigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi finner alt fra mellomstore og store, runde gammetufter til store, kvadratiske gammetufter med solide voller og store fellesgammetufter med integrert fjøsdel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaavnebe gaajhkesåarhts derhviegåetieh, gaskestoerre jïh stoerre, jorpe gåetieaevjieh jïh stoerre njieljenskaavhtegen gåetieaevjieh nænnoes balsigujmie jïh stoerre ektiegåetie-aevjieh fievsiebieline ektine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De runde gammetuftene har blitt antatt å være de eldste, men har også vært brukt langt fram i tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aerviedamme doh jorpe gåetieaevjieh leah båarasommes, men leah aaj åtnosne orreme guhkiem tïjjen åvtese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
