<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">laeremiddelsentralen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremiddelsentralen ligger i Diehtosiida i Kautokeino og er en del av Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learoevierthiejarnge lea Diehtosiida Guovdageaidnusne jïh lea goevtese Saemiedigkeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremiddelsentralen har en samling av alle samiske læremidler/læringsressurser på nord-, lule- og sørsamisk som er utgitt opp gjennom årene, og som utkommer etter hvert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learoevierhtiejarngen akte våarhkoe gaajhki saemien learoevierhtiejgujmie/ lïerehtimmievierhtiejgujmie noerhte-, julev- jïh åarjelsaemien gïelesne mah leah bæjhkoehtamme jaepiej tjïrrh, jïh mah iktemearan olkese båetieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I læremiddelsentralen finnes bøker, lydbøker, plakater, brettspill, puslespill, musikk, eventyrpakker (snakkepakker) og filmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmien gaavhtan tjoejegærjah, plakaath, daabloeh, nossemespïelh, musihke, heamturepaahkh (soptsestimmiepaahkh) jïh filmh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremiddelsentralen låner ut gratis materiale til barnehager, skoler, studenter og også andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learoevierhtiejarnge gaajhkem namhtah löönede maanagïertide, skuvlide, studentide jïh aaj mubpide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske læremiddelportalen Ovttas|Aktan|Aktesne har samlet informasjon om samiske læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien learoevierhtieportaale Ovttas|Aktan|Aktesne lea bïevnesh tjöönghkeme saemien learoevierhtiej bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der finnes bilder, bøker, filmer, lyd, læringsmateriell og digitale ressurser, artikler og dokumenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne gaavnh guvvieh, gærjah, filmh, tjoejh, lïerehtimmiematerijellem jïh digitaale vierhtieh, tjaalegh jïh tjaatsegh mah maehtieh datnem viehkiehtidh lohkehtæjjine årrodh saemien skuvline.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremiddelportalen samarbeider med Sametingets læremiddelsentral om utlån av ressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learoevierhtiejarnge laavenjostoe Saemiedigkien learoevierhtiejarngine löönedimmien bïjre vierhtijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mulig å låne ressursene via nettsiden til Ovttas , besøke læremiddelsentralen i Kautokeino eller ta direkte kontakt pr. telefon 78 48 42 22. Læremiddelsentralen er åpent alle dager fra kl. 10.00-15.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåarede vierhtide löönedh nedteportaalen baaktoe www.ovttas.no , learoevierhtiejarngesne guessine mïnnedh jallh gaskesadtedh tellefovnesne 78 48 42 22. Learoevierhtiejarnge lea gaahpode gaajhkh biejjieh ts. 10.00-15.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
