<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">lallegoahte.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ole Larsen og Susanna Olsdatter Matti og deres åtte barn bodde her mellom 1804 og 1826.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ole Larsen jïh Susanna Olsdatter Matti jïh dej gaektsie maanah daesnie årroejin gaskem 1804 jïh 1826.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På grunn av skredfaren flyttet de til Nordmark i Evenesmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Væjroevaahran gaavhtan dah sæjjan Nordmark Evenesmarkesne juhtin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ole Jakobsen Nibla var reingjeter fra Norrkaitum i Gällivare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ole Jakobsen Nibla lij ryöjnesjæjja Norrkaitumistie Jiellevárresne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han giftet seg med enka Berit Maria Knutsdatter Stor og bosatte seg her i 1847.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte aarpijinie Berit Maria Knutsdatter Stor pruvri jïh dah orrijin daesnie 1847.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fikk sønnen Lars (1844-1928).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah baerniem Lars 1844-1928) åadtjoejin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lars giftet seg først med Elen Pedersdatter og senere med Elen Olofsdatter Pingi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lars voestegh pruvri Elen Pedersdatterinie jïh mænngan Elen Olofsdatter Pingine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kun to av deres barn, Anders og Anna, vokste opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ajve göökte dej maanijste, Anders jïh Anna byjjenin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldrene og søster til Elen bodde også sammen med familien på Lallegoahte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Elenen eejhtegh jïh åabpebe aaj fuelhkine ektine årroejin Lallegoahtesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Predikanter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ööhpehtæjjah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både Ole Jakobsen og sønnen Lars var predikanter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dovne Ole Jakobsen jïh baernebe Lars lin ööhpehtæjjah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gammen til Lars var stor. Den var delt i to rom, og ble benyttet som skolebygg og læstadiansk forsamlingslokale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laaran gåetie lij stoerre, göökte tjïehtjeligujmie, jïh dovne skuvline jïh læstadijaanen åålmegegåetine åtnasovvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under samlingene brukte gammen å være smekkfull av folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjåanghkojne gåetie provhki eevre dïeve årrodh almetjijstie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ofte kom det folk fra sjøgårdene for å delta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamtaj almetjh böötin mearoegaertienijstie juktie meatan årrodh tjåanghkojne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gammen sto til 1936, da den raste sammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Derhviegåetie tjåadtjoeji 1936 raajan, dellie slaami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ingen synlige rester etter gammen som sto her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij naan våajnoes baatsahtassh derhviegåeteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lars var predikant, og utallige ganger var det holdt samling hos Lars Olsa og Elen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>«Lars lij ööhpehtæjja jïh gellien aejkien lij tjåanghkoeh Lars Olsa jïh Elenen luvnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mye gudsord har det vært lest og talt i det huset, og ennå mens en står her på tomta, har en følelse av å stå på hellig grunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gellie jupmelesbaakoeh lohkesovveme jïh soptsesovveme dennie gåetesne, jïh mearan daesnie tjåådtje maahta damtedh ov goh aejlies sijjesne tjåadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>John Mikal Løvli (1898 – 1996)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>» John Mikal Løvli (1898-1996)</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
