<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">lesekampanjen_sommerles_no_ogsa_pa_samiske_sprak.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå kan barn fra 1. til 7. klasse velge å lese fortellingene i den digitale lesekampanjen Sommerles.no på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie maanah 1. klaassen raejeste 7. klaassen raajan maehtieh veeljedh soptsesidie digitaale lohkemekampanjesne Sommerles.no saemiengïelesne lohkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For første gang er de oversatt til tre samiske språk, med støtte fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie voestes aejkien soptsesidie jarkoestamme golme saemien gïelide, dåarjojne Saemiedigkeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1. juni settes årets Sommerles.no -kampanje i gang, og kampanjen varer til 31. august.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ruffien 1. b. daan jaapetje Sommerles.no -kampanje aalka, jïh kampanje vaasa mïetsken 31.b. raajan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sommerles.no har vært en stor suksess gjennom flere år, og i fjor deltok over 164 000 barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sommerles.no lea stoerre lahkoe orreme gellie jaepieh, jïh dæjman bijjelen 164 000 maanah lin meatan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med kampanjen er å motivere barn til å lese så mye de bare orker i løpet av en lang sommerferie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kampanjen ulmie lea maanide skreejrehtidh dan jïjnjem lohkedh maam ajve åajsoeh aktene guhkies giesie-eejehtallemisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år har bibliotekene i landet anledning til å markere og synliggjøre også samisk barnelitteratur for skolebarn i forbindelse med lesekampanjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan jaepien gærjagåetieh bïjre jarkan laantesne aaj nuepiem utnieh saemien maanalidteratuvrem mïerhkesjidh jïh våajnoes darjodh skuvlemaanide lohkemekampanjen sjïekenisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er glad over at vi kan bidra til at samiske elever som deltar i kampanjen får lese litteratur på sitt eget språk, og at den samiske barnelitteraturen blir mer synliggjort for alle skoleelever som deltar, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Manne geerjene mijjieh maehtebe viehkine årrodh guktie saemien learohkh mah meatan kampanjesne åadtjoeh lidteratuvrem jïjtsh gïelesne lohkedh, jïh saemien maanalidteratuvre vielie våajnoes dorjesåvva gaajhkide learoehkidie mah leah meatan, saemiedigkieraerie Maja Kristine Jåma (NSR) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I det lulesamiske området i Hamarøy blir det åpningsfest for Sommerles 2022 for alle 1.- 7. klassinger i kommunen 1. juni. Sommerles-forfatter Mari Moen Holsve kommer til åpningsfesten på Hamsunsenteret på Presteid i Hamarøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Julevsaemien dajvesne Hábmerisnie rïhpestimmiefeeste sjædta Sommerles 2022-kampanjese tjïelten gaajhkide learoehkidie 1.-7. klaassesne ruffien 1.b. Sommerles-tjaelije Mari Moen Holsve rïhpestimmiefeestese båata Hamsunjarngese Presteidesne Hábmerisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da markeres åpning av kampanjen med høytlesing på lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie rïhpestimmie kampanjeste sjædta lohkeminie julevsaemien gïelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sommerles.no er en digital lesekampanje på nettsiden Sommerles.no .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sommerles.no lea digitaale lohkemekampanje nedtesæjrosne Sommerles.no .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barna lager seg en profil, registrerer alt de leser i kampanjeperioden og samler poeng for hver leste side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanah profijlem darjoeh, gaajhkem registreerieh maam luhkieh kampanjeboelhken jïh poengh tjöönghkieh fïerhten sæjroen åvteste maam luhkieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til poeng kan barna også gjøre seg fortjent til digitale troféer og kule premier som kan hentes på biblioteket</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine poengidie maanah aaj maehtieh digitaale troféh jïh lustes baalhkah åadtjodh mejtie maehtieh gærjagåetesne veedtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barna får tilgang til en spesialskrevet fortelling av forfatter Mari Moen Holsve</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanah baahtsemem åadtjoeh soptsesasse maam tjaelije Mari Moen Holsve lea sjïerelaakan kampanjese tjaaleme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sommerles.no er for barn i 1. - 7. klasse og varer fra 1. juni til 31. august.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sommerles.no lea maanide 1. – 7. klaassesne jïh vaasa ruffien 1.b. raejeste mïetsken 31.b. raajan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sommerles er utviklet av Vestfold og Telemark fylkesbibliotek og Snuti AS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vestfold jïh Telemark fylhkengærjagåetie jïh Snuti AS leah Sommerles evtiedamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju, kontakt sametingsråd Maja Kristine Jåma , +47 472 42 366, maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gihtjehtimmie, gaskesadth saemiedigkieraeriem Maja Kristine Jåma , +47 472 42 366, maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
