<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">leserinnlegg:_folkeretten_gjelder_ved_utbygging_av_420_kv_kraftlinjer_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraereste Maja Kristine Jåma (NSR)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statnett sine begrunnelser for samtlige 420kV-kraftlinjer i Finnmark baserer seg i hovedsak på ny næringsutvikling og utbygging av kraftkrevende industri, og derav forventet vekst i vindkraftindustrien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Statnetten tjïelkestimmieh gaajhkide 420 kV-faamoelinjide Finnmarhkesne åajvahkommes våaroeminie åtna orre jielemeevtiedimmiem jïh bigkemem industrijeste mij jïjnjem faamoem kreava, jïh destie veanhtadamme lissiehtimmie bïegkefaamoeindustrijesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet vil understreke at folkeretten gjelder i alle inngrepssaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie sæjhta tjïertestidh åålmehreakta lea faamosne gaajhkine skilkehtasseaamhtesinie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statnett SA har søkt NVE om konsesjon for å bygge flere store kraftledninger i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Statnett SA lea NVE:m konsesjovnen bïjre syökeme jienebh stoerre faamoelinjah Finnmarhkesne bigkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det omhandler 420kV kraftlinjer fra Skaidi og videre til både Hammerfest, Adamselv og Seidafjellet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah leah 420kV faamoelinjah Skaidin luvhtie jïh guhkiebasse dovne Hammerfestese, Adamselvese jïh Sadduvarrise /Seidafjellet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arealinngrep av denne størrelsen gjør at Sametingsrådet fremmer sak til plenum i juni om prinsipper for ivaretakelse av samiske rettighetshavere i forbindelse med utbyggingsplaner av kraftlinjer i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Areaaleskilkehtassi gaavhtan daehtie stoeredahkeste Saemiedigkieraerie aamhtesem stoerretjåanghkose buakta ruffien, prinsihpi bïjre juktie saemien reakta-aajhterh gorredidh bigkemesoejkesjinie faamoelinjijste saemien dajvine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet anerkjenner behovet for sikker tilgang på strøm, men mener samtidig at tilrettelegging for kraftintensiv næringsutvikling ikke skal gå utover naturgrunnlaget for samisk reindrift og utmarksbruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie straejmiedaerpiesvoetem jååhkesje, men seamma tïjjen veanhta faamoeintensijve jielemeevtiedæmman sjïehteladtedh ij edtjh eatnemevåaromem saemien båatsose jïh miehtjiesdajveåtnose goerpedehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når det gjelder vindkraft på land er Sametinget tydelig på at vi avviser alle inngrep som følge av vindkraftutbygging i samiske områder, etter vedtak fra plenum i 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse lea bïegkefaamoen bïjre eatnamisnie Saemiedigkie tjïelkelaakan gaajhkh skilkehtassh nyöjhkoe bïegkefaamoebigkemen gaavhtan saemien dajvine, nænnoestimmien mietie stoerretjåanghkoste 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det følger av folkerett og norsk lov at direkte berørte samiske interesser og rettighetshavere skal gis mulighet til å delta på beslutningsprosessene om bruk av deres tradisjonelle landområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åålmehreaktan jïh nöörjen laaki mietie saemien ïedtjeladtjh jïh reakta-aajhterh, mej bïjre aamhtese ryöktesth lea, edtjieh nuepiem åadtjodh meatan årrodh sjæjsjalimmieprosessine åtnoen bïjre dej aerpievuekien dajvijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direkte berørte samiske interesser skal konsulteres med formål å oppnå deres fritt, informerte forhåndssamtykke til planlagte tiltak og beslutninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtja dej saemien ïedtjeladtjigujmie rååresjidh mej bïjre lea, dejnie ulmine dej frijje, bievneme åvtelhbodti jååhkesjimmiem åadtjodh soejkesjamme råajvarimmide jïh sjæjsjalimmide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kulturminner i tråd med kulturminnelovens bestemmelser må også utredes grundig før tiltak iverksettes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjuara aaj saemien kultuvremojhtesh kultuvremojhteselaaken njoelkedassi mietie, veelelaakan salkehtidh åvtelen råajvarimmiejgujmie nearhka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet er kjent med at mange reinbeitedistrikter er kritiske til inngrepet på bakgrunn av hvilke konsekvenser det gir, men også ringvirkninger og tilleggsbelastninger i en allerede presset situasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie daajra gellie båatsoesïjth leah laejhtehks skilkehtassese bigkemen konsekvensi gaavhtan, men aaj vijrebe konsekvensi jïh lissiemaajsoej gaavhtan aktene joe geerve tsiehkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kraftlinjeutbygging vil også påvirke utmarksbruken og beiteområdene til landbruket negativt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faamoelinjabigkeme sæjhta aaj åtnoem miehtjiesdajveste jïh laanteburrien gåatomedajvh nåakelaakan baajnehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter vårt syn er kunnskapsgrunnlaget i søknadene mangelfull da de ikke bygger på samisk tradisjonell og erfaringsbasert kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjen vuajnoen mietie daajroevåarome ohtseminie gellie vaanoeh åtna dan åvteste dïhte ij saemien aerpievuekien daajroem jïh dååjrehtimmieh våaroeminie utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dessverre er ikke samisk utmarksbruk engang konsekvensutredet, selv om inngrepet helt klart vil gi påvirkninger her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaatesjen ij leah darhkh konsekvenside salkehtamme saemien åtnoste miehtjiesdajveste, jalhts skilkehtasse sæjhta åtnoem miehtjiesdajveste baajnehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For Sametingsrådet er det viktig å se på helhetsbelastningen av slike inngrep, sammen med eksisterende inngrep i de samme områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraaran lea vihkele dam ållesth maajsoem dagkerh skilkehtassijste vuartasjidh, dej skilkehtassigujmie ektine mah joe seamma dajvine gååvnesieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konsekvensene for naturgrunnlaget for samisk kultur og næringsutøvelse vil bli omfattende da beitegrunnlaget for reindrift og sauedrift, høstingsområder og kulturlandskap nedbygges.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konsekvensh eatnemevåaroemasse saemien kultuvrese jïh jielemedarjoemidie sijhtieh joekoen stoerre sjïdtedh dan åvteste gåatomevåarome båatsose jïh sïrvebårran, tjöönghkemedajvh jïh kultuvrelaanth vaananieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan altså være i strid med de folkerettslige vernet samisk kultur og næringsutøvelse har.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate maahta amma dan åålmehrïekteles vaarjelimmien vööste strïjredh maam saemien kultuvre jïh jieleme utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En utvikling for noen skal ikke gå på bekostning av andre og eksisterende bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Evtiedimmie naakenidie ij edtjh mubpiej åtnoem goerpedehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arealgrunnlaget er avgjørende for ivaretakelse av samisk språk, kultur og tradisjoner, samt utvikling av samiske næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Areaalevåarome lea eevre vihkeles juktie saemien gïelem, kultuvrem jïh aerpievuekieh vaarjelidh, jïh aaj saemien jielemh evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mange har naturen også stor verdi og betydning for trivsel og bolyst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeenjesidie eatneme aaj stoerre aarvoe jïh vihkelesvoete tråjjen jïh årromelastoen gaavhtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at Sametingets plenum på et tidlig tidspunkt uttrykker hvilke folkerettslige rammer som må ligge til grunn for videre utvikling av våre samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkele Saemiedigkien stoerretjåanghkoe varke tjierteste mah åålmehrïekteles mierieh mah tjuerieh våaroeminie årrodh juktie mijjen seabradahkh guhkiebasse evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prinsippene til 420 kV kraftlinjer i samiske områder vil danne et viktig grunnlag for Sametingets posisjoner i den videre prosessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prinsihph 420 kV faamoelinjaj bïjre saemien dajvine sijhtieh vihkeles våaroeminie sjïdtedh Saemiedigkien posisjovnide dennie guhkiebasse prosessesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ser frem til en viktig og spennende debatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne vihkeles jïh gieltegs digkiedæmman aavodem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
