<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">likeverdige_helsetjenester_til_for_den_samiske_befolkningen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likeverdige helsetjenester til for den samiske befolkningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seammavyörtegs healsoedïenesjh saemien årroejidie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 400.000 kroner til prosjektet Samisk helseteam.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie lea 400 000 kråvnah dåårjeme prosjektese Samisk helseteam, saemien healsoetjïertese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med prosjektet er er å jobbe frem likeverdige helsetjenester til den samiske befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekten ulmie lea seammavyörtegs healsoedïenesji åvteste barkedh saemien årroejidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er sørsamisk helsenettverk som nå starter prosjektet samisk helseteam.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åarjelsaemien healsoeviermie mij daelie prosjektem saemien healsoetjïertem aalka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørsamisk helsenettverk er et nettverk av samisk helsepersonell i det sørsamiske området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åarjelsaemien healsoeviermie lea viermie saemien healsoebarkijigujmie åarjelsaemien dajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettverket ble stiftet i februar 2019, og har i 2019 – 2020 gjennomført forprosjekt for samisk helseteam.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Viermie tseegkesovvi goevten 2019 jïh 2019 – 20202 åvteprosjektem saemien healsoetjïertese tjirrehtamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedmålet til Sørsamisk helsenettverk/Åarjelsaemien healsoeviermie er å jobbe frem likeverdige helsetjenester til samisk befolkning gjennom kunnskapsformidling, prosjektarbeid, forskning og klinisk arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åarjelsaemien healsoeviermien åejvieulmie lea seammavyörtegs healsoedïenesji åvteste barkedh saemien årroejidie daajroebievnemen, prosjektebarkoen, dotkemen jïh klinihkeles barkoen tjirrh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Det er et stort behov for organisering av helsetjenester til den samiske befolkningen, før vi kan si at vi har likeverdige tjenester, sier sametingsråd Hans Ole Eira (Sp).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Joekoen daerpies healsoedïenesjh saemien årroejidie organiseeredh, åvtelen maehtebe jiehtedh mijjen leah seammavyörtegs dïenesjh, saemiedigkieraerie Hans Ole Eira (Gk) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet med likestilling må skje på flere plan, og mange prosesser er allerede i gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoe mïrrestalleminie tjuara gelline daltesinie dorjesovvedh, jïh gellie prosessh joe juhtieminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet mener at prosjektet som nå får støtte, kan være et godt supplement til offentlige tjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie veanhta prosjekte mij daelie dåarjoem åådtje, maahta hijven lissiehtassine årrodh byögkeles dïenesjidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørsamisk helsenettverket består av helsepersonell som har bred erfaring fra helsevesenet, og som har kompetanse på samiske helsespørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åarjelsaemien healsoeviermesne healsoebarkijh mej gamte dååjrehtimmie healsoesuerkeste, jïh mej maahtoe saemien healsoegyhtjelassi bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Deltakere i prosjekt Samisk helseteam er samisk helsepersonell som er ansatt i ulike institusjoner, forteller politisk rådgiver Maja Kristine Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Dah mah leah meatan prosjektesne Saemien healsoetjïerte leah saemien healsoebarkijh mah ovmessie institusjovnine berkieh, politihkeles raeriestæjja Maja Kristine Jåma soptseste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettverket vil gi økt kunnskap om samisk helse i kommuner og helseforetak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Viermie sæjhta lissiehtamme daajroem vedtedh saemien healsoen bïjre tjïeltine jïh healsoegïehtelimmine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det som er spennende med dette prosjektet er at ikke bare kommuner og helseforetak inviteres til å delta, men også reindriftsdistrikter i sørsamisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte mij lea gieltege daejnie prosjektine lea ij leah ajve tjïelth jïh healsoegïehtelimmieh mah bööresuvvieh meatan årrodh, men aaj båatsoesïjth åarjelsaemien dajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil gi prosjektet en helt egen dimensjon, hvor brukerne av helsetjenester i området ivaretas spesielt, avslutter Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate sæjhta aktem eevre sjïere dimensjovnem vedtedh prosjektese, gusnie utnijh healsoedïenesjijstie dajvesne joekoenlaakan gorresuvvieh, Jåma minngemes jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk helseteam er samfinansiert av Sametinget, Helse Midt, Røros kommune, og Sørsamisk helsenettverk/Åarjelsaemien healsoeviermie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie, Healsoe Gaske, Rørosen tjïelte jïh Åarjelsaemien healsoeviermie ektesne beetnehdåarjoem vedtieh Saemien healsoetjïertese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet gis fra tilskuddsordningen Tilskudd til helse- og sosialprosjekter under prioritering Prosjekter som legger til rette for en språklig og kulturelt tilpasset helse - og omsorgstjeneste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoe vadtasåvva dåarjoeöörnegistie Dåarjoe healsoe- jïh sosijaaleprosjektide prijoriteeten nuelesne Prosjekth mah gïeleldh jïh kulturelle sjïehtedamme healsoe- jïh hoksedïenesjasse sjïehteledtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Hans Ole Eira (Sp), +47 918 61 471, hans.ole.eira@samediggi.no eller politisk rådgiver Maja Kristine Jåma +47 472 42 366, maja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gyhtjelassh jallh gihtjehtimmie, gaskesadth saemiedigkieraerie Hans Ole Eira (Gk), +47 918 61 471, hans.ole.eira@samediggi.no jallh politihkeles raeriestæjja Maja Kristine Jåma +47 472 42 366, maja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kristine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>kristine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>jåma@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jåma@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
