<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">likestilling.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likestilling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mïrrestalleme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget arbeider ut fra den forutsetningen at staten Norge er grunnlagt på territoriet til to folk, samer og nordmenn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien barkoe våaroeminie åtna staate Nöörje lea tseegkesovveme göökte åålmegi eatnamasse, saemieh jïh daaroeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begge folk har den samme rett og de samme krav til å utvikle sin kultur og sitt språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåabpegh åålmegh dam seamma reaktam jïh dejtie seamma krïevenasside utnieh sijjen kultuvrem jïh sijjen gïelem evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre rettigheter som samer, folk og urfolk er bærebjelkene i vår overordnede politikk og i våre visjoner for samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjen reaktah goh saemieh, åålmegh jïh aalkoealmetjh leah tsegkieh mijjen bijjemes politihkesne jïh mijjen visjovnine saemien siebriedahkide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vårt mål har vært å utvikle verdier som likeverd, likestilling, solidaritet og fredelig sameksistens mellom folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjen ulmie lea orreme aarvoeh evtiedidh goh seammavyörtegsvoete, mïrrestalleme, solidariteete jïh raeffies ektiejielede åålmegi gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet er å motvirke negativ diskriminering og å oppnå reell likebehandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmie lea nåake sïerredimmien vööste barkedh jïh tjïelke seammagïetedimmiem buektiehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kan si at samepolitikk handler om likestillingspolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maehtebe jiehtedh saemiepolitihke lea mïrrestallemepolitihken bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samepolitikken og likestillingspolitikken bygger i stor grad på den samme ideologien der målet er likebehandling av to eller flere i prinsippet likestilte parter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiepolitihke jïh mïrrestallemepolitihke jeenemasth dan seamma ideologijese bigkie gusnie ulmie lea seammagïetedimmie gööktijste jallh jieniebijstie, mah prinsihpen mietie leah mïrrestalleldh guejmieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan være samer eller nordmenn, menn eller kvinner, unge eller eldre, homofile eller heterofile.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta saemieh jallh daaroeh årrodh, gaarmanæjjah jallh nyjsenæjjah, noerh jallh voeresh, homofijlh jallh heterofijlh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samepolitikken skal ta hensyn til og involvere alle parter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiepolitihke edtja krööhkedh jïh meatan vaeltedh gaajhkh guejmieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likestilling og likeverd ligger til grunn for Sametingets virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mïrrestalleme jïh seammavyörtegsvoete leah våarome Saemiedigkien barkose.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil derfor arbeide for å fremme likestilling og likeverd uavhengig av kjønn, etnisitet og seksuell legning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie sæjhta dan åvteste barkedh mïrrestallemem jïh seammavyörtegsvoetem eevtjedh saaht mij tjoelide, etnisiteetide jïh seksuellevoetide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likestilling berører alle samfunnsområder og skal være en integrert del av Sametingets arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mïrrestalleme lea gaajhki siebriedahkesuerkiej bïjre jïh edtja akte sjïehtesjamme bielie Saemiedigkien barkoste årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Visjon: Et likestilt samisk samfunn med like rettigheter, plikter og muligheter for kvinner og menn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Visjovne: Mïrrestalleldh saemien siebriedahke seamma reaktajgujmie, dïedtigujmie jïh nuepiejgujmie nyjsenæjjide jïh gaarmanæjjide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget arbeider for å oppnå et likestilt samisk samfunn med like rettigheter, plikter og muligheter for alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie barka akten mïrrestalleldh saemien siebriedahken åvteste seamma reaktajgujmie, dïedtigujmie jïh nuepiejgujmie gaajhkesidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utgangspunktet for dette arbeidet er at likestilling berører alle samfunnsområder og er derfor en integrert del av vårt arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Våarome daan barkose lea mïrrestalleme lea gaajhki siebriedahkesuerkiej bïjre, jïh dan åvteste akte sjïehtesjamme bielie mijjen barkoste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vedtok i 2012 en redegjørelse om kjønnslikestilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie aktem reektestimmiem tjoelemïrrestallemen bïjre nænnoesti 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Redegjørelsen tar opp ulike områder der kjønn kan være til hinder for likestilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reektestimmie bæjjese vaalta ovmessie suerkieh gusnie tjoele maahta heaptojne årrodh mïrrestallemasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen områder handler om hvordan vi skal arbeide for å hindre kjønnsdiskriminering generelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhth suerkieh leah mijjen barkoen bïjre juktie tjoelesïerredimmiem heerredidh sïejhmelaakan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg fokuserer redegjørelsen på utvalgte områder som kjønnsidentitet, vold i nære relasjoner og seksuell legning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine reektestimmie fokusem beaja vaeljehke suerkide goh tjoeleidentiteete, vædtsoesvoete lïhke fuelhkine jïh seksuellevoete.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likestilling mellom kjønn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mïrrestalleme tjoeli gaskem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget arbeider for å oppnå et likestilt samisk samfunn med like rettigheter, plikter og muligheter for alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie barka akten mïrrestalleldh saemien siebriedahken åvteste seamma reaktajgujmie, dïedtigujmie jïh nuepiejgujmie gaajhkesidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utgangspunktet for dette arbeidet er at likestilling berører alle samfunnsområder og er derfor en integrert del av vårt arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Våarome daan barkose lea mïrrestalleme lea gaajhki siebriedahkesuerkiej bïjre, jïh dan åvteste akte sjïehtesjamme bielie mijjen barkoste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vedtok i 2012 en redegjørelse om kjønnslikestilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie aktem reektestimmiem tjoelemïrrestallemen bïjre nænnoesti 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Redegjørelsen tar opp ulike områder der kjønn kan være til hinder for likestilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reektestimmie bæjjese vaalta ovmessie suerkieh gusnie tjoele maahta heaptojne årrodh mïrrestallemasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen områder handler om hvordan vi skal arbeide for å hindre kjønnsdiskriminering generelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhth suerkieh leah mijjen barkoen bïjre juktie tjoelesïerredimmiem heerredidh sïejhmelaakan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg fokuserer redegjørelsen på utvalgte områder som kjønnsidentitet, vold i nære relasjoner og seksuell legning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine reektestimmie fokusem beaja vaeljehke suerkide goh tjoeleidentiteete, vædtsoesvoete lïhke fuelhkine jïh seksuellevoete.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål: Likestilling skal implementeres i alle politikkområdet i Sametingets arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmie: Mïrrestalleme edtja meatan vaaltasovvedh gaajhkide politihkesuerkide Saemiedigkien barkosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer i praksis at vi tidlig i alle politiske prosesser analyserer hvilke konsekvenser politikken kan få for kvinner og for menn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate sæjhta rïektesisnie jiehtedh mijjieh gaajhkine politihkeles prosessine analyseradibie mah konsekvensh politihke maahta åadtjodh nyjsenæjjide jïh gaarmanæjjide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Svært lite politikk er i utgangspunktet kjønnsnøytral.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Joekoen vaenie politihke lea aalkoelisnie tjoelenööjtraale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når politikk utformes og beslutninger tas, må vi ta hensyn til kvinner og menns ulike liv, vilkår, ønsker og behov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse politihke hammoedamme sjædta jïh sjæjsjalimmieh vaaltasuvvieh, tjoerebe krööhkedh nyjsenæjjaj jïh gaarmanæjjaj joekehts jieledh, nuepieh, sjaavnjoeh jïh daerpiesvoeth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å oppnå likebehandling av kvinner og menn er det derfor ofte behov for ulike tiltak for kjønnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie seammagïetedimmiem buektiehtidh nyjsenæjjijste jïh gaarmanæjjijste dle dan åvteste daerpies ovmessie råajvarimmiejgujmie tjoelide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viktig er det også at både kvinner og menns bidrag og innsats synliggjøres og gis verdi på de ulike politikkområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj vihkeles dovne nyjsenæjjaj jïh gaarmanæjjaj dåarjoe jïh barkoe våajnoes dorjesuvvieh, jïh aarvoem åadtjodh dejnie ovmessie politihkesuerkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I vårt likestillingsarbeid har vi et solidarisk ansvar for å bidra til at situasjonen for urfolk som blir diskriminert på bakgrunn av kjønn andre steder i verden blir bedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjen mïrrestallemebarkosne mijjieh aktem ektie dïedtem utnebe viehkiehtidh guktie tsiehkie aalkoealmetjidie mah sïerredamme sjidtieh tjoelen gaavhtan jeatjah lehkesne veartenisnie buerebe sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ønsker å være til stede på internasjonale arenaer der kjønnsspørsmål er tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie sæjhta stïeresne årrodh gaskenasjonaale sijjine gusnie tjoelegyhtjelassh leah teema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker også å synliggjøre kjønnsdiskriminering i vårt generelle internasjonale arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh sïjhtebe tjoelesïerredimmiem våajnoes darjodh mijjen sïejhme gaskenasjonaale barkosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette arbeidet må være basert på klare målsettinger for likestillingspolitikken vår, og det må baseres på et organisert samarbeid mellom urfolkskvinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate barkoe tjuara våaroeminie utnedh tjïelke ulmieh mijjen mïrrestallemepolitihkese, jïh tjuara aktem öörnedamme laavenjostoem aalkoealmetjenyjsenæjjaj gaskem våaroeminie utnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Toleranse for ulike seksuelle legninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Toleranse ovmessie seksuellevoetide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål: Aksept og toleranse for homofile og lesbiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmie: Jååhkesjimmie jïh toleranse homofijlide jïh lesbiskide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er lite åpenhet om andre seksuelle legninger enn heterofili i samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaenie ræhpasvoete jeatjah seksuellevoeti bïjre goh heterofilije saemien siebriedahkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange homofile og lesbiske tør ikke være åpne om sin legning i frykt for hvilke reaksjoner de vil få fra samfunnet rundt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnjh homofijlh jïh lesbiskh eah doesth ræhpas årrodh sijjen seksuellevoeten bïjre, dan åvteste billieh dejstie reaksjovnijste mejtie sijhtieh siebriedahkeste åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordommer baserer seg ofte på mangel på kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaanesovmh daamtaj jijhtieh gosse daajroe fååtese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget må derfor gå foran for å fremme aksept og toleranse i samiske samfunn for ulike seksuelle legninger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie tjuara dan åvteste åvtene vaedtsedh juktie jååhkesjimmiem jïh toleransem eevtjedh saemien siebriedahkine ovmessie seksuellevoetide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bekjempelse av vold i nære relasjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vædtoesvoeten vööste gæmhpodh lïhke fuelhkine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mål: Både kvinner og menn skal ha rett til et liv fritt for vold og trusler om vold, og barn skal ha rett til en oppvekst uten overgrep og frykt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmie: Dovne nyjsenæjjah jïh gaarmanæjjah edtjieh reaktam akten jieliedasse utnedh bielelen vædtsoesvoete jïh aajhtoeh vædtsoesvoeten bïjre, jïh maanah edtjieh reaktam utnedh akten byjjenæmman bielelen daaresjimmie jïh asve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vold i nære relasjoner rammer hardt og har alvorlige følger for dem som opplever det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vædtsoesvoete lïhke fuelhkine tjarke tsavtsa jïh itjmies konsekvensh åtna dejtie mah dam dååjroeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å tydeliggjøre at vold som utøves i hjemmet er et offentlig ansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles tjyölkehke darjodh vædtsoesvoete mij dorjesåvva hïejmesne lea akte byögkeles dïedte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske voldsutsatte bør møtes med et hjelpeapparat som er bygd på samisk språk og kultur mot alle former for vold i nære relasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien leerhkehtallijh byöroeh aktem viehkieabparaatem dåastodh mij saemien kultuvrem jïh gielem våaroeminie åtna, gaajhki såarhts vædtsoesvoeti vööste lïhke fuelhkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Justis- og politidepartementet i samarbeid lanserte 8. mars 2017 forskningsrapporten «Vold i nære relasjoner i samiske samfunn».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie jïh Justijse- jïh pollisedepartemeente ektesne dotkemereektehtsem «Væsdtoesvoete lïhke fuelhkine saemien siebriedahkine» åehpiedehtieh njoktjen 8.b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
