<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">lykkeoenskninger-fra-presidenten-til-feiringen-av-samenes-nasjonaldag.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lykkeønskninger fra presidenten til feiringen av Samenes nasjonaldag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Læhkoehtimmieh presidenteste aavoedæmman Saemiej åålmegebiejjeste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg vil med dette ønske til lykke på vegne av Sametinget med feiringen av samenes nasjonaldag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Saemiedigkien bieleste sïjhtem aavoedimmine Saemiej åålmegebiejjeste læhkoehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg anser vår festdag som svært verdifull og jeg ønsker alle i hele Sápmi en gledelig feiring, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mov mïelen mietie dle mijjen biejjie joekoen vyörtegs jïh manne gaajhkesidie abpe Saepmesne aktine sjollehke aavoedimmine læhkohtem, Saemiedigkiepresidente Aili Keskitalo jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Keskitalo feirer 6. februar i Østersund, på svensk side av Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Keskitalo goevten 6. biejjiem aavode sveerjesne bielesne Saepmeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et jubileumsår, da det er 100 år siden det første samiske landsmøte ble arrangert i Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate akte heevehtimmiejaepie dan åvteste daelie 100 jaepieh mænngan voestes saemien rijhketjåanghkoe öörnesovvi Sveerjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er stor glede for meg å få være med på 100-års feiringa på svensk side av Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Akte stoerre aavoe munnjien åadtjodh meatan årrodh 100-jaepienaavoedimmesne sveerjen bielesne Saepmeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er ett folk på tvers av landegrensene og av hele mitt hjertet ønsker jeg at Staare 2018 arrangementene lykkes like bra som Tråante 2017, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh akte åålmege bielelen rijhkeraasti bïjre pryöjjadidh, jïh abpe mov vaajmoste sïjhtem Staare 2018-öörnedimmieh seamma hijvenlaakan lyhkesieh goh Tråante 2017, Keskitalo jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hele sametingsrådet er i Østersund denne uka for å feire og følge møtene som er der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Abpe saemiedigkieraerie lea Staaresne daan våhkoen juktie aavoedidh jïh tjåanghkojde dåeriedidh mah leah desnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
