<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">metallsok.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Metallsøk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Metalleohtseme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søk med metalldetektor er en lovlig aktivitet, men det er likevel svært viktig at man forholder seg til regelverk og plikter knyttet til kulturminner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Metalledetektovrine ohtsedidh lea luhpie darjodh, men læjhkan joekoen vihkeles dam kultuvremojhtesi njoelkedassi jïh dïedti mietie darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spesielt er det viktig å være varsom når man går i utmark og områder der grunnen er uforstyrret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Joekoen vihkeles våårege årrodh gosse miehtjies dajvesne jallh aakedh dajvine vaadtsah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har du mistanke om at du befinner deg på et mulig fredet kulturminne skal du ta kontakt med kulturminnemyndighetene og ikke begynne metallsøk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis sovmh datne seapan leah vaarjelamme dajvesne edtjh kultuvremojhtesi åejvieladtjh gaskesadtedh jïh ih metalleohtseminie nïerhkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Riksantikvarens nettsider finner du informasjon om hvordan du som metallsøker skal forholde deg til kulturminneloven, og hva du skal gjøre når du finner gjenstander:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Rïjhkeantikvaaren nedtesæjrojne bïevnesh gaavnh guktie datne goh metalleohtsije edtjh kultuvremojhteselaakem krööhkestidh, jïh maam edtjh darjodh gosse daeverh gaavnh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riksantikvarens veileder for private metallsøk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Rïjhkeantikvaaren bïhkedimmie privaate metalleohtsemidie</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
