<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">miljoe-areal-og-kulturvern.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Miljø, areal og kulturvern</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Byjrese, areale jïh kultuvrevarjelimmie / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget arbeider som forvaltningsmyndighet etter kulturminneloven og plan- og bygningsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Byjrese, areale jïh kultuvrevarjelimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ressursområder, naturmangfold, kulturminner og kulturlandskap utgjør vesentlige deler av det materielle kulturgrunnlaget for samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vierhtiedajvh, eatnemen gellievoete, kultuvremojhtesh jïh kultuvreeatneme leah akte vihkeles bielie destie mij maaje gohtjesåvva dïhte materijelle kultuvrevåarome saemien kultuvrese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det danner grunnlag for samisk næringsutøvelse, bosetting, kulturutfoldelse og samfunnsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate lea dïhte våarome saemien jieliemasse, årroemasse, kultuvreåtnose jïh siebriedahken evtiedæmman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>God forvaltning av areal, natur og kulturarv er derfor viktig for å sikre bevaring og utvikling av samiske kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reereme arealeste, eatnamistie jïh kultuvreaerpeste lea dannasinie vihkeles jis edtja våaromem gorredidh juktie saemien kultuvrem vaarjelidh jïh evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansatte og kontaktinformasjon, avdeling for kulturminner, areal og miljø</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Areale</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget deltar med informasjon av betydning for planleggingen til planmyndighetene og har utarbeidet en egen planveileder for å bistå dette arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Energije jïh mineraalh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medvirkning fra samiske interesser og samfunn til fysiske planer og utredninger er avgjørende for at det samiske naturgrunnlaget skal kunne sikres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gåetievaarjelimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget registrerer økt næringsvirksomhet og naturressursutnyttelse i samiske områder i det siste tiåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sámedigge barggá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne utviklingen har særlig vært knyttet til energisektoren og til økt interesse for mineralutvinning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aktem monnehke jïh guhkies perspektijvem tjïertestidh gaajhkene åtnosne arealijste jïh vierhtijste saemien dajvine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget forventer at denne utviklingen skjer på en balansert måte, og med bakgrunn i enighet og forståelse mellom næringsaktører, myndigheter og det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien kultuvremojhtesh jïh kultuvren eatneme gorresuvvieh jïh åtnasuvvieh goh våarome saemien identiteetese, jïh kultuvre-jïh siebriedahken evtiedæmman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Naturlandskapet i tradisjonelle samiske områder er ikke uberørt villmark, men et viktig grunnlag for samisk kultur og næringsutøvelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtja kultuvremojhtesidie aaj reeredh goh akte histovrijen gaaltije.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets målsetting er at all arealvern - naturreservater, nasjonalparker og landskapsvernområder - skal sikre naturgrunnlaget for samisk kultur og næringsutøvelse. Naturmangfold bevares best gjennom kontinuitet i samisk bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eatnemem gellievoete, dejnie biologeles jïh geologeles gellievoetine eatnamisnie jïh ekologeles prosessigujmie, gorresuvvieh aktine monnehke åtnojne jïh vaarjelimmine, aaj naemhtie guktie våaromem vadta saemien kultuvrese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bygninger er en kilde til kunnskap og historie om de samiske lokalsamfunnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bievnesh dan bïjre Byjrese, areale jïh kultuvrevarjelimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter plan og bygningsloven er kommunene pliktig til å iverksette aktive tiltak for å sikre medvirkning fra samiske interesser og samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie reeremeåejvieladtjine barka kultuvremojhteselaaken jïh soejkesje-jïh bigkemelaaken mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
