<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">minner_om_reindriftas_betydning_i_sak_om_joma_gruver.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minner om reindriftas betydning i sak om Joma gruver</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Måjhtajahta båatsoen vihkelesvoeten bïjre aamhtesisnie Joma gruvaj bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formannskapet i Raarvihken tjïelte/Røyrvik kommune vil tirsdag 22. august behandle sak om Detaljregulering for Joma gruver, og om planen skal gå videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïelten åejvieladtjeraerie Raarvihken tjïeltesne sæjhta dæjstan, mïetsken 22. b. aamhtesem Joma gruvaj detaljereguleeremen bïjre gïetedidh, jïh mejtie edtja soejkesjinie jåerhkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ser med bekymring at tiltaket vil bidra til en bit for bit nedbygging av reinbeiteland som er viktig for bevaring og videreføring av samisk språk, kultur og tradisjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie tjoeperdimmine vuajna råajvarimmie sæjhta båatsoelaantem ånnetji ånnetji nåhkehtidh, mij lea vihkeles vaarjelimmien jïh jåerhkemen gaavhtan saemien gïeleste, kultuvreste jïh aerpievuekijste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet legger også merke til at det er ulike syn på hva som er gode prosesser med direkte berørte samiske rettighetshavere og hva angår kunnskapsgrunnlaget omkring konsekvenser for samisk reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie aaj dej joekehts vuajnoeh vïhtesjadta mij hijven prosessh lea saemien reakta-aajhterigujmie mah ryöktesth baajnehtamme sjidtieh, jïh daajroevåaromen bïjre konsekvensigujmie saemien båatsose.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er ikke oppnådd et fritt og forhåndsinformert samtykke fra Tjåehkere sïjte om planen eller avbøtende tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Ij leah aktem frijje jïh åvtelhbodti jååhkesjimmiem åådtjeme Tjåehkeren sïjteste soejkesjen jallh lyjnehke råajvarimmiej bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsgrunnlaget om de helhetlige konsekvensene for reindrifta er heller ikke anerkjent, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaallah daajroevåarome dej ållesth konsekvensi bïjre båatsose leah jååhkesjamme, saemiedigkieraerie Maja Kristine Jåma (NSR) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets planveileder peker på at medvirkning fra samiske interesser som viktig og verdifullt i planarbeid, og at tradisjonell samisk kunnskap om bruken av områder bør tillegges stor vekt gjennom planprosessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien soejkesjebïhkedæjja tjïerteste lea vihkele jïh vyörtegs saemien ïedtjeladtjh leah meatan soejkesjeprosessesne, jïh byöroe aerpievuekien saemien daajrose stoerre leavloem bïejedh åtnoen bïjre dajvijste soejkesjeprosessen tjïrrh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske organisasjoner og foreninger har gjennom høringsinnspill understreket sine bekymringer for konsekvenser for naturgrunnlaget for samisk kultur og næringsutøvelse gjennom reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien organisasjovnh jïh siebrieh leah govlehtimmielahtestimmiej tjïrrh sijjen tjoeperdimmieh buakteme konsekvensi bïjre saemien kultuvren jïh jielemen eatnemevåaroemasse båatsoen tjïrrh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I saksfremlegget viser kommunen til at det er behov for arbeidsplasser og for å kunne minske fraflytting, og at en økning i innbyggertallet være helt avgjørende for eksistensgrunnlaget til en rekke næringsdrivende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aamhtesebuerkiestimmesne tjïelte vuesehte barkoesijjieh leah daerpies jis edtja juhtemem tjïelteste giehpiedidh, jïh sæjhta eevre daerpies årrodh årrojelåhkoem lissiehtidh jis gellie jielemeaktöörh edtjieh bïerkenidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg ser meg nødt til å minne om at samer er også en del av lokalsamfunnet og at samiske arbeidsplasser er av stor samfunnsnyttig verdi, og som bidrar til tilflytting og at unge velger å etablere seg og bli boende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Manne vuajnam daerpies måjhtajehtedh saemieh aaj bielie voenges seabradahkeste, jïh saemien barkoesijjieh stoerre seabradahkenuhteligs aarvoem utnieh, jïh leah fåantoeh man åvteste almetjh sijjide juhtieh jïh noerh veeljieh orrijidh jïh jåerhkedh desnie årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrift er en stor næringsaktør og bærekraftig matprodusent, og er avhengig av arealer for å sikre utviklingsmuligheter, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoe lea stoerre jielemeaktööre jïh nænnoes beapmoeprodusente, jïh lea jearohke dajvijste juktie evtiedimmienuepieh gorredidh, Jåma jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet mener også at dette er en tankegang står i strid mot intensjonen med planen om en fremtidsrettet og bærekraftig utvikling i Røyrvik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie aaj meala daate akte åssjaldahkevuekie mij aajkoen vööste strijrie soejkesjinie akten båetijen aejkien jïh nænnoes evtiedimmien bïjle Raarvihkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Nedbygging av natur og beiteområder for rein er ikke veien å gå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Eatnemem jïh gåatomedajvh bovtsese nåhkehtidh ij leah naan hijven vuekie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg mener også at signalene som gis her av kommunen hverken bidrar til bolyst eller fremtidstro for unge reindriftssamer, avslutter Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne aaj mïelem doh signaalh mejtie tjïelte daesnie vadta ij årromelastoem jallh jaahkoem båetijen aajkan vedtieh noere båatsoesaemide, Jåma minngemes jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
