<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">minnetavle_av_sisti_signert_av_h_m__kong_olav_v_som_en_del_av_norges_dokumentarv.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minnetavle av sisti signert av H.M. Kong Olav V som en del av Norges dokumentarv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mojhtesetaavla skåerreste maam Majesteete Gånka Olav V vuelietjaaleme goh bielie Nöörjen dokumenteaerpeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utsmykningen ble signert av H.M. Kong Olav V på det garvede reinskinnet i forbindelse med åpningen av det 1. sameting 9. oktober 1989.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Majesteete Gånka Olav faevriem vuelietjeeli skåerresne 1. saemiedigkien rïhpestimmien sjïekenisnie golken 9.b. 1989.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minnetavlen viser samisk materialbruk der bærekraftighet i materialvalg og utforming er sentral.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mojhtesetaavla saemien åtnoem ïebnijste vuesehte gusnie nænnoes ïebnh jïh hammoedimmie leah jarngesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den skal gjenspeile og minne om at samer er urfolk med egne verdier og tradisjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte edtja guvvine jïh mojhtesinie årrodh saemieh leah aalkoe-åålmege jïjtsh aarvoejgujmie jïh aerpievuekiejgujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Navnetrekket ble i ettertid brodert med tinntråd av duojáren Martha Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vytnesjæjja Martha Jåma mænngan nommevæhtam ditnine klïsseme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trerammen er laget av Jon Ole Andersen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jon Ole Andersen lea moeremieriem dorjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sistien vil synliggjøre en historisk hendelse og bidra til økt synlighet og anerkjennelse av samenes politiske status i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skåerrie sæjhta histovrijes heannadimmiem vuesiehtidh jïh viehkine årrodh guktie saemiej politihkeles staatuse Nöörjesne vielie våajnoes sjædta jïh jååhkesjimmiem åådtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den ble signert av H.M. Kong Olav V som et minne om den historiske åpningen av det 1. sameting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Majesteete Gånka Olav V dam vuelietjeeli goh mojhtese 1.saemiedigkien histovrijes rïhpestimmien bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utsmykkingen gjenspeiler minner om samene som et nomadefolk og innlandsfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faevrie mojhtesh vuesehte saemiej bïjre goh juhtijealmetjh jïh sislaanten almetjh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sistien representerer en særegen estetisk uttrykksform, i tillegg til at presentasjonen i seg selv har en stilistisk verdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skåerrien akte sjïere estetihkeles hammoe, lissine åehpiedehteme oktegh aktem stijlen aarvoem åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi anser at sistien med Kong Olav Vs signatur er en viktig del av Sametingets historie og har tung symbolverdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh utnebe skåerrie Gånka Olav V:n vuelietjaaleginie lea vihkeles bielie Saemiedigkien histovrijistie jïh joekoen stoerre symbovleaarvoem åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minnetavle av sisti/garvet reinskinn signert av H.M. Kong Olav V, 9. oktober 1989 ble tatt opp som en del av Norges dokumentarv i 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mojhtesetaavla skåerreste Majesteete Gånka Olav V:n vuelietjaaleginie golken 9.biejjeste 1989 bieline sjïdti Nöörjen dokumeenteaerpeste 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
