<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">mobbing-vi-maa-starte-med-oss-selv.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mobbing - vi må starte med oss selv / Arbeidet mot mobbing / Opplæring / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Irhkeme - tjoerebe jïjtjenæjnene aelkedh / Håalemh jïh tjaalegh / Saemiedigkieraerie / Åårganisasjovnestruktuvre / Saemiedigkien bïjre / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mobbing - vi må starte med oss selv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Irhkeme - tjoerebe jïjtjenæjnene aelkedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>31. august 2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Silje Karine Muotka, saemiedigkieraerie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mobbing er et stort samfunnsproblem, også i samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Irhkeme akte stoerre dåeriesmoere siebriedahkesne, aaj saemien siebriedahkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personlig tror jeg et mulig tiltak er å rette oppmerksomheten mot oss selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjtje vïenhtem akte råajvarimmie mejnie maahta aelkedh lea tsåatskelesvoetem jïjtjemh vööste stuvredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oss voksne som rollemodeller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh geerve almetjh goh råållamaallh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å feie for egen dør kan være et virkningsfullt og langsiktig tiltak mot mobbing. Silje Karine Muotka, sametingsråd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjtse oksen uvte sööpedh maahta akte guhkies råajvarimmie årrodh irhkemen vööste mij hijven illedahkh vadta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De aller fleste lærere, skoler og foreldre tar barns utvikling og læring på alvor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh ellen jeanatjommes lohkehtæjjah, skuvlh jïh eejhtegh maanaj evtiedimmiem jïh lïerehtimmiem itjmieslaakan vaeltieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor har de fleste elever det bra på skolen og i fritiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste dah jeanatjommes learohkh hijvenlaakan utnieh skuvlesne jïh eejehtallemisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likevel vet vi så inderlig vel at for mange elever ikke blir sett eller hørt, og at for mange utsettes for mobbing og krenkelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Læjhkan dle mijjieh dan veele daejrebe fer jïjnjh learohkh eah vuajnelgh jallh govlelgh, jïh fer jïjnjh learohkh irhkemem jïh narrahtimmiem dåårjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Undersøkelser viser at samiske barn har en høyere risiko for å bli utsatt for krenkende atferd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goerehtimmieh vuesiehtieh saemien maanah aktem stuerebe vaahram utnieh narrahtihks dåemiedimmiem dååjredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har sterk tro på at vi voksne kan bidra sterkt til å snu dette, ved å gjøre konkrete og enkle ting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jarkedh, jis vihties jïh aelhkie aath darjobe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange av oss har kun korte stunder sammen som familie i hverdagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gallesh mijjeste ajve åenehks bodth utnebe ektesne goh fuelhkie aarkebiejjien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det blir samtalen rundt middagsbordet og tiden vi har sammen i helger som gir rom for samtale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse buertiebealesne tjahkasjibie jïh gosse ektesne hïeljine dellie astebe soptsestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skylder barna å tenke godt gjennom hvilke tema som dominerer samtalen rundt middagsbordet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjen maanaj gaavhtan dle byörebe hijvenlaakan ussjedidh mej aamhtesi bïjre mijjieh åajvahkommes soptsestibie gosse buertiebealesne tjahkasjibie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtalen kan handle om det vi har opplevd denne dagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh dagke soptsestibie dan bïjre maam dååjreme daan biejjien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller det kan handle om ting som for eksempel kommunevalget og om politikere, eller om våre nye naboer eller om verdenspolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jallh maehtebe soptsestidh vuesiehtimmien gaavhtan tjïelteveeljemen jïh politihkeri bïjre, jallh mijjen orre kraannaj bïjre jallh veartenepolitihken bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om vi kanskje ikke er bevisste på det, formidler vi verdier til våre barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jalhts mijjieh ibie dam vïenhth, dellie mijjieh mijjen aarvoeh sertiestibie mijjen maanide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er det fremsnakking vi driver med, eller ikke?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh hijvenligke soptsestibie jallh mij?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barna speiler våre verdier, holdninger, fordommer og synspunkter mer enn vi som voksne er bevisste på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanah mijjen aarvoeh, mïelh, vaanesovmh jïh vuajnoeh vuesiehtieh vielie goh mijjieh goh geerve almetjh vienhtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å vite at vi voksne kan bidra sterkt til å redusere mobbing, krenkelser og trakassering bare ved å være bevisste på hvilke holdninger vi fremmer - for eksempel rundt middagsbordet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles daejredh mijjieh geerve almetjh maehtebe hijvenlaakan viehkiehtidh irhkemem, narrahtimmieh jïh daaresjimmiem giehpiedidh, jis ajve måjhtajibie mah mïelh mijjieh buektebe - vuesiehtimmien gaavhtan buertiebealesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>"Hånden som rører vuggen, styrer verden" er det sagt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>"Gïete mij gïerhkemem suvtehte, veartenem stuvrie" lea jeahtasovveme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må bety at vi voksne kan overføre verdier som fremmer respekt, likeverd, toleranse og aksept.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate tjuara jiehtedh mijjieh geerve almetjh maehtebe aarvoeh sertiestidh mah seahkarimmiem, seamma- aarvoem, goerkesadtemem jïh jååhkesjimmiem eevtjieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I skolen og barnehagen er alle voksne rollemodeller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvlesne jïh maanagiertesne gaajhkh geerve almetjh råållamaallh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke bare barnehagelæreren, assistenten eller læreren, men også vaktmesteren og reingjøringspersonalet, for ikke å snakke om helsesøstrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij ajve maanagïertelohkehtæjja, klahke jallh lohkehtæjjah, men aaj vaeptiemïestere jïh dah mah bissieh, jïh ij goh unnemes healsoesåjhterh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I mange tilfeller fanger de opp elever som ikke har det så greit på skolen eller hjemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gelliej veajkoej dah learohkh vuejnieh mah eah dan hijven skuvlesne jïh gåetesne utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av ulike årsaker velger noen kommuner å nedprioritere helsesøstertilbudet eller reduserer eller endrer på tilstedeværelsen av andre voksenpersoner i skoler, barnehager og fritidstilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Joekehts fåantoej gaavhtan dle såemies tjïelth veeljieh healsoesåjhterefaalenassem giehpiedidh, jallh giehpiedieh man gellie jïh man guhkiem doh geerve almetjh edtjieh skuvline, maanagiertine jïh eejhtallemefaalenassine årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da skal man også være klar over at man reduserer antall potensielle rollemodeller og omsorgspersoner rundt utsatte barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie byöroe aaj daejredh dellie råållamaallide jïh hoksealmetjidie giehpede dejtie maanide mah sjïere hoksem daarpesjieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barn har ansvar for hvordan de oppfører seg mot hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanaj lea dïedte guktie dah sinsitnien vööste dåemiedieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi voksne har likevel ansvaret for å veilede barn og unge mennesker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh geerve almetjh læjhkan dïedtem utnebe maanide jïh noeride bïhkedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr at vi ikke bare har ansvar for å korrigere uakseptabel atferd, men også å berømme dem når de viser toleranse og medmenneskelighet overfor hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate sæjhta jiehtedh mijjieh ibie ajve dïedtem utnieh vesties dåemiedimmiem staeriedidh maam, men aaj dejtie girmedh gosse goerkesadtemem jïh goerkesem mubpide almetjidie vuesiehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uakseptabel og krenkende atferd på nett, mobiler og sosiale medier får ofte stor oppmerksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vesties jïh narra-Stihke dåemiedimmie gedtesne, mobijlesne jïh sosijaale meedijinie daamtaj stoerre tsåatskelesvoetem åådtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg mener vi også har ansvar for å veilede barn og unge i bruk av sosiale medier på en positiv og konstruktiv måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne vïenhtem mijjieh aaj dïedtem utnebe maanide jïh noeride bïhkedidh guktie edtja dejtie sosijaale meedijidie nuhtjedh hijven jïh sjiehteleslaakan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å gi uttrykk for at det er bra å inkludere andre og at det er positivt hvis de viser sosial samvittighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soptsestidh ihke hijven mubpide meatan vaeltedh, jïh joekoen hijven jis baahkoe vaajmoem vuesiehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har i flere år vært partner i arbeidet mot mobbing, gjennom det landsdekkende arbeidet til Manifest mot mobbing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea gellie jaepieh guejmine orreme barkosne irhkemen vööste, dan laantenvijries barkoen tjïrrh Manifeeste irhkemen vööste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årets kampanjeuke – Gjør en forskjell – starter i uke 40 bygger på arbeidet som er gjort tidligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan jaepien kampanjevåhkoe - Darjoeh joekehtsem - aalka våhkoen 40 - bigkie dan barkose mij lea aarebi dorjesovveme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kampanjen skal vise hvordan hver av oss kan gjøre en forskjell, for å skape vennskap, bidra til inkludering og forebygge mobbing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kampanje edtja vuesiehtidh guktie fïereguhte mijjeste maahta aktem joekehtsem darjodh, juktie vienevoetem sjugniedidh, feerhmeminie viehkiehtidh jïh irhkemem heerredidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Min oppfordring til både barn, unge og voksne: vær de beste rollemodeller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mov haesteme dovne maanide, noeride jïh geerve almetjidie: årrode dejtie bööremes råållamaallide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vær en du er stolt over.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Årrode aktem maam maahta girmedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vær en venn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Årrode voelpe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
