<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">naerings-_og_kulturkomiteen_besoker_sor-_og_umesamisk_omrade.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærings- og kulturkomiteen besøker sør- og umesamisk område</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jielemedåårrehtimmie- jïh kultuvredåehkie guessine åarjelsaemien dajvese jïh umesaemien dajvese vualka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets nærings- og kulturkomité drar på komitéreise til sør- og umesamisk område 13.-15. august 2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien jielemedåårrehtimmie- jïh kultuvredåehkie guessine åarjelsaemien dajvese jïh umesaemien dajvese vualka, mïetsken 13.-15. 2024.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med turen er å bli bedre kjent med det sør- og umesamiske området og samiske kultur- og språkinstitusjoner/-organisasjoner/-foreninger i området, og å høre om utviklingsplaner og utfordringer de har i det daglige virket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåehkien lïhtsegh sæjhta guessine åarjelsaemien dajvese jïh umesaemien dajvese vuelkedh. Gosse guessine lïhtsegh sijhtieh daejredh guktie lea saemien kultuvre- jïh gïelesijjesne jïh sïebredahkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteen ønsker også mer dialog med sørsamiske reineiere om aktuelle arealinngrepssaker i beiteområder for rein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåehkien lïhtsegh sijhtieh båatsoeburrigujmie soptsestidh jïh govledh guktie dah ussjedeminie gosse sijhtieh dej gåatomedajvide vaarjelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteen besøker Snåsa, Majavatn, Trofors, Hattfjelldal, Hemnesberget og Mo i Rana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Numhtie dåhkie guessine vualka: Snåase, Maajehjaevrie, Trovvegarse, Aarporte, Hïejmenaassjoe jïh Måefie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Snåsa besøker de Saemien Sijte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Snåasesne edtja Saemien sïjtese vuelkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der vil de også avholde folkemøte på kvelden 13. august.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mïetsken luhkiegåalmeden biejjien iehkeden dellie almetjh tjåanghkose böörie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteen skal også besøk Sjeltie, Sijti Jarnge, Åarjelsaemien vierhtiesåafoe, Hemnes Umesamisk forum, Åarjelhsaemien teatere og Aernie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåehkie edtja aaj numhtie vuelkedh: Sjeltie, Sijti Jarnge, Åarjelsaemien vierhtiesåafoe, Hïejmenaassjoen umesaemien siebrie, Åarjelsaemien teatere jïh Aernie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De skal i tillegg ha et eget møte med Jillen-Njaarke reinbeitedistrikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåehkie edtja aaj Jillen-Njaarken båatsoeburride gaavnesjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har tre fagkomiteer som fremmer innstilling til plenum i saker som plenumsledelsen oversender komiteene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedihkien golme faagedåehkie gïeh ovmessie aamhtsh evtiedieh aarebi Saemiedigkien lïhtsegh tjåanghkenieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærings- og kulturkomiteen arbeider med næringsaktiviteter, som reiseliv, reindrift, landbruk, fiske og fangstkvoter, kombinasjonsnæringer, olje og energi og transport og infrastruktur. Kulturaktiviteter er også innenfor komiteens arbeidsfelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jielemedåårrehtimmie- jïh kultuvredåehkie ovmessie aamhtsigujmie barkeminie: saemien fealadasse, båatsoe, jåartaburrie, marijne jielemh, jeereldihkie jielemh, ålja jïh energi jïh fealadimmie, Dåehkie maahta aaj kultuvrine, gærhkojne, kultuvremojhtesigujmie jïh byjresken vaarjelimmine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg arbeider komiteen med distriktspolitikk, regionplanlegging og samarbeidsavtaler med fylkeskommunene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåehkie maahta aaj aamhtsigujmie barkedh: voeni politihki gyhtjelassh, regiovni plaanh jïh ektievoeten latjkoeh fylhkentjïeltigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets nærings- og kulturkomité:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien jielemedåårrehtimmie- jïh kultuvredåehkie:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
