<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">naeringsavtale-for-duodji-markedstilpasning.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Næringsavtale for duodji: Markedstilpasning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Duedtien jielemelatjkoe: Maarhkedesjïehtedimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan gi tilskudd til profilering av duodji og merkevarebygging der salg og markedsføring er prioritert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie maahta dåarjoem vedtedh profileradæmman duedteste jïh mïerhkevaaroebigkemasse gusnie doekeme jïh maarhkededoekeme leah prioriteradamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist : Åpen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ohtsememierie : Ræhpas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kan søke?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïeh maehtieh syökedh?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámiid Duodji og Duojáriid Ealáhussearvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sámiid Duodji jïh Duojáriid Ealáhussearvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved fellesprosjekter kan andre aktører innen duodjinæringen søke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ektieprosjektine jeatjah aktöörh duedtiejielemen sisnjelen maehtieh syökedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helårsdrevne stasjonære duodjiutsalg som selger eksternt produsert duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Duedtiebovrh mah seamma sijjesne hööllestieh jïh ræhpas abpe jaepien mah byjngetje dorjeme duedtiem duekieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor mye støtte kan du søke om?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Man stoerre dåarjoen bïjre maahtah syökedh?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til salgsfremmende tiltak kan Sametinget bidra med tilskudd inntil 60 % av godkjent omsatt ekstern produsert duodji, maksimalt tilskudd er inntil kr 150 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Råajvarimmide mah doekemem eevtjieh Saemiedigkie maahta raajan 60 % dåarjodh jååhkesjamme åesiestamme byjngetje dorjeme duedteste, jeenjemes dåarjoe lea 150 000 kråvnaj raajan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til markedstilpasning kan Sametinget bidra med inntil 50 % av godkjent kostnadsoverslag, maksimalt tilskudd er inntil kr 300 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maarhkedesjïehtedæmman Saemiedigkie maahta raajan 50 % jååhkesjamme åasa-arvehtsistie dåarjodh, jeenjemes dåarjoe lea 300 000 kråvnaj raajan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon – se søknadsskjema og Sametingets regelverk for ordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vielie bïevnesh – vuartesjh ohtsemegoerem jïh Saemiedigkien njoelkedassh öörnegasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
