<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">naeringsavtale-for-duodji-driftstilskudd.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Næringsavtale for duodji: Driftstilskudd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Duedtien jielemelatjkoe: Gïehtelimsdåarjoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan gi driftstilskudd til enkelpersonforetak og aksjeselskaper registrert i duodjiregisteret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie maahta gïehtelimsdåarjoem vedtedh aktegsaajhteresïeltide jïh aktsijesïeltide mah leah tjaalasovveme duedtieregisterisne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist : 25.10.2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ohtsememierie: 25.10.2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På grunn av korona-pandemien vil søknader bli behandlet fortløpende fram mot søknadsfrist</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Koronapandemijen gaavhtan mijjieh ohtsemh gïetedibie iktemearan ohtsememierien raajan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan gis inntil 40 % tilskudd av godkjent egenprodusert duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta jeenjemes 40 % dåarjojne vedtedh jååhkesjamme jïjtsedorjeme duedteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minimumstilskudd er kr 20 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Unnemes dåarjoe lea 20 000 kråvnah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maksimalt tilskudd er kr 150 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeenjemes dåarjoe lea 150 000 kråvnah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Suvenirer kan ikke danne grunnlag for beregning av driftstilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Suvenijrh eah maehtieh våaroeminie årrodh juktie gïehtelimsdåarjoem ryöknedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Salg mellom nærstående slektninger og ektefeller kan heller ikke danne grunnlag for beregning av driftstilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaallah doekeme lïhke fuelhkiej jih paarrebieliej gaskem maahta våaroeminie årrodh juktie gïehtelimsdåarjoem ryöknedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For informasjon og dokumentasjonskrav - Se søknadsskjema og Sametingets regelverk for ordningen eller ta kontakt med Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïevnesh jïh krïevenassh dokumentasjovnen bïjre – Vuartesjh ohtsemegoerem jïh Saemiedigkien njoelkedassh öörnegasse jallh gaskesadth Saemiedigkiem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
