<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nasjonal_handlingsplan_for_fns_tiar_for_urfolkssprak.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nasjonal handlingsplan for FNs tiår for urfolksspråk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nasjonaale dahkoesoejkesje EN:n luhkiejaepie aalkoealmetji gïelide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FNs generalforsamling har vedtatt at 2022–2032 er FNs tiår for urfolksspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>EN:n generaalekrirrietjåanghkoe lea mieriedamme boelhke 2022-2032 lea EN:n luhkiejaepie aalkoealmetji gïelide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Kommunal- og distriktsdepartementet har i samarbeid med flere aktører utarbeidet en handlingsplan for Norges arbeid med tiåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie jïh Tjïelte- jïh dajvedepartemeente leah laavenjostosne jïjnjh aktöörigujmie dahkoesoejkesjem dorjeme Nöörjen barkoe luhkiejaepine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ifølge UNESCO finnes det i dag mellom 6000 og 7000 språk i verden. 96 prosent av språkene snakkes av bare tre prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>UNESCOn mietie daan biejjien gååvnesieh gaskem 6000 jïh 7000 gïelh veartanisnie, 96 proseenth gïelijste ajve golme proseenth soptsestieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange språk dør ut fordi de ikke blir praktisert, og den globale digitaliseringen har også en negativ effekt på verdens urfolksspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnjh gïelh jaemieh juktie eah naan dejtie soptsesth, jïh dïhte globaale digitaliseereme aaj negatijve effektem åtna dejtie veartenen aalkoealmetjegïelide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både Sametinget og Kommunal- og distriktsdepartementet deltar aktivt i arbeidet med tiåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dovne Saemiedigkie jïh Tjïelte- jïh dajvedepartemeente ïedtjeles meatan barkosne luhkiejaepine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi ønsker å bruke dette tiåret som en anledning til å arbeide både nasjonalt og internasjonalt med urfolksspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Mijjieh vaajtelibie dam luhkiejaepiem utnedh goh nuepie dovne nasjonaale jïh internasjonaale aalkoealmetjegïeligujmie barkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet vil vi jobbe for muligheten til å bruke samisk på mobiltelefoner og på ulike digitale plattformer, sier Sigbjørn Gjelsvik (Sp).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaskem jeatjah sïjhtebe nuepine barkedh saemiengïelide mobijletelefovnine utnedh jïh aaj ovmessie digitaale sijjine, Sigbjørn Gjelsvik (Gp) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>​ – Samer har et bredt samarbeid på tvers av landegrensene og vi jobber daglig på mange ulike nivåer for å styrke samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>​ – Saemieh gamte laavenjostemem utnieh laanteraasti rastah jïh mijjieh fïerhten biejjien ovmessie daltesinie barkebe saemien gïelide nænnoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet mitt er å få til et nasjonalt samisk språkløft med bevisste prioriteringer, og at våre valg har positive synergier også for andre urfolksspråk, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mov ulmie lea nasjonaale saemien gïelelutnjemem tseegkedh vuerkiehtamme prioriteeremigujmie, jïh mijjien veeljemh positijve synergijh utnieh aaj jeatjah aalkoealmetjegïelide, saemiedigkieraerie Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og departementet har i fellesskap opprettet et nasjonalt samarbeidsforum som skal koordinere arbeidet med tiåret i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie jïh departemeente lea ektesne nasjonaale laavenjostemeforumem tseegkeme mij galka barkoem iktedidh luhkiejaepine Nöörjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er blant annet den samiske ungdomsorganisasjonen Noereh, Samisk høgskole, Nord universitet og Universitetet i Tromsø – Norges arktiske universitet, Kunnskapsdepartementet, Samerådet og Språkrådet representert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Meatan leah gaskem jeatjah saemien noereorganisasjovne Noereh, Saemien jolleskuvle, Noerhte universiteete jïh Universiteete Romssesne – Nöörjen arktihken universiteete, Maahtoedepartemeente, Saemieraerie jïh Gïeleraerie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidsforumet har utarbeidet en nasjonal handlingsplan for tiåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laavenjostemeforume lea nasjonaale luhkiejaepien dahkoesoejkesjem dorjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nasjonale handlingsplanen skal fungere som et rammeverk for arbeidet under språktiåret, med et mål om å bevare, synliggjøre og utvikle samiske språk i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte nasjonaale dahkoesoejkesje galka mierievierhke barkose årrodh dan gïeleluhkiejaepien mietie, man ulmie saemien gïelide Nöörjesne gorredidh, vuaptastehtedh jïh evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedmålene i handlingsplanen ligger fast for hele engasjementet i tiåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dahkoesoejkesjen åejvieulmieh leah tjïrkes abpe barkoen åvteste luhkiejaepesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Institusjonene og organisasjonene som er representert i det nasjonale samarbeidsforumet skal følge opp den nasjonale handlingsplanen og bidra til at målene i handlingsplanen blir oppfylt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Institusjovnh jïh organisasjovnh mah leah nasjonaale laavenjostemeforumen meatan gelkieh dam nasjonaale dahkoesoejkesjem fulkedh jïh barkedh guktie dahkoesoejkesjen ulmide jaksedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
