<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nesten_300_000_kroner_til_joik_og_samisk_musikk_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nesten 300 000 kroner til joik og samisk musikk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mahte 300 000 kråvnah joejkese jïh saemien musihkese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har tildelt 298 000 kroner til en utgivelse av joik og samisk musikk og til finansiering av to turneer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie lea 298 000 kråvnah dååjreme bæjhkoehtæmman joejkeste jïh saemien musihkeste jïh göökte fealadimmide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forlaget Skádja Studio, ved Magnus Vuolab, får 153 000 kroner til digital utgivelse av , som er en oppfølger til fra 2019 og fra 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Berteme Skádja Studio, Magnus Vuolaben baaktoe, 153 000 kråvnah åådtje digitaalelaakan bæjhkoehtidh, mij lea jåarhke bæjhkoehtimmide jaepeste 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Magnus Vuolab har invitert med seg åtte samiske artister som fremfører hans komposisjoner i varierte musikksjangre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Magnus Vuolab lea gaektsie saemien artisth bööredamme meatan årrodh mah edtjieh altese komposisjovnh jeereldihkie musihkesjangerinie åehpiedehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg fremføres det to nye joiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissie edtja göökte orre vuelieh åehpiedehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utgivelsen består av åtte sanger og to joiker, som Vuolab har komponert og skrevet tekster til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bæjhkoehtimmesne gaektsie laavlomh jïh göökte joejkh, mejtie Vuolab lea dorjeme jïh mejtie teeksth tjaaleme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet gir også til sammen 145 000 kroner til to turnevirksomheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie aaj tjåanghkan 145 000 kråvnah vadta göökte fealadimmide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske artisten Katarina Barruk får støtte til turné i Norge, Sverige, Finland, Estland og Polen, og bandet Arvvas, med Sara Marielle Gaup Beaska og Steinar Raknes, får støtte til en releaseturné i Japan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien artiste Katarina Barruk dåarjoem åådtje fealadæmman Nöörjesne, Sveerjesne, Soemesne, Estlaantesne jïh Polenisnie, jïh baante Arvvas, Sara Marielle Gaup Beaskine jïh Steinar Raknesine, dåarjoem åadtjoeh fealadæmman Japanisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er stor aktivitet på den samiske musikkfronten, og samiske artister turnerer både i og utenfor Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Gellie darjomh saemien musihkesuerkesne, jïh saemien artisth fealadieh dovne Saepmesne jïh Saepmien ålkolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg produseres det musikk i varierte musikksjangere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine musihke dorjesåvva jeereldihkie musihkesjangerinie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både utgivelser av joik og samisk musikk og turnévirksomhet tror jeg vil bidra til økt forståelse for både nyskapende og tradisjonell samisk musikk, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bæjhkoehtimmieh dovne joejkeste jïh saemien musihkeste jïh fealadimmieh vïenhtem sæjhta goerkesem lissiehtidh dovne orresjugneden jïh aerpievuekien saemien musihkese, saemiedigkieraerie Maja Kristine Jåma (NSR) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilgningene på til sammen 298 000 kroner gis over tilskuddsordningen Joik og samisk musikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoeh, tjåanghkan 298 000 kråvnah, vadtasuvvieh öörnegen bijjelen Joejke jïh saemien musihke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR), mob. +47 472 42 366, maja.kristine.jama@samediggi.no .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gyhtjelassh jallh gihtjehtimmie, gaskesadth saemiedigkieraeriem Maja Kristine Jåma (NSR), mob. +47 472 42 366, maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
