<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nordisk_konferanse_om_samisk_immateriell_kulturarv.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordisk konferanse om samisk immateriell kulturarv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konferanse saemien immaterijelle kultuvreaerpien bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og Kulturrådet arrangerer Nordisk konferanse om samisk immateriell kulturarv i Tråante/Trondheim 3. og 4. november 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie jïh Kultuvreraerie Noerhtelaanti konferansem saemien immaterijelle kultuvreaerpiem öörnede Tråantesne gålkoen 3. jïh 4. b. 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Påmeldingsfrist til konferansen er 26.10.2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïjsebïeljelimmiemierie konferansese lea 26-10.2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Påmeldingen er bindende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïjsebïeljelimmie vïedteldihkie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnet kapasitet og servering ber vi om at du gir beskjed senest en uke i forkant dersom du allikevel ikke kan komme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kapasiteeten jïh beapmoen gaavhtan birrebe datne bïeljelh minngemes aktem våhkoem åvtelhbodti jis ih læjhkan maehtieh båetedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med konferansen er å øke forståelsen for og bevisstheten om samisk immateriell kulturarv med utgangspunkt i bærekraftig utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmie konferansine lea goerkesem jïh voerkesvoetem saemien immaterijelle kultuvreaerpien bïjre lissiehtidh mij nænnoes evtiedimmiem våaroeminie åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom faglige innlegg og debatter, vil konferansen bidra til en bred diskusjon rundt vern og videreføring av praksiser, tradisjoner, språk og kunnskap i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faageles håalomi jïh digkiedimmiej tjïrrh konferanse sæjhta vijries digkiedimmiem vedtedh vaarjelimmien jïh sertemen bïjre daajrojste, aerpievuekijste jïh praksisijstie Saepmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sivilsamfunnet er selve omdreiningspunktet for videreføring av kunnskap og praksiser, og sentrale aktører og institusjoner skal diskutere hvilke mekanismer som hemmer og fremmer videreføring av urfolkskunnskap og kunnskapsdeling i stort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sivijle seabradahke lea ojhte dïhte vihkielommes sijjie gusnie daajroeh jïh praksish guhkiebasse serteste, jïh mijjieh edtjebe vihkeles aktöörh jïh institusjovnh bööredidh digkiedidh mah mekanismh mah sertiestimmiem aalkoeåålmegedaajroste jïh daajroejuekiemistie heerredieh jïh eevtjieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konferansen inngår i Norges formannskap i Nordisk ministerråd i 2022 og følger opp arbeidet med implementeringen av UNESCOs konvensjon om vern av den immaterielle kulturarven av 2003.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konferanse lea bielie Nöörjen åejvieladtjeraereste Noerhtelaanti ministereraeresne 2022 jïh guhkiebasse barka implementeereminie UNESCO:n konvensjovneste vaarjelimmien bïjre immaterijelle kultuvreaerpeste jaepeste 2003.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konferansen er et samarbeid mellom Sametinget i Norge og Kulturrådet, og andre parter fra Finland og Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konferanse lea laavenjostoe Nöörjen Saemiedigkien jïh Kultuvreraerien gaskem, jïh jeatjah guejmieh Soemeste jïh Sveerjeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den vil bli strømmet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konferanse straejmesåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konferansen starter torsdag 3. november kl. 12.30, (lunsj 11.30–12.30) og avsluttes med en matbit fredag 4. november kl. 13.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konferanse aalka duarstan gålkoen 3.b. ts. 12.30, (lunsje 11.30 – 12.30) jïh orreje maalestahkine bearjadahken, gålkoen 4.b. ts. 13.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du trenger overnatting i Trondheim under konferansen, har Kulturrådet reservert rom på flere hoteller. Mer informasjon finner du nederst på denne siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis jïjjedimmiem Tråantesne daarpesjh konferansesne, Kultuvreraerie tjïehtjelh reserveereme jienebh hotelline, vielie bïevnesh vöölemes daennie sæjrosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Program Mange har hørt om UNESCOs verdensarvliste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeenjesh leah UNESCO:n vearteneaerpielæstoen bïjre govleme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mindre kjent er UNESCOs lister og fortegnelse over immateriell kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>UNESCO:n læstoeh jïh bijjieguvvieh immaterijelle kultuvreaerpien bijjelen eah leah seamma åehpies.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Listene er etablert for å fremme kunnskap og bevissthet om immateriell kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Læstoeh leah dorjesovveme dejnie aajkojne daajroem jïh voerkesvoetem immaterijelle kultuvreaerpien bïjre eevtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På konferansens første dag skal vi høre erfaringer fra sentrale aktører i Norden som har listeført sin praksis eller tradisjon på UNESCOs lister.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konferansen voestes biejjien edtjebe dååjrehtimmieh vihkeles aktöörijste Noerhtelaantine govledh mah sijjen praksisem/aerpievuekieh UNESCO:n læstojde buakteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan blant annet høre Kirstine Møller fra Grønlands nasjonalmuseum og arkiv snakke om immateriell kulturarv med utgangspunkt i inuittisk trommedans og -sang fra Grønland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne åadtjoeh Kirstine Møllerem govledh, Kruanalaanten nasjonaalemuseumistie jïh våarhkoste, mij immaterijelle kultuvreaerpien bïjre soptseste jïh altese lahtesen våarome lea inuihten tråammadaanhtsoe jïh -laavlome Kruanalaanteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre vil Frode Fjellheim, Kaisa Rautio Helander og Catarina Utsi snakke om kunnskapsdeling og praksiser knyttet til henholdsvis joik, stedsnavn og duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Frode Fjellheim, Kaisa Rautio Helander jïh Catarina Utsi sijhtieh daajroejuekemen jïh praksisi bïjre soptsestidh mah leah ektiedamme vuelide, sijjienommide jïh duadtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De skal også diskutere om listeføring er en god idé for å verne og videreføre samisk immateriell kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah edtjieh aaj digkiedidh mejtie lea hijven åssjalommese læstoejgujmie gosse edtja saemien immaterijelle kultuvreaerpiem vaarjelidh jïh jåerhkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aktører i Sápmi har de senere årene diskutert ulike problemstillinger knyttet til kommersialisering av samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh minngemes jaepieh saemien aktöörh leah ovmessie gyhtjelassh digkiedamme saemien kultuvren kommersialiseeremen bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På konferansens andre dag vil blant andre jurist Piia Nuorgam, Solveig Ballo og Oscar Östergren Njajta diskutere dette i lys av problemstillinger knyttet til vern og videreføring av immateriell kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konferansen mubpien biejjien juriste Piia Nuorgam, Solveig Ballo jïh Oscar Östergren Njajta daam teemam digkiedidh tjoevkesisnie gyhtjelassijste mah leah vaarjelimmien jïh jåerhkemen bïjre immaterijelle kultuvreaerpeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deretter skal vi høre hvilken rolle arkiv- og museumsinstitusjoner kan ta i arbeidet med å verne og videreføre samiske tradisjoner, praksiser og kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan mænngan edtjebe govledh maam råållide våarhkoe- jïh museumeinstitusjovnh maehtieh barkosne vaeltedh vaarjelimmesne jïh jåerhkiemisnie saemien aerpievuekijste, praksisijstie jïh daajroste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dokumentasjon, digitalisering og tilrettelegging for møteplasser og kunnskapsoverføring er blant temaene i denne bolken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dokumentasjovne, digitaliseereme jïh sjïehteladteme gaavnedimmiesijjijste jïh daajroesertiemistie leah teemaj gaskem daan boelhken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du får blant andre høre hvordan Samien Sijte, RiddoDuottarMuseat og aktører fra det pansamiske prosjektet AIDA arbeider med temaet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne åadtjoeh govledh guktie Saemien Sijte, RiddoDuottarMuseat jïh aktöörh pansaemien prosjekteste AIDA daejnie teemine barkeminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til slutt i programmet blir det en diskusjon om hvordan man på best mulig måte kan arbeide på tvers av landegrensene for å løfte samisk immateriell kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Minngemes programmesne sæjhta digkiedidh guktie maahta bööremeslaakan laanteraasti rastah barkedh saemien immaterijelle kultuvreaerpiem lutnjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du vil høre innlegg fra Nordisk ministerråd, og samtale mellom sametingene i Norge, Sverige og Finland og institusjoner som har ansvar for implementeringen av konvensjonen i de tre land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne åadtjoeh håalomh govledh Noerhtelaanti ministereraereste jïh soptsestallemem gaskem Saemiedigkieh Nöörjesne, Sveerjesne jïh Soemesne jïh institusjovnh mah dïedtem utnieh konvensjovnem implementeeredh dejnie golme laantine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Underveis i konferansen vil flere samiske aktører presentere gode metoder for vern og videreføring av immateriell kulturarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konferansesne jienebh saemien aktöörh sijhtieh hijven vuekieh åehpiedehtedh vaarjelimmien jïh jåerhkemen bïjre immaterijelle kultuvreaerpeste .</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
