<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ny_politisk_radgiver_utnevnt.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka utnevner Nils Ante Eira (48) fra Senterpartiet som ny politisk rådgiver for sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>PRM: Orre politihkeles raeriestæjjam nammoehtamme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR) kunngjør i dag utnevnelsen av Oskal Máhte Ántte Elle Nils Ánte - Nils Ante Eira fra Senterpartiet som den nye politiske rådgiveren for sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkiepresideente Silje Karine Muotka (NSR) lea Oskal Máhte Ántte Elle Nils Ánte - Nils Ante Eiram Gaskoehkrirreste nammoehtamme goh saemiedigkieraerien orre politihkeles raeriestæjja. Eira barkoem eelki mïetsken 30.b. 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eira vil tiltre sin stilling fra og med i dag 30. august 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eira Loabákesne (Lavangen) årroeminie, gusnie båatsoeburrie jïh lohkehtæjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nils Ante Eira bringer med seg bred erfaring fra samisk politikk og samfunnsliv, og har god kjennskap til Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nils Ante Eira vijries dååjrehtimmiem saemien politihkeste jïh seabradahkejieliedistie buakta, jïh Saemiedigkiem hijvenlaakan damta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har tidligere sittet som varamedlem i Sametinget i to perioder (2013-2017 og 2017-2021) og har vært ansatt i Sametingets administrasjon i perioden 2005-2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aarebi sæjjasadtjine Saemiedigkesne orreme göökte boelhkh (2013-2017 jïh 2017-2021) jïh lea Saemiedigkien reeremisnie barkeme boelhken 2005-2008.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eira er bosatt i Lavangen, hvor han jobber som reineier og samisklærer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eira Loabákesne (Lavangen) årroeminie, gusnie båatsoeburrie jïh lohkehtæjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Han har en solid bakgrunn blant annet innen reindrift og opplæringsfeltet, og han vil være en betydelig ressurs for sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Dan lea nænnoes duekie gaskem jeatjah båatsoen jïh lïerehtimmiesuerkien sisnjelen, jïh sæjhta joekoen vihkeles vierhtine årrodh saemiedigkieraaran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med denne utnevnelsen blir han er godt tilskudd til politisk ledelse med viktig kunnskap som vi har bruk for, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daejnie nammoehtimmine dïhte hijven dåarjojne sjædta politihkeles stuvremasse vihkeles daajrojne maam daarpesjibie, saemiedigkiepresideente Silje Karine Muotka (NSR) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sin nye rolle som politisk rådgiver vil Eira arbeide med en rekke viktige temaer som reindrift, rovdyrpolitikk, jordbruk, areal og samferdsel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sov orre råållesne goh politihkeles raeriestæjja Eira sæjhta gelliej vihkeles teemajgujmie barkedh goh båatsoe, juvrepolitihke, jåartaburrie, areaale jïh fealadimmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han vil også være involvert i spørsmål knyttet til tradisjonell kunnskap, kirkepolitikk, språk og utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte aaj sæjhta gyhtjelassigujmie gïehtelidh mah aerpievuekien daajroen, gærhkoepolitihken, gïelen jïh ööhpehtimmien bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er temaer som er svært sentrale i det samiske samfunnet, og som krever både engasjement og innsikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Daate teemah mah leah joekoen vihkele saemien seabradahkesne, jïh mij dovne ïedtjem jïh veele daajroem kreava.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er jeg glad for at Nils Ante Eira har takket ja til jobben og jeg ser frem til å samarbeide med ham, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dannasinie leam geerjene Nils Ante Eira jaavoe jeehti daan barkose, jïh aavodem dejnie laavenjostedh, Muotka jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nils Ante Eira går inn i sin nye rolle som politisk rådgiver med iver og ser frem til å bidra til den videre utviklingen av det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nils Ante Eira sov orre råållan sïjse goh politihkeles raeriestæjjine vaajnojne tjaanga jïh aavode viehkine årrodh saemien seabradahken guhkiebasse evtiedimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det blir svært spennende å jobbe som politisk rådgiver for sametingsrådet, og jeg gleder meg til å jobbe med de politiske sakene som står mitt hjerte nærmest til det beste for Sápmi, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Joekoen gieltege sjædta saemiedigkieraerien politihkeles raeriestæjjine barkedh, jïh aavodem dej politihkeles aamhtesigujmie barkedh mah leah mov vaajmoen lïhkesadtje, don buaratjommesasse Saapman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
