<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ny_sprakomradeordning_endelig_ute_pa_horing.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny språkområdeordning endelig ute på høring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Orre gïeledajveöörnege saahtah govlehtæmman båata</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fredag ble endringer i samelovens språkregler sendt på høring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bearjadahken jarkelimmieh saemielaaken gïelenjoelkedassine govlehtæmman seedtesovvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det har vært en lang prosess, men vi er glade for at vi nå endelig kan få en behandling av endringer av samelovens språkregler, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen og ser frem til å kunne ønske den første bykommunen velkommen inn i samisk språkområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Guhkies prosesse orreme, men mijjieh geerjene ihke mijjieh saahtah maehtebe gïetedimmiem jarkelimmijste saemielaaken njoelkedassine åadtjodh, saemiedigkieraerie Mikkel Eskil Mikkelsen jeahta, mij aavode dam voestes staaretjïeltem buerie båeteme vaajtelidh saemien gïeledajven sïjse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámediggi Sametinget har siden 2016 arbeidet for en helhetlig oppfølging av NOU 2016:18 – Hjertespråket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mikkel Eskil Mikkelsen Sámediggi Saemiedigkie lea 2016 raejeste ellieslaakan fulkesimmine barkeme NBS:ste 2016:18 – Vaajmoegïele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå har regjeringen sendt første del av oppfølgingen ut på høring, med høringsfrist 15. november 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie reerenasse voestes bieliem barkoste govlehtæmman seedteme, govlehtimmiemierine gålkoen 15.b. 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsket i utgangspunktet en helhetlig oppfølging av Hjertespråket, hvor foreslåtte lovendringer innenfor justis, helse, opplæring og språk ble behandlet under ett, men det har vært utfordrende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie aalkoelisnie aktem ållesth fulkesimmiem Vaajmoegïeleste vaajteli, gusnie raeriestamme laakejarkelimmieh justijsen, healsoen, lïerehtimmien jïh gïelen sisnjelen ektesne gïetesovvin, men dïhte stoerre haesteme orreme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har likevel vært viktig for Sametinget å få på plass et nytt språkområde, samt foreta endringer og justeringer av bestemmelser i samelovens språkkapittel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Læjhkan vihkele orreme Saemiedægkan aktem orre gïeledajvem sjïehtesjidh, jïh jarkelimmieh jïh staeriedimmieh darjodh njoelkedassijste saemielaaken gïelekapihtelisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Et nytt språkområde med differensierte kategorier av språkkommuner vil være svært viktig i arbeidet for å styrke språkrettighetene i bykommuner, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Orre gïeledajve joekehtamme kategorijigujmie gïeletjïeltijste sæjhta joekoen vihkele årrodh barkosne gïelereaktide staaretjïeltine nænnoesåbpoe darjodh, saemiedigkieraerie Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har også vært viktig for Sametinget å få på plass en språkområdeordning som i større grad gjenspeiler at språksituasjonen er forskjellig i de ulike kommunene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedægkan aaj vihkele orreme aktem gïeledajveöörnegem sjïehtesjidh mij tjerkebelaakan vuesehte gïeletsiehkie lea joekehts dejnie joekehts tjïeltine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget har i hele prosessen påpekt viktigheten av at kommuner hvor samisk er majoritetsspråket blir synliggjort som en egen kommunekategori.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Abpe prosessesne Saemiedigkie lea tjïertestamme man vihkele lea tjïelth, gusnie saemien lea jienebelåhkoengïele, våajnoes dorjesuvvieh goh jïjtse tjïeltekategorije.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nødvendige endringer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daerpies jarkelimmieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endringene i Sameloven som nå er ute på høring gjelder det som tidligere het forvaltningsområdet for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jarkelimmieh Saemielaakesne mah leah govlehtimmesne daelie lea dan bïjre mij aarebi gohtjesovvi saemien gïelen reeremedajve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette får et nytt navn og blir til samisk språkområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate orre nommem åådtje jïh saemien gïeledajvine sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkområde vil bestå av tre ulike kommunekategorier;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïeledajvesne golme joekehts tjïeltekategorijh;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>språkutviklingskommuner, språkvitaliseringskommuner og bykommuner med særlig ansvar for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>gïeleevtiedimmietjïelth, gïelejieliehtimmietjïelth jïh staaretjïelth sjïere dïedtine saemien gïeli åvteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– For Sametinget har det vært viktig å få plass en kommunekategori som omfavner både samiske majoritetskommuner og bykommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Saemiedigkien gaavhtan vihkele orreme tjïeltekategorijem åadtjodh mij dovne saemien jienebelåhkoetjïelth jïh staaretjïelth feerhmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En stadig flyttestrøm til de større byene skaper behov for å sikre språkrettigheter i byene, og etablere en ordning som gjør det mulig for at bykommuner å bli en del av samisk språkområde, sier Mikkelsen og forteller at det har vært tett dialog mellom Sametinget og regjeringen under hele prosessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akten ahkedh juhtemen gaavhtan dejtie stuerebe staaride lea daerpies gïelereaktide staarine hoksedh, jïh öörnegem tseegkedh man åvteste gåarede staaretjïelth aaj bieline sjidtieh saemien gïeledajveste, Mikkelsen jeahta jïh soptseste lïhke dijaloge orreme Saemiedigkien jïh reerenassen gaskem abpe prosessesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget ser nå frem mot en endelig behandling av bestemmelsene i samelovens språkkapittel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Daelie Saemiedigkie akten minngemosth gïetedimmien vööste aavode njoelkedassijste saemielaaken gïelekapihtelisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og departementet har ulike syn på noen av bestemmelsene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien jïh departemeenten leah joekehts vuajnoeh muvhtide njoelkedassijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder blant annet retten til muntlig svar på samisk i de ulike kommunekategoriene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaskem jeatjah reakta njaalmeldh vaestiedassem åadtjodh saemiengïelesne dejnie joekehts tjïeltekategorijine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har stått fast på at retten til å få et muntlig svar på samisk må gjelde for alle kategorier i samisk språkområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea tjåadtjoehtamme reakta njaalmeldh vaestiedassem saemiengïelesne åadtjodh tjuara faamosne årrodh gaajhkide kategorijide saemien gïeledajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Håper kommuner involverer innbyggerne til debatt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gegkeste tjïelth årroejidie skreejrieh digkiedidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen forventer at det blir en debatt i det samiske samfunnet om forslaget som er sendt ut på høring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mikkelsen veanhtede digkiedimmie saemien seabradahkesne sjædta raeriestimmien bïjre mij lea govlehtæmman seedtesovveme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg håper at hver kommune legger opp til en debatt om hvilken kategori hver kommune hører hjemme i og hvilke språkrettigheter som forventes fra deres innbyggere, men det er også viktig at det samiske sivilsamfunnet som tjenestemottakere er tydelige på hvilke forventninger de har og leverer høringssvar, sier Mikkelsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Manne gegkestem fïerhte tjïelte digkiedæmman sjïehteladta man kategorijese fïerhte tjïelte govlehtåvva, jïh mah gïelereaktah dej årrojh veanhtadieh, men aaj vihkele saemien sivijle seabradahke goh dåastoje dïenesjijstie tjïelkelaakan jeahta mah veanhtadimmieh dah utnieh jïh govlehtimmievaestiedassem deellie, Mikkelsen jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget fortsetter arbeidet med oppføling av Hjertespråket gjennom Sametingets egen språksatsning – Giellalokten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie barkoem jåarhka Vaajmoegïelem fulkesidh Saemiedigkien jïjtje gïelebarkoen tjïrrh - Gïelelutnjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ett av tiltakene er endring av tilskuddsordningen for kommuner og fylkeskommuner i samisk språkområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte dejstie råajvarimmijste lea jarkelimmie dåarjoeöörnegistie tjïeltide jïh fylhkentjïeltide saemien gïeledajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som en følge av endringer av samelovens språkregler, vil det være behov for at det utarbeides en tilskuddsordning som gjenspeiler lovverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akten jarkelimmien gaavhtan saemielaaken gïelenjoelkedassijste, sæjhta daerpies årrodh dåarjoeöörnegem darjodh mij laakide speejjelde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg oppfordrer alle til å sende inn høringssvar, og jeg vil forsikre kommunene om at de involveres i arbeidet med ny tilskuddsordning når vi kommer så langt, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Manne gaajhkesidie haastam govlehtimmievaestiedassem sïjse seedtedh, jïh sïjhtem tjïeltide tjirkedh dah meatan vaaltasuvvieh barkosne orre dåarjoeöörneginie gosse dan gåhkese båetebe, Mikkelsen jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gyhtjelassh jallh gihtjehtimmie, gaskesadth saemiedigkieraeriem Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
