<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ny_samisk_designpris_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny samisk designpris</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Orre saemien hammoebaalhka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil fremme enda mer samisk design fremover gjennom å gi ut en pris for utmerket samisk design.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie sæjhta eantan vielie saemien hammoem eevtjedh åvtese jïh dan gaavhtan baalhkam åajvoeh saemien hammoen åvteste joekede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi ønsker enda mer samisk designutvikling og ser at det har stor appell og dette gir oss mange nye muligheter, sier sametingsråd Silje K. Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Mijjieh vielie saemien hammoeevtiedimmiem sïjhtebe jïh vuejnebe daate stoerre appellem åtna mij mijjese gellie orre nuepieh vadta, saemiedigkieraerie Silje K. Muotka jeahta (NSR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Árvu Šoop Šoop skal arrangeres 6. og 7. september i Kunsthallen i Trondheim er først og fremst en dag for samiske designerne og deres mulighet til å styrke nettverket sitt, øke omsetningen, samt å øke markedsandelen sin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Šoop Šoop edtja öörnesovvedh skïereden 6. jïh 7.b. Kunsthallesne Tråantesne jïh lea uvtemes akte biejjie saemien hammoedæjjide jïh dej nuepieh sijjen viermiem nænnoestidh, åesiestimmiem jïh sijjen maarkedelåhkoem lissiehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det nye i år er at vi skal dele ut Šoop Šoop-bálkkašupmi (Šoop Šoop-prisen).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Dïhte orre daan jaepien lea mijjieh edtjebe Šoop Šoop baalhkam joekedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk design er fantastisk og har enormt potensiale som vi fremmer gjennom en arena for samisk design, og da vil vi også gi en egen oppmerksomhet for utmerket samisk design, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien hammoe lea joekoen åajvoeh jïh stoerre nuepieh åtna mïsse ïedtjem skreejrebe aktene saemien hammoe-areenesne, jïh dellie sïjhtebe aaj sjïere earoevadtesem vedtedh åajvoeh saemien hammoen åvteste, Muotka jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen blir delt ut i forbindelse med Šoop Šoop - Sámi design days, som i år arrangeres 6. og 7. september i Kunsthallen i Trondheim.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baalhka vadtasåvva Šoop Šoop- Sámi design days, mij daan jaepien öörnesuvvieh skïereden 6. jïh 7. biejjien Kunsthallesne Tråantesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisvinneren får 50.000 kroner samt en pris laget av en duodjiutøver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baalhkavitnije 50 000 kråvnah jïh baalhkam åådtje maam akte vytnesjæjja lea dorjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I juryen som skal dele ut prisen sitter sametingsråd Silje K. Muotka, Gunvor Guttorm fra Karasjok og Pär-Joel Utsi fra Jokkmokk i Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jurysne mij edtja baalhkam joekedidh, saemiedigkieraerie Silje K. Muotka, Gunvor Guttorm Karasjohkeste jïh Pär-Joel Utsi Jåhkåmåhkkeste Sveerjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Guttorm har lang og bred erfaring innen duodji, og Utsi har hatt stor suksess med den internasjonale bedriften Vaimo, som hjelper bedrifter i hele verden med e-handel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guttorm guhkies jïh vijries dååjrehtimmiem åtna duedtien sisnjelen jïh Utsi stoerre lahkoem dejnie gaskenasjonaale sïeltine Vaimo åtneme, mij gïehtelimmieh abpe veartenisnie e-åesiestimmine viehkehte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriftene vil bli vurdert på bakgrunn av følgende kriterier:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jury sæjhta sïeltide daej kriteriji mietie vuarjasjidh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har sin hovedaktivitet i Sápmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah sijjen åejviedarjomem Saepmesne utnieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vinneren kan vise til god lønnsomhet og en solid vekst</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vitnije maahta hijven dïenestasse jïh nænnoes sjïdtedæmman vuesiehtidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har fremmet samisk design, med fokus på urfolksverdier og bærekraft, på en troverdig og respektfull måte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah leah saemien hammoem eevtjeme, aalkoeåålmegi aarvoejgujmie jïh nænnoesvoetine jarngesne, ussjedammes jïh vyörtegslaakan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en fordel om bedriften bruker et av de samiske språkene i promoteringen av bedriften</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aevhkie jis sïelte aktem dejstie saemien gïelijste nuhtjie åehpiedehtiemisnie sïelteste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Šoop Šoop - Sámi design days ble for første gang arrangert i februar 2020 i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Šoop Šoop- Sami design days voestes aejkien öörnesovvi goevten 2020 Romsesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den første dagen er et lukket arrangement mellom samiske designere og innkjøpere, mens den andre dagen er et åpent arrangement mellom samiske designere og publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voestes biejjien akte steegkeldh öörneme saemien hammoedæjjaj jïh åestiji gaskem, mearan mubpie biejjie lea ræhpas öörneme saemien hammoedæjjaj jïh vuartasjæjjaj gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Resultatene fra Šoop Šoop i fjor viser at både samiske designere, innkjøpere og publikum var svært fornøyd med arrangementet, og vi ønsker derfor å videreføre og videreutvikle det gode arbeidet som er blitt gjort med Šoop Šoop.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Illedahkh Šoop Šoopeste dæjmatjistie vuesiehtieh dovne saemien hammoedæjjah, åestijh jïh vuartasjæjjah lin joekoen madtjele öörneminie, jïh mijjieh sïjhtebe dan åvteste dam hijven barkoem mij lea dorjesovveme Šoop Šoopine, jåerhkedh jïh guhkiebasse evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var rett og slett en suksess, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate lij raaktan akte lahkoe, Muotka jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR), mob. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gyhtjelassh jallh gihtjehtimmie, gaskesadth saemiedigkieraeriem Silje Karine Muotka (NSR) mob. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
