<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ny_verdiskapning_i_verneomrader.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny verdiskapning i verneområder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Orre aarvoesjugniedimmie vaarjelimmiedajvine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verneområder benyttes i økende grad til naturbasert reiseliv og annen ny næringsutøvelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaarjelimmiedajvh ahkedh vielie åtnasuvvieh fealadassese mij eatnemem nuhtjie jïh jeatjah orre jielieminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener at tilrettelegging for verdiskapning i nasjonalparker og andre større verneområder skal skje på en måte som ivaretar eksisterende samiske næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien mïelen mietie edtja aarvoesjugniedæmman nasjonaalepaarhkine jïh jeatjah stuerebe vaarjelimmiedajvine sjïehteladtedh naemhtie guktie saemien jielemh mah joe gååvnesieh, gorresuvvieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal jobbe for dette i verneområder som er etablert i tradisjonelle samiske områder:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie edtja dan åvteste barkedh dejnie vaarjelimmiedajvine mah leah aerpievuekien saemien dajvine tseegkesovveme .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tilrettelegging for økt ferdsel og ny næringsaktivitet ikke skal skje på bekostning av eksisterende samiske næringer og brukergrupper og uten at man har sett på konsekvensene for naturgrunnlaget for samisk kultur og næringsutøvelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ij edtjh lissiehtamme feelemasse jïh orre jieliemidie sjïehteladtedh mah saemien jielemh jïh utnijedåehkieh goerpedehtieh mah joe gååvnesieh, jïh bielelen konsekvenside vuartasjamme saemien kultuvren jïh jielemi eatnemevåaroemasse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>verdiskapning skal gagne samiske rettighetshavere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aarvoesjugniedimmie edtja gaagnine årrodh saemien reakta-aajhteridie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samiske lokalsamfunn sine behov stilles foran besøkendes og nye brukergruppers behov i tilrettelegging for bruk av verneområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien voenges siebriedahki daerpiesvoeth edtjieh guessiej jïh orre utnijedåehkiej daerpiesvoeti åvteli båetedh gosse sjïehteladta vaarjelimmiedajvh nuhtjedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>informasjonsmateriell om verneområdene skal bidra til at besøkende får kunnskap om og forståelse for den samiske bruken av området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>bïevnesematerijelle vaarjelimmiedajvi bïjre edtja daajroem jïh goerkesem guesside vedtedh saemien åtnoen bïjre dajvesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samisk reiseliv har muligheter for å utvikle seg i verneområder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien fealadasse nuepieh åtna jïjtjemse evtiedidh vaarjelimmiedajvine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer om Sametingets verneområdepolitikk: Sametingsmelding om areal og miljø</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vielie Saemiedigkien vaarjelimmiedajvepolitihken bïjre: Saemiedigkiebïevnese areaalen jïh byjresen bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
