<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oainnus.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oainnus er et nordsamisk ord og betyr synlig. Herfra kan du se store deler av Snubba.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Noerhtesaemien baakoe oainnus lea seamma goh våajnoes, jïh daebpede maahtah stoerre bielieh Snubbeste vuejnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tuftene her viser restene etter husgamme og fjøsgamme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta vuejnedh derhviegåetie jïh fievsiegåetie daesnie tjåådtjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den vestligste av disse er husgammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jillemes dejstie lea derhviegåetie gusnie årroejin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var trolig Nils Henrik Andersen (1807-1848) fra Gullstein og hans hustru Berit Henriksdatter Pingi (1805-1854) som bosatte seg her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seapan Nils Henrik Andersen (1807-1848) Gullsteineste jïh gåmmebe Berti Henriksdatter Pingi mah diekie orrijin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nils og Berits barn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nils jïh Beriten maanah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nils og Berit får seks barn, men bare John Mikal Nilsen (1847-1914) vokste opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nils jïh Berit govhte maanah åadtjoeh, men ajve John Mikal Nilsen (1847-1914) byjjeni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>John Mikal var bare sju år da mora døde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>John Mikal lij ajve tjïjhtjen jaepien båeries gosse tjidtjebe sealadi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han flyttet da trolig til Planterhaugen, hvor han hadde to onkler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie seapan Planterhaugenen gåajkoe juhti gusnie göökte jyönh utni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>John Mikal giftet seg først med Sigrid Birgitte Henriksdatter (1854-1879) og flyttet til Sandemark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Johan Mikal voestegh Sigrid Birgitte Henrikdatterinie (1854-1879) pruvri jïh Sandemarkese juhti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senere ble han gift med Karen Anna Johnsdatter (1857).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mænngan pruvri Karen Anna Johnsdatterinie (1857).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Paret flyttet til Blåfjellet, og ble de første oppsitterne der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Paarretjeguaktah Blåfjellet gåajkoe juhtin jïh doh voestes årrojh desnie sjïdtin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På begynnelsen av 1900-tallet flyttet familien videre til Vassbakk i Sandemark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>1900-låhkoen aalkoelisnie fuelhkie Vassbakkese juhti Sandemarkesne. Dïmperdimmieskuvle Oainnusne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Oainnus hadde Henrik Henriksen (1832-1902) og hans sønn Olaus Henriksen (1868-1956) en tømrerskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Oainnusne Henrik Henriksen (1832-1902) jïh baernebe Olaus Henriksen (1868-1956) dïmperdimmieskuvlem utnin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De lærte sine elever alt fra tømmersaging, tillaging av stokkene, til bygging av tømmerbygninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah sijjen learohkh gaajhkem lïerin goh dïmperem sååkesjidh, dïmperestoehkide eebnestidh jïh gåetieh dïmperdidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Virksomheten var så omfattende at all furuskog i Snubba ble hugget ned og brukt til trematerialer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dej gïehtelimmie lij dan stoerre guktie gaajhkh bietsieh Snubbesne njeevhresovvin jïh åtnasovvin bigkemeïebnine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
