<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oenske-om-samisk-opplaering-hvor-skal-foreldre-henvende-seg.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ønske om samisk opplæring - hvor skal foreldre henvende seg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sjaavnjoe saemien lïerehtimmien bïjre - giejnie eejhtegh edtjieh soptsestidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom foreldre ønsker at deres barn skal ha opplæring i samisk eller både i og på samisk, skal de henvende seg til rektor på egen skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dastegh eejhtegh sijhtieh dej maanah edtjieh saemien gïelelïerehtimmiem jallh lïerehtimmiem saemien gïelesne utnedh, edtjieh rektovrem gaskesadtedh jïjtsh skuvlesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retten til opplæring i samisk kan kreves gjennom hele skoleløpet, også selv om barnet ikke har startet med det i første klasse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta reaktam lïerehtæmman saemien gïelesne krïevedh abpe skuvlebaelien, aaj jalhts maana ij leah dejnie aalkeme voestes klaassesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om det bare er en elev som ønsker opplæring i faget samisk, plikter skolen å sette igang opplæring i faget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien learohkh jåarhkelïerehtimmesne reaktam utnieh lïerehtimmiem saemiengïelesne faagesne saemien sæjhta, skuvlen lea dïedte lïerehtimmine faagesne nïerhkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når minst 10 elever i en kommune som ikke hører under forvaltningsområde for samisk språk, krever opplæring på samisk, skal skoleeier sørge for å sette i gang slik undervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse unnemes 10 learohkh aktene tjïeltesne, mah eah leah meatan saemien gïelen reeremedajvesne, lïerehtimmiem krievieh saemien gïelesne, skuvleaajhtere edtja hoksedh dagkarinie ööhpehtimminie aelkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne rettigheten gjelder bare grunnskoleelever.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate reakta ajve faamosne maadthskuvlen learoehkidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De elevene som får opplæring på samisk, skal også få opplæring etter Kunnskapsløftet – samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh learohkh mah lïerehtimmiem åadtjoeh saemien gïelesne, edtjieh aaj lïerehtimmiem åadtjodh Maahtoelutnjemen - saemien mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prinsipper for opplæring – samisk gjelder for gruppa og de skal få opplæring etter samiske parallelle likeverdige læreplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prinsihph lïerehtæmman - saemien lea faamosne dåahkan, jïh dah edtjieh lïerehtimmiem åadtjodh saemien parallell seammavyörtegsh learoesoejkesji mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom elever eller foreldre ikke er fornøyd med samisk opplæring, har de rett til å sende klage til skoleeier og Fylkesmannen i eget fylke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dastegh learohkh jallh eejhtegh eah leah madtjeles saemien lïerehtimmine, dej lea reakta dam laejhtedh skuvleaajhterasse jïh Fylhkenålmese jïjtsh fylhkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
