<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">onsker_ny_samisk_avdeling_i_brekken_velkommen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ønsker ny samisk avdeling i Brekken velkommen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Orre saemien goevtesem Praahkesne buerie båeteme vaajtele</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Røros kommune vedtok i går at barnehagen i Praahka/Brekken er blitt en samisk avdeling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jååktan Rossen tjïelte nænnoesti maanagïerte Praahkesne lea saemien goevtesinie sjïdteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ønsker den nye avdeling velkommen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie dam orre goevtesem buerie båeteme vaajtele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg gratulerer Røros kommune og ønsker avdelingen velkommen og inviterer barnehagen inn i ordningen med gratis samiskspråklig barnehage, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Manne Rossen tjïeltem læhkohtem jïh goevtesem buerie båeteme vaajtelem, jïh maanagïertem öörnegen sïjse namhtah saemiengïeleldh maanagïertine bööredem, saemiedigkieraerie Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdelingen i Brekken styrker tilbudet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goevtese Praahkesne faalenassem nænnoste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag finnes det fra før 3 samiske barnehagetilbud i det sørsamiske språkområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aarebistie 3 saemien maanagïertefaalenassh åarjelsaemien gïeledajvesne daanbien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå øker det til 4 med at barnehagen i Brekken har fått en samisk avdeling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie læssene 4 maanagïertefaalenasside dan gaavhtan Praahka lea saemien goevtesem åådtjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er Røros kommune som har endret forskriftene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Rossen tjïelte lea mieriedimmide jarkelamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen sier det er viktig å få flere barnehagetilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mikkelsen jeahta vihkele jienebh maanagïertefaalenassh åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er et helt klart mål for Sametinget å øke det samiske barnehagetilbudet, dermed er kommunestyrets vedtak gledelig og viktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Akte eevre tjïelke ulmie Saemiedægkan lea saemien maanagïertefaalenassem lissiehtidh, jïh dan åvteste tjïelteståvroen nænnoestimmie sjollehke jïh vihkele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg gratulerer Røros kommune siden dette på lang sikt vil det øke antall samiskspråklige og er med på å sikre at samiske barn får oppfylt retten til en oppvekst som tar utgangspunkt i samisk språk kultur og samfunnsliv, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne Rossen tjïelten læhkohtem dannasinie daate guhkiebasse sæjhta låhkoem saemiengïeleldh maanijste lissiehtidh jïh meatan årrodh hoksedh saemien maanah reaktam åadtjoeh saemien kultuvrine jïh seabradahkejieliedinie byjjenidh, Mikkelsen jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inviterer inn til ordningen gratis samiskspråklig barnehage</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Öörnegen sïjse namhtah saemiengïeleldh maanagïertine böörede</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med vedtektsendringen får avdelingen mulighet til å delta i Sametingets ordning med gratis samiskspråklig barnehage.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jarkelimmine nænnoestimmeste goevtese nuepiem åådtje meatan årrodh Saemiedigkien öörnegisnie namhtah saemiengïeleldh maanagïertine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordningen skal føre til at barnehagen blir fullt ut samiskspråklig, samtidig som at foreldre får dekt foreldrebetalingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Öörnegen ulmie lea maanagïerte edtja ellies saemiengïeleldh sjïdtedh, seamma tïjjen goh eejhtegh slyöhpoeh eejhtegemaaksoem jïjtjh maeksedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal foregå gjennom en refusjonsordning og gjennom en samarbeidsavtale med barnehageeiere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate edtja dorjesovvedh refusjovneöörnegen tjïrrh jïh laavenjostoelatjkoen tjïrrh maanagïerteaajhterigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen ønsker barnehagen velkommen inn i ordningen og oppfordrer samtidig barnehagen til også å søke tilskudd som en samisk avdeling:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mikkelsen maanagïertem buerie båeteme öörnegen sïjse vaajtele jïh haasta seamma tïjjen maanagïertem dåarjoem ohtsedh goh saemien goevtese:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi har initiert en ordning med gratis samiskspråklig barnehage som nå også kan omfatte avdelingen i Brekken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Mijjieh libie öörnegem nïerhkeme namhtah saemiengïeleldh maanagïertine mij daelie aaj maahta goevtesem Praahkesne feerhmedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en ordning jeg håper å se avdelingen en del av, og jeg håper vi lykkes med å få på plass en samarbeidsavtale der vi utformer de stegene som skal tas for å sikre at avdelingen er fullt samiskspråklig, avslutter Mikkelsen .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate lea öörnege mestie gegkestem goevtesem goh akte bielie vuejnedh, jïh gegkestem mijjieh lyhkesibie laavenjostoelatjkoem sjïehtesjidh gusnie mijjieh dejtie daerpies sïllide hammoedibie mah edtjieh hoksedh goevtese ellies saemiengïeleldh sjædta, Mikkelsen minngemes jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
