<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">opplaering-og-laeremidler.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplæring og læremidler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïerehtimmie jïh learoevierhtieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske befolkningen skal ha kunnskap, kompetanse og ferdigheter som kreves for å utvikle samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien årrodh edtjieh daajroem, maahtoem jïh tjiehpiesvoeth utnedh mah krïevesuvvieh juktie saemien siebriedahkh evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette betyr at den samiske befolkningen har reell rett til opplæring i og på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate sæjhta jiehtedh saemien årrojh aktem tjïelke reaktam utnieh saemien gïelelïerehtimmiem jïh lïerehtimmiem saemien gïelesne åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er opptatt av en helhetlig samisk utdanningspolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie tuhtjie vihkeles aktine ellies saemien ööhpehtimmiepolitihkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskap er viktig for samfunnsutviklingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daajroe lea vihkeles siebriedahkeevtiedimmien gaavhtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Satsing på barnehage, grunnopplæring, høyere utdanning og forskning er avgjørende for det samiske samfunnets utvikling i tråd med samiske verdier, visjoner, prioriteringer og premisser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanagïertem, maadthlïerehtimmiem, jollebe ööhpehtimmiem jïh dotkemem dåarjoehtidh lea eevre vihkeles jis saemien siebriedahke edtja evtiesovvedh saemien aarvoej, visjovni, prioriteradimmiej jïh premissi mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget arbeider for:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie sæjhta:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At det samiske perspektivet ivaretas i nasjonal, nordisk og internasjonal politikk for utdanning og forskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien perspektijve gorresåvva nasjonaale, noerhtelaanten jïh gaskenasjonaale politihkesne ööhpehtæmman jïh dotkemasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At det samiske perspektivet ivaretas i lovverk og styringsdokumenter for barnehage, grunnopplæring, høyere utdanning og forskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien perspektijve gorresåvva laakine jïh stuvremetjaatseginie maanagïertese, maadthlïerehtæmman, jollebe ööhpehtæmman jïh dotkemasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At samer får den kompetansen, de kunnskaper og ferdigheter som kreves for å klare seg i livet, for å kunne verne om og utvikle samisk språk, samiske samfunn og delta aktivt i det samiske, nasjonale og internasjonale samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemieh dam maahtoem, daajroeh jïh tjiehpiesvoeth åadtjoeh mah krïevesuvvieh juktie jieliedisnie bïerkenidh, juktie maehtedh saemien gïelem jïh saemien siebriedahkem vaarjelidh jïh evtiedidh, jïh eadtjohkelaakan meatan årrodh saemien, nasjonaale jïh gaskenasjonaale siebriedahkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At ikke-samer får gode kunnskaper om samisk kultur, samfunn og historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daaroeh hijven daajroeh åadtjoeh saemien kultuvren, siebriedahken jih histovrijen bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppvekst- og opplæringavdelingas ansatte og kontaktinformasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Byjjenimmie- jïh lïerehtimmiegoevtesen barkijh jïh gaskesadtemebïevnesh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskning og satsing på høyere utdanning er viktig for bevaring, styrking og utvikling av det samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dotkeme jïh dåarjelimmie jollebe ööhpehtimmesne leah vihkeles vaarjelimmien, nænnoestehtemen jïh evtiedimmien gaavhtan saemien siebriedahkeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser behov for forskningsbasert kunnskap i forvaltning og politisk utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie vuajna daerpies dotkemebaseradamme daajrojne reeremisnie jïh politihkeles evtiedimmmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å videreutvikle samisk som forskningsspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles saemien guhkiebasse evtiedidh goh dotkemegïele</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også viktig å legge til rette for og motivere flere samer til å bli forskere og forske i eget samfunn, samt å få innhold om samiske forhold/på samisk i eksisterende og fremtidige profesjonsutdanninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj vihkeles sjïehteladtedh jïh skraejriem vedtedh jieniebidie saemide dotkijinie sjïdtedh jïh jïjtse siebriedahkesne dotkedh, jïh aaj sisvegem åadtjodh saemien tsiehkiej bïjre/saemien gïelesne dejnie profesjovneööhpehtimmine mah joe gååvnesieh jïh dejnie mah båetije aejkien båetieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har ansvar for utvikling av samiske læremidler på nord-, sør- og lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien lea dïedte evtiedimmien åvteste saemien learoevierhtijste noerhte-, åarjel- jïh julevsaemien gïelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget arbeider for at samiske elever har tilgang til samiske læremidler som er i tråd med gjeldende læreplanverk på nord-, lule- og sørsamisk, og at det er god informasjon om disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie barka ihke saemien learohkh saemien learoevierhtieh utnieh mah leah daaletje learoesoejkesjevierhkien mietie noerhte-, julev- jïh åarjelsaemien gïelesne, jïh hijven bïevnesh dej bïjre gååvnesieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreplaner er forskrifter om fag, om mål for opplæringen, om omfanget av opplæringen og om gjennomføringen av opplæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learoesoejkesjh leah mieriedimmieh faagi bïjre, ulmiej bïjre lïerehtæmman, gamtoen bïjre lïerehtimmeste jïh tjïrrehtimmien bïjre lïerehtimmeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til det ordinære læreplanverket Kunnskapsløftet, finnes det et eget samisk læreplanverk, Læreplanverket for Kunnskapsløftet – Samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine dan sïejhme learoesoejkesjevearhkan Maahtoelutnjeme, akte jïjtsesaemien learoesoejkesjevierhkie gååvnese Learoesoejkesjevierhkie Maahtoelutnjemasse – Saemien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overordnet del – verdier og prinsipper for grunnopplæringen er en del av læreplanverket og er felles for norsk grunnopplæring og for samisk grunnopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bijjemes bielie- aarvoeh jïh prinsihph maadthlïerehtæmman lea akte bielie learoesoejkesjevierhkeste jïh lea ektie nöörjen maadthlïerehtæmman jïh saemien maadthlïerehtæmman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere var prinsipper for opplæringen i den samiske skolen i et eget dokument.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aarebi prinsihph lïerehtæmman saemien skuvlesne lin aktene jïjtse tjaatsegisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny overordnet del skal erstatte dagens Generell del, Prinsipper for opplæringen og Prinsipper for opplæringen – samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Orre bijjemes bielie edtja daan beajjetje Sïejhme bielien åvteste båetedh, Prinsihph lïerehtæmman jïh Prinsihph lïerehtæmman – saemien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overordnet del er fastsatt av regjeringen, men den har ikke trådd i kraft ennå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reerenasse lea bijjemes bieliem vihtiestamme, men ij leah faamoem åådtjeme annje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er det Generell del som gjelder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan biejjien Sïejhme bielie mij lea faamosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidspunktet for når ny overordnet del skal tre i kraft, vil henge sammen med fornyelsen av læreplanene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mennie mieresne dïhte orre bijjemes bielie faamoem åådtje sæjhta jearohke årrodh orrestimmeste learoesoejkesjijstie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språk, kultur og tradisjonell kunnskap er grunnleggende verdier i samisk grunnopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïele, kultuvre jïh aerpievuekien daajroe leah vihkeles aarvoeh saemien maadthlïerehtimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at samiske barn og unge får lære sitt eget språk, lære på sitt eget språk, lære om samisk samfunnsliv, historie og tradisjoner gjennom hele det 13-årige skoleløpet på grunnskole og videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles saemien maanah jïh noerh åadtjoeh jïjtsh gïelem lïeredh, jïjtse gïelesne lïeredh, saemien siebriedahkejieleden, histovrijen jïh aerpievuekiej bïjre lïeredh abpe 13-jaepien skuvletïjjen maadthskuvlesne jïh jåarhkeskuvlesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er med på å styrke deres samiske identitet, gi de trygg forankring i egen kultur og forståelse av å være del av en større sammenheng som samer og urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate saemien maanaj jïh noeri identiteetem nænnoestahta, dej aktem jearsoes viedteldimmiem jïjtsh kultuvresne vadta jïh dah goerkesem åadtjoeh dah leah akte bielie aktede stuerebe ektiedimmeste goh saemieh jïh aalkoealmetjh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreplanverket Kunnskapsløftet og Kunnskapsløftet – samisk skal fornyes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learoesoejkesjevierhkie Maahtoelutnjeme jïh Maahtoelutnjeme – saemien edtja orrestovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle læreplaner i grunnskolen og gjennomgående læreplaner i videregående opplæring skal fornyes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh learoesoejkesjh maadthskuvlesne jïh sïejhme learoesoejkesjh jåarhkelïerehtimmesne edtjieh orrestovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagene skal få et mer relevant innhold, klarere prioriteringer og progresjon, og sammenhengen mellom fagene skal bli bedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faagh edtjieh sjïehteleslåbpoe sisvegem, tjïelkebe prioriteradimmieh jïh progresjovnem åadtjodh, jïh ektiedimmie faagi gaskem edtja buerebe sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kritisk tenkning og refleksjon skal være en viktig del av det elevene skal lære på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laejhtehks ussjedimmie jïh ussjedadteme edtjieh akte vihkeles bielie årrodh destie maam learohkh edtjieh skuvlesne lïeredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kreativitet og læringsstrategier er også viktig, og praktiske og estetiske fag skal styrkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sjugniedihksvoete jïh lïeremestrategijh leah aaj vihkeles, jïh praktihkeles jïh estetihkeles faagh edtjieh nænnoesåbpoe sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreplanene skal fortsatt inneholde kompetansemål og grunnleggende ferdigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtoeulmieh jïh vihkielommes tjiehpiesvoeth edtjieh annje sisveginie årrodh learoesoejkesjisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verdigrunnlaget i overordnet del skal fremkomme i læreplanene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aarvoevåarome bijjemes bielesne edtja learoesoejkesjinie tjåadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er tre tverrfaglige tema som skal integreres i alle fag: Demokrati og medborgerskap, bærekraftig utvikling og folkehelse og livsmestring .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Golme dåaresthfaageles teemah edtjieh meatan vaaltasovvedh gaajhki faagi sïjse: Demokratije jïh meatanårrojevoete, monnehke evtiedimmie jïh almetjehealsoe jïh jieledehaalveme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet med fagfornyelsen er allerede i gang, og nye læreplaner skal være ferdigstilt høsten 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoe faageorrestimmine joe juhtieminie, jïh orre learoesoejkesjh edtjieh gaervies årrodh tjaktjen 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ønsker å redusere mobbing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie sæjhta irhkemem giehpiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mener alle barn og unge har en rett til oppvekst- og læringsmiljøer fri for mobbing og trakassering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjen mïelen mietie gaajhkh maanah jïh noerh reaktam utnieh byjjenimmiem jïh lïeremebyjresh utnedh gusnie irhkeme jïh trïegkenasse eah gååvnesh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor arbeider vi for økt innsats mot mobbing i skoler, barnehager, fritidsarenaer og nabolag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste sïjhtebe barkoem lissiehtidh irhkemen vööste skuvline, maanagïertine, astoeaejkiesijjine jïh kraannaj gaskemsh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er både de unges og de voksnes ansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate dovne noeri jïh geerve almetji dïedte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskning og høyere utdanning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dotkeme jïh jollebe ööhpehtimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskning og satsing på høyere utdanning er viktig for bevaring, styrking og utvikling av det samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dotkeme jïh dåarjelimmie jollebe ööhpehtimmesne leah vihkeles vaarjelimmien, nænnoestehtemen jïh evtiedimmien gaavhtan saemien siebriedahkeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ser behov for forskningsbasert kunnskap i forvaltning og politisk utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie vuajna daerpies dotkemebaseradamme daajrojne reeremisnie jïh politihkeles evtiedimmmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å videreutvikle samisk som forskningsspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles saemien guhkiebasse evtiedidh goh dotkemegïele</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også viktig å legge til rette for og motivere flere samer til å bli forskere og forske i eget samfunn, samt å få innhold om samiske forhold/på samisk i eksisterende og fremtidige profesjonsutdanninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj vihkeles sjïehteladtedh jïh skraejriem vedtedh jieniebidie saemide dotkijinie sjïdtedh jïh jïjtse siebriedahkesne dotkedh, jïh aaj sisvegem åadtjodh saemien tsiehkiej bïjre/saemien gïelesne dejnie profesjovneööhpehtimmine mah joe gååvnesieh jïh dejnie mah båetije aejkien båetieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets politikk går ut på å sikre samisk innflytelse og perspektiv i forskning og høyere utdanning i relevante utvalg, styrer og råd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien politihke sæjhta saemien tsevtsemefaamoem jïh perspektijvem gorredidh dotkemisnie jïh jollebe ööhpehtimmesne sjyöhtehke moenehtsinie, ståvrojne jïh raerine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å foreslå og oppnevne medlemmer så håper Sametinget på å ivareta samiske interesser innenfor FOU-feltet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse lïhtsegh raereste jïh nammohte dle Saemiedigkie gegkeste saemien ïedtjh gorredidh DjE-suerkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har observatørstatus i programstyret for samisk forskning i Norges forskningsråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie vïhtesjæjjastatusem åtna programmeståvrosne saemien dotkemasse Nöörjen dotkemeraeresne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmets overordnede mål er å styrke samisk forskning, både når det gjelder kvantitet og vitenskapelig kvalitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Programmen bijjemes ulmie lea saemien dotkemem nænnoestehtedh, dovne kvaliteeten jïh daejremes kvaliteeten bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har som mål å kunne oppnevne et fast medlem til styret til Norges forskningsråd for å ivareta det samiske samfunnets forskningsbehov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie ulmine åtna aktem staeries lïhsegem nammoehtidh Nöörjen dotkemeraerien ståvrose juktie saemien siebriedahken dotkemedaerpiesvoetem gorredidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har oppnevnt Mette Anti Gaup og Idar Peder Kintel til styret i Sámi Allaskuvla/Samisk høgskole for perioden 2019-2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea nammoehtamme Mette Anti Gaup jïh Ida Peder Kintel goh ståvroelïhtsegh Saemien jïlleskuvlesne boelhken 2019-2022 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varamedlem er Kajsa Kemi Gjerpe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjjasadtje lea Kajsa Kemi Gjerpe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er representert i fondsstyret for regionale forskningsråd i Nordland, Trøndelag og Troms og Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien leah tjirkijh foenteståvrosne regijonaale dotkemeraeride Nordlaantesne, Trööndelagesne jïh Romsa jïh Finnmarhkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fondsstyret for Nordland er førsteamanuensis ved Nord universitet, Astrid Dankertsen styremedlem i perioden 2020-2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nordlaanten foenteståvrosne Noerhte universiteeten voestesamanuensise Astrid Dankertsen ståvroelïhtsege boelhken 2020-2024.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget, Norges forskningsråd, Kunnskapsdepartementet og Kommunal- og moderniseringsdepartementet er observatører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Trööndelagen foenteståvrosne Saemien Sijten direktööre Birgitta Fossum ståvroelïhtsege jïh Sigbjørn Dunfjeld lea sæjjasadtje boelhken 2020-2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Leder: Laila Susanne Vars Sámi allaskuvla/Samisk høgskole. Nestleder: Sonni Olsen, Universitetet i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Avtehke: Laila Susanne Vars, Saemien jïlleskuvle, mubpieåvtehke: Sonni Olsen, Universiteete Romsesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlemmer: Lene Antonsen, Universitetet i Tromsø, Ylva Jannok Nutti, Samisk høgskole, Asbjørn Kolberg, Nord Universitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïhtsegh: Lene Antonsen, Universiteete Oslosne, Sonni Olsen, Universiteete Romsesne, Ylva Jannok Nutti, Saemien jïlleskuvle, Asbjørn Kolberg, Noerhte universiteete</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremidler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learoevierhtieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har ansvar for utvikling av samiske læremidler på nord-, sør- og lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien lea dïedte evtiedimmien åvteste saemien learoevierhtijste noerhte-, åarjel- jïh julevsaemien gïelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget arbeider for at samiske elever har tilgang til samiske læremidler som er i tråd med gjeldende læreplanverk på nord-, lule- og sørsamisk, og at det er god informasjon om disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie barka ihke saemien learohkh saemien learoevierhtieh utnieh mah leah daaletje learoesoejkesjevierhkien mietie noerhte-, julev- jïh åarjelsaemien gïelesne, jïh hijven bïevnesh dej bïjre gååvnesieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er premissleverandør for utvikling av samiske læremidler og finansierer samiske læremiddelprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh libie premissedeallahtæjja juktie saemien learoevierhtieh evtiedidh jïh beetnehvierhtieh dåarjobe saemien learoevierhtieprosjektide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget definerer mål, strategier og tiltak for virkemidler til utvikling av læremidler gjennom planverk og budsjettprosesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie ulmiem, strategijh jïh råajvarimmieh tjïerteste viehkievierhtide juktie learoevierhtieh evtiedidh soejkesjevierhkiej jïh budsjedteprosessi tjïrrh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget tildeler, følger opp og kontrollerer tilskudd til læremidler innenfor rammen av lovverk og regelverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie vierhtieh joekede, vaaksjoste jïh gïehtjede dåarjoem learoevierhtide mierien sisnjelen laakijste jïh njoelkedassijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget knytter sitt arbeid med læremidler til vedtatt handlingsplan for læremiddelutvikling 2020-2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie sov learoevierhtiebarkoem ektede dan nænnoestamme dahkoesoejkesjasse learoevierhtieevtiedæmman 2020-2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsplanen omfatter visjoner, tiltak og fokusområder for utvikling av læremidler etter gjeldende planverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dahkoesoejkesje ållermaahta visjovnh, råajvarimmieh jïh fokusesuerkieh juktie learoevierhtieh evtiedidh daaletje soejkesjevierhkiej mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til utvikling av læremidler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoe evtiedæmman learoevierhtijste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget tildeler årlig tilskudd til utvikling av samiske læremidler .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie fïerhten jaepien dåarjoem evtiedæmman saemien learoevierhtijste joekede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets handlingsplan for utvikling av læremidler 2020-2023 gir grunnlag til de årlige prioriteringer i forhold til læremiddelutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien dahkoesoejkesje evtiedæmman learoevierhtijste 2020-2023 våaromem vadta dejtie fïerhten jaepien prioriteradimmide learoevierhtieevtiedimmien bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forlag, foretak og private institusjoner og andre miljøer kan få tilskudd til utvikling av ordinære og særskilt tilrettelagte læremidler til grunnopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bertemh, gïehtelimmieh jïh privaate institusjovnh jïh jeatjah byjresh maehtieh dåarjoem åadtjodh juktie sïejhme jïh sjïere sjïehteladteme learoevierhtieh evtiedidh maadthlïerehtæmman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan gis tilskudd til nyutvikling, parallellutgaver, nyopptrykk, revidering av eksisterende læremidler, tilleggskomponenter til, eller komplementering av læremiddel/læreverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta dåarjoem vedtedh orreevtiedæmman, baaltelåhkoeh, orretrygkeme, staeriedimmie daaletje learoevierhtijste, lissiebiehkieh jallh lissiehtimmie learoevierhteste/learoevierhkeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremiddelsentralen har en samling av alle samiske læremidler/læringsressurser på nord-, lule- og sørsamisk som er utgitt opp gjennom årene , og som utkommer etter hvert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learoevierhtiejarngen akte våarhkoe gaajhki saemien learoevierhtiejgujmie/ lïerehtimmievierhtiejgujmie noerhte-, julev- jïh åarjelsaemien gïelesne mah leah bæjhkoehtamme jaepiej tjïrrh, jïh mah iktemearan olkese båetieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er til eksempel bøker, lydbøker, plakater, brettspill, puslespill, musikk, eventyrpakker (snakkepakker) og filmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmien gaavhtan tjoejegærjah, plakaath, daabloeh, nossemespïelh, musihke, heamturepaahkh (soptsestimmiepaahkh) jïh filmh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremiddelsentralen låner ut gratis materiale til barnehager, skoler, studenter og også andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learoevierhtiejarnge gaajhkem namhtah löönede maanagïertide, skuvlide, studentide jïh aaj mubpide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om ressursene finnes også i læremiddelportalen Ovttas|Aktan|Aktesne .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïevnesh vierhtiej bïjre aaj learoevierhtieportaalesne Ovttas|Aktan|Aktesne gååvnesieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mulig å låne ressursene via www.ovttas.no , besøke læremiddelsentralen eller ta direkte kontakt pr.telefon 78 48 42 22 Læremiddelsentralen er åpent alle dager fra kl. 09.00-15.00</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåarede vierhtide löönedh nedteportaalen baaktoe www.ovttas.no , learoevierhtiejarngesne guessine mïnnedh jallh gaskesadtedh tellefovnesne 78 48 42 22. Learoevierhtiejarnge lea gaahpode gaajhkh biejjieh ts. 09.00-15.00</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ovttas.no - Samiske læringsressurser på nett</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ovttas.no - Saemien learoevierhtieh nedtesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske læremiddelportalen Ovttas|Aktan|Aktesne har samlet informasjon om samiske læremidler, Du finner bilder, bøker, filmer, lyd, læringsmateriell og digitale ressurser, artikler og dokumenter som kan gjøre det lettere for deg å være lærer på samiske skoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien learoevierhtieportaale Ovttas|Aktan|Aktesne lea bïevnesh tjöönghkeme saemien learoevierhtiej bïjre. Datne gaavnh guvvieh, gærjah, filmh, tjoejh, lïerehtimmiematerijellem jïh digitaale vierhtieh, tjaalegh jïh tjaatsegh mah maehtieh datnem viehkiehtidh lohkehtæjjine årrodh saemien skuvline.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremiddelportalen samarbeider med Sametingets læremiddelsentral om utlån av ressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learoevierhtiejarnge laavenjostoe Saemiedigkien learoevierhtiejarngine löönedimmien bïjre vierhtijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreplaner er forskrifter om fag, om mål for opplæringen, om omfanget av opplæringen og om gjennomføringen av opplæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learoesoejkesjh leah mieriedimmieh faagi bïjre, ulmiej bïjre lïerehtæmman, gamtoen bïjre lïerehtimmeste jïh tjïrrehtimmien bïjre lïerehtimmeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til det ordinære læreplanverket Kunnskapsløftet, finnes det et eget samisk læreplanverk, Læreplanverket for Kunnskapsløftet – Samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine dan sïejhme learoesoejkesjevearhkan Maahtoelutnjeme, akte jïjtsesaemien learoesoejkesjevierhkie gååvnese Learoesoejkesjevierhkie Maahtoelutnjemasse – Saemien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overordnet del – verdier og prinsipper for grunnopplæringen er en del av læreplanverket og er felles for norsk grunnopplæring og for samisk grunnopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bijjemes bielie- aarvoeh jïh prinsihph maadthlïerehtæmman lea akte bielie learoesoejkesjevierhkeste jïh lea ektie nöörjen maadthlïerehtæmman jïh saemien maadthlïerehtæmman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere var prinsipper for opplæringen i den samiske skolen i et eget dokument.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aarebi prinsihph lïerehtæmman saemien skuvlesne lin aktene jïjtse tjaatsegisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny overordnet del skal erstatte dagens Generell del, Prinsipper for opplæringen og Prinsipper for opplæringen – samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Orre bijjemes bielie edtja daan beajjetje Sïejhme bielien åvteste båetedh, Prinsihph lïerehtæmman jïh Prinsihph lïerehtæmman – saemien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overordnet del er fastsatt av regjeringen, men den har ikke trådd i kraft ennå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reerenasse lea bijjemes bieliem vihtiestamme, men ij leah faamoem åådtjeme annje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er det Generell del som gjelder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan biejjien Sïejhme bielie mij lea faamosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidspunktet for når ny overordnet del skal tre i kraft, vil henge sammen med fornyelsen av læreplanene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mennie mieresne dïhte orre bijjemes bielie faamoem åådtje sæjhta jearohke årrodh orrestimmeste learoesoejkesjijstie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets myndighet i forhold til læreplaner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien faamoe learoesoejkesji muhteste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreplanverket Kunnskapsløftet - Samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learoesoejkesjevierhkie Maahtoelutnjeme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prinsipper for opplæring - Samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prinsihph lïerehtæmman - saemien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreplaner for faget samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learoesoejkesjh faagese saemien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske parallelle likeverdige læreplaner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien parallelle seammavyörtegs learoesoejkesjh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske læreplaner for videregående opplæring programfag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien learoesoejkesjh jåarhkelïerehtæmman programmefaagh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk innhold i ordinære læreplaner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien sisvege sïejhme learoesoejkesjinie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordinære læreplaner på samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïejhme learoesoejkesjh saemien gïelesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lokale læreplaner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voenges learoesoejkesjh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veiledninger til læreplaner i samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïhkedimmieh learoesoejkesjidie saemien gïelesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om vurdering og eksamen i samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuarjasjimmien jïh eksamenen bïjre saemien gïelesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språk, kultur og tradisjonell kunnskap er grunnleggende verdier i samisk grunnopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïele, kultuvre jïh aerpievuekien daajroe leah vihkeles aarvoeh saemien maadthlïerehtimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at samiske barn og unge får lære sitt eget språk, lære på sitt eget språk, lære om samisk samfunnsliv, historie og tradisjoner gjennom hele det 13-årige skoleløpet på grunnskole og videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles saemien maanah jïh noerh åadtjoeh jïjtsh gïelem lïeredh, jïjtse gïelesne lïeredh, saemien siebriedahkejieleden, histovrijen jïh aerpievuekiej bïjre lïeredh abpe 13-jaepien skuvletïjjen maadthskuvlesne jïh jåarhkeskuvlesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er med på å styrke deres samiske identitet, gi de trygg forankring i egen kultur og forståelse av å være del av en større sammenheng som samer og urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate saemien maanaj jïh noeri identiteetem nænnoestahta, dej aktem jearsoes viedteldimmiem jïjtsh kultuvresne vadta jïh dah goerkesem åadtjoeh dah leah akte bielie aktede stuerebe ektiedimmeste goh saemieh jïh aalkoealmetjh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnopplæring er det 13-årige skoleløpet, grunnskole og videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maadthlïerehtimmie lea abpe 13- jaepien skuvletïjje, maadthskuvle jïh jåarhkelïerehtimmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske elever i grunnopplæringen har rett til samisk opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien learohkh maadthlïerehtimmesne reaktoem utnieh saemien lïerehtimmiem åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk opplæring omfatter:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien lïerehtimmiem lea:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>rett til opplæring i samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien gïelelïerehtæmman</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>rett til opplæring på samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>reaktoe lïerehtæmman saemiengïelesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>rett til opplæring etter det samiske læreplanverket</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>reaktoe lïerehtæmman saemien learoesoejkesjevierhkien mietie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retten til å lære samisk språk gjelder alle samiske barn og unge hvor enn de går i offentlig grunnskole og videregående skole i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh saemien maanah jïh noerh reaktoem utnieh saemien lïeredh, mejtie byögkeles maadthskuvlesne jallh jåarhkeskuvlesne Nöörjesne vaedtsieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rettighetene til opplæring på samisk og etter samisk læreplanverk er mer begrenset og gjelder ikke for alle samiske elever idag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reaktoeh lïerehtæmman saemien gïelesne jïh saemien learoesoejkesjen mietie leah vielie gaertjiedamme, jïh eah leah faamosne gaajhkide learoehkidie daan biejjien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer om samiske barns og unges rettigheter kan du også lese på nettsidene til Norges nasjonale institusjon for menneskerettigheter .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtah vielie saemien maanaj jïh noeri reaktaj bïjre lohkedh nedtesæjrojne daesnie: Norges nasjonale institusjon for menneskerettigheter (Nöörjen nasjonaale institusjovne almetjereaktide)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er skoleeier, det vil si kommunen eller fylkeskommunen som er ansvarlig for å tilrettelegge for samisk opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvleaajhtere, daate sæjhta jiehtedh tjïelte jallh fylhkentjïelte mij dïedtem åtna saemien lïerehtæmman sjïehteladtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan du lese mer om under samisk opplæring .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan bïjre maahtah vielie lohkedh daesnie: saemien lïerehtimmie .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har lovfestet myndighet til å utvikle læreplaner i faget samisk og i andre samiske fag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien lea faamoe laaken mietie learoesoejkesjh evtiedidh faagesne saemien jïh jeatjah saemien faagine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har også myndighet til å fastsette samisk innhold i samiske, parallelle læreplaner og i ordinære læreplaner som brukes av skoler i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien aaj faamoe saemien sisvegem vihtiestidh saemien, parallelle learoesoejkesjinie jïh sïejhme learoesoejkesjinie mah åtnasuvvieh skuvlijste Nöörjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan du lese mer om under læreplaner .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan bïjre maahtah vielie lohkedh daesnie: learoesoejkesjh .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har ansvar for utvikling av samiske læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien lea dïedte saemien learoevierhtieh evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan du lese mer om under tilskudd til utvikling av læremidler .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan bïjre maahtah vielie lohkedh daesnie: dåarjoe evtiedæmman learoevierhtijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre virkemidler som Sametinget har for å fremme samisk grunnopplæring:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeatjah viehkiedïrregh mejtie Saemiedigkie åtna juktie saemien maadthlïerehtimmiem eevtjedh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>stipend til elever som velger samisk på videregående skole</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stipende learoehkidie mah saemien veeljieh jåarhkeskuvlesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tradisjonell kunnskap og samisk utmarksbruk i grunnskolen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aerpievuekien daajroe jïh saemien miehtjieåtnoe maadthskuvlesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>stipend for høyere utdanning som gjelder også for studenter som tar samisk lærerutdanning eller høyere utdanning i sør-, lule- eller nordsamisk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>stipende jollebe ööhpehtæmman mah aaj leah faamosne studentide mah saemien lohkehtæjjaööhpehtimmiem jallh jollebe ööhpehtimmiem vaeltieh åarjel-, julev- jallh noerhtesaemien gïelesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan finne mer om Sametingets arbeid og prioriteringer innen grunnopplæring i Sametingets melding om opplæring og utdanning og i Sametingets budsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtah vielie gaavnedh Saemiedigkien barkoen jïh prioriteradimmiej bïjre Saemiedigkien bïevnesisnie lïerehtimmien jïh ööhpehtimmien bïjre jïh Saemiedigkien budsjedtesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreplanverket Kunnskapsløftet og Kunnskapsløftet – samisk skal fornyes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learoesoejkesjevierhkie Maahtoelutnjeme jïh Maahtoelutnjeme – saemien edtja orrestovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle læreplaner i grunnskolen og gjennomgående læreplaner i videregående opplæring skal fornyes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh learoesoejkesjh maadthskuvlesne jïh sïejhme learoesoejkesjh jåarhkelïerehtimmesne edtjieh orrestovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagene skal få et mer relevant innhold, klarere prioriteringer og progresjon, og sammenhengen mellom fagene skal bli bedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faagh edtjieh sjïehteleslåbpoe sisvegem, tjïelkebe prioriteradimmieh jïh progresjovnem åadtjodh, jïh ektiedimmie faagi gaskem edtja buerebe sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kritisk tenkning og refleksjon skal være en viktig del av det elevene skal lære på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laejhtehks ussjedimmie jïh ussjedadteme edtjieh akte vihkeles bielie årrodh destie maam learohkh edtjieh skuvlesne lïeredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kreativitet og læringsstrategier er også viktig, og praktiske og estetiske fag skal styrkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sjugniedihksvoete jïh lïeremestrategijh leah aaj vihkeles, jïh praktihkeles jïh estetihkeles faagh edtjieh nænnoesåbpoe sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreplanene skal fortsatt inneholde kompetansemål og grunnleggende ferdigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtoeulmieh jïh vihkielommes tjiehpiesvoeth edtjieh annje sisveginie årrodh learoesoejkesjisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verdigrunnlaget i overordnet del skal fremkomme i læreplanene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aarvoevåarome bijjemes bielesne edtja learoesoejkesjinie tjåadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er tre tverrfaglige tema som skal integreres i alle fag: Demokrati og medborgerskap, bærekraftig utvikling og folkehelse og livsmestring .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Golme dåaresthfaageles teemah edtjieh meatan vaaltasovvedh gaajhki faagi sïjse: Demokratije jïh meatanårrojevoete, monnehke evtiedimmie jïh almetjehealsoe jïh jieledehaalveme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet med fagfornyelsen er allerede i gang, og nye læreplaner skal være ferdigstilt høsten 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoe faageorrestimmine joe juhtieminie, jïh orre learoesoejkesjh edtjieh gaervies årrodh tjaktjen 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fagfornyelsen er inndelt i tre faser:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faageorrestimmie lea golme boelhkine juakeme:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Første fase (2017-2018): Finne ut hva som er det viktigste elevene skal kunne i de enkelte fagene, utvikle kjerneelementer .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voestes boelhke (2017-2018): Gaavnehtidh mij lea vihkielommes maam learohkh edtjieh maehtedh fïerhtene faagesne, jarngebiehkieh evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvikle kjerneelementer i fag, som omfavner det elevene må lære for å kunne mestre faget og det mest betydningsfulle innholdet elevene skal lære, sentrale begreper, metoder, tenkemåter, kunnskapsområder og uttrykksformer i faget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jarngebiehkieh evtiedidh faagine, mah leah gaajhken bïjre maam learohkh tjuerieh lïeredh juktie maehtedh faagem haalvedh, jïh dam vihkielommes sisvegem learohkh edtjieh lïeredh, vihkeles dïejvesh, vuekieh, ussjedimsvuekieh, daajroesuerkieh jïh smaaregehammoeh faagesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finne ut hvordan verdigrunnlaget og overordnet del skal integreres i fagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaavnehtidh guktie aarvoevåarome jïh bijjemes bielie edtja meatan vaaltasovvedh faagine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finne ut hvordan de grunnleggende ferdigheter og tverrfaglige temaene skal integreres i fagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaavnehtidh guktie doh vihkielommes tjiehpiesvoeth jïh dåaresthfaageles teemah edtjieh meatan vaaltasovvedh faagine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videreutvikle læreplanstrukturen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learoesoejkesjestruktuvrem guhkiebasse evtiedidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lage retningslinjer for arbeidet med læreplanutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njoelkedassh darjodh barkose learoesoejkesjeevtiedimmine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre fase (2018-2019): Utvikle læreplaner og veilednings- og støtteressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mubpie boelhke (2018-2019): Learoesoejkesjh jïh bïhkedimmie- jïh dåarjoevierhtieh evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overordnet del og kjerneelementer skal legge grunnlaget for planene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bijjemes bielie jïh jarngebiehkieh edtjieh våaromem bïejedh soejkesjidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overordnet del – verdier og prinsipper er fastsatt, men ikke trett i kraft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bijjemes bielie – aarvoeh jïh prinsïhph leah vihtiestamme, men ij faamoem åådtjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal settes sammen grupper som skal utvikle læreplanene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåehkieh edtjieh tjåanghkan bïejesovvedh mah edtjieh learoesoejkesjidie evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreslå personer til læreplangruppene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Almetjh learoesoejkesjedåehkide raeriestidh .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veilednings- og støtteressurser skal lages sammen med skolene og de som jobber med læreplanene i deres hverdag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïhkedimmie- jïh dåarjoevierhtieh edtjieh dorjesovvedh skuvline jïh dejgujmie ektine mah learoesoejkesjigujmie berkieh sijjen aarkebiejjien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da må man vite hvilke behov skolene har i denne sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie tjuara daejredh mah daerpiesvoeth skuvlh utnieh daennie ektiedimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tredje fase (2019-2020): Læreplanene skal implementeres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåalmede boelhke (2019-2020): Learoesoejkesjh edtjieh illesovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skoler, skoleeiere og lærerutdanningsinstitusjoner skal forberede seg til å ta i bruk læreplanene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvlh, skuvlen aajhterh jïh lohkehtæjjaööhpehtimmieinstitusjovnh edtjieh ryöjredidh learoesoejkesjidie åtnose vaeltedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdanningsdirektoratet har valgt en åpen prosess i forbindelse med læreplanfornyelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ööhpehtimmiedirektoraate aktem ræhpas prosessem veeljeme learoesoejkesjeorrestimmien sjïekenisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle kan følge prosessen og komme med innspill/uttalelser underveis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh maehtieh prosessem fulkedh jïh vuajnoejgujmie/lahtestimmiejgujmie båetedh mearan daate barkoe juhtieminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ønsker å redusere mobbing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie sæjhta irhkemem giehpiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mener alle barn og unge har en rett til oppvekst- og læringsmiljøer fri for mobbing og trakassering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjen mïelen mietie gaajhkh maanah jïh noerh reaktam utnieh byjjenimmiem jïh lïeremebyjresh utnedh gusnie irhkeme jïh trïegkenasse eah gååvnesh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor arbeider vi for økt innsats mot mobbing i skoler, barnehager, fritidsarenaer og nabolag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste sïjhtebe barkoem lissiehtidh irhkemen vööste skuvline, maanagïertine, astoeaejkiesijjine jïh kraannaj gaskemsh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er både de unges og de voksnes ansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate dovne noeri jïh geerve almetji dïedte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva gjør du når du ser mobbing?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam darjoeh gosse irhkemem vuajnah?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det enkleste er å snu seg vekk, late som om man ikke legger merke til det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aelhkemes lea rudtjem dan vööste jarkedh, ov goh ij dam vuejnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tenke: noen burde si ifra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ussjedidh: gie akt byöroe dan bïjre bïeljelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du er denne "noen".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne lea dïhte «gie akt».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Si ifra til lærer, trener eller en annen voksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soptsesth lohkehtæjjese, saavrehtæjjese jallh jeatjah geerve almetjasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller kanskje du kan si fra direkte til den som mobber?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jallh dagke maahta ryöktesth jiehtedh dïsse mij irhkie?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mobbing må stanses</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjuara irhkemem tjöödtjestidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anti-mobbearbeid er verdiløst hvis det ikke også reduserer antall barn, unge og voksne som utsettes for mobbing og trakassering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoe irhkemen vööste ij naan aarvoem utnieh jis ij låhkoem giehpedh dejstie maanijste, noerijste jïh geerve almetjijstie mah irhkemem jïh trïegkenassem dååjroeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vet at det skjer på skolen, på skolevei, i garderober og på fritidsaktiviteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh daejrebe daate skuvlesne, skuvlegeajnosne, gåårvedstjiehtjielisnie jïh astoeaejkien darjoeminie sjugniehtåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der hvor mennesker ferdes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Desnie gusnie almetjh fealedeminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjelp og veiledning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Viehkie jïh bïhkedimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her finner du hjelp og inspirasjon i arbeidet mot mobbing og trakassering:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie viehkiem jïh skraejriem gaavnh barkosne irhkemen jïh trïegkenassen vööste:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
