<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">over_600_000_kroner_i_stotte_til_litteraturprosjekter.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Over 600 000 kroner i støtte til litteraturprosjekter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jienebh 600 000 kråvnoeh dåarjojne vadteme litteratuvreprosjektide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget til sammen 626 750 kroner i støtte til lulesamisk og sørsamiske litteraturprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie 626 750 kråvnah dåarjojne luvliesaemien jïh åarjelsaemien litteratuvreprosjektide vadteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtten er bevilget gjennom tilskuddsordningen prosjektstøtte til samisk litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjojne öörnege bijjelen saemien litteratuvren vadteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet er glade for å kunne gi støtte til lule- og sørsamiske litteraturprosjekter rettet mot samiske barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie geerjene guktie maahta dåarjojne luvliesaemien jïh åarjelsaemien litteratuvreprosjektide saemien maanide jïh noeride, vedtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det lulesamiske forlaget Nálaga Tjállaga har fått 330 750 kr til å produsere og utgi barneboken skrevet av Rakel-Iren Pedersen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Luvliesaemien gærjasijjie Nálaga Tjállaga lea 330 750 kråvnah åådtjeme guktie sæjhta maanagærjam darjodh. Tjaelije lea Rakel-Iren Pedersen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boken er skrevet for lulesamiske morsmålsbrukere i aldersgruppen 3-5 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gærja sjeahta maanide gïeh saemiengïelem voestesgïeline jaepieh gaske 3-5 jaepieh båeries leah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boken skal illustreres av Sissel Horndal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gærjan guvviedæjja lea Sissel Horndal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Behovet for originallitteratur skrevet på lulesamisk er stort, også når det gjelder barnebøker som retter seg til barn som har lulesamisk som morsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Daerpies gærjah maam luvliesaemiengïeline tjaalasovveme. Mijjieh daarpesjibie gærjah maam maanide gïeh saemiengïelem voestesgïeline sjiehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er glad for å kunne støtte opp om nettopp dette, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste manne geerjene guktie maehtebe dam gærjam dåarjodh, saemiedigkieraerien lïhtsege Maja Kristine Jåma jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har det lulesamiske forlaget Tjihkkom Almmudahka fått 176 000 kr til oversettelse av boken fra svensk til lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Luvliesaemien gærjasijjie Tjihkkom Almmudahka lea aaj 176 000 kråvnah dåarjojne åådtjeme, edtja luvliesaemien gïeline sveerjen gïeleste jarkoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Himlabrand kom ut i 2021 og er originalt skrevet på svensk, av Moa Backe Åstot fra svensk side av det lulesamiske området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Himlabrand jaepien 2021 olkese bööti. Moa Backe Åstot gie luvliesaemien dajveste båata, lea gærjam sveerjen gïeline tjaaleme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åstot har reindriftsbakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åstot lea båatsoefuelhkeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målgruppen for romanen er unge voksne, den handler om ungdommen Ánte som tilhører en reindriftsfamilie i Jokkmokk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Romane sjiehteles noere geerve almetjidie. Gærjesne maehtebe noere ålmine åahpenidh, man nomme Ánte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For han er det selvsagt at han som familiens eneste barn, skal følge tradisjonene og arbeide innen reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte båatsoefuelhkeste Jåhkamåhkkeste. Gosse dïhte aajnehkinie, almetjh aerviedieh edtja båatsojne barkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plutselig er det noe annet som lokker og trekker han, vi følger hovedpersonen i alle utfordringer han står i. – Det er bra at det kommer en oversettelse av en bok som er skrevet med lulesamisk reindrift og kultur som bakteppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Hijven gosse jarkoestamme gærja båata, gusnie luvliesaemien båatsojne jïh kultuvre nuelesne lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et utrolig viktig tema å sette mer fokus på, spesielt for ungdom, sier Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoeaamhtsh vihkele noeride, Jåma jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er det også bevilget kroner 120 000 til Trøndelag fylkesbibliotek for innlesing av videobøker for barn på sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Trööndelaage fylhkegærjagåetie lea aaj 120 000 kråvnah dåarjojne åådtjeme guktie maahta videogærjah maanide åarjelsaemien gïeline darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Trøndelag fylkesbibliotek har samarbeidet med Gïelem nastedh om å produsere sørsamiske videobøker og lydbøker, etter å ha fått tilbakemeldinger om behov når det gjelder samisk litteratur og språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Trööndelaage fylhkegærjagåetie aktesne Gïelem nastedh videogærjah jïh tjoejegærjah dorjeme. Almetjh lin daejtie soptsestamme nov amma daerpies saemien litteratuvre saemien gïeline darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videobøkene har vist seg å være veldig populære, både blant unge og voksne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Noere almetjh jïh geerve tjoejegærjide sijhtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dermed er videobøker viktige ressurser å ha i språkopplæring, i tillegg til utvikling av sørsamisk språk, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie maehtebe åarjelsaemien gïelem nænnoestidh, saemiedigkieraerien lïhtsege Maja Kristine Jåma jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
