<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">partnerskap_mot_mobbing.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle barn og unge har rett til et læringsmiljø uten mobbing</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh maanah reaktam utnieh akten lïeremebyjresasse gusnie ij leah irhkeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har inngått samarbeid i en nasjonal satsning Partnerskap mot mobbing 2022-2025 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea laavenjostoem tseegkeme nasjonaale råajvarimmesne Guejmievoete irhkemen vööste 2022-2025.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som partnerskap forplikter vi oss til å sette arbeidet mot alle former for mobbing på dagsorden og bidra til at barn og unge blir involvert i et helhetlig arbeid for inkluderende oppvekst- og læringsmiljø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goh guejmievoete mijjieh jïjtjemem åeliedibie barkoem gaajhki såarhts irhkemen vööste biejjieöörnegasse bïejedh jïh viehkiehtidh guktie maanah jïh noerh meatan vaaltasuvvieh ellies barkoen sïjse akten feerhmeles byjjenimmie- jïh lïerehtimmiebyjresen åvteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Partnere i partnerskapet er: Regjeringen, Sametinget, Utdanningsforbundet, Foreldreutvalget for grunnopplæringen, Foreldreutvalget for barnehager, Fagforbundet, KS, Skolenes landsforbund, Skolelederforbundet, Elevorganisasjonen, Norsk lektorlag, Private Barnehagers Landsforbund, Friskolenes Kontaktforum, Frivillighet Norge, Landsgruppen av helsesykepleiere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reerenasse, Saemiedigkie, Ööhpehtimmiesiebrie, Maadthlïerehtimmien eejhtegemoenehtse, Maanagïerti eejhtegemoenehtse, Faagesiebrie, KS, Skuvli laantesiebrie, Skuvleåvtehkesiebrie, Learohkesiebrie, Nöörjen lektovretjïerte, Privaate Maanagïerti Laantesiebrie, Frijjeskuvli Gaskeseforume, Jïjtjevyljehkevoete Nöörje, Healsoesåjhteri laantedåehkie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Partnerskapet skal samarbeide langsiktig gjennom fast samarbeid og hvor samarbeidet skal konkretiseres både gjennom felles tiltak, og tiltak i de ulike organisasjonene partnerne representerer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guejmievoete edtja guhkiem laavenjostedh akten vihties laavenjostoen tjïrrh jïh gusnie edtja laavenjostoem tjïelke darjodh dovne ektie råajvarimmiej tjïrrh jïh råajvarimmiej tjïrrh dejnie ovmessie siebrine mej åvteste guejmieh leah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Partnerne har jevnlig dialog for å evaluere, forbedre og videreutvikle samarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guejmieh daamtaj rååresjedtieh juktie evalueradidh, bueriedidh jïh laavenjostoem guhkiebasse evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har vært med i dette arbeidet siden 2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie meatan orreme daennie barkosne 2013 raejeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
