<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">praksismulighet_hos_walt_disney_animation_studios.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Praksismulighet hos Walt Disney Animation Studios</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ohtsh lïerehtæjjine sjïdtedh Walt Disney Animation Studiosne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingene i Norge, Finland og Sverige, og Samerådet offentliggjør i dag en ny mulighet for samiske unge kunst-, animasjon, og/eller filmstudenter eller nyetablerte til å søke seg til en praksisplass hos Walt Disney Animation Studio sommeren 2021, i et tolvukers program.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Walt Disney Animation Studios lïerehtæjjam ohtsede sov giesielïerehtæjjaprogrammese 2020. Juktie dov taleentem evtiedidh dov lea sjïere nuepie ryöktesth aktine Disney-mentovrine barkedh jïh gaajhkh bielieh tjeahposte, histovrijesoptestimmeste jïh filmesjugniedimmeste goerehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er glade for at denne unike muligheten byr seg i 2021, enten digitalt eller stedlig hos Walt Disney Animation Studios i Los Angeles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Walt Disney Animation Studios Summer Internship Program lea programme mij vaasa 12 våhkoeh jïh lea joe maaksasovveme. Daate lea tjeahpoe-, animasjovne-, daatovregrafihke- jïh filmelearoehkidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kom inn mange gode søknader fra Sápmi i fjor, men på grunn av Covid-19 ble praksisordningen i 2020 utsatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh edtjebe båetije aski mietie mieriedidh mejtie daate programme sjædta juktie råakebe Burbankesne, CA-studiosne jallh virtuelle vuekien mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi håper derfor at de som hadde søkt i fjor, vurderer å søke igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh dan åvteste gegkiestibie dah mah dæjman syökin, vuarjasjieh vihth syökedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er glade for å kunne bidra til en svært spennende utvekslingsmulighet, sier Aili Keskitalo (sametingspresident i Norge), Tuomas Aslak Juuso (sametingspresident i Finland), Per-Olof Nutti (sametingspresident i Sverige) og Åsa Larsson-Blind (visepresident i Samerådet) i en felles uttalelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh aavone mijjieh maehtebe akten joekoen gieltegs evtiedimmienuepiem dåarjoehtidh, Aili Keskitalo (Nöörjen saemiedigkiepresideente), Tuomas Aslak Juuso (Soemen saemiedigkiepresideente), Per-Olof Nutti (Sveerjen saemiedigkiepresideente) jïh Åsa Larsson-Blind (Saemieraerien mubpiepresideente) aktene ektie lahtestimmesne jiehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>CG Artist - Character</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaskesadtemebïevnesh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aili Keskitalo, Phone: +47 97129305 E-mail: aili.keskitalo@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aili Keskitalo, Tellefovnenommere: +47 97129305 E-påaste: aili.keskitalo@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Per-Olof Nutti Phone: +46 703763112 E-mail: Per-Olof.Nutti@sametinget.se</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Christina Hætta, Saemieraerie Tellefovnenommere: +47 48021734 E-påaste: kmr@saamicouncil.net</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
