<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prinsipper-for-opplaering-samisk.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prinsipper for opplæring - Samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prinsihph lïerehtæmman - Saemien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prinsipper for opplæringen sammenfatter og utdyper bestemmelsene i opplæringslova og forskrifter til lova, inkludert læreplanverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prinsihph lïerehtæmman tjåanghkan giesieh jïh tjïelkestieh nænnoestimmide ööhpehtimmielaakesne jïh mieriedimmide laakese, aaj learoesoejkesjevierhkie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prinsipper bidrar til å tydeliggjøre skoleeiers ansvar for en opplæring som er i samsvar med lov og forskrift, i tråd med menneskerettighetene og urfolksrettighetene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prinsihph viehkiehtieh tjïelkestidh skuvle-aajhteren dïedtem akten lïerehtimmien åvteset mij lea akteraeresne laakine jïh mieriedimmiejgujmie, almetjereaktaj jïh aalkoealmetjereaktaj mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er fastsatt egen samisk prinsippdel som gjelder for alle grunnskoler i forvaltningsområdet for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte jïjtse saemien prinsihpebielie lea nænnoestamme gaajhkide maadthskuvlide saemien gïelen reeremedajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I prinsipper for opplæring - samisk er det definisjon på samisk skole: Betegnelsen den samiske skolen er en del av fellesskolen og omfatter skole eller gruppe hvor grunnopplæringen følger det samiske læreplanverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prinsihpine lïerehtæmman - sasemien lea saemien skuvlem naemhtie tjïelkestamme: Akte saemien skuvle lea akte bielie ektieskuvleste jïh lea skuvlen jallh dåehkien bïjre gusnei maadthlïerehtimmie lea dan saemien learoesoejkesjevierhkien mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I prinsippdelen inngår den samiske læringsplakat hvor det som første punkt heter det;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prinsihpebielesne dïhte saemien lïerehtimmieplakaatesne gusnie voestes tsiehkesne tjåådtje;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>den samiske skolen og lærebedriften skal</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien skuvle jïh learoesïelte edtjieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>legge til rette for at elever/lærlinger får en kvalitetsmessig god opplæring med basis i samisk språk, kultur og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>sjïehteladtedh ihke learohkh/lïerehtæjjah aktem kvalitative hijven lïerehtimmiem åadtjoeh mij våaromem åtna saemien gïelesne, kultuvresne jïh siebriedahkejieliedisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne bestemmelsen skal legges som grunn for all opplæring i samisk skole, også for opplæring etter ordinære læreplaner som f.eks i matematikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate nænnoestimmie edtja våaroemasse bïejesovvedh abpe lïerehtæmman saemien skuvlesne, aaj lïerehtæmman sïejhme learoesoejkesji mietie goh v.g. matematihkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I prinsippet er alle læreplaner samiske læreplaner da all opplæring i alle kompetansemål gis ut fra samisk perspektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prinsihpesne gaajhkh learoesoejkesjh saemien learoesoejkesjh dan åvteste abpe lïerehtimmie gaajhkine maahtoeulminie vadtasåvva saemien perspektijven mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I samisk skole er det ikke påbudt at alle elever skal ha samisk som fag, men alle skal ha opplæring etter samiske parallelle likeverdige læreplaner som har et forsterket samisk innhold i forhold til ordinære læreplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien skuvlesne ij leah akte stilleme gaajhkh learohkh edtjieh saemien gïelem faagine utnedh, men gaajhkesh edtjieh lïerehtimmiem utnedh saemien parallelle seammavyörtegs learoesoejkesji mietie mah aktem nænnoesåbpoe saemien sisvegem utnieh viertiestamme sïejhme learoesoejkesjigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prinsipper for opplæring – samisk finnes i nordsamisk og norsk versjon her: https://www.udir.no/laring-og-trivsel/lareplanverket/kunnskapsloftet-samisk/prinsipper-for-opplaringen-samisk/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prinsihph lïerehtæmman - saemien gååvnesieh noerhtesaemien jïh nöörjen gïelesne daesnie: https://www.udir.no/laring-og-trivsel/lareplanverket/kunnskapsloftet-samisk/prinsipper-for-opplaringen-samisk/</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
