<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm-nordland-nasjonalparksenter-faar-stoette-til-utvikling-av-samisk-kulturprogram.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>PRM: Nordland nasjonalparksenter får støtte til utvikling av samisk kulturprogram</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>PRM: Nordlaanten åålmegemiehtjiejarnge evtiedimmiedåarjoem saemien kultuvreprogrammese åådtje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilger 160 000 kroner i støtte til Nordland nasjonalparksenter i Røkland til å utvikle et samisk kulturprogram for 2020.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie 160 000 kråvnah dåårje Nordlaanten åålmegemiehtjiejarngese Røklandesne juktie saemien kultuvreprogrammem evtiedidh jaapan 2020.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordland nasjonalparksenter med Besøkssenter nasjonalpark Nordland og Adde Zetterquist kunstgalleri har formidling av samisk historie og kultur som sentral del av formålet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nordlaanten åålmegemiehtjiejarnge, Guessiejarnge åålmegemiehtjie Nordlaante jïh Adde Zetterquist tjeahpoegallerije bievnemem saemien histovrijistie jïh kultuvreste utnieh goh vihkeles bielie sijjen barkoste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå vil de fremme et langsiktig engasjement ved å utvikle en robust og varig scene og formidlingsarena for samisk kunst, musikk og litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie sijhtieh aktem guhkiebasse barkoem eevtjedh viehkine nænnoes jïh ihkuve scene- jïh bievnemeareenam tseegkedh saemien tjeahpose, musihkese jïh lidteratuvrese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å gjøre samisk kultur tilgjengelig for publikum med en nærhet til naturverdiene rundt dem på en slik måte at forståelsen, respekten og interessen for samisk historie og kultur styrkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmie lea saemien kultuvrem åehpiedehtedh almetjidie aktine lïhkesvoete eatnemen aarvojde dej bïjre guktie goerkese, seahkarimmie jïh ïedtje saemien histovrijasse jïh kultuvrese nænnoesåbpoe sjidtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Prosjektet vil kunne bidra til en større formidling av samisk kunst og kultur og i tillegg vil det kunne være med på å bidra i samfunnsdebatten, sier sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Prosjekte maahta viehkiehtidh saemien tjeahpoen jïh kultuvren bïjre vielie bievnedh jïh lissine viehkine årrodh siebriedahkedigkiedimmesne, saemiedigkieraerie Silje Karine Muotka (NSR) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordland nasjonalparksenter vil gjennomføre et sett med publikumsarrangement i år som gir dem muligheten til å møte ulike deler av publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nordlaanten åålmegemiehtjiejarnge sæjhta vihties öörnedimmieh guesside öörnedidh daan jaepien mah dejtie nuepiem vedtieh joekehts såarhts guessieh gaavnedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å tiltrekke barn og unge er særlig viktig for dem, der også unge voksne skal få medvirke for å skape Nordland nasjonalparksenter som en attraktiv arena og møteplass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Joekoen vihkeles ïedtjem gåaskodh maanaj jïh noeri luvnie, gusnie aaj noere geerve almetjh edtjieh åadtjodh meatan årrodh Nordlaanten åålmegemiehtjiejarngem sjugniedidh goh attraktijve areena jïh gaavnedimmiesijjie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nasjonalparksenteret vil lage en naturlig møteplass for samer i Saltenområdet og i hele Sápmi og har mange kontakter i Norge, Sverige, Finland for å hjelpe dem i dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åålmegemiehtjiejarnge sæjhta iemie gaavnedimmiesijjiem darjodh saemide Salten-dajvesne jïh abpe Saepmesne, jïh gaskesem åtna gelliej almetjigujmie Nöörjesne, Sveerjesne jïh Såevmesne mah edtjieh viehkine årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har fokus på flere sjangre innenfor samisk kultur og kunst i prosjektplanen og har allerede avtaler med flere artister og kulturutøvere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dej lea fokuse jieniebidie sjangeridie saemien kultuvren jïh tjeahpoen sisnjeli prosjektesoejkesjisnie, jïh leah joe jienebh latjkoeh jienebi artistigujmie jïh kultuvrebarkijigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Nye arenaer for formidling av samisk kunst og kultur er viktig, spesielt for kunstnere som ikke er etablerte enda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Orre areenah juktie saemien tjeahpoen jïh kultuvren bïjre bievnedh leah vihkeles, joekoen tjiehpiedæjjide mah eah leah dan åehpies annje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et slikt tilbud vil kunne være med på å løfte frem flere samiske kunstnere i mange sjangre, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dagkeres faalenasse sæjhta meatan årrodh jienebh saemien tjiehpiedæjjah åvtese lutnjedh gelline sjangerinie, Muotka jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter at det samiske kulturprogrammet 2020 er over vil nasjonalparksenteret se på erfaringene og legge en langsiktig plan for hva den samiske scenen og formidlingsarenaen hos Nordland nasjonalparksenter skal by på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mænngan dïhte saemien kultuvreprogramme 2020 lea nåhkeme åålmegemiehtjiejarnge sæjhta dååjrehtimmide vuartasjidh jïh guhkiebasse soejkesjidh maam saemien scene- jïh bievnemeareenide Nordlaanten åålmegemiehtjiejarngesne edtja faalehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordland nasjonalparksenter hadde søkt om 160.000 kroner og får det omsøkte beløpet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nordlaanten åålmegemiehtjiejarnge lij 160.000 kråvnaj bïjre syökeme jïh abpe summem åådtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet gis fra tilskuddsordningen Regionalutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoe vaaltasåvva dåarjoeöörnegistie Regijonaale evtiedimmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR), +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis dov lea gihtjehtimmie jallh gyhtjelassh, gaskesadth saemiedigkieraeriem Silje Karine Muotka (NSR), +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
