<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prm:_stottemateriell-videoer_til_lule-_og_sorsamiske_fag.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk som førstespråk er både et språkfag og et danningsfag, det betyr at faget sikrer trygge språkbrukere og språkbærere til samiske samfunnet .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien voestesgïeline lea dovne gïelefaage jïh lïerehtimmieråajvarimmie, daate sæjhta jiehtedh faage dovne jearsoe gïeleutnijh jïh gïeleguedtijh saemien seabradahkese buakta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I faget samisk som andrespråk er grunnlaget å snakke samisk med glede og benytte sterke språkmodeller for å utvikle det muntlige språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faagesne saemien mubpiengïeline våarome lea aavojne saemiestidh jïh nænnoes gïelemaallh nuhtjedh mah dam njaalmeldh gïelem evtiedieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) er glad når han får fortelle om denne spesielle hendelsen som gjelder fagfornyelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) lea aavone gosse åådtje daan sæjlere heannadimmien bïjre soptsestidh mij lea faageorrestimmien bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg håper at videoene er både til nytte og et motiverende verktøy på samiskundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Manne håhkesjem videjovh dovne nåhtose båetieh jïh dïrreginie sjædta mij skraejriem saemienööhpehtæmman vadta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper også at det gir inspirasjon til hvordan bruke de nye læreplanene i undervisningen, både i faget samisk som første- og andrespråk, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne aaj håhkesjem dïhte skraejriem vadta guktie edtja doh orre learoesoejkesjh ööhpehtimmesne nuhtjedh, dovne faagesne saemien voestes- jïh mubpiengïeline, Mikkelsen jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I faget samisk som førstespråk står språk- og tekstlære i sentrum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faagesne saemien voestesgïeline gïele- jïh teekstelearoe lea jarngesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever skal bli trygge språkbrukere og skal få kunnskap om forskjellige temaer som gjelder språklige forhold, for at de kan bruke den kunnskapen til videre læring og i arbeidslivet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh edtjieh jearsoe gïeleutniejinie sjïdtedh jïh edtjieh daajroem joekehts teemaj bïjre åadtjodh mah leah gïeleldh tsiehkiej bïjre, guktie maehtieh dam daajroem nuhtjedh vielie lïeredh jïh barkoejieliedisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mens i faget samisk som andrespråk er å snakke samisk og utvikling av ordforrådet veldig sentral.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mearan faagesne saemien mubpiengïeline lea saemiestidh jïh baakoevåarhkoem evtiedidh joekoen jarngesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gihtjehtimmie jallh gyhtjelassh, gaskesadth saemiedigkieraeriem Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), tlf. +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støttemateriell-videoene finner du her:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoematerijellevidejovh gaavnh daesnie:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lulesamisk:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Julevsaemien:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støttemateriell til samisk som førstespråk (lulesamisk tale, norsk tekst) – 08:30 min</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoematerijelle saemiengïelese voestesgïeline (julevsaemien gïele, nöörjen teekste) – 08:30 min</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støttemateriell til samisk som andrespråk (lulesamisk tale, norsk tekst) – 04:42 min</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoematerijelle saemiengïelese mubpiengïeline (julevsaemien gïele, nöörjen teekste) – 04:42 min</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støttemateriell til samiske fag (lulesamisk tale, norsk tekst) – kort 02:42 min</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoematerijelle saemien faagide (julevsaemien gïele, nöörjen teekste) – åenehke 02:42 min</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørsamisk:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åarjelsaemien:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støttemateriell til samisk som førstespråk (sørsamisk tale, norsk tekst) – 09.35 min</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoematerijelle saemiengïelese voestesgïeline (åarjelsaemien gïele, nöörjen teekste) – 09.35 min</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støttemateriell til samisk som andrespråk (sørsamisk tale, norsk tekst) – 04.55 min</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoematerijelle saemiengïelese mubpiengïeline (åarjelsaemien gïele, nöörjen teekste) – 04.55 min</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støttemateriell til samiske fag (lule- og sørsamisk tale, norsk tekst) – kort: 02.45 min</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoematerijelle saemien faagide (julev- jïh åarjelsaemien gïele, nöörjen teekste) – åenehke: 02.45 min</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
