<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">prosjektet_arbediehtu.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget oppnevnte i 2019 en arbeidsgruppe for árbediehtu (tradisjonell kunnskap).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekte Aerpiedaajroe Saemiedigkie barkoedåehkiem aerpievuekien daajrose nammoehti 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er at árbediehtu blir vektlagt som kunnskapssystem ved siden av annen kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmie lea aerpiedaajroe daajroesysteemine åtnasåvva jeatjah daajroen baalte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er en av mange aktører med ansvar innen feltet árbediehtu, og har et spesielt ansvar som samisk myndighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea akte gellijste aktöörijste mah dïedtem utnieh aerpiedaajroen sisnjelen, jih sjïere dïedtem åtna goh saemien byjjesfaamoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etableringen av arbeidsgruppen er en oppfølging av det tidligere arbeidet med árbediehtu som viste behov for dialog mellom institusjonene som har árbediehtu i sin portefølje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoedåehkiem tseegkedh lea dam aarebi barkoem aerpiedaajrojne jåerhkedh mij vuesiehti daerpies soptsestalleminie institusjovnh gaskemsh mah aerpiedaajroem sijjen barkoesuerkesne utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mandatet for arbeidsgruppen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoedåehkien mandaate</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgruppen for árbediehtu skal redegjøre for å komme med forslag til fremtidig forvaltning av árbediehtu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aerpiedaajroen barkoedåehkie edtja raeriestimmine båetedh akten båetijen aejkien reeremen bïjre aerpiedaajroste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgruppen skal blant annet i sin redegjørelse foreslå en fremtidig organisering av árbediehtu og de ulike aktørenes roller og ansvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoedåehkie edtja gaskem jeatjah aktem båetijen aejkien öörnemem aerpiedaajroste jih dej ovmessie aktööri råållah jih dïedtem raeriestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgruppen skal også foreslå mulige finansieringsordninger for den fremtidige forvaltningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoedåehkie edtja aaj ovmessie finansijeradimmieöörnegh raeriestidh dan båetijen aejkien reeremasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det legges til grunn at arbeidsgruppen har dialog med aktuelle aktører innen Árbediehtu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Våaroemasse bïejesåvva barkoedåehkie sjyöhtehke aktöörigujmie soptsestalla Aerpiedaajroen sisnjelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets redegjørelse av desember 2016 er et av grunnlagene for gruppens arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerien reektestimmie goevten 2016 lea akte dejstie våaroemijstie dåehkien barkose.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Sametingsrådets redegjørelse om Árbediehtu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerien reektestimmie Aerpiedaajroen bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgruppen har avgitt sin rapport til Sametingsrådet i april 2021.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoedåehkie sov reektehtsem deelli Saemiedigkieraaran voerhtjen 2021.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgruppen foreslår i rapporten at Sametinget i årene som kommer må prioritere samisk tradisjonell kunnskap i betydelig større grad enn tilfelle er i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoedåehkie reektehtsisnie raereste Saemiedigkie tjuara saemien aerpievuekien daajroem sagke tjerkebe prioriteeredh jaepiej åvtese, goh daan biejjien dorje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les også artikkel i forbindelse med at rapporten ble offentliggjort: Foreslår at Sametinget prioriterer 8,1 millioner kroner til utvikling av samisk tradisjonskunnskap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh reektehtsem (PDF, 2 MB)</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
