<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">rapport_om_prosjektet_et_hjem_to_kulturer_om_samiske_barn_i_fosterhjem.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapport om prosjektet «Et hjem, to kulturer» om samiske barn i fosterhjem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reektehtse prosjekten bïjre “Akte hïejme, göökte kultuvrh” – saemien maanaj bïjre foestehïejmesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norsk Fosterhjemsforening har gjennomført prosjektet «Et hjem, to kulturer» om samiske barn i fosterhjem, og gitt ut en rapport om prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Norsk Fosterhjemsforening lea prosjektem tjïrrehtamme “Akte hïejme, göökte kultuvrh” saemien maanaj bïjre foestehïejmesne, jïh reektehtsem prosjekten bïjre bæjhkoehtamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hensikten med prosjektet har vært å skaffe innsikt om hva som fremmer og hva som hemmer at samiske barn i fosterhjem får sine rettigheter ivaretatt når det gjelder opprettholdelse og utvikling av samisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aajkoe prosjektine lea orreme daajroem ribledh dan bïjre mij eevtjie jïh mij hööptie saemien maanah foestehïejmesne sijjen reaktah åadtjoeh gosse lea tjåadtjoehtimmien jïh evtiedimmien bïjre saemien gïeleste jïh kultuvreste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet har hatt som intensjon å få en status på situasjonen i dag gjennom samtaler med berørte parter, det vil si samiske barn i fosterhjem, foreldre, fosterforeldre og barnevernsansatte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekte aajkojne åtneme statusem åadtjodh guktie tsiehkie lea daanbien soptsestallemi tjïrrh dej guejmiejgujmie mej bïjre lea, daate sæjhta jiehtedh saemien maanah foestehïejmesne, eejhtegh, foeste-eejhtegh jïh maanavaarjelimmiebarkijh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet er nå ferdigstilt og en fersk rapport foreligger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie prosjekte gaervies jïh fïerske reektehtse gååvnese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten kommer med anbefalinger om hvilke kompetansehevende tiltak som kan utvikles og iverksettes for å sikre rettighetene til barn med samisk bakgrunn som bor i fosterhjem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reektehtse juvnehtimmiejgujmie båata mah maahtoelutnjije råajvarimmieh mejtie maahta evtiedidh jïh aelkedh juktie reaktide gorredidh dejtie maanide mah saemien maadtoste jïh foestehïejmesne årroeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I juni 2022 inngikk Norsk Fosterhjemsforening og Sametinget en avtale om å samarbeide om utviklingen av fosterhjemsomsorgen for samiske barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ruffien 2022 Norsk Fosterhjemsforening jïh Saemiedigkie latjkoen bïjre seamadin laavenjostoen bïjre evtiedimmien bïjre foestehïejmehokseste saemien maanide jïh noeride.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidsavtalen er utspringet til dette prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laavenjostoelatjkoe lea våarome daan prosjektese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les samarbeidsavtalen mellom Sametinget og Norsk Fosterhjemsforening</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh laavenjostoelatjkoem Saemiedigkien jïh Norsk Fosterhjemsforeningen gaskem</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
