<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">regjeringen-tar-ikke-hensyn-til-reindrift-fiske-og-miljoe-i-nussir-saken.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen tar ikke hensyn til reindrift, fiske og miljø i Nussir-saken</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij båatsoem, göölemem jïh byjresem krööhkesth</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Næringsministeren overkjører de utsatte og veldig pressede sjøsamiske og reindriftssamiske interessene for å gi tillatelse til Nussir ASA for utvinning av kobber fra forekomstene Nussir, som er et kortsiktig gruveprosjekt, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>JIelemeministere ij krööhkesth doh mearoesaemien jïh båatsoesaemien ïedtjh mah leah tjarke deadtoven nuelesne, juktie luhpiem vedtedh sïeltese Nussir ASA juktie kåahperem evtiedidh gaavnojste Nussir mij lea akte gruvaprosjekte mij åenehks bodtem ryöhkoe, saemiedigkiepresidente Aili Keskitalo jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Silje Karine Muotka sier hun er inderlig skuffet over vedtaket til Nærings- og fiskeridepartementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie Silje Karine Muotka jeahta satne dan joekoen njåajjan Jieleme- jïh göölemedepartemeenten nænnoestimmeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun sier at gruven vil ta livet av fjorden og krenke grunnlaget for reindriften i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>–Gruva sæjhta jieledem voenesne nåhkehtidh jïh våaromem båatsose dajvesne mïedtelidh, Muotka jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>–Statens egne fagetater Fiskeridirektoratet og Havforskningsinstituttet går imot planene, fordi gruvevirksomheten vil ødelegge viktige gyte- og oppvekstområder for ulike fiskearter i Repparfjorden, og derfor vil dette medføre vesentlig krenkelse og nekting av utøvelse av kulturgrunnlaget for samisk kultur i ett allerede veldig utsatt område sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>-Staaten jïjtse faagesuerkieh Göölemedirektoraate jïh Mearoedotkemeinstituhte soejkesjidie vuastalieh, dan åvteste gruvagïehtelimmie sæjhta vihkeles gårreme- jïh sjïdtemedajvh eerjedh ovmessie gueliesåarhtide Riehppovuotnesne, jïh dan gaavhtan daate sæjhta tjarke kultuvrevåaromem saemien kultuvrese mïedtelidh jïh nyöjhkedh aktene dajvesne mij joe lea tjarke håvhtadamme, saemiedigkieraerie Silje Karine Muotka jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>–Et sjødeponi vil ødelegge hele fjorden i mange generasjoner, og ødelegge for kyst- og fjordfisket som er i en positiv utvikling, og det er uakseptabelt, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>–Akte mearoedeponije sæjhta abpe voenem eerjedh gellie boelvh, jïh mearoe- jïh voenegöölemasse goerpedehtedh mij aktene positijve evtiedimmesne daelie, jïh dam ibie maehtieh jååhkesjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nussir ASA fikk i slutten av 2016 utslippstillatelse for å etablere sjødeponi i Repparfjord etter forurensingsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nussir ASA luejhtemeluhpiem åadtjoeji 2016 galhkuvisnie juktie mearoedeponijem tseegkedh Riehppovuotnesne deerjememelaaken mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærings- og fiskeridepartementet har nå behandlet driftstillatelsen etter mineralloven, og gitt Nussir ASA driftskonsesjon etter mineralloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jieleme- jïh göölemedepartemeente lea daelie gïehtelimsluhpiem gïetedamme mineraalelaaken mietie, jïh sïeltese Nussir ASA gïehtelimskonsesjovnem vadteme mineraalelaaken mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Truer reindriften</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoem håvhtede</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konsekvensutredninger viser at flytteveier og kalvingsområder blir ødelagt av gruvedrift i Nussir og Gumpenjunni i Kvalsund kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konsekvensesalkehtimmieh vuesiehtieh juhtemegeajnoeh jïh suehpedslaanth beajstalgieh gruvagïehtelimmeste Nussiresne jïh Gumpenjunnisne Fálesnuorrin tjïeltesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere familier blir berørt, og kan måtte slutte med reindrift, fordi det vil være umulig å drive en bærekraftig og økonomisk reindrift i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jienebh fuelhkieh gïetesuvvieh daestie, jïh maehtieh vaahrine årrodh bovtsigujmie orrijidh, dan åvteste ij gåaredh monnehke jïh ekonomeles båatsojne gïehtelidh dajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>–Både Statens reindriftsforvaltning, Norske Reindriftssamers Landsforbund (NRL) og reinbeitedistriktene sier at det vil være umulig å drive reindrift i området, selv om det stilles vilkår om avbøtende tiltak, hvilken kompetanse har Nærings- og fiskeridepartementet for å kunne mene det motsatte, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>-Dovne Staaten båatsoereereme, Nöörjen Båatsoesaemiej Rijhkesiebrie (NBR) jïh båatsoesïjth jiehtieh ij sïjhth nuepieh årrodh bovtsigujmie gïehtelidh dajvesne, jalhts krïevenassh bïejesuvvieh lyjnehke råajvarimmiej bïjre, maam maahtojde Jieleme- jïh göölemedepartemeente åtna juktie dåastoeh mïelem utnedh, Muotka jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Muotka er også sterkt kritisk til at Nærings- og fiskeridepartementet ikke har gjort noe samfunnsøkonomiske analyser av gruvevirksomheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muotka aaj tjarke laejhtehks juktie Jieleme- jïh göölemedepartemeente ij leah naan siebriedahkeekonomeles analyjsh gruvagïehtelimmeste dorjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet har heller ikke vurdert konsekvensene av tidligere og planlagte inngrep for reindriften i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaallah departemeente lea konsekvenside aarebi jïh soejkesjamme skilkehtassijste båatsose dajvesne vuarjasjamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>–Vi står her overfor et prosjekt som mye sannsynlig ikke er samfunnsøkonomisk lønnsomt og hvor Nærings- og fiskeridepartementet overlater risikoen til framtidige generasjoner og utøverne av samisk kultur og næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Mijjieh daesnie akten prosjekten uvte tjåadtjobe mij ij sån sïjhth siebriedahkeekonoemeles dïenestem vedtedh, jïh gusnie Jieleme- jïh göölemedepartemeente vaahram laahpa båetijen aejkien boelvide jïh dejtie mah saemien kultuvrine jïh jieliemijstie jielieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo sier at Sametinget vil klage inn vedtaket til Kongen i Statsråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkiepresidente Aili Keskitalo jeahta Saemiedigkie sæjhta nænnoestimmiem laejhtedh Gånkese Staateraeresne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Presidenten har heller ikke tro på at seriøse aktører vil satse penger på prosjektet, når motstanden er så stor i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaallah presidente jaahka seriööse aktöörh sijhtieh beetnegh nuhtjedh prosjektese, gosse vuastalimmie dan stoerre saemien siebriedahkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo: tel 971 29 305</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkiepresidente Aili Keskitalo: tel 971 29 305</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
