<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">reindrifts-_og_fangstlandskap.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rein har i likhet med fisk vært en ressurs som har dannet grunnlaget for samisk bosetting, økonomi og ferdsel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoe seammalaakan goh guelie lea vierhtine orreme mij våaroeminie orreme saemiej årromedajvide, ekonomijese jïh feelemasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reinen har i tusenvis av år fulgt samme trekkruter mellom vinterbeiter i innlandet og vår- og sommerbeiter ved havet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bovtse lea seamma rahtjemelaajroeh nuhtjeme gellie stoerretjuetie jaepieh gaskem daelviegåatomelaantem sislaantesne jïh gijre- jïh giesiegåatomelaantem mearoen lïhke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Langs trekkveiene finner vi tallrike fangstanlegg for villrein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Rahtjemelaajroej mietie gellie vijremesvaalkh gaavnebe gedtide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse kulturminnetypene består både av gropsystemer på slett mark og av oppmurte ledegjerder og skyteskjul i ur og morene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daah kultuvremojhtesesåarhth leah dovne vijremesvaalkh jalkadahkesne jïh boerestahkh gierkijste jïh tjïekemesijjieh gierkieaavrojne jïh åårkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste ligger i fjell- og viddeområder i innlandet, i reinens høstbeiteland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh jeanatjommesh leah vaerine jïh doedterinie sislaantesne, bovtsen tjaktjegåatomelaantesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men de fins også helt ut mot kysten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Men aaj gaedtiebealan vööste gååvnesieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruken av fangstanlegg antas å spenne fra steinalder til middelalder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aervede vijremesvaalkh åtnasovvin gierkieaalteren raejeste gaskeaalteren raajan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Villrein-fangsten var innrettet mot så vel selvforsyning som pelsvarehandel med nabofolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aajkoe gedtiebivtieminie lij dovne jïjtjebïerkenimmien jïh naehkieåesiestimmien gaavhtan kraannajgujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Villreinfangst og tamreindrift forutsetter de samme kunnskaper om rein, beite og klima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seamma daajroeh bovtsen, gåatomen jïh klijman bïjre lea daerpies gosse edtja gedtieh bivtedh jïh låemties bovtsigujmie giehtelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tamreinen ( boazu ) og villreinen ( goddi ) er ett og samme dyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bovtse jïh gedtie leah seamma kreeke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskjellen går på tamhetsgrad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Joekehtse lea man låemties kreeke lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tamreinen er en temmet rein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bovtse deemeldahkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den kan bli vill igjen, hvis den blir gående uten tilsyn fra mennesker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dihte maahta gedtine vihth sjidtedh jis ij gaskesem utnieh almetjigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordet boazu er flere tusen år gammelt og et av de eldste ordene vi kjenner til i samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baakoe bovtse lea gellie stoerretjuetie jaepieh båeries jïh akte dejstie båarasommes baakojste mejtie damtebe saemien gielesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tamrein og villrein må ha eksistert side om side i det samiske samfunnet svært lenge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Låemties bovtsh jïh gedtieh leah sån loevtlaaketjh saemien siebriedahkesne vyöseme guhkiem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tamreinen har vært uunnværlig til transport av mennesker og varer over lange avstander og i all slags terreng og føre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bovtsine lea almetjh jïh vaaroeh foeresjamme guhkies gåhkojne jïh gaajhkesåarhts daelhkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språk og tradisjonell kunnskap vitner om stor grad av kulturell overføring mellom det samiske fangst-samfunnet og reindriftssamfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïele jïh aerpievuekien daajroe stoerre kulturelle sertemem vuesehte saemien bivtemesiebriedahken jïh båatsoesiebriedahken gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Historiske kilder fra 15- og 1600-tallet forteller om reindriftssamer i Torne lappmark som drev sesongjakt på villrein innenfor rammen av veletablerte reindriftssamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Histovrijes gaaltijh 15- jïh 1600-låhkoste båatsoesaemiej bïjre soptsestieh Torne Lappmarkesne mah gedtiem vijrin båatsoesiebriedahken mieriej sisnjeli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette var nomader som flyttet til kysten på norsk side om sommeren, der de melket reinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah lin juhtijealmetjh mah mearoegaedtien gåajkoe nöörjenbielesne juhtin giesege gusnie bovtsem buhtjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De flyttet til kysten på grunn av reinens beitebehov, men også for å drive med fiske, kobbefangst og handel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah mearoegaedtien gåajkoe juhtin gåatomen gaavhtan men aaj göölemen, kååbpebivtemen jïh åesiestimmien gaavhtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også kulturminnene peker i retning av kontinuitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj kultuvremojhtesh vuesehte saemieh desnie hööllestamme guhkiem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I innlandet finner vi bosettingsspor som spenner over flere tusen år på samme lokaliteter, fra kulturminnetyper som tufter fra yngre steinalder og tidlig metalltid til tufter og teltboplasser fra jernalderen og helt fram til våre dager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sislaantesne gïejh gaavnebe almetjijstie mah seamma sijjesne orreme gellie stoerretjuetie jaepieh, kultuvremojhtesigujmie goh gööthsijjieh nuerebe gierkieaaltaristie jïh aareh metalleaejkeste jïh låavthgåetiesijjieh ruevtieaaltaristie jïh eevre daan raajan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi finner dessuten senere reindriftssamiske gjerdeplasser i områder med fangstanlegg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaavnebe aaj nuerebe båatsoesaemien giedtiesijjieh dajvine vijremesvaalkigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I yngre jernalder og middelalder ser det i Sápmi ut til å finne sted en overgang fra reindrift basert på villreinfangst til tamreindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nuerebe ruevtieaalteren jïh gaskeaalteren vååjnoe goh gedtiebivtieminie orrijin jïh låemties bovtsigujmie eelkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den vanligste kulturminnetypen knyttet til tamreindriften er árran , som er navnet på ildstedet i telt eller gamme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïejhmemes kultuvremojhtesesåarhte mij lea båatsose vïedteldihkie lea aernie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Torvgammer ble brukt på boplassene hvor man hadde lengst opphold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Derhviegåetieh åtnasovvin dejnie årromesijjine gusnie guhkemes hööllestin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har etterlatt seg tydelige tufter. Teltgammer ble brukt på sesongboplassene og på hvileboplassene under flytting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Låavthgåetieh åtnasovvin årromesijjine gusnie hööllestin såemies jaepieboelhki, jïh desnie gusnie lïegkedin mearan bovtsigujmie juhtin .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ildstedene har forskjellig størrelse og utforming, alt etter kulturell tilhørighet, boplasstype og alder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aerniej leah joekehts stoeredahkh jïh hammoeh, sijjen kulturelle ektiedimmien, årromesijjien jïh aalteren mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi finner dem rundt omkring i de reindriftssamiske årstidsbeitene, i innlandet og ved kysten, i lavlandet og til fjells.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh dejtie båatsoesaemien gåatomedajvine gaavnebe sislaantesne jïh vaerine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Teltboplassene i høyfjellet stammer fra tiden da man melket reinen om sommeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh sijjieh gusnie låavthgåetieh utnin leah dehtie tïjjeste gosse aaltojde buhtjin giesege.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriften med melkebruk varte enkelte steder helt inn på 1900-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Buhtjeme eevre 1900-låhkoen raajan ryöhki såemies lehkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På 1900-tallet gikk utviklingen mot stadig større grad av bofasthet, med lengre opphold på færre boplasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Evtiedimmien gaavhtan 1900-låhkoen båatsoesaemieh eelkin guhkebe årrodh vaenebe sijjine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 1950-tallet ble familiene som oftest bofaste på de mer sentrale stedene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>1950-låhkoen raejeste fuelhkieh daamtajommes eelkin arrah-almetjinie årrodh dejnie sijjine gusnie lij bööremes årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På reindriftssamiske boplasser kan vi finne ildsted og tufter etter boliggammer, tufter etter fjøs-gammer og matgammer, utendørs ildsted, ovner og gjemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoesaemien årromesijjine maehtebe aernieh jïh gööthsijjieh gaavnedh, jïh sijjieh gusnie fievsiegåetieh gåetieh beapmojde, dållesijjieh ålkone, vuebnieh jïh våarhkoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På boplasser som har vært brukt fram til nyere tid kan det stå forskjellige slags stabbur ( áiti) og staurkonstruksjoner brukt til å henge opp ting til tørking og lufting ( luovvi ).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Årromesijjine mah leah åtnosne orreme urrebe tïjjen raajan ovmessie buvrieh jïh sijhtieh maehtieh tjåadtjodh mah leah åtnasovveme gajhkesjæmman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra boplassen kan man gjerne følge gamle stier til vannkilder, høstings-områder som sennegressmyrer og plasser der man har melket reinen ( gieddi ).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Årromesijjien luvhtie maahta maaje båeries baalkah dåeriedidh gaaltiji gåajkoe, suejnie-tjuahpaj jïh buhtjemesijjiej gåajkoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Melkegjerdene har vært relativt små og ligget i tilknytning til boplassene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daah buhtjemegïerth lin naa smaave jïh lin årromesijjiej lïhke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt ettersom reinmelkinga ble avviklet, har man fått færre og større samlegjerder med mer sentral beliggenhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mænngan buhtjieminie orriji dellie åtnose veeltin vaenebh jïh stuerebh giedtieh naan vihties sijjine .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som kulturminnetype spenner reingjerdene over flere funksjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goh kultuvremojhtesesåarhte giedtiej lin jienebh funksjovnh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlegjerder har vært brukt til melking, merking, slakting og skilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ovmessie giedtieh gusnie buhtjin, mïerhkesjin, leekedin jïh reerhkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ledegjerder ( vuopman ) bidrar til å føre reinflokken inn i gjerdet under samling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Boerestahkh bovtsem stuvrin giedtien sïjse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sperregjerder har vært brukt for å holde reinen innenfor et bestemt område, slik at man kan unngå sammenblanding og kontrollere flyttingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïerth leah åtnasovveme juktie bovtsem geerestidh olles gåabph vuelkieh jïh mastedh, jïh juhtemem stuvredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både stein, staur og ris har vært brukt som gjerdemateriale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dovne gierkieh, staagkoeh jïh rijsieh leah giedtiesasse åtnasovveme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
