<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">reindrift_0_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrifta har en sentral plass i den samiske kulturen, som en av få kulturspesifikke samiske næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoen lea vihkeles sijjie saemien kultuvresne, goh akte naan gille kultuvresjïere saemien jieliemijstie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ivaretakelse av reindriftas rettigheter er selve fundamentet i Sametingets reindriftspolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoen reaktah vaarjelidh lea jïjtjehke våarome Saemiedigkien båatsoepolitihkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Reindrifta er en viktig og langsiktig sysselsetter og verdiskaper i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>« Båatsoe lea vihkeles fasseldæjja jïh aarvoesjugniedæjja saemien siebriedahkesne guhkiebasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrifta som næring og livsform er unik både i nasjonal og internasjonal sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoe goh jieleme jïh jieledevuekie lea sjïere dovne nasjonaale jïh gaskenasjonaale ektiedimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrifta bidrar daglig til å bevare samisk språk og kultur, og til å holde i hevd, videreutvikle og videføre tradisjonell kunnskap» (Sametingsmeldingen om reindrift 2016) .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoe viehkehte saemien gïelem jïh kultuvrem vaarjelidh fïerhten biejjien, jïh tjåadtjohte, guhkiebasse evtede jïh aerpievuekien daajroem jåarhka » (Saemiedigkiebïevnese båatsoen bïjre 2016).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vektlegger også reindriftas tradisjonelle karakter som en familiebasert næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh aaj stoerre leavloem bïejebe båatsoen aerpievuekien jieledevuakan mesnie abpe fuelhkie lea meatan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftas tilknytning til den samiske kulturen er det som gjør næringa unik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoen ektiedimmie saemien kultuvrese lea dïhte mij jielemem sjïere dorje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et av de viktigste målene for Sametingets reindriftspolitikk er å opprettholde det tette båndet mellom næringsaktiviteten og kulturutøvelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte dejstie vihkielommes ulmijste Saemiedigkien båatsoepolitihkesne lea dam lïhke ektiedimmiem tjåadtjoehtidh jielemen jïh kultuvren gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den største utfordringen for reindrifta er knapphet på arealer og stadig press fra samfunnet om bruken av reindriftsarealene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoen stööremes haesteme lea areaalevaanoe jïh ahkedh deadtove siebriedahkeste åtnoen bïjre båatsoen areaalijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindrifta må ha et arealgrunnlag som sikrer bærekraft og utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoe tjuara areaalevåaromem utnedh mij nænnoesvoetem jïh evtiedimmiem gorrede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fredede rovvilt forårsaker store årlige tap for reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaarjelamme juvri gaavhtan båatsoe stoerre teehpemh åådtje fïerhten jaepien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I noen områder er tapene så store at de truer reindriftas eksistens.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhtine dajvine dan stoerre teehpemh guktie dah aajhtojne sjidtieh båatsose.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å ha et balansert bestandsmål for rovvilt i områder med tamrein, og at de reelle tapene reindrifta må kompenseres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles sjïehtedamme juvreveahkam utnedh dejnie dajvine gusnie låemtiesbovtse, jih båatsoe kompensasjovnem åådtje teehpemi åvteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
