<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">reindriftslovutvalgets_forslag_er_endelig_presentert.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftslovutvalgets forslag er endelig presentert</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie maaje båatsoelaakemoenehtsen raeriestimmiem åehpiedahteme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftslovutvalget presenterte sitt forslag til endret reindriftslov på Sametinget 12. september. Folkerettslig vern, styrket arealvern, styrking av privatrettslig vern, kultur, likestilling og tradisjonskunnskap og endring i offentlig forvaltning er bare noen av eksemplene som utvalget har lagt fokus på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoelaakemoenehtse sov raeriestimmiem jarkelamme båatsoelaakese åehpiedehti Saemiedigkesne skïereden 12.b. Åålmehriekteles vaarjelimmie, nænnoesåbpoe areaalevaarjelimmie, nænnoesåbpoe privaaterïekteles vaarjelimmie, kultuvre, mïrrestalleme jïh aerpievuekien daajroe jïh jarkelimmie byögkeles reeremisnie leah ajve naakenh dejstie vuesiehtimmijste mejtie moenehtse lea jarngese biejeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er historiske dager vi står ovenfor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Mijjieh histovrijes biejjiej uvte tjåadtjobe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi tar skjeen i egen hånd når vi nå som urfolk kommer med forslag til endringer i egen levemåte og næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh bustem jïjtjene gïeten sïjse vaeltebe gosse daelie goh aalkoeåålmege raeriestimmiejgujmie jarkelimmide båetebe jïjtsh jieledevuekesne jïh jieliemisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har aldri skjedd før, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij leah gåessie gih aarebi sjugniehtovveme, saemiedigkiepresideente Silje Karine Muotka (NSR) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftslovutvalget foreslår å styrke arealvernet i samiske reindriftsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoelaakemoenehtse raereste areaalevaarjelimmiem saemien båatsoedajvine nænnoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal stilles krav om fritt, forhåndsinformert samtykke fra siida eller distrikt, så lenge ekspropriasjonstillatelse ikke er gitt, om det skal kunne gjøres inngrep.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtja krïevenassh buektedh frijje, åvtelhbodti bievneme jååhkesjimmien bïjre sïjteste jallh båatsoesïjteste, dan guhkiem ekspropriasjovneluhpiedimmie ij leah vadtasovveme, jis edtja maehtedh skilkehtassh darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal dessuten bli vanskeligere å få ekspropriasjonstillatelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine edtja geervebe sjïdtedh luhpiedimmiem ekspropriasjovnen bïjre åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkiepresideente Silje Karine Muotka (NSR)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En del av denne innskjerpingen er at det foreslås forbud mot iverksetting av ekspropriasjonsinngrep (inngrep som ved tvang fratar rettigheter mot full erstatning) før lovligheten av inngrepet er endelig avgjort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte bielie daehtie gaertjiedimmeste lea moenehtse raereste nihtedh ekspropriasjovneskilkehtassigujmie nierhkedh (skilkehtassh mah noerhkemen tjïrrh eah reaktah vedtieh ellies maaksoem åadtjodh) åvtelen minngemes vihtiestimmie dorjesovveme mejtie luhpie skilkehtassem darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget foreslår dessuten å innlemme ILO-konvensjonen nr. 169 i menneskerettsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Moenehtse aaj raereste ILO-konvensjovnem nr. 169 sjïehtesjidh åålmegereaktalaaken sïjse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre foreslår Reindriftslovutvalget endring i den offentlige forvaltningen ved at statsforvalteren erstattes av regionale reindriftsstyrer og det etableres en reindriftsdomstol.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoelaakemoenehtse aaj jarkelimmiem raereste byögkeles reeremisnie jïh raereste staatehaaltojen sijjeste edtja regijonaale båatsoeståvroeh årrodh jïh båatsoeriektie tseegkesåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I enkelte områder er det store utfordringer med reindriftens offentlige forvaltning, spesielt Statsforvalteren, og vi ser at det er behov for endringer her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Såemies dajvine stoerre haestemh båatsoen byögkeles reereminie, joekoen Staatehaaltoje, jïh mijjieh vuejnebe daerpies jarkelimmiejgujmie daesnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er glade for at utvalget har vurdert denne problematikken og foreslått endringer, sier rådsmedlem Hans Ole Eira (Sp).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh aavone moenehtse lea daam gyhtjelassem vuarjasjamme jïh jarkelimmieh raeriestamme, raerielïhtsege Hans Ole Eira (Gk) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget foreslår endringer i bestemmelser om siidaandel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Moenehtse jarkelimmieh raereste njoelkedassine sïjtebielien bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av endringene innebærer at unge, aktive reindriftsutøvere som eier minst 150 rein i siidaen, som hovedregel har rett til siidaandel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte dejstie jarkelimmijste lea noere, barkije båatsoeburrieh mah unnemes 150 bovtsh sïjtesne eekieh, åejvienjoelkedassine reaktam sïjtebealan utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Unge, aktive reindriftsutøverne med mindre enn 200 rein skal videre ikke bli rammet av regler om reintallsreduksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Noere, barkije båatsoeburrieh mah vaenebh goh 200 bovtsh utnieh, eah edtjh njoelkedassi nualan båetedh giehpiedimmien bïjre bovtsetaaleste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erstatningsreglene for skade forårsaket av rein foreslås endret slik at reindrift blir mer likebehandlet med andre beitenæringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Moenehtse raereste maaksoenjoelkedassh skaaraj åvteste mejtie bovtsh leah dorjeme jarkelidh guktie båatsoe vielie seamma gïetedimmiem åådtje goh jeatjah gåatomejielemh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette bygger på forslaget til Samerettsutvalget II og de normene Høyesterett dro opp i Femund-dommen fra 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate raeriestimmiem Saemiereaktamoenehtsisnie II våaroeminie åtna, jïh doh nåårmh Jollemesreakta tjïertesti Femund-dåapmosne jaepeste 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sanksjonsreglene foreslås også endret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Moenehtse aaj raereste sanksjovnenjoelkedasside jarkelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det stilles krav til forholdsmessighet og samordning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Krïevenassh bïejesuvvieh forholdsmessigheten jïh iktedimmien bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det innebærer at dersom en sak behandles etter flere regler må disse ses i sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate sæjhta jiehtedh jis aktem aamhtesem gïetede jienebi njoelkedassi mietie, dellie tjuara dejtie ektesne vuejnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Arealinngrep utgjør et av de største utfordringene for dagens reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Areaaleskilkehtassh leah dejstie stööremes haestiemijstie daan beajjetje båatsose.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget har lagt stor vekt på å få på plass et bedre arealvern enn i dag;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Moenehtse lea stoerre leavloem biejeme aktem buerebe areaalevaarjelimmiem sjïehtesjidh goh daan biejjien;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>som også bedre reflekterer folkeretten Norge er bundet av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>mij aaj buerebelaakan dam åålmehreaktam vuesehte mïsse Nöörje lea vïedteldihkie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal ikke lenger være mulig å kunne gjennomføre et inngrep før lovligheten av det er endelig avgjort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij edtjh vielie nuepie årrodh skilkehtassem tjïrrehtidh åvtelen aamhtesem minngemes vihtiestamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Fosen-saken så vi hvor galt det kunne gå med dagens regler, som muliggjør salg av skinnet før bjørnen er skutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fovsen-aamhtesisnie vööjnimh man båajhtode daate sjïdti daan beajjetje njoelkedassigujmie, gusnie gåarede låahran doekedh åvtelen duvriem vuatjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik kan vi ikke ha det i en rettsstat, sier utvalgsleder Øyvind Ravna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ibie maehtieh naemhtie utnedh reaktastaatesne, moenehtsen åvtehke Øyvind Ravna jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftslovutvalgets forslag til endring vil i sin helhet vil bli publisert innen kort tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjhta abpe båatsoelaakemoenehtsen jarkelimmieraeriestimmiem bæjhkoehtidh dallahmasten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslaget vil også bli sendt ut på høring etter at det er publisert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raeriestimmie aaj govlehtæmman seedtesåvva bæjhkoehtimmien mænngan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
