<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">reserver_datoene_til_samos_kommende_konferanse_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reserver datoene til SáMOS kommende konferanse!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Spåårh daatojde SáMOS:en båetije konferansese!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget/SÁMOS utviklingsprosjekt arrangerer konferanse sammen med Sámi allaskuvla/Samisk høgskole for barnehageforskere, pedagoger og andre fagpersoner den 21.-23. mars 2023 på Diehtosiida i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie/SáMOS evtiedimmieprosjekte konferansem Saemien jïlleskuvline ektine öörnie maanagiertedotkijidie, pedagogide jïh jeatjah faagealmetjidie njoktjen 21. – 23 b. 2023 Diehtosiidesne Guovdageaidnusne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tema på konferansen er samisk- og urfolkspedagogikk og didaktikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konferansen teemah leah saemien- jïh aalkoeåålmegepedagogihke jïh didaktihke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På konferansen legges SÁMOS resultater og erfaringer frem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konferansesne SáMOS sov illedahkh jïh dååjrehtimmieh åehpiedahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskere fra forskjellig urbefolkninger inviteres som foredragsholdere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dotkijh joekehts aalkoeåålmegijstie bööresuvvieh båetedh håalodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmet vil bli publisert når det er ferdig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïjhtebe programmem bæjhkoehtidh gosse lea gaervies.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reserver datoene i din kalender nå allerede for konferansen som begynner 21. mars kl. 11.00 og varer til 23. mars 2023 kl. 12.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Spåårh daah daatoeh joe daelie konferansese mij aalka ts 11.00 njoktjen 21. - 23. b 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Thon hotell i Kautokeino er det mulig å reservere rom nå allerede hvis du behøver overnatting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåarede tjïehtjelem joe daelie dongkedh Thons hotellesne Guovdageaidnusne jis jïjjedimmiem daarpesjh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruk SáMOS som referanse selv om du betaler oppholdet selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nuhtjh SáMOS goh referaanse jalhts jïjjedimmien åvteste jïjtje maaksah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reserver gjerne fort for å få plass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dongh maaje varke guktie sijjiem åadtjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan også få overnatting på Arctic motel &amp;amp; Kautokeino camping.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtah aaj jïjjedimmiem åadtjodh Arctic motel &amp;amp; Kautokeino campingesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærmeste flyplass er i Alta. Mellom Alta og Kautokeino er det 140 km, og det tar omtrent 2 timer å kjøre med bil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïhkemes girtiesijjie lea Alta Altan jïh Guovdageaidnun gaskem lea 140 km - jïh vaasa ovrehte 2 tæjmoeh bïjline vuejedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mulig å leie bil i Alta, eller ta buss til Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåarede bïjlem leejjedh Altesne jallh bussem vaeltedh Guovdageaidnuse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bussen kjører ikke så ofte, så vær derfor oppmerksom på at du må komme deg fra flyplassen til konferansestedet når du bestiller flybilletter og opphold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Busse ij dan daamtaj vuejieh, guktie måjhtelh datne tjoerh buektiehtidh girtiesijjeste konferansesæjjan båetedh gosse girtieleahpah jïh jïjjedimmiem dongkh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arrangøren kan sette felles skyss fra Kautokeino til Alta hvis det er mange personer som skal med flyet samme dag etter konferansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Öörnije maahta ektie skovhtem öörnedh Guovdageaidnuste Altese jis lea jeenjesh mah girtine vuelkieh seamma biejjien konferansen mænngan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer informasjon om dette når påmeldingen åpner opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vielie bïevnesh dan bïjre gosse sïjsebïeljelimmiem rïhpestibie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sees vi i Kautokeino 21.-23.3.23?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>3. 23?</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
