<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">revidert-nasjonalbudsjett-maa-vaere-et-signal-om-aa-loefte-samisk-spraak-og-kultur.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen foreslår i revidert statsbudsjett torsdag 11. april å øke tilskuddet til samiskspråklige barnehager med 5 mill kr, innlemme Hattfjelldal kommune i det samiske språkforvaltningsområdet og sikre videre drift av Sameskolen i Midt Norge i Hattfjelldal, men regjeringen vil ikke etablere en ny budsjettmodell til Sametinget og samiske formål, slik Stortinget har bedt de om å vurdere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Revideradamme nasjonaalebudsjedte tjuara signaaline årrodh saemien gïelem jïh kultuvrem lutnjedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen foreslår i revidert statsbudsjett torsdag 11. april å øke tilskuddet til samiskspråklige barnehager med 5 mill kr, innlemme Hattfjelldal kommune i det samiske språkforvaltningsområdet og sikre videre drift av Sameskolen i Midt Norge i Hattfjelldal, men regjeringen vil ikke etablere en ny budsjettmodell til Sametinget og samiske formål, slik Stortinget har bedt de om å vurdere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reerenasse raereste revideradamme staatebudsjedtene duarstan voerhtjen 11.b. dåarjoem lissiehtidh saemiengïeleldh maanagïertide 5 millijovnh kråvnajgujmie, Aarborten tjïeltem meatan vaeltedh saemien gïelen reeremedajvese jïh guhkiebasse gïehtelimmiem hoksedh Gaske-Nöörjen saemieskovleste Aarbortesne, men reerenasse ij sïjhth aktem orre budsjedtemaallem Saemiedægkan jïh saemien åssjelidie tseegkedh, guktie Stoerredigkie lea dejtie birreme vuarjasjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Det er bra at regjeringen foreslår å øke tilskuddet til samiske barnehagetilbud med 5 millioner kroner i revidert nasjonalbudsjett, men det skulle bare mangle når den norske barnehagesektoren i stortingsperioden har hatt en betydelig økning, sier sametingspresident Vibeke Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Hijven reerenasse raereste dåarjoem lissiehtidh saemien maanagïertefaalenasside 5 millijovnh kråvnajgujmie revideradamme nasjonaalebudsjedtesne, men numhtie lea amma reaktoe aaj, gosse nöörjen maanagïertesuerkie aktem stoerre lissiehtimmiem åtneme stoerredigkieboelhken, saemiedigkiepresidente Vibeke Larsen jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Samiske formål, som opplæring, næringsutvikling og kulturtiltak, har hatt en reel nedgang i bevilgningene de siste årene, sammenlignet med tilsvarende norske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Saemien åssjelh, goh lïerehtimmie, jielemeevtiedimmie jïh kultuvreråajvarimmie, aktem tjïelke giehpiedimmiem dåarjojne åtneme dej minngemes jaepiej, viertiestamme seammaligke nöörjen suerkiejgujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg velger å forstå den ekstra bevilgningen på revidert nasjonalbudsjett som et signal om at regjeringen i statsbudsjettet til høsten vil løfte budsjettet til Sametinget og samiske formål, sier Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manen veeljem guarkedh dïhte lissie dåarjoe revideradamme nasjonaalebudsjedtesne goh akte signaale reerenasse staatebudsjedtesne tjaktjese sæjhta budsjedtem Saemiedægkan jïh saemien åssjelidie lutnjedh, Larsen jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har vært i konsultasjoner om ny budsjettmodell for Sametinget for å skape større forutsigbarhet og innflytelse over budsjettrammene til Sametinget og samiske formål uten at dette resulterte i noen enighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea rååresjimmine orreme akten orre budsjedtemaallen bïjre Saemiedægkan juktie stuerebe veanhtadihksvoetem jïh tsevtsemefaamoem sjugniedidh budsjedtemieriej bijjeli Saemiedægkan jïh saemien åssjelidie, bielelen sïemesvoetem buektiehtidh dan bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Siden Stortinget har bedt regjeringen om å vurdere en ny budsjettmodell til Sametinget uten at regjeringen kommer med et forslag om dette har jeg forventninger om at Stortinget nå tar ansvar og ber regjeringen om å innføre en budsjettmodell som sikrer Sametinget en innflytelse over budsjettrammene til Sametinget og samiske formål og som legger til grunn at Sametinget er et folkevalgt organ, og ikke en statlig etat, avslutter sier Larsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Dan åvteste Stoerredigkie lea reerenassem birreme aktem orre budsjedtemaallem vuarjasjidh Saemiedægkan bielelen reerenasse raeriestimmine båata dan bïjre, dellie veanhtedem Stoerredigkie daelie dïedtem vaalta jïh birrie reerenassem aktem budsjedtemaallem sjïehtesjidh mij Saemiedigkiem tsevtsemefaamoem gorrede budsjedtemieriej bijjelen Saemiedægkan jïh saemien åssjelidie, jïh mij våaroemasse beaja Saemiedigkie akte almetjeveeljeme årgaane, jïh ij akte staateles etaate, Larsen minngemosth jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Vibeke Larsen, 941 30 116 eller epost: vibeke.larsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vielie bïevnesh: Saemiedigkiepresidente Vibeke Larsen, 941 30 116 jallh e-påaste: vibeke.larsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
