<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sakkyndig_etisk_komite_for_samisk_helseforskning.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sakkyndig etisk komité for samisk helseforskning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien ektie jååhkesjimmie saemien healsoedotkemisnie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved samisk helseforskning skal det foreligge et samisk kollektivt samtykke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien healsoedotkemisnie akte saemien kollektijve jååhkesjimmie edtja gååvnesidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myndigheten til å gi et slikt samtykke er delegert av sametingsrådet til en sakkyndig komité.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie lea faamoem dagkeres jååhkesjæmman akten aamhtesemaehteles moenehtsasse vadteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk helseforskning er et raskt voksende forskningsfelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien healsoedotkeme lea dotkemesuerkie mij varke sjïdteminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig ivaretar verken lovverk eller gjeldende forskningsetiske retningslinjer samers kollektive rett til selvbestemmelse når det gjelder denne typen forskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seamma tïjjen laakh jallh sïejhme dotkemeetihkeles njoelkedassh eah saemiej ektie jïjjenænnoestimmiereaktam gorredh gosse lea daan såarhts dotkemen bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å avhjelpe dette har Sametingets vedtatt Etiske retningslinjer for samisk helseforskning (sak 23/19).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste Saemiedigkien stoerretjåanghkoe aamhtesisnie 23/19 nænnoesti Etihkeles njoelkedassh saemien healsoedotkemasse .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her finnes også en definisjon av samisk helseforskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie aaj definisjovne saemien healsoedotkemistie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedtaket er basert på en rapport utarbeidet av et sakkyndig utvalg oppnevnt av sametingsrådet i 2016, og følger av erklæringen fra sameparlamentarikerkonferansen i 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nænnoestimmien våarome lea reektehtse maam aamhtesemaehteles moenehtse dorjeme, jïh maam saemiedigkieraerie nammoehti 2016, jïh reektestimmien mietie saemieparlamentarihkerekonferanseste 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les høringsuttalelsene til rapport om etiske retningslinjer for samisk helseforskning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta govlehtimmielahtestimmieh don neebneme reektehtsasse lohkedh daesnie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med retningslinjene ønsker Sametinget å sikre at samisk helseforskning er forankret i urfolks rett til selvbestemmelse og tar hensyn til og respekterer mangfoldet og egenarten som preger den samiske kulturen og de samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njoelkedassigujmie Saemiedigkie sæjhta gorredidh saemien healsoedotkeme lea vïedteldihkie aalkoe-åålmegen jïjtjenænnoestimmiereaktese, jïh gellievoetem jïh sjïerevoetem krööhkeste mah leah saemien kultuvresne jïh saemien siebriedahkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fremleggingsvurdering - Samisk helseforskning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ohtsemegoere juktie saemien ektie jååhkesjimmiem veedtjedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmål til søknaden eller retningslinjene kan rettes til komitéens sekretær, Bent Martin Eliassen: beel@samediggi.no , + 47 78 47 40 00 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ohtsemeviehkie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sakkyndig komité</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aamhtesemaehteles moenehtse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I henhold til retningslinjene skal det ved samisk helseforskning foreligge et samisk kollektivt samtykke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njoelkedassi mietie saemien ektie jååhkesjimmie edtja saemien healsoedotkemisnie gååvnesidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myndigheten til å gi et slikt samtykke ble i sak SR-86/20 delegert av sametingsrådet til en sakkyndig komité bestående av:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie faamoem delegeradi dagkeres jååhkesjimmiem vedtedh aamhtesisnie SR-86/20 akten aamhtesemaehteles moenehtsasse gusnie daah leah meatan:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personlig vara: Margrethe Bals Utsi; kommunepsykolog/psykologspesialist, ph.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Persovneles sæjjasadtje: Margrethe Bals Utsi, tjïeltepsykologe/psykologijespesialiste, ph.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>d., Kautokeino kommune/SANKS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>d., Guovdageaidnun tjïelte/SANKS.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personlig vara: Jan Erik Henriksen;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>d., Guovdageaidnun tjïelte/SANKS.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>dosent, UiT.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjïeltespykologe/psykologijespesialiste, ph.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personlig vara: Susanna Ragnhild Siri, forsker, ph.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>d., Guovdageaidnun tjïelte/SANKS. Torunn Pettersen;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>d., UiT.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dotkije, ph.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lena Kroik;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lena Kroik;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Distriktssköterska, Med Dr, Region Västerbotten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>projektkoordinator, Distriktssköterska, Med Dr, Region Västerbotten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utnevnt av Sametinget i Sverige. Personlig vara: Jon Petter Stoor;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nammoehtamme Sveerjen Saemiedigkeste Persovneles sæjjasadtje: Jon Petter Stoor;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>postdoktor, ph.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>postdoktor, ph.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>d., Umeå universitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>d., Umeå universitet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utnevnt av Sametinget i Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nammoehtamme Sveerjen Saemiedigkeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personlig vara: Jon Petter Stoor;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Persovneles sæjjasadtje: Jon Petter Stoor;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>postdoktor, ph.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>postdoktor, ph.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>d., Umeå universitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>d., Umeå universitet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utnevnt av Sametinget i Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nammoehtamme Sveerjen Saemiedigkeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingrid Jåma: Medlem av SANKS’ brukerråd og 1. vara til Sametingets eldreråd. Personlig vara: Kristine Julie Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ingrid Jåma: Lïhtsege SANKS:n utnijeraeresne jïh 1.sæjjasadtje Saemiedigkien voereseraeresne Persovneles sæjjasadtje: Kristine Julie Eira, Saemiedigkien voereseraerien åvtehke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personlig vara: Kristine Julie Eira. Leder av Sametingets eldreråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Persovneles sæjjasadtje: Kristine Julie Eira, Saemiedigkien voereseraerien åvtehke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utnevnt av Sametinget i Finland. Personlig vara: Lydia Heikkila, seniorrådgiver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Heidi Eriksen: Dåaktere, Nammoehtamme Soemen Saemiedigkeste Persovneles sæjjasadtje: Lydia Heikkilä, seniorraeriestæjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utnevnt av Sametinget i Finland</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nammoehtamme Soemen Saemiedigkeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personlig vara: Lydia Heikkila, seniorrådgiver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Persovneles sæjjasadtje: Lydia Heikkilä, seniorraeriestæjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utnevnt av Sametinget i Finland</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nammoehtamme Soemen Saemiedigkeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteen kan ved behov innhente ytterligere kompetanse, f.eks. genetisk kompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Moenehtse maahta daerpiesvoeten mietie lissie maahtoem reebledh, v.g. genetihkeles maahtoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et kollektivt samtykke krever minst 2/3 flertall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ektie jååhkesjimmie unnemes 2/3 jienebelåhkoem kreava.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedtak kan fattes når ikke mindre enn 4 medlemmer/varamedlemmer er tilstede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta nænnoestimmiem darjodh gosse ij vaenebh goh 4 lïhtsegh/sæjjasadtjh leah stïeresne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Leder har dobbeltstemme og utpekes av komiteens flertall for hele 2-årsperioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åvtehken lea lijkiesteemma jïh moenehtsen jienebelåhkoe åvtehkem nammohte abpe 2-jaepienboelhkese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens mandat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>​​Moenehtsen mandaate</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samer har en kollektiv rett til selvbestemmelse i henhold til FN-konvensjonene om sivile og politiske rettigheter, og økonomiske, sosiale og kulturelle rettigheter (ØSK), samt FNs urfolkserklæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiej lea ektie jïjtjenænnoestimmiereakta EN-konvensjovni mietie sivijle jïh politihkeles reaktaj bïjre, jïh ekonomeles, sosijaale jïh kulturelle reaktaj bïjre (ESK), jïh EN:n aalkoe-åålmegebæjhkoehtimmien mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Retten til å delta som likeverdig part i helseforskningsprosjekters alle faser, følger også av ILO-konvensjon 169 og prosedyrer for konsultasjoner mellom Sametinget og statlige myndigheter fastsatt i kongelig resolusjon i 2005 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reakta meatan årrodh goh seammavyörtegs guejmie gaajhkine boelhkine healsoedotkemeprosjektijste, lea aaj ILO-konvensjovne 169 mietie jïh konsultasjovneprosedyri mietie Saemiedigkien jïh staateles åejvieladtji gaskem vihtiestamme gånkan resolusjovnesne 2005.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteen skal:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Moenehtse edtja:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På vegne av det samiske folk avgi et kollektivt og dynamisk samtykke til samisk helseforskningsprosjekter i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien almetji åvteste ektie jïh dynamihkeles jååhkesjimmiem saemien healsoedotkemeprosjektide Nöörjesne vedtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avgi et kollektivt og dynamisk samtykke i henhold til gjeldende etiske retningslinjene for samisk helseforskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ektie jïh dynamihkeles jååhkesjimmiem vedtedh sïejhme etihkeles njoelkedassi mietie saemien healsoedotkemasse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vurdere forskningsprosjektene i egne møter og i forkant av møtene i de Regionale komiteer for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk (REK).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dotkemeprosjekth jïjtsh tjåanghkojne vuarjasjidh jïh tjåanghkoej åvteli Regijonaale medisijnen- jïh healsoefaageles dotkemeetihkemoenehtsisnie (REK).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved behov være i dialog med og tilgjengelig for Den nasjonale forskningsetiske komité for medisin og helsefag (NEM), REK og andre relevante forskningsetiske komiteer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse daerpies rååresjidh jïh stïeresne årrodh Nasjonaale dotkemeetihkeles moenehtsasse medisijnese jïh healsoefaagese (NEM), REK jïh jeatjah sjyöhtehke dotkemeetihkeles moenehtsidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så langt det lar seg gjøre besvare forskningsetiske spørsmål fra forskningsgrupper og forskere, og delta i relevante fora.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan gåhkese gåarede dotkeme-etihkeles gyhtjelassh vaestiedidh dotkemedåehkijste jïh dotkijijstie, jïh meatan årrodh sjyöhtehke foruminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evaluere og eventuelt foreslå endringer på etiske retningslinjer for samisk helseforskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>evalueradidh jïh dagke aaj jarkelimmieh etihkeles njoelkedasside raeriestidh saemien healsoedotkemasse</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
