<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saksgang_i_samiske_stedsnavnsaker.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saksgang i samiske stedsnavnsaker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aamhteseöörnege saemien sijjienommeaamhtesinie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stadnamnlovens § 6 regulerer hvilke organer som kan igangsette navnesaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sijjienommelaaken § 6 stuvrie mah årgaanh mah maehtieh nommeaamhtesigujmie nïerhkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle stedsnavnsaker med samiske stedsnavn, eller som er i områder der samiske stedsnavn kan forekomme, skal sendes til Samisk stedsnavntjeneste for foreløpig tilråding.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh sijjienommeaamhtesh saemien sijjienommigujmie, jallh mah leah dajvine gusnie saemien sijjienommh maehtieh gååvnesidh, edtjieh Saemien sijjienommedïenesjasse seedtesovvedh mij annjebodts juvnehtimmiem buakta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk stedsnavntjeneste innhenter opplysninger om stedsnavnene, og gir foreløpig tilråding.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien sijjienommedïenesje bïevnesh veedtjie sijjienommi bïjre, jïh annjebodts juvnehtimmiem vadta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stedsnavntjenesten vil også vurdere hvilke offentlige funksjoner navnet har, og disse funksjonene avgjør hvem som blir parter i navnesaken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sijjienommedïenesje sæjhta aaj vuarjasjidh mah byögkeles funksjovnh nommen leah, jïh daah funksjovnh muenieh gïeh guejmine sjidtieh nommeaamhtesisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreløpig tilråding fra Samisk stedsnavntjeneste skal følge med saken når den legges ut på høring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Annjebodts juvnehtimmie Saemien sijjienommedïenesjistie edtja aamhtesem dåeriedidh gosse govlehtæmman bïejesåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter høringsrunden vil stedsnavntjenesten se på uttalelsene og deretter gi sin endelige tilråding, som så sendes til det offentlige organet som har vedtaksmyndighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Govlehtimmien mænngan sijjienommedïenesje sæjhta lahtestimmide vuartasjidh jïh dan mænngan sov minngemes juvnehtimmiem vedtedh, mij dan mænngan dan byögkeles årgaanese seedtesåvva mij faamoem åtna nænnoestimmiem darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansvaret for de forskjellige typene av navn er fordelt på ulike offentlige organ, mer om det i Stadnamnlovas § 7.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïedte dej ovmessie nommi åvteste lea joekedamme joekehts byögkeles årgaanide, vielie dan bïjre Sijjienommelaaken § 7.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saksgang i samiske stedsnavnsaker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laake sijjienommi bïjre Mieriedimmie sijjienommi bïjre Aamhteseöörnege saemien sijjienommeaamhtesinie</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
