<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samarbeid_med_walt_disney_animation_studios.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sommeren 2019 offentliggjorde Sametinget at sametingene i Norge, Sverige og Finland sammen med Samerådet har samarbeidet med et av verdens største medieselskap, Walt Disney Animation Studios.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Giesien 2019 Saemiedigkie bæjhkoehti Nöörjen, Sveerjen jïh Soemen saemiedigkieh Saemieraerine ektine leah laavenjosteme aktine dejstie veartenen stööremes medijesïeltijste, Walt Disney Animation Studios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som et ledd av samarbeidet forpliktet Disney Animation seg til å lage en nordsamisk versjon av storfilmen Frozen 2. I desember kunne barn over hele Sápmi gå på kino for å se Jikŋon 2 med nordsamisk tale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goh bielie laavenjostoste Disney Animation jïjtjemse åeliedi noerhtesaemien versjovnem darjodh stoerrefilmeste Frozen 2. Goevten maanah abpe Saepmesne meehtin filmem Jikŋon 2 kinovisnie vuejnedh noerhtesaemien gïeline.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Presidentskapet i Samisk Parlamentarisk Råd har i samarbeid med Samerådet konkretisert oppdraget fra SPR plenum om å inngå samarbeid med Walt Disney konsernet angående vilkår for bruken av samiske kultur til gagn for sin egen markedsføring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien Parlamentarihkeles Raerien presideentedåehkie leah laavenjostosne Saemieraerine stillemem SPR:n stoerretjåanghkoste tjïelkestahteme juktie laavenjostoem Walt Disney-sïeltine tseegkedh eaktoej bïjre åtnoste saemien kultuvrese mij edtji gaagnine årrodh jïjtse maarkedebuektiemasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et samarbeid mellom aktørene ble inngått og i juli 2019 meddelte sametingene og Samerådet at det blir laget en nordsamisk versjon av Frozen 2, som et resultat at samarbeidet mellom Sápmi og Walt Disney Animation Studios.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laavenjostoe aktööri gaskem tseegkesovvi jïh snjaltjen 2019 saemiedigkieh jïh Saemieraerie saarnoejin akte noerhtesaemien versjovne edtji filmeste Frozen 2 dorjesovvedh, goh illedahke laavenjostoste Saepmien jïh Walt Disney Animation Studiosen gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For sametingene og Samerådet har det vært viktig å sikre at den samiske kulturen som har vært inspirasjon for filmskaperne bak Frozen 2, behandles med respekt og anerkjennelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkiej jïh Saemieraerien gaavhtan lea vihkeles orreme gorredidh saemien kultuvre mij skraejrine orreme filmesjugniedæjjide filmen duekesne Frozen 2, gïetesåvva ååkteminie jïh jååhkesjimmine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor ble en egen samisk ekspertgruppe satt sammen for å assistere filmskaperne i å navigere i samisk kultur, historie, rettigheter og samfunnsliv underveis i prosessen med filmen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste saemien tjiehpijedåehkie tseegkesovvi juktie filmesjugniedæjjide viehkiehtidh saemien kultuvresne, histovrijisnie, reaktine jïh seabradahkejieliedisnie gaavnedh mearan filmine barkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske arbeidsgruppa fikk navnet .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien barkoedåehkie nommem åadtjoeji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verddet-gruppen har bestått av Karen Anne Buljo, Veli-Pekka Lehtola, Cecilia Persson, Piia Nuorgam, Christina Hætta og Anne Lajla Utsi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Verddet-dåehkesne Karen Anne Buljo, Veli-Pekka Lehtole, Cecilia Persson, Piia Nuorgam, Christina Hætta jïh Anne Lajla Utsi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les også: Samarbeid med Walt Disney Animation Studios gir ringvirkninger til Sápmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh aaj: Laavenjostoe sïeltine Walt Disney Animation Studios lissiekonsekvensh vadta Saapman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
