<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samarbeid_med_walt_disney_animation_studios_gir_ringvirkninger_til_sapmi.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeid med Walt Disney Animation Studios gir ringvirkninger til Sápmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laavenjostoe sïeltine Walt Disney Animation Studios lissiekonsekvensh Saapman vadta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingene og Samerådet har fått verdifulle erfaringer i sitt samarbeid med Walt Disney Animation Studios.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieh jïh Saemieraerie leah vyörtegs dååjrehtimmieh åådtjeme sijjen laavenjostosne sïeltine Walt Disney Animation Studios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er ett folk på tvers av statsgrensene, men i det daglige jobber vi sjelden med det allsamiske perspektivet så tydelig som vi har gjort i dette arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Mijjieh akte åålmege staateraasti dåaresth, men biejjieladtje mijjieh dan sveekes dejnie abpesaemien perspektijvine barkebe dan tjyölkehke goh mijjieh daennie barkosne dorjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært spennende å ta fatt på en utfordring om vår kollektive eiendomsrett fra en allsamisk vinkling, sier sametingspresidentene Tiina Sanila-Aikio (Fi), Aili Keskitalo (No), Per-Olof Nutti (Se) og samerådets president Åsa Larsson-Blind.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gieltege orreme haestieminie nierhkedh mijjen ektie eekereaktam aktede abpesaemien vuajnoste, saemiedigkiepresideenth Tiina Sanila-Aikio (Soeme), Aili Keskitalo (Nöörje), Per-Olof Nutti (Sveerje) jïh saemieraerien presideente Åsa Larsson-Blind jiehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Respekt og anerkjennelse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ååkteme jïh jååhkesjimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I juli 2019 meddelte Sametingene og Samerådet at det blir laget en nordsamisk versjon av Frozen 2, som et resultat at samarbeidet mellom Sápmi og Walt Disney Animation Studios.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Snjaltjen 2019 Saemiedigkieh jïh Saemieraerie saarnoejin akte noerhtesaemien versjovne edtji filmeste Frozen 2 dorjesovvedh, goh illedahke laavenjostoste gaskem Saepmie jïh sïelte Walt Disney Animation Studios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For Sametingene og Samerådet har det vært viktig å sikre at den samiske kulturen som har vært inspirasjon for filmskaperne bak Frozen 2, behandles med respekt og anerkjennelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien jïh Saemieraerien gaavhtan lea vihkeles orreme gorredidh saemien kultuvre mij skraejrine orreme filmesjugniedæjjide filmen duekesne Frozen 2, ååkteminie jïh jååhkesjimmine gïetesåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor ble en egen samisk ekspertgruppe satt sammen for å assistere filmskaperne i å navigere i samisk kultur, historie, rettigheter og samfunnsliv underveis i prosessen med filmen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste akte sjïere saemien tjiehpijedåehkie tseegkesovvi juktie filmesjugniedæjjide viehkiehtidh saemien kultuvresne, histovrijisnie, reaktine jïh seabradahkejieliedisnie vaaksjoehtidh mearan lin filmine barkeminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske arbeidsgruppa fikk navnet .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien barkoedåehkien nomme sjïdti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er så stolte over våre , som har bidratt med fagkunnskap og deres unike erfaringer inn i dette arbeidet, sier de samiske presidentene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Mijjieh garmerdibie mijjen -lïhtsegh mah faagedaajroem jïh sijjen sjïere dååjrehtimmieh buakteme daan barkoen sïjse, saemien presideenth jiehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verddet-gruppen har bestått av Karen Anne Buljo, Veli-Pekka Lehtola, Cecilia Persson, Piia Nuorgam, Christina Hætta og Anne Lajla Utsi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Verddet-dåehkesne Karen Anne Buljo, Veli-Pekka Lehtola, Cecilia Persson, Piia Nuorga, Christina Hætta jïh Anne Lajla Utsi meatan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Unike muligheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sjïere nuepieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I avtalen mellom det samiske folk og Walt Disney Animation Studios er det også andre positive ringvirkninger for det samiske samfunnet, bl.a skal det tilrettelegges for faglig utveksling og kompetanseutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Latjkosne gaskem saemien åålmege jïh sïelte Walt Disney Animation Studios lea aaj jeatjah positijve lissiekonsekvensh saemien åålmegasse, goh faageles låtnome gaskemsh jïh maahtoeevtiedimmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle slike bidrag skal komme det samiske samfunnet til gode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhke edtja aevhkine sjïdtedh saemien seabradahkese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi har i denne prosessen måttet identifisere hva som er verdifullt for vårt samfunn som helhet, bl.a anser vi kompetansehevende tiltak og potensielle samarbeidsmuligheter for samiske kulturarbeidere som et viktig bidrag til hele Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Daennie prosessesne libie tjoereme identifiseeredh mij lea vyörtegs mijjen seabradahkese ållesth, gaskem jeatjah utnebe råajvarimmieh mah maahtoem lutnjieh jïh potensijelle laavenjostoenuepieh saemien kultuvrebarkijidie goh vihkeles dåarjoe abpe Saapman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi gleder oss til å kunne dele flere detaljer om dette etterhvert som mulighetene blir annonsert, sier presidentene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh aavoedibie jienebh detaljh dan bïjre juekedh mænngan nuepieh bæjhkoehtamme sjidtieh, presideenth jiehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
