<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsradets_forslag_til_sametingsbudsjett_2023_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådets forslag til sametingsbudsjett 2023</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerien raeriestimmie saemiedigkiebudsjedtese 2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sametingsrådets forslag til sametingsbudsjett 2023 er gratis samiske barnehager, sjøsamenes rettigheter, arbeid mot samehets og nye samiske møteplasser blant de viktigste satsningene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerien raeriestimmesne saemiedigkiebudsjedtese 2023 desnie namhtah saemien maanagïerth, mearoesaemiej reaktah, barkoe saemielaavsemen vööste jïh orre saemien gaavnedimmiesijjieh dej vihkielommes råajvarimmiej gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringen har i sitt forslag til statsbudsjett for 2023 foreslått en økning til Sametinget på 13,5 millioner kroner, eller 2,35 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reerenasse lea sov raeriestimmesne staatebudsjedtese 2023 lissiehtimmiem 13,5 millijovnh kråvnine Saemiedægkan raeriestamme, jallh 2,35 %.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er under prisvekst i statsbudsjettet på 3,5 prosent.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate lea vaenebe goh åasalissiehtasse staatebudsjedtesne 3, 5 %.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Statsbudsjettet gjør at sametingsrådet har måttet ta noen vanskelige valg i arbeidet med Sametingets budsjett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Staatebudsjedten gaavhtan saemiedigkieraerie lea tjoereme såemies geerve veeljemh vaeltedh gosse Saemiedigkien budsjedtine barkeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi rydder rom i budsjettet for å både å løse utfordringer i det samiske samfunnet, samtidig som vi sikrer samiske kultur- og språkarbeidere lønnsvekst i 2023, forteller budsjettansvarlig sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh nuepieh budsjedtesne ohtsedibie guktie maehtebe dovne haestemh saemien seabradahkesne loetedh, seamma tïjjen goh tjirkebe saemien kultuvre- jïh gïelebarkijh baalhkalissiehtassem åadtjoeh 2023, budsjedten tjåadtjoehtæjja saemiedigkieraerie Runar Myrnes Balto (NSR) soptseste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den største satsningen er samiske barnehager, som til sammen løftes med 4,8 millioner kroner i 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stööremes åejvieråajvarimmie lea saemien maanagïerth, mah tjåanghkan 4,8 millijovnh kråvnah vielie åadtjoeh 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3 millioner kroner foreslås til gratis samisk barnehagetilbud også sør for Nord-Troms, noe sametingsrådet lanserte forrige uke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah 3 millijovnh kråvnah namhtah saemien maanagïertefaalenassese raereste, aaj Noerhte-Romsan åerjielisnie, naakede maam saemiedigkieraerie bæjhkoehti evteben våhkoen .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre satsninger i budsjettet er sjøsamiske rettigheter, innsatsen mot samehets og rekruttering av lærere og barnehagelærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeatjah åejvieråajvarimmieh budsjedtesne leah mearoesaemien reaktah, barkoe saemielaavsemen vööste jïh dåårrehtimmie lohkehtæjjijste jïh maanagïertelohkehtæjjijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Med å lansere den sjøsamiske satsningen Borjjadat signaliserer vi en prioritering av sjøsamenes rettigheter i årene fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Gosse mearoesaemien Borjjadat-råajvarimmiem bæjhkoehtibie dellie dïhte vuesehte mijjieh mearoesaemiej reaktah prioriteerebe jaepiej åvtese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I arbeidet mot samehets gir vi nå mulighet til å få støtte til forebyggende arbeid, og med et prosjekt for rekruttering håper vi å bidra til å løse den kompetansekrisen vi nå ser i samiske skoler og barnehager, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkosne saemielaavsemen vööste mijjieh daelie nuepiem vedtebe dåarjoem åadtjodh hööptije barkose, jïh dåårrehtimmieprosjekten tjïrrh mijjen håhkoe lea mijjieh buektiehtibie dam maahtoeaehpiem loetedh maam saemien skuvline jïh maanagïertine daelie vuejnebe, Myrnes Balto jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tre nye institusjoner kommer i forslaget inn på direktetilskudd på budsjettet fra 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raeriestimmien tjïrrh golme orre institusjovnh ryöktesth dåarjose båetieh budsjedtesne 2023 raejeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk hus i Tromsø får 500.000 kroner, Bárru giellabáiki i Sortland får 800.000 kroner til drift av språkarena i Lofoten og Vesterålen, og DeanuInstituhtta i Tana tildeles 500.000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gåetie Romsesne 500 000 kråvnah åådtje, Bárru giellabáiki Suortesne (Sortland) 800 000 kråvnah åådtje gïehtelæmman gïeleareeneste Lofotenisnie jïh Vesterålesne, jïh DeanuInstituhtta Deatnusne 500 000 kråvnah åådtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Med støtte til etableringer i Tromsø og Sortland ønsker vi å fortsette oppbyggingen av samiske møteplasser i områder som har manglet det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Gosse Saemien gåetiem Romsesne jïh gïeleareenam Suortesne dåarjobe mijjieh sïjhtebe jåerhkedh saemien gaavnedimmiesijjieh tseegkedh dejnie dajvine mah eah dam utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk hus i Tromsø er ikke endelig opprettet ennå, men vi har stor tro på en etablering i 2023, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gåetie Romsesne ij leah tseegkesovveme annje, men jaehkebe daate sjugniehtåvva 2023, Myrnes Balto jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I regjeringens forslag til statsbudsjett har de kuttet støtten Sametinget får til å produsere læremidler med 9 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reerenassen raeriestimmesne staatebudsjedtese dah leah dåarjoem giehpiedamme maam Saemiedigkie åådtje learoevierhtieh darjodh, 9 millijovnh kråvnajgujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette får konsekvenser for Sametingets læremiddeltilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate konsekvensh åådtje Saemiedigkien learoevierhtieproduksjovnese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi ser dessverre at Regjeringen kutter i midlene vi har hatt til læremiddelproduksjon, og det blir 9 millioner kroner mindre til det i 2023, med mindre Stortinget kan rette opp i denne alvorlige nedprioriteringen i sin behandling av statsbudsjettet, sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Gaatesjen vuejnebe Reerenasse vierhtieh giehpede mejtie learoevierhtieproduksjovnese åtneme, jïh jaepien 2023 9 millijovnh kråvnah vaenebe sjædta, jis ij dagke Stoerredigkie maahta daam itjmies vuelieprioriteeremem staeriedidh sov gïetedimmesne staatebudsjedteste, Myrnes Balto jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Sametingets budsjett 2023 - Sametingsrådets forslag til innstilling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerien åejvieråajvarimmieh raeriestimmesne saemiedigkiebudsjedtese 2023</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Runar Myrnes Balto (NSR), +47 977 73 778, runar.myrnes.balto@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gihtjehtimmie jallh gyhtjelassh, gaskesadth saemiedigkieraeriem Runar Myrnes Balto (NSR), +47 977 73 778, runar.myrnes.balto@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
