<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsradet_gir_tilskudd_til_sorsamisk_spraktiltak.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet gir tilskudd til sørsamisk språktiltak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie dåarjoem åarjelsaemien gïeleråajvarimmide vadta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 200 000 kroner til Røros kommune til språkarenaene og .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie lea 200 000 kråvnah Rossen tjïeltese dåårjeme gïeleareenide «Skuvlen mænngan» jïh «gïeletjiehpije».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skuvlen mænngan er et språkstimuleringsprosjekt som er tilpasset elever i første til fjerde trinn og som skal bidra til å styrke og øke bruken av sørsamisk som hverdagsspråk i skolefritidsordningen (SFO) gjennom språkinnlæringsmodellen gïeletjiehpije .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvlen mænngan lea gïeleskreejremeprosjekte mij learoehkidie voestes klaassen raejeste njealjeden klaassen raajan sjeahta mij edtja viehkiehtidh åtnoem åarjelsaemiengïeleste nænnoestidh jïh lissiehtidh goh aarkebiejjien gïele skuvleastoeaejkienöörnegisnie (SAÖ) gïelelïerememaallen tjïrrh gïeletjiehpije.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En gïeletjiehpije er en språkstimulator som jobber tett med barna, med med ulike temaer og aktiviteter på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïeletjiehpije lea gïeleskreejrehtæjja gie lïhke maanajgujmie barka ovmessie teemajgujmie jïh darjomigujmie saemiengïelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Røros kommune har siden skoleåret 2020/2021 til i dag utviklet og gjennomført prosjektet Skuvlen mænngan , og Røros kommune ser behov for at tilbudet videreføres og videreutvikles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Rossen tjïelte lea skuvlejaepien 202/2021 mænngan daan raajan prosjektem Skuvlen mænngan evtiedamme jïh tjïrrehtamme, jïh Rossen tjïelte vuajna daerpies faalenassem jåerhkedh jïh vijriebasse evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig å ha språkarenaer for barn og unge, også utenfor ordinær skoletid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Vihkele gïeleareenah maanide jïh noeride utnedh, aaj sïejhme skuvletïjjen ålkolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En språkarena knyttet til skolefritidsordningen er en god språkarena, hvor barn er samlet etter skoletid til lek og læring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïeleareena mij lea vïedteldihkie skuvleastoeaejkieöörnegasse lea hijven gïeleareena, gusnie maanah leah stååkedæmman jïh lïeremasse tjåanghkenamme skuvletïjjen mænngan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike arenaer er med på å støtte opp under språkbruk og det gir språket en større verdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dagkerh areenah viehkiehtieh gïeleåtnoem dåarjoehtidh jïh gïelese stuerebe aarvoem vedtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er gledelig å kunne støtte en slik språkarena, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sjollehke maehtedh dagkeres gïeleareenam dåarjoehtidh, saemiedigkieraerie Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Røros kommune peker på viktigheten av å ha tilstrekkelig med kvalifiserte ressurspersoner med sørsamisk språk- og kulturkompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Rossen tjïelte tjierteste man vihkele lea nuekie maehteles vierhtiealmetjh utnedh åarjelsaemien gïele- jïh kultuvremaahtojne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen sier at ressurspersoner er den største forutsetning for å lykkes i språkopplæringa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mikkelsen jeahta vierhtiealmetjh leah stööremes eaktoe jis edtja gïelelierehtimmine lyhkesidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget ser derfor som viktig å rekruttere samiskspråklige som kan realisere språkarenaer for barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Saemiedigkie dan åvteste vuajna vihkele saemiengïeleldh almetjh dåårrehtidh mah maehtieh gïeleareenah maanide saetniedehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdanning og styrking av samisk språk er et viktig mål for Sametinget, og i Sametingets egen språkstrategi Giellalokten er språktiltak for barn og unge et eget innsatsområde, hvor god språkopplæring står sentralt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ööhpehtimmie jïh nænnoestimmie saemien gïeleste leah vihkele ulmie Saemiedægkan, jïh Saemiedigkien jïjtse gïelestrategijesnie Gïelelutnjeme , gïeleråajvarimmieh maanide jïh noeride leah jïjtse barkoesuerkie, gusnie hijven gïelelierehtimmie lea jarngesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet på 200 000 kroner gis fra tilskuddsordningen Samiske språktiltak i sør-, ume-, pite-, lule-, skolte- og markasamisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoe 200 000 kråvnine vaaltasåvva dåarjoeöörnegistie Saemien gïeleråajvarimimeh åarjel-, upmeje-, bidum-, skolte- jïh markasaemien dajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
