<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingets-eldreraad.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets eldreråd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien voereseraerie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets eldreråd er et rådgivende organ for Sametingsrådet og skal bistå Sametinget i utformingen av Sametingets eldrepolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien voereseraerie lea akte raeriestimmeles årgaane Saemiedigkieraaran jïh edtja Saemiedigkiem viehkiehtidh Saemiedigkien voereserpolitihkem hammoedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mandatet til eldrerådet er:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voereseraerien mandaate lea:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eldrerådet inviteres til å komme med innspill til sametingsrådets planlagte meldinger, planer og redegjørelser innenfor de enkelte fagområdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voereseraerie bööresåvva lahtestimmiejgujmie båetedh saemiedigkieraerien soejkesjamme bïevnesidie, soejkesjidie jïh reektestimmide fïereguhten faagesuerkien sisnjelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eldrerådet kan ta opp saker på eget initiativ ovenfor Sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voereseraerie maahta aamhtesh bæjjese vaeltedh jïjtje vientien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom eldrerådet ønsker å løfte saker til andre enn sametingsrådet, så må det skje på en måte at det klart fremgår at dette er eldrerådets uttalelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dastegh voereseraerie sæjhta aamhtesh bæjjese lutnjedh mubpide goh saemiedigkieraerie, dellie tjuara dam darjodh guktie tjïelkelaakan vååjnoe daate lea voereseraerien lahtestimmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlemmer i eldrerådet 2018-2021:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voeresraerien lïhtsegh 2018-2021:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kristine Julie Eira, Kautokeino, Vest-Finnmark, leder Ester Fjellheim, Tromsdalen, Troms Ingolf Kvandahl, Ballangen, Nordland Lars N. Bransfjell, Brekkebygd, Trøndelag Berit Ellen Nikkinen Varsi, Karasjok, Øst-Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kristine Julie Eira, Guovdageaidnu, Jillie-Finnmaarhke, åvtehke Ester Fjellheim, Tromsdalen, Romse Ingolf Kvandahl, Ballangen, Nordlaante Lars N. Bransfjell, Praahke, Trööndelage Berit Ellen Nikkinen Varsi, Karasjohka, Luvlie-Finnmaarhke</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingrid Jåma, Oslo, Sør Norge Laila Somby Sandvik, Karasjok, Øst-Finnmark Inge Andersen, Lødingen, Nordland Jarl Even Roska, Nesseby, Øst-Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ingrid Jåma, Oslo, Åarjel-Nöörje Laila Somby Sandvik, Karasjohka, Luvlie-Finnmaarhke Inge Andersen, Lødingen, Nordlaante Jarl Even Roska, Unjarga, Luvlie-Finnmaarhke</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
