<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget-bevilger-stoette-til-jubileumsbok-til-beaivvas-og-konsert-paa-roeros-med-marja-mortensson-og-kork.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bevilger støtte til jubileumsbok til Beaivváš og konsert på Røros med Marja Mortensson og KORK</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie dåarjoem vadta Beaivvášen heevehtimmiegærjese jïh konsertese Marja Mortensson jïh KORK:ine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det Samiske Nasjonalteatret Beaivváš har 40-årsjubileum i 2021, og i den forbindelse skal de utgi en en fotodokumentarisk bok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien Nasjonaaleteatere Beaivváš 40 jaepieh heevehte 2021, jïh dan sjïekenisnie edtjieh fotodokumentarihkeles gærjam bæjhkoehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilger kr. 200 000,- til arbeidet med boken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie 200 000 kråvnah barkose gærjine dåårje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beaivváš har en spennende og viktig historie som samisk kulturell premissleverandør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Beaivváš gieltegs jïh vihkeles histovrijem åtna goh saemien kulturelle premissedeallahtæjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mye har skjedd fra teatret ble etablert for snart 40 år siden som frigruppe under de dramatiske omstendighetene rundt demminga av Alta/kautokeino-vassdraget, og til i dag som en profesjonell teaterinstitusjon som turnerer flere ganger i året i hele Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnje heannadamme dehtie raejeste teatere tseegkesovvi varke 40 jaepiej juassah goh frijje dåehkie dejnie dramatihkeles heannadimmine deepmesjimmien bïjre Alta-Gouvdageaidnujeanoste, jïh daan biejjien raajan goh akte profesjonelle teatereinstitusjovne mij bïjre jarkan gellien aejkien jaepien mïnnede abpe Saepmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som formidler av samisk språk og kultur er Beaivváš uvurderlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goh bievnije saemien gïeleste jïh kultuvreste Beaivváš joekoen stoerre aarvoem åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Sametinget vurderer jubileumsboken for å være av samfunnsmessig betydning, og at det samiske nasjonalteatrets historie blir gjort tilgjengelig. », sier sametingsråd Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>«Saemiedigkieraerie heevehtimmiegærjam vuarjesje goh joekoen vihkeles siebriedahkese, jïh saemien nasjonaaleteateren histovrije åehpies sjædta,» saemiedigkieraerie Henrik Olsen jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med den sørsamiske festivalen Raasten rastah skal det arrangeres en konsert med Marja Mortensson og Kringkastingsorkesteret (KORK) i Røros kirke 25. september i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åarjelsaemien festivaalen sjïekenisnie Raasten rastah, konserte edtja öörnesovvedh Marja Mortensson jïh Krinkastingsorkesterinie (KORK) Røros gærhkosne skïereden 25. b. daan jaepien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilger kr. 179 000,- til Raasten rastah for dette arrangementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie 179 000 kråvnah dåårje Raasten rastah-festivaalese daan öörnedæmman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konserten inngår også i en samisk tv-produksjon der NRK Sápmi har fokus på sørsamiske saker samtidig som festivalen gjennomføres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konserte aaj meatan saemien tv-produksjovnesne gusnie NRK Sápmi åarjelsaemien aamhtesh jarngesne åtna seamma tïjjen goh festivaale öörnesåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil bli gjort opptak av konserten som senere vil bli vist på NRK.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baantedimmie dorjesåvva konserteste maam edtja mænngan vuesiehtidh NRK:sne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Det er en stor begivenhet at konserten legges til Røros.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>«Stoerre heannadimmie konserte Rørose bïejesåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den måten får også det samiske publikumet ta del i opplevelsen i sine hjemlige trakter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naemhtie aaj saemien goltelæjjah åadtjoeh meatan årrodh daam dååjredh sijjen hïejmedajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det at konserten gjennomføres i Røros kirke, gir også en spesiell nærhet for befolkningen», sier sametingsråden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse konserte lea Røros gærhkosne dellie dïhte aaj sjïere lïhkesvoetem vadta årroejidie», saemiedigkieraerie jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Henrik Olsen, tlf. + 47 907 75 219, eller e-post: henrik.olsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis dov leah gyhtjelassh jallh gihtjehtimmiem sïjhth, gaskesadth saemiedigkieraeriem Henrik Olsen tell. + 47 907 75 219, jallh e-påaste: henrik.olsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
