<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingets-myndighet-i-forhold-til-laereplaner.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets myndighet i forhold til læreplaner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien faamoe learoesoejkesji muhteste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har myndighet og ansvar i forhold til læreplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien lea faamoe jïh dïedte learoesoejkesji muhteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreplaner i samisk og særskilte samiske fag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learoesoejkesjh saemien gïelesne jïh sjïere saemien faagh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har ansvar for utvikling og fastsetting av læreplaner i samisk språk for grunnskolen og videregående opplæring og for særskilte samiske fag for videregående opplæring (duodji-, reindriftsfag mm.), jf. opplæringslova § 6-4, andre ledd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien lea dïedte evtiedidh jïh vihtiestidh learoesoejkesjh saemien gïeline maadthskuvlese jïh jåarhkelïerehtæmman, jïh sjïere saemien faagide jåarhkelïerehtæmman (duedtie-, båatsoefaage jv), v. ööhpehtimmielaakine § 6-4, mubpie lïhtse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk innhold i ordinære læreplaner i Kunnskapsløftet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien sisvege sïejhme learoesoejkesjinie Maahtoelutnjemisnie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplæringslova gir pålegg om at alle elever i Norge skal få opplæring om samer, deres språk og samfunnsliv i tilknytning de ulike fagområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ööhpehtimmielaake stillemem vadta gaajhkh learohkh Nöörjesne edtjieh lïerehtimmiem åadtjodh saemiej, dej gïeli jïh siebriedahkejieleden bïjre ektiedamme dejtie ovmessei faagesuerkide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innenfor rammer fastsatt av departementet, har Sametinget myndighet til å gi forskrifter om innholdet i slik opplæring, jf. Opplæringslova § 6-4, første ledd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dej mieriej sisnjeli mejtie departemeente lea vihtiestamme, Saemiedigkien lea faamoe mieriedimmieh vedtedh sisvegen bïjre dagkeres lïerehtimmesne, v. Ööhpehtimmielaakine § 6-4, voestes lïhtse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskapsdepartementet fastsetter alle læreplaner med unntak av læreplaner i samisk og spesielle samiske fag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtoedepartemeente gaajhkh learoesoejkesjh vïhteste bielelen learoesoejkesjh saemien gïelesne jïh sjïere saemien faagine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har imidlertid myndighet til å fastsette det samiske innholdet I alle læreplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie læjhkan faamoem åtna saemien sisvegem vihtiestidh gaajhkine learoesoejkesjinie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske parallelle læreplaner i det samiske læreplanverket</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien parallelle learoesoejkesjh saemien learoesoejkesjevierhkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle grunnskoleelever i kommuner som hører til forvaltningsområde for samisk språk, og elever som ellers får samisk opplæring i grunnskole og videregående skole skal få opplæring hvor prinsipper for opplæring – samisk ligger til grunn og etter samiske parallelle likeverdige læreplaner i fag der det finnes parallelle læreplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh maadthskuvlelearohkh tjïeltine mah leah saemien gïelen reeremedajvesne, jïh learohkh mah jeatjah gaavhtan saemien lïerehtimmiem åadtjodh maadthskuvlesne jïh jåarhkeskuvlesne edtjieh lïerehtimmiem åadtjodh gusnie prinsihph lïerehtæmman - saemien lea våarome jïh saemien parallelle seammavyörtegs learoesoejkesji mietie dejnie faagine gusnie parallelle learoesoejkesjh gååvnesieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal i samråd med departementet lage utkast til parallelle, likeverdige læreplaner, jf. opplæringslova § 6-4, tredje ledd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie edtja rååresjimmesne departemeentine ektine raeriestimmiem darjodh parallelle, seammavyörtegs learoesoejkesjidie, v. ööhpehtimmielaakine § 6-4, gåalmede lïhtse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget fastsetter det samiske innholdet og departementet fastsetter det øvrige innholdet i disse læreplanene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie dam saemien sisvegem jïh departemeente dam jeatjah sisvegem vihtiestieh daejnie learoesoejkesjinie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
