<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsrad_jamas_hilsen_under_klemetspelet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Maja Kristine Jåma foretok åpningen av Klemetspelet i Korgen 18.08.22.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerien heelsege Klemetspelese 18.08.22 Saemiedigkieraerie Maja Kristine Jåma Klemetspeletem Korgenisnie rïhpeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har gledet meg til å komme hit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne aavoedamme diekie båetedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se i rundt dere, hvor vakkert det er her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuartesjh dijjen bïjre, man tjaebpies dajve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og akkurat her skal det skje mye spennende i disse dagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juste daesnie gellie gieltegs heannadimmieh daej biejjiej.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi befinner oss nå i både sør- og umesamisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjen åarjel- jïh ubmisaemien dajve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begge språkene er svært truet og det trengs en styrket innsats for å bevare og revitalisere språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåabpah gïelh tjarke håvhtadamme jïh daerpies dejtie nænnoestidh juktie gïelide vaarjelidh jïh evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er jeg glad å se at disse språkene vil bli brukt i spelet og at det settes fokus på det gjennom seminarene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste manne aavosne spïele edtja dejtie gïelide nuhtjedh jïh aaj aamhtesinie seminaarine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klemetspelet tar for seg historien om Klemet og hans familie og deres opplevelser gjennom livet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Klemetspelet soptseste Kleamman jïh sov fuelhkien bïjre jïh maam dåårjehtamme jielemen tjïrrh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om det å ikke finne seg til rette med storsamfunnet, og havne i en konflikt med seg selv og sin identitet på grunn av press.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie ij maehtedh stoerreseabradahki mietie jieledh, vigkesne jïjtjsinie årrodh pressen åvteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samer har alltid hatt en sterk tilknytning til landskapet man lever i og til naturen som er utgangspunktet til alt liv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemieh iktesth ektiedimmiem åtneme dajvide gusnie årroeminie jïh eatnamasse gustie gaajhkh jielemh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det rart at man blir kalt for i sitt eget hjem og at egne bruksområder er .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste tuhtjem rovnege datne “ammes” sjïdteme jïjtje hïejmese jïh guktie åtnoedajve sjædta goh ij guhte desnie orreme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så kanskje bør vi spørre oss selv om hvor fremmed var egentlig dette området for Klemet og hans familie?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie vihkeles gihtjedh jis daate dajve ammes Kleammese jïh sov fuelhkie?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ble de også et offer for to staters kolonialisering av samene da grensene stengte og man ble tvunget til å velge hvilken side av riksgrensen man skulle oppholde seg i – i den grad man fikk noen valgmulighet i det hele tatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah dïjpesovvin göökte staati koloniseremen gaavhtan gosse raasth steegkesovvin jïh tjoerin veeljedh mejnie bielesne rïjhkeraastijste årrodh – jis veeljemem åadtjoejin. Mijjieh ibie rïjhkeraastide vuejnieh, jïh ibie mijjieh ammes jïjnjene dajvine seammasahth gusnie mijjieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har alltid vært et grenseløst folk, og kan dermed ikke kalles for «fremmed» i vårt eget landskap uansett hvilken side av riksgrensen vi befinner oss i. Og vi ser spor etter oss dersom man er villig til å se ordentlig etter dem. Derfor bør vi alle ha en bevissthet omkring hvilket landskap vi befinner oss i.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh byöroeh ussjedidh gusnie libie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men samisk tilstedeværelse kan synliggjøres på mange måter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta saemien baelien vuesiehtidh gellie laakan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vuömien Tjuajah i Laajroedurrie er et spennende kunstprosjekt av Ada Einmo, som flytter samisk stedsnavn, joik og språk tilbake til samiske landskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuömien Tjuajah Laajroedurresne gieltegs prosjeekte maam Ada Einmo dorjeme, mij saemien sijjienommh, vuelie jïh gïelh bååstede saemien dajvide båetieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg gleder meg til å oppleve dette og se det lokale doudjar har bidratt med også.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aavodem daam dååjrehtidh jïh vuejnedh maam dah vytnesjæjjah dorjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klemetspelet har i mange år samarbeidet med både Beaivváš og Åarjelsaemien teatere i gjennomføringen av spelet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Klemetspelet gellie jaepieh dovne Beaivváš jïh Åarjelsaemien teaaterinie laavenjosteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvert år har samiske skuespillere, artister og kunstnere vært med i produksjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fïerhten jaepien saemien dorjehtæjjah, artisth jïh tjiehpiedæjjah meatan orreme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For meg er det gledelig at etablerte samiske institusjoner kan drive med kunnskapsoverføring og at institusjoner kan dra nytte av hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Munnjan hijven vuejnedh guktie saemien institusjovnh maehtieh daajroem juekedh jïh guktie institusjovnh maehtieh sinsitneste lïeredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å spille hverandre gode og samarbeide vil man få det beste resultatet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sinsitniem buerebe buektedh jïh laavenjostemen tjïrrh, dle bööremes resultaatem åadtjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet er glad for å kunne støtte opp om dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie aavosne maehtebe dåarjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
