<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_inviterer_elever_pa_videregaende_skoler_til_den_forste_samiske_karrierekonferansen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget inviterer elever på videregående skoler til den første samiske karrierekonferansen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie böörede learohkh jåarhkeskuvlesne voestes saemien karrijeerekonferansese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget inviterer elever på 1.-3. trinn på videregående skole som har samisk i fagkretsen til vår første samiske karrierekonferansen; Mii dárbbašit du!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie learohkh böörede 1. -3. daltesisnie jåarhkeskuvlesne mej saemien faagegievlesne mijjen voestes saemien karrijeerekonferansese: Mii dárbbašit du!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mij dárbahip duv!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mij dárbahip duv!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mijjieh datnem daarpesjibie!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh datnem daarpesjibie!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du som samispråklig elev, og som nå eller snart står ovenfor dine karrierevalg, er viktig for det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne goh saemiengïeleldh learohke, jïh mij daelie jallh rætnoe edtja karrijeerem veeljedh, leah vihkele saemien seabradahkese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dere er fremtidens fagpersonell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dijjieh lidie båetijen aejkien faagebarkijh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske samfunnet har behov for samisktalende fagkompetanse på alle samfunnsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien seabradahke saamastallije faagefaamoem daarpesje gaajhkine seabradahkesuerkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du som samisktalende elev har en unik kompetanse, og uansett hvilken karrierevalg du tar, så vil det være stort behov for deg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne goh saamastallije learohke dov lea sjïere maahtoe, jïh saaht maam karrijeeride datne veeljh vaeltedh, datne sïjhth joekoen daerpies årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trenger samisktalende helsepersonell, lærere, barnehagepedagoger, politi, jurister, juornalister, ansatte i privat og offentlig forvaltning osv. Fremtida er avhengige av at flest mulig av dere velger høyere utdanning og bruker deres samiskskomptanse videre i deres yrkeskarriere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh saamastallije healsoebarkijh, lohkehtæjjah, maanagïertepedagogh, pollish, juristh, journalisth, barkijh privaate jïh byögkeles reeremisnie jnv. daarpesjibie. Båetije aejkie lea jearohke doh jeanatjommes dijjeste jollebe ööhpehtimmiem vaeltieh jïh dijjen saemien maahtoem nuhtjieh barkoekarrijeeresne åvtese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo vil delta på konferansen og hun håper så mange som mulig blir med på denne første samiske karrierekonferansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkiepresideente Aili Keskitalo sæjhta meatan årrodh konferansesne jïh dïhte gegkeste dan jeenjesh goh gåarede meatan sjidtieh daennie voestes karrijeerekonferansesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg håper jeg kan bidra med å formidle hvor viktig og unike samisktalende elever er for det samiske samfunnet, og at konferansen vil gi elevene nyttig informasjon om karrierevalg og yrkesmuligheter som finnes, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo (NSR) –Manne gegkestem manne maahtam viehkiehtidh soptsestidh man vihkeles jïh sjïere saamastallije learohkh leah saemien seabradahkese, jïh konferanse sæjhta learoehkidie nuhteligs bïevnesh vedtedh karrijeereveeljemen jïh barkoenuepiej bïjre mah gååvnesieh, saemiedigkiepresideente Aili Keskitalo jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har samlet utdanningsinstitusjoner og andre utstillere fra hele landet til å delta på konferansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea ööhpehtimmieinstitusjovnh jïh jeatjah vuesiehtæjjah abpe laanteste tjöönghkeme meatan årrodh konferansesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse vil holde digitale stands som du som elev vil få mulighet til å besøke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah sijhtieh digitaale «bïevnesesijjieh» utnedh mejtie datne goh learohke sïjhth nuepiem åadtjodh vaaksjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konferansen vil bestå av både fellesøkter med innlegg fra ulike institusjoner og standbesøk som du selv styrer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konferansesne dovne ektie boelhkh bïevnesigujmie ovmessie institusjovnijste jïh datne maahtah guessine mïnnedh bïevnesesijjine maam jïjtje stuvrh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil bli ulike webinarer på standene, og du vil ha mulighet til å stille spørsmål direkte til den du besøker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjhta ovmessie webinaarh årrodh bïevnesesijjine jïh datne sïjhth nuepiem utnedh gyhtjelassh gihtjedh dennie bïevnesesijjesne maam vaaksjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trenger deg!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gusnie: Digitaale</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For: Elever 1.-3 trinn på videregående skole som har samisk dom første- eller andrespråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Giejtie: Learohkh 1. -3- daltesisnie jåarhkeskuvlesne mej saemien voestes- jallh mubpiengïeline.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Påmelding: Ta kontakt med din videregående skole, og meld din interesse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïjsebïeljelimmie: Gaskesadth dov jåarhkeskuvline jïh bïeljelh dov ïedtjem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen din vil så melde deg på, og du vil motta påloggingsinformasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dov skuvle beavna datne sïjhth meatan årrodh jïh datne bïevnesh sïjseloggemen bïjre åadtjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>mari@tautdanning.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne mij ij ektiedimmiem akten jåarhkeskuvlese utnieh men læjhkan sïjhth meatan årrodh, edtjh dov ïedtjem diekie bïeljelidh: mari@tautdanning.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer info; siv.marit.romsdal.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vielie bïevnesh: siv.marit.romsdal.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se talkshowet som er en inspirasjonsfilm der 19 år gamle Mathis Eira snakker med ulike gjester om deres utdanninger og yrkesvalg:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïehtjh talkshowem mij lea skreejrehtimmiefilme gusnie 19 jaepien båeries Mathis Eira soptsesteminie guessiejgujmie ööpehtimmien jih barkoeveeljemen bijre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
