<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingspresidentens-tale-til-raadets-beretning.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Vibeke Larsen la frem rådets beretning for Sametinget plenum 8. mars 2017 med denne talen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkiepresidente Vibeke Larsen raerien reektestimmiem böökti Saemiedigkien stoerretjåanghkose njoktjen 8.b. 2017 daejnie håaleminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder, Jeg innleder med et alvorlig tema som er både smertefullt og trist for vårt samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjåanghkoeåvtehke, Manne aalkam aktine itjmies teemine mij dovne bååktjehke jïh ovmurreds mijjen siebriedahkese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Like fullt er det svært nødvendig å snakke om det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Læjhkan dle joekoen daerpies dan bïjre soptsestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må erkjenne overfor oss selv at det har etablert seg en ukultur der vi tier fremfor å heve stemmen – der vi ser ifra om at vi ikke aksepterer vold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjoerebe jïjtsanne meatodh akte ovkultuvre tseegkesovveme gusnie libie sjeavohth sijjeste gïelem lutnjedh – jïh tjïelkelaakan jiehtebe mijjieh ibie vædtsoesvoetem jååhkesjh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag, på kvinnedagen, presenterer Sametinget og Justisdepartementet en forskningsrapport om vold i nære relasjoner i samiske samfunn, som belyser hvordan samiske voldsutsatte blir møtt av hjelpeapparatet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan biejjien, nyjsenebiejjien, Saemiedigkie jïh Justijsedepartemeente aktem dotkemereektehtsem åehpiedehtieh vædtsoesvoeten bïjre lïhke fuelhkine saemien siebriedahkine, mij vuaptastahta guktie leerhkehtallijh dååsteme sjidtieh viehkieabparaateste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten peker på at dette er et tema der taushet og tabuene rår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reektehtse vuesehte daate akte teema gusnie sjeavodsvoete jïh taabuvh reerieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg viser rapporten at det er lav tillit hos den samiske befolkningen til både hjelpeapparat og politi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine aaj reektehtse vuesehte saemien åålmege vuelege seahkarimmiem åtna dovne viehkieabparaatese jïh pollisese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten viser tydelig at vi har en vei å gå i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reektehtse «Jis doesth gihtjedh, almetjh duestieh vaestiedidh» tjïelkelaakan vuesehte mijjieh jïjnjem utnebe darjodh saemien siebriedahkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må ta et oppgjør med en usunn taushetskultur, og vi må etablere en nulltoleranse for vold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjoerebe aktem nåake sjeavodsvoetekultuvren vööste gæmhpodh, jïh tjoerebe nulltoleransem vædtsoesvoetese tseegkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et arbeid som Sametingsrådet vil følge opp i videre dialog med sentrale myndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate akte barkoe mejnie Saemiedigkieraerie sæjhta vielie barkedh rååresjimmesne staateles åejvieladtjigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skal være tydelige på at vi behøver særskilte tiltak for å komme dette til livs, og at vi vil prioritere dette høyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh edtjebe tjïelkelaakan tjïertestidh mijjieh sjïere råajvarimmieh daarpesjibie juktie dam nåhkehtidh, jïh sïjhtebe dam tjarke prioriteradidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme gjelder Sametingets oppfølging av NOU 2016: 18 Hjertespråket som nå er ute på høring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seammalaakan Saemiedigkien guhkiebasse barkoen bïjre NOU:ste 2016: 18 Vaajmoegïele, mij lea govlehtimmesne daelie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om én uke går høringsfristen ut, og for Sametingsrådet har det vært svært viktig å involvere og engasjere det sivile samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aktene våhkosne govlehtimmiemierie nåhka, jïh Saemiedigkieraerien gaavhtan lea joekoen vihkeles orreme dam sivijle saemien siebriedahkem meatan vaeltedh jïh eadtjoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker at Hjertespråket-utredningen skal være et av de viktigste styringsdokumentene i utformingen av fremtidig samepolitikk innenfor mange områder også nasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh sïjhtebe Vaajmoegïele-salkehtimmie edtja akte dejstie vihkielommes stuvremetjaatsegijstie årrodh juktie dam båetijen aejkien saemiepolitihkem hammoedidh gelliej suerkiej sisnjeli, aaj nasjonaale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må derfor sørge for at denne NOU-en ikke blir liggende i en skuff.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjoerebe dan åvteste hoksedh daate NOU:e ij gællan sjidth aktene skåapesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har selv arrangert en rekke høringsseminarer om Hjertespråket i tillegg til å ha deltatt på flere i regi av andre for å skape mest mulig oppmerksomhet om rapporten i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea gellie govlehtimmieseminaarh Vaajmoegïelen bïjre öörnedamme, jïh lissine libie meatan orreme jieniebinie mejtie mubpieh leah öörnedamme, juktie dan jïjnjem tsåatskelesvoetem sjugniedidh reektehtsen bïjre saemien siebriedahkesne goh gåarede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har besøkt sørsamiske, lulesamiske og nordsamiske språkområder, og fått innblikk i mange ulike problemstillinger knyttet til de samiske språkene i møte med det offentlige Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh guessine mïnneme åarjelsaemien, julevsaemien jïh noerhtesaemien gïeledajvine, jïh åådtjeme govledh gelliej ovmessie dåeriesmoeretjoelmi bïjre dej saemien gïeli bïjre Nöörjen byögkelesvoetesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange av temaene som folk har vært opptatt av handler om å sikre språkets overlevelse fra generasjon til generasjon: om viktigheten av å etablere samiske barnehager med kompetente, samiskspråklige ansatte, om rekruttering av samisk fagpersonell til skolesektoren, om viktigheten av å snakke sitt hjertespråk i møte med helsevesenet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnjh dejstie teemijste mejtie almetjh leah tuhtjeme vihkeles orreme lea hoksedh gïele aaj boelveste boelvese jeala: man vihkeles saemien maanagïerth tseegkedh maehteles barkijigujmie mah saemiestieh, saemien faagealmetjh dåårrehtidh skuvlesuarkan, jïh man vihkeles lea åadtjodh sov vaajmoegïelem healsoesuerkesne soptsestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utredningen foreslår over hundre tiltak for våre språk, og Sametingsrådet oppfordrer både privatpersoner, organisasjoner, institusjoner og næringsaktører om å si sin mening om disse før høringsfristen går ut om én uke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Salkehtimmie vielie goh tjuetie råajvarimmieh mijjen gielide raereste, jïh Saemiedigkieraerie haasta dovne privaate almetjh, siebrieh, institusjovnh jïh jielemeaktöörh sijjen mïelem buektedh daej teemaj bïjre åvtelen govlehtimmiemierie nåhka aktene askesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For hvis det samiske samfunnet ikke sier ifra om at de anser disse tiltakene som gode og nødvendige, hvordan kan vi da forvente at storsamfunnet vil mene det?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis saemien siebriedahke ij soptsesth mejtie dah utnieh daah råajvarimmieh goh hijven jïh daerpies, guktie edtjebe dellie veanhtadidh stoerresiebriedahke sæjhta dam mïeledh?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslagene bunner i det som er Sametingets hovedmål for utviklingen av samiske språk, nemlig å øke antall språkbrukere og å øke bruken av de samiske språkene i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raeriestimmiej våarome lea dïhte mij lea Saemiedigkien åejvieulmie juktie saemien gïelh evtiedidh, gidtjh låhkoem gïeleutniejijstie lissiehtidh jïh åtnoem dejstie saemien gielijste siebriedahkesne lissiehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det krever en felles innsats, og det krever vår fulle oppmerksomhet i tiden fremover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate aktem ektie barkoem kreava, jïh mijjen ellies tsåatskelesvoetem tïjjen åvtese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som kanskje de fleste i denne salen har fått med seg så har jeg meldt meg ut av Arbeiderpartiet, og sametingsrådet har den siste tiden bestått av president og 3 rådsmedlemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goh dagke doh jeanatjommesh daennie savkesne daejrieh dle manne bïeljelamme im leah vielie lïhtsege Barkijekrirresne , jïh dan minngemes tïjjen dle presidente jïh 3 raerielïhtsegh saemiedigkieraeresne orreme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidspartene er fortsatt enig om at tiltredelseserklæringen og samarbeidsavtalen mellom Ap, Arja og Høyre står ved lag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laavenjostoeguejmieh leah annje sïemes aalkoebæjhkoehtimmie jïh laavenjostoelatjkoe gaskem Bk, Arja jïh Åelkieskrirrie leah faamosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det vil innen kort tid bli utnevnt det 4.rådsmedlemmet fra Ap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïh rætnoe dle 4. raerielïhtsege Barkoekrirreste nammoehtamme sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil avslutte med et tilbakeblikk på det som vil stå igjen som et av de fineste minnene fra dette året for det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Minngemosth sïjhtem bååstede vuartasjidh dïsse mij sæjhta aajmene tjåadtjodh goh akte dejstie tjaebpemes mojhtesijstie saemien siebriedahkese daan jaepien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I ei hel uke var – det som virket som hele Sápmi – samlet på historisk grunn i Tråante.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akten abpe våhkoen – vååjni ov goh abpe Saepmie – lij histovrijes sijjesne Tråantesne tjåanghkenamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De mange møtene mellom samer fra alle de fire landene forsterket vår selvfølelse som ett folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh gellie tjåanghkoeh saemiej gaskem gaajhkijste njieljie laantijste mijjen jïjjedomtesem nænnoestehtin goh akte åålmege.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var både sterkt og naturlig å skue utover et mangfoldig, samisk folkehav på Torvet i Trondheim på vår nasjonaldag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dovne veaksehke jïh iemie dan gellielaaketje saemieh vuartasjidh Tåarjesne Tråantesne mijjen åålmegebiejjien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og mang en nordmann ønsket oss til lykke – på samisk!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïh gellie daaroeh aaj mijjem læhkoehtin – saemien gielesne!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg var nylig på besøk igjen i det sørsamiske området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aadtjen lim vihth guessine åarjelsaemien dajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er helt tydelig at starten på Tråante 2017 har vært en vitamininnsprøytning for det sørsamiske samfunnet, og mange sier at de har fått en ny giv og kampvilje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïelkelaakan vååjnoe goh Tråanten 2017 aalkoe lea vitamijnedåarjojne sjïdteme åarjelsaemien siebriedahkese, jïh jeenjesh jiehtieh dah orre faamoem jïh gæmhpoevæljoem åådtjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske samfunnet som helhet har fortsatt mange viktige kampsaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Abpe saemien siebriedahke annje jïjnjh vihkeles aamhtesh åtna mej åvteste tjuara gæmhpodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kan håpe på at den nasjonale interessen som det samiske fikk under Tråante, også har gitt oss mange nye allierte i arbeidet videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maehtebe gegkiestidh dïhte nasjonaale ïedtje maam dïhte saemien åadtjoeji Tråantesne, aaj mijjese jïjnjh orre dåarjoehtæjjah vadteme mijjen guhkiebasse barkosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møteleder, Selv om jubileumsuka Tråante er avsluttet, er det fortsatt mange andre spesielle og viktige markeringer som vil komme i løpet av dettte året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjåanghkoeåvtehke, Jalhts heevehtimmievåhkoe Tråante lea nåhkeme, dle annje gellie jeatjah sjïere jïh vihkeles meerhkesjimmieh mah sijhtieh båetedh daan jaepien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den sørsamiske kvinnen Elsa Laula Renberg fikk mye oppmerksomhet under Tråante-uke, men Sápmi har mange andre helter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åarjelsaemien nyjsenæjja Elsa Laula Renberg jïjnjem tsåatskelesvoetem åadtjoeji Tråante-våhkoen men Saepmien jïjnjh jeatjah staalehkh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen av dem vil vi huske og feire i løpet av dette året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naakenh dejstie sïjhtebe mujhtedh jïh aavoedidh daan jaepien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av dem var Daniel Mortenson, en sterk leder både innen reindrifta og politikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte dejstie lij Daniel Mortensson, akte gïevre åvtehke dovne båatsoen jïh politihken sisnjeli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han vil få mer plass under seminaret som arrangeres i det sørlige Sápmi senere i sommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte sæjhta vielie sijjiem åadtjodh seminaaresne mij öörnesåvva åarjemes Saepmesne mænngan daan giesien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
