<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_vil_gjennomfore_komite-_og_plenumsmotene_digitalt.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil gjennomføre komite- og plenumsmøtene digitalt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie sæjhta moenehtse- jïh stoerretjåanghkoeh digitaalelaakan tjïrrehtidh​​​​​​​</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenumsledelsen i Sametinget har vedtatt at komitemøtene og plenumsmøtet i juni skal avholdes digitalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien stoerretjåanghkoeståvroe lea nænnoestamme moenehtsetjåanghkoeh jïh stoerretjåanghkoem ruffien digitaalelaakan tjïrrehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi følger helsemyndighetenes anbefalinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Mijjieh healsoeåejvieladtji juvnehtimmieh fulkebe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mye som skal planlegges i forbindelse med komite- og plenumsmøter, og derfor må vi allerede nå bestemme at møtene skal gjennomføres digitalt, sier plenumsleder Tom Sottinen (Ap).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjuara jïjnjem soejkesjidh gosse edtja moenehtse- jih stoerretjåanghkoeh tjïrrehtidh, jïh dan åvteste tjoerebe joe daelie nænnoestidh mijjieh edtjebe tjåanghkojde digitaalelaakan tjïrrehtidh, stoerretjåanghkoen åvtehke Tom Sottinen (Bk) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal nå finne ut hvordan debattinnlegg og voteringer skal gjennomføres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie edtja daelie gaavnehtidh guktie edtjieh digkiedimmielahtesh jïh voteradimmieh tjïrrehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– For oss er det viktig at folk kan følge plenumsmøtet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Mijjese vihkeles almetjh maehtieh stoerretjåanghkoem fulkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor vil vi streame møtet for å kunne nå alle, sier Sottinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste sïjhtebe tjåanghkoem nedtesne seedtedh juktie gaajhkesidie jaksedh, Sottinen jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gruppemøter, komitemøter og plenumsmøtet avholdes i uke 24, fra mandag 8. juni til torsdag 11. juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåehkietjåanghkoeh, moenehtsetjåanghkoeh jïh stoerretjåanghkoe leah våhkoen 24, måantan ruffien 8.b. raejeste duarstan ruffien 11.b. raajan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, ta kontakt med plenumsleder Tom Sottinen (Ap), +4741272386, tom.sottinen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>sottinen@samediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
