<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsraadet-har-oppnevnt-nytt-eldreraad.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har oppnevnt nytt eldreråd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie orre voereseraeriem nammoehtamme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har 19. desember oppnevnt et nytt eldreråd for perioden 2018-2021. – Det er et godt sammensatt råd med kjønnskvotering, geografisk spredning, bysamer og to faste medlemmer som ble gjenvalgt, sier sametingsråd Juhána Biera Biret Márjá/Berit Marie P.E. Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie lea orre voereseraeriem nammoehtamme goeven 19.b. – Daate akte hijven raerie, jïebne joekedimmine gaarmanæjjijste jïh nyjsenæjjijste, abpe laanteste båetieh jïh staarijste jïh göökte lïhtsegh mah orresistie veelesovvin, saemiedigkieraerie Juhána Biera Biret Márjá/Berit Marie P.E. Eira jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eira har store forventninger til rådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eiran leah stoerre veanhtadimmieh raaran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg vet at det forrige rådet var veldig engasjert og det tror jeg dette nye rådet også blir.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Manne daajram dïhte evtebe raerie lij gaajh eadtjohke jïh manne vïenhtem daate orre raerie aaj eadtjohke sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets eldreråd er et rådgivende organ for Sametingsrådet og skal bistå Sametinget i utformingen av Sametingets eldrepolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien voereseraerie lea akte raeriestimmeles årgaane Saemiedigkieraaran jïh edtja Saemiedigkiem viehkiehtidh Saemiedigkien voeresepolitihkem hammoedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eldrerådet kan også ta opp saker på eget initiativ ovenfor Sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voereseraerie maahta aaj aamhtesh jïjtjevieltien bæjjese vaeltedh Saemiedigkieraaran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er svært viktig for det samiske samfunnet at Sametinget har eldreråd, da våre eldre er en stor ressurs for oss med tanke på kunnskapsoverføringer, historiske fakta og spesielt med tanke på et godt helsetilbud til eldre samer, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>–Joekoen vihkeles saemien siebriedahkese Saemiedigkien lea voereseraerie, dan åvteste mijjen voeresh akte stoerre vierhtieh mijjese gosse måjhtelibie daajroesertiestimmieh, histovrijes faaktah jïh joekoen gosse måjhtelibie aktem hijven healsoefaalenassem båeries saemide, Eira jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle lister som har kommet med forslag har fått enten fast medlem eller varamedlem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh læstoeh mah leah raeriestimmiejgujmie båateme leah staeries lïhtsegem jallh sæjjasadtjem åådtjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Varamedlemmene er etter rekkefølge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjjasadtjh leah öörnegen mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil si at det ikke er personlig vara.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate sæjhta jiehtedh daesnie ij naan persovneles sæjjasadtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette for at man lettere kan få varamedlem til møte ved forfall fra faste medlemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie maahta aelhkebelaakan sæjjasadtjem jaksedh mij maahta tjåanghkose båetedh dastegh staeries lïhtsegh eah maehtieh båetedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlemmer:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïhtsegh 2018-2021:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Leder: Julie Eira, Kautokeino, Vest-Finnmark Ester Fjellheim, Tromsdalen, Troms Ingolf Kvandahl, Ballangen, Nordland Lars N. Bransfjell, Brekkebygd, Trøndelag Berit Ellen Nikkinen Varsi, Karasjok, Øst-Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åvtehke: Julie Eira, Guovdageaidnu, Jillie-Finnmaarhke Ester Fjellheim, Tromsdalen, Romse Ingolf Kvanndahl, Ballangen, Nordlaante Lars N. Bransfjell, Praahke, Trööndelage Berit Ellen Nikkinen Varsi, Karasjohka, Luvlie-Finnmaarhke</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingrid Jåma, Oslo, Sør Norge Laila Somby Sandvik, Karasjok, Øst-Finnmark Inge Andersen, Lødingen, Nordland Jarl Even Roska, Nesseby, Øst-Finnmark Hans Eriksen, Tana, Øst-Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ingrid Jåma, Oslo, Åarjel-Nöörje Laila Somby Sandvik, Karasjohka, Luvlie-Finnmaarhke Inge Andersen, Lødingen, Nordlaante Jarl Even Roska, Unjárga, Luvlie-Finnmaarhke Hans Eriksen, Deatnu, Luvlie-Finnmaarhke</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
