<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingsbudsjettet_2022_-_et_budsjett_for_samiske_lokalsamfunn.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsbudsjettet 2022 – Et budsjett for samiske lokalsamfunn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkiebudsjedte 2022 – Budsjedte saemien voenges seabradahkide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har nå levert sitt forslag til sametingsbudsjett for 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie lea daelie sov raeriestimmiem saemiedigkiebudsjedtese 2022 deelleme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rammen til Sametinget er økt med 2,9 % sammenlignet med 2021, men når øremerkningene er trukket fra, så har Sametinget bare fått kompensert 8,66 kroner millioner (1,6 %) for prisstigningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mierie Saemiedægkan lea læssanamme 2,9 % viertiestamme jaepine 2021, men gosse dejtie vihties joekedimmide destie gieseme, dellie Saemiedigkie ajve kompensasjovnem åådtjeme 8,66 millijovnh kråvnaj åvteste (1,6 %) åasalissiehtimmien gaavhtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet foreslår imidlertid at alle som får direktestøtte fra Sametinget likevel skal få kompensasjon for prisstigning som er på 2,4 %.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie læjhkan raereste gaajhkesh mah ryöktesth dåarjoem Saemiedigkeste åadtjoeh, læjhkan edtjieh kompensasjovnem åadtjodh åasalissiehtimmien gaavhtan mij lea 2,4 %.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig for oss at samiske institusjoner og organisasjoner som er avhengige av støtte fra Sametinget ikke skal lide for underdekning på statsbudsjettet, og jeg er glad for at vi kan sikre prisstigning til alle, sier sametingsråd Runar Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Mijjese vihkele saemien institusjovnh jïh organisasjovnh mah leah jearohke dåarjoste Saemiedigkeste eah edtjh læjjadidh faatoes maaksoen gaavhtan staatebudsjedtesne, jïh manne geerjene mijjieh maehtebe åasabijjiedimmiem gaajhkesidie tjirkedh, saemiedigkieraerie Runar Myrnes Balto jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Runar Myrnes Balto Árvu/Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Runar Myrnes Balto Árvu/Sámediggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den største budsjettsatsningen neste år er økning på 4,3 millioner kroner til næringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stööremes budsjedtedåarjoe mubpien jaepien lea lissiehtimmie 4,3 mill. kråvnine jieliemidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en del av oppfølgingen av Meld. St. 37 (2020-2021) Samisk språk, kultur og samfunnsliv - Næringsgrunnlag for levende samiske lokalsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate lea bielie dehtie guhkiebasse barkoste Bïevn. St. 37 (2020-2021) Saemien gïele, kultuvre jïh seabradahkejielede – Jielemevåarome jielije saemien voenges seabradahkide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Å satse på næringer er å satse på de samiske lokalsamfunnene, som vi sårt trenger tilflytting til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>–Jieliemidie dåarjoehtidh lea dejtie saemien voenges seabradahkide dåarjoehtidh, mej gåajkoe daerpies almetjh juhtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en sentral målsetning for det nye sametingsrådet som følger den politiske samarbeidserklæringen , sier Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate akte vihkeles ulmie don orre saemiedigkieraaran, mij dam politihkeles laavenjostoebæjhkoehtimmiem fulkie, ”Biejjienaalkoe bæjhkoehtimmie», Myrnes Balto jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet foreslår en økning til flere samiske institusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie lissiehtimmiem jieniebidie saemien institusjovnide raereste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saemien Sijte får en øremerket økning på 7,3 millioner kroner som skal gå til å dekke husleien i det nye bygget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien Sijte lissiehtimmiem 7,3 millijovnh kråvnine åådtje mah edtjieh inhtsie gåetieleejjemem maeksedh dennie orre gåetesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beaivváš Sámi Našunálateáhter får en økning på 500.000 kroner, og det foreslås å ta inn Stormen språksenter og Hattfjelldal språksenter på direkte tilskudd fra og med neste år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Beaivváš Sámi Našunálateáhter lissiehtimmiem 500 000 kråvnine åådtje, jïh raerie raereste Stormen gïelejarnge jïh Aarborten gïelejarnge ryöktesth dåarjoem åadtjoeh mubpien jaepien raejeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I budsjettforslaget styrkes Sametingets administrasjon med i overkant av 2 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Budsjedteraeriestimmesne raerie sæjhta Saemiedigkien reeremem 2 mill. kråvnajgujmie nænnoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De politiske gruppene på Sametinget foreslås en samlet økning på 1 million kr og 650.000 kr gis til plenumsledelsen for en gjennomgang av hvordan Sametingsvalget 2021 ble avviklet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raerie raereste doh politihkeles dåehkieh Saemiedigkesne tjåenghkies 1 mill. kråvnah vielie åadtjoeh, jïh stoerretjåanghkoeståvroe 650 000 kråvnah åådtje juktie gïehtjedidh guktie Saemiedigkieveeljeme 2021 tjïrrehtamme sjïdti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg foreslås det 1 million kroner til en ekstra politisk rådgiver, som er en del av den politiske oppfølgingen av stortingsmeldinga om levende samiske lokalsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine raereste 1 mill. kråvnah akten lissie politihkeles raeriestæjjese, goh bielie dehtie politihkeles guhkiebasse barkoste stoerredigkiebïevnesinie jielije saemien voenges seabradahki bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Beaiveálgu-rådet har gått på med på et løfte om at vi skal styrke Sametinget, slik at vi kan bistå samiske samfunn innen stadig flere saksområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Biejjienaalkoe-raerie lea sïemes sjïdteme mijjieh edtjebe Saemiedigkien nænnoestidh, guktie maehtebe dåarjojne årrodh saemien seabradahkide ahkedh jienebi aamhtesesuerkiej sisnjeli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med tiden har saksomfanget økt raskere enn kapasiteten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tïjje doekoe aamhteseveahka lea verkebe læssanamme goh barkoefaamoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor vil vi i sametingsbudsjettet for 2022 øke den politiske og administrative kapasiteten, for å kunne være med i så mange prosesser som mulig de neste fire årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste sïjhtebe saemiedigkiebudsjedtesne 2022 dam politihkeles jïh reereles barkoefaamoem lissiehtidh, guktie maehtebe meatan årrodh dan gelline prosessine goh gåarede doh minngebe njieljie jaepieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å styrke gruppene styrker vi også den politiske opposisjonens arbeidsvilkår, sier sametingsråd Runar Myrnes Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse dåehkide nænnoestibie dellie aaj dam politihkeles opposisjovnen barkoetsiehkiem nænnoestibie, saemiedigkieraerie Runar Myrnes Balto jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan du lese sametingsrådets innstilling til budsjett 2022</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie maahtah lohkedh saemiedigkieraerien budsjetteuvtelassem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
