<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametingspresidentens-nyttaarstale-2014.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidentens nyttårstale 2014 / Taler og artikler / Sametingsrådet / Organisasjonsstruktur / Om Sametinget / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkiepresidenten orrejaepienhåaleme / Håalemh jïh tjaalegh / Saemiedigkieraerie / Åårganisasjovnestruktuvre / Saemiedigkien bïjre / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresidentens nyttårstale 2014</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkiepresidenten orrejaepienhåaleme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Aili Keskitalo 1. januar 2014, NRK 1 .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Håaleme seedtesåvva kanaalesne NRK1 01.01.2014, NRK 1 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjære alle sammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gieries gaajhkesh dovnesh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2013 ble sørsamiske Frode Fjellheim invitert til å delta med musikk på Disneys animerte, nye storfilm ”Frozen”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jaepien 2013 åarjelsaemie Frode Fjellheim bööresovvi meatan årrodh musihkine Disney’en orre stoerre guvviefilmesne .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Joiken Eatnemen Vuelie og Fjellheims musikalske talent får nå en hel verden til å lytte - til joik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Joejke Eatnemen vuelie jïh Fjellheimen musihkeles talente skreejrehtieh abpe veartenem goltelidh – joejkese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser det samme innen andre kulturuttrykk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh dam seamma aaj jeatjah kultuvrevoetine vuejnebe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kultur erobrer stadig nytt publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien kultuvre ahkedh orre goltelæjjah jïh vuartasjæjjah åadtjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår kultur er rotfestet i våre bruks- og bosetningsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjen kultuvre lea vïedteldihkie mijjen åtnoe- jïh årromedajvine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor foreslår vi fire kulturminne-områder i Varanger som et samlet verdensarvsted overfor UNESCO.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste raeriestibie UNESCO’se, njieljie kultuvremojhtesedajvh Varangerisnie goh akte tjåenghkies vearteneaerpiesijjie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Naturen rundt oss ”husker” og forteller den samiske historien gjennom kulturminner, stedsnavn, sagn og fortellinger i nåtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte eatneme mijjen bïjre ”måjhta” jïh soptseste dam saemien histovrijem kultuvremojhtesi tjïrrh, sijjienommh, vaajesh jïh soptsesh daaletje tïjjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men ofte opplever vi at fortellingene om oss fortelles av andre enn oss selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Men daamtaj dååjrebe dah soptsesh mijjen bïjre eah mijjeste soptsesovvh, men mubpijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fortelles gjennom kritisk politisk retorikk, gjennom skandaler i mediene, og gjennom nettavisenes nådeløse kommentarfelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah laejhtehks politihkeles retorihken tjïrrh soptsesuvvieh, stadtjoej tjïrrh meedijinie, jïh nedteplaeriej yöskeres lahtestimmiesijjine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det formidles også gjennom det somikke fortelles om oss- på skoler og andre offentlige arenaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte aaj leerehtamme sjædta dan tjïrrh mijij mijjen bïjre soptsesovvh– skuvline jïh jeatjah byögkeles sijjine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ethvert folk ønsker å bli anerkjent og respektert for det beste, det kjæreste og det vakreste i sin kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh almetjh sijhtieh jååhkesjamme sjïdtedh jïh seahkarimmiem åadtjodh dan buaratjommesen, gieriesommes jïh tjaebpemes åvteste sijjen kultuvresne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ønsker også vi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dam mijjieh aaj sïjhtebe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så i dag vil jeg snakke til deg om heltene våre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie daan biejjien sïjhtem dutnjien mijjen heartoehtæjjaj bïjre soptsestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De som hver dag skaper og fornyer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah mah fïerhten biejjien sjugniedieh jïh orrestieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er de som vever oss inn i det som er selve fibrene i vårt samfunn: vår historie, våre drømmer og vår opplevelse av å være oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah leah dah, mah mijjem dan sïjse butnieh mij lea dah jïjtjehke soenh mijjen siebriedahkesne: mijjen histovrije, mijjen nïekedassh jïh mijjen dååjrese mijjine årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg snakker om kunstnerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne tjiehpiedæjjaj bïjre soptsestem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om foreldrene som bruker tid og engasjement på å etablere samiskundervisning der ingen tilbud finnes fra før.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eejhtegi bïjre mah tïjjem jïh eadtjohkevoetem nuhtjieh saemien ööhpehtimmiem tseegkedh desnie gusnie eah naan faalenassh utnieh aarebistie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ildsjelene som sikrer at de unge har et idrettstilbud også neste høst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah ïedtjeladtjh mah huksieh dah noerh aktem gaarsjelimmiefaalenassem utnieh aaj mubpien tjaktjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og om sønnen som hjelper sin samisktalende mor og legen til å forstå hverandre bedre og dermed sikrer best mulig behandling og verdighet for den syke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïh baernien bïjre mij sov saamastallije tjidtjebem jïh dåakterem viehkehte sinsitniem buerebelaakan guarkedh, jïh dan åvteste håksa skïemtjije dam bööremes båehtjierdimmiem jïh vyörtegsvoetem åådtje goh gåarede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>24 unge helter meldte seg i høst frivillige som språkambassadører til Sametingets kampanje #Sámásmuinna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan tjaktjen 24 noere heartoehtæjjah jïjtjevyljehke bïeljelin dah sïjhtin gïele-ierieguedtiejinie årrodh Saemiedigkien kampanjesne #saemesthmunnjien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er i språket og fellesskapet vi definerer oss og verden rundt oss: hvem vi var, hvem vi er og hvem vi skal bli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelesne jïh ektievoetesne mijjieh jïjtjemem jïh veartenem bïjre jarkan tjïelkestibie; gïeh limh, gïeh libie jïh gïeh edtjebe sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En språkhelt er ikke den som nødvendigvis synes det er lett å bruke samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte gïeleheartoehtæjja ij sån daarpesjh dïhte årrodh mij tuhtjie aelhkie saemien nuhtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helten er den som gjør det, selv om det er vanskelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Heartoehtæjja lea dïhte mij dam dorje, jalhts gïerve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er nettopp når det er vanskelig, at ditt valg og innsats er viktigst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie raaktan gosse gïerve, dov veeljeme jïh barkoe leah vihkielommes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen kan snakke samisk for oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij guhte maehtieh mijjen åvteste soptsestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er vårt felles ansvar, et ansvar vi ikke kan overlate til andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte lea mijjen tjåenghkies dïedte, akte dïedte maam ibie maehtieh mubpide læjkoedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil spesielt anerkjenne arbeidet for verdighet som utføres av representanter for våre egne minoriteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne sïjhtem joekoen dam vyörtegsvoetebarkoem jååhkesjidh maam tjirkijh mijjen jïjtsh unnebelåhkojste darjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag må vi erkjenne at homofiles og lesbiskes rettigheter ikke har fått tilstrekkelig oppmerksomhet i samepolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan biejjien tjoerebe bæjhkodh homofijle jïh lesbiske almetji reaktah eah leah nuekies krööhkestamme sjïdteme saemiepolitihkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mobbing og diskriminering skjer, også i våre skoler og i våre lokalsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Irhkeme jïh sïerredimmie heannede, aaj mijjen skuvline jïh mijjen voenges siebriedahkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For skeive samer betyr det at det blir umulig å leve fullverdige og gode liv i hjembygdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dejtie homofijle saemide sæjhta jiehtedh dah eah maehtieh ellieslaakan jïh hijvenlaakan jieledh sijjen hïejmevoenine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trenger flere unge og voksne helter som arbeider mot mobbing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh jienebh noerh jïh geerve heartoehtæjjah daarpesjibie mah irhkemen vööste berkieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høsten 2013 ble det 7ende sametingsvalget gjennomført.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaktjen 2013 lij tjïjhtjeden aejkien saemiedigkieveeljeme tjïrrehtamme sjïdti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år er det 25 år siden Sametinget ble første gang åpnet av Kong Olav V. Sametinget er et resultat av en intens og engasjert, men allikevel fredelig rettighetskamp rundt Alta-saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan jaepien 25 jaepieh mænngan Gånka Olav V dam voestes Saemiedigkiem rïhpesti. Saemiedigkie akte illedahke aktede jihtseles jïh eadtjohke, men læjhkan aktede raeffies reaktavoetegæmhposte Alta-aamhtesen bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Idéen om et parlament for urfolket i Norge ble bygget av norske og samiske helter i lag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte åssjaldahke akten parlamenten bïjre aalkoealmetjidie Nöörjesne, nöörjen jïh saemien heartoehtæjjijste ektesne tseegkesovvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av to folk som var villige til å akseptere løsninger, framfor fortsatt konflikt og undertrykkelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Göökte almetjijstie mah lin vyljehke vuekieh jååhkesjidh, sijjeste ovvaantojne jïh dïedtelgimmine jåerhkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kjemper fortsatt for undervisning i og på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Annje ööhpehtimmien åvteste saemien gïelesne gæmhpoeminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre språk er utrydningstruede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjen gïelh leah håvhtadamme nåhkelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og tradisjonelle næringer som reindrift oppleves å være i økende konflikt med storsamfunnets ønsker om økt mineralutvinning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïh mijjieh dååjrebe aerpievuekien jielemh goh båatsoe lea aktene ahkedh stuerebe ovvaantosne stoerresiebriedahken vaajteligujmie, lissiehtamme mineraalenuhtjemen bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De sjøsamiske bygdene trues gjennom reduserte muligheter til fiske og utkomme fra havet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah mearoesaemien voenh leah håvhtadamme dan åvteste göölemenuepieh jïh dïeneste mearoste geahpanieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse og en rekke andre utfordringer knyttet til forholdet mellom stat og urfolk er stadig uløste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dejtie jïh jïjnjh jeatjah haestiemidie staaten jïh aalkoealmetji gaskem, ij leah annje naan raeriem gaavneme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har alle fått anledning til et innblikk i noen av de samiske heltene gjennom serien ”Den stille kampen” på NRK i høst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh gaajhkesh nuepiem åådtjeme åehpies sjïdtedh såemies dej saemien heartoehtæjjajgujmie seerijen tjïrrh NRK:sne daan tjaktjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har sett at det er helter i alle lokalsamfunn og på mange samfunnsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh libie vuajneme heartoehtæjjah gaajhkine voenges siebriedahkine gååvnesieh, jïh gelline siebriedahkesuerkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men noen spør hvor lenge skal vi fokusere på fornorskningspolitikk og undertrykkelse av samer?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Men såemies gujht gihtjieh man guhkiem mijjieh edtjebe tjelmide bïejedh daaroedehtemepolitihkese jïh dïedtelgæmman saemijste?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sannheten er at fornorskning og undertrykkelse er vår felles historie, samer og nordmenn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte mij lea saatnan lea daaroedehteme jïh dïedtelgimmie leah mijjen tjåenghkies histovrije, saemieh jïh nöörjen almetjh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er begge folk ofre for den - hver på vår måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh, gåabpegh almetjh, libie tjoereme dan åvteste maeksedh - fïereguhtelaakan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har forståelse for at noen vil glemme og gjemme vekk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne goerkesem åtnam naaken sijhtieh åajaldidh jïh vöörhkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men vi lever i dag med konsekvensene av denne historien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Men mijjieh jielebe dej illedahkigujmie daehtie histovrijeste daan biejjien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og så lenge den gjøres til kun et samisk anliggende, vil den vanskeliggjøre utviklingen, både for nordmenn og samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïh dan guhkiem dïhte ajve akten saemien aamhtesasse dorjesåvva, dïhte sæjhta evtiedimmiem giervebe darjodh, dovne nöörjen almetjidie jïh saemide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>To folk er traumatisert, hvert på sitt vis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Göökte almetjh leah traumatiseradamme, fïereguhtelaakan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tillit og kultur er gått i stykker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Leajhtadimmie jïh kultuvre leah mårhkanamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å gjenopprette det som har gått i stykker vil kreve økt innsats fra både Sametinget og norske myndigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåvvodh dam mij mårhkanamme sæjhta lissiehtamme barkoem krïevedh, dovne Saemiedigkeste jïh nöörjen åejvieladtjijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg inviterer derfor norske myndigheter til nye samtaler om, og partnerskap, for frihet til økt samisk livsutfoldelse og nye former for samisk selvbestemmelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne dan åvteste nöörjen åejvieladtjh orre rååresjimmide, jïh guejmievoetese, bööredem, juktie jïjtjeraarehke saemien jieledem vijriesåbpoe evtiedidh, jïh orre saemien jïjtjenænnoestimmievuekiej bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sommeren 2013 Inviterte Sametinget 600 representanter fra alle verdens urfolksregioner til Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Giesien 2013 Saemiedigkie 600 tjirkijh gaajhkijste veartenen aalkoealmetjedajvijste Altan gåajkoe bööredi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der ble verdens urfolk for første gang enige om en felles prinsipiell plattform.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Desnie veartenen aalkoealmetjh dan voestes aejkien akten tjåenghkies prinsihpeles våaromen bïjre seamadin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En unik historisk hendelse, som nå gjør at verdens urfolk i høst deltar likeverdig med statene på årets konferanse om urfolks rettigheter i regi av FNs generalforsamling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte sjïere histovreles heannadimmie, jïh dan åvteste veartenen aalkoealmetjh daan tjaktjen leah seammavyörtegs meatan staatigujmie ektine, daan jaepien konferansesne aalkoealmetji reaktaj bïjre, maam EN:n generaalekrirrie öörnede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget viderefører sitt internasjonale engasjement, og skal de neste årene være ledende i arbeidet for rettferdighet og anerkjennelse av urfolks rettigheter i verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie sov gaskenasjovnaale barkoem guhkede, jïh edtja dej båetiji jaepiej njueniehkisnie barkedh rïektesvoeten jïh jååhkesjimmien åvteste aalkoealmetji reaktijste veartenisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De som forandrer verden, er de som tror at verden kan endres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah mah veartenem jarkelieh leah dah mah vienhtieh veartene maahta jarkerostedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er plass til mer rettferdighet og mer frihet til livsutfoldelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sijjie gååvnese vielie reaktavoetese jïh vielie jïjtjeraarehke jieledem evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vær en helt i 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Årroeh heartoehtæjjine jaepien 2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er alltid et menneske som trenger en varm hånd, og alltid en sak som trenger et bankende og engasjert hjerte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Iktesth akte almetje mij aktem baahkes gïetem daarpesje, jïh iktesth akte aamhtese mij aktem tsaepmije jïh eadtjohke vaajmoem daarpesje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
