<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sametinget_inviterer_til_barnevernskonferanse.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget inviterer til barnevernskonferanse, med tema hvordan sikre samiske barns rettigheter når barnet er under barnevernets omsorg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie maanavaarjelimmiekonferansese böörede: Guktie saemien maanaj reaktah hoksedh gosse maana lea maanavaarjelimmien hoksen nuelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Runar Myrnes Balto, i samarbeid med Nasjonalt samisk kompetansesenter (NASÁG/NASAK) og Norsk fosterhjemsforening inviterer til barnevernkonferanse på Radisson Blu Hotell i Tromsø 9.- 10. november 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie Runar Myrnes Balto, laavenjostosne Nasjonaale saemien maahtoejarngine (NASÁG/NASAK) jïh Nöörjen foestehïejmesiebrine maanavaarjelimmiekonferansese böörede Radisson Blu hotellesne – Romsa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ny barnevernslov sikrer at barns etnisitet, språk, kultur og religion skal ivaretas i barnets - beste vurdering, og samiske barn særskilte rettigheter skal ivaretas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Orre Maanavaarjelimmielaake håksa maanaj etnisiteete, gïele, kultuvre jïh religijovne edtjieh gorresovvedh vuarjasjimmien mietie mij lea maanan buaratjommesasse, jïh saemien maanaj sjïere reaktah edtjieh gorresovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barns rettigheter som urfolks barn er ikke tilstrekkelig kjent innenfor barnevernet, og deres rett til en oppvekst med samisk språk og kultur, etterspørres og synliggjøres lite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien maanaj reaktah goh aalkoeåålmegemaanah eah leah nuekie åehpies maanavaarjelimmien sisnjelen, jïh vaenie gyhtjelassh dej reaktan bïjre byjjenæmman saemien gieline jïh kultuvrine, jïh reakta ij leah dan våajnoes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn under offentlig omsorg registreres ikke ved etnisitet, språk eller kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien maanah byögkeles hoksen nuelesne eah registreereme sjïdth etnisiteetine, gieline jallh kultuvrine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette medfører at vi har lite dokumentert kunnskap om samiske barnas livssituasjon, deres helse og levekår, og hvorvidt de får ivaretatt sine rettigheter til språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan gaavhtan mijjen lea vaenie vihtiestamme daajroe saemien maanaj jieledetsiehkien, healsoen jïh jieledeeaktoej bïjre, jïh mejtie dah sijjen reaktah gielese jïh kultuvrese åadtjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På konferansen vil vi ha fokus på samiske barn rettsikkerhet, identitet, språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konferansesne sïjhtebe daam jarngesne utnedh: Saemien maanaj reaktajearsoesvoete, identiteete, gïele jïh kultuvre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
