<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samisk-krigsminneprosjekt-paa-roeros.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk krigsminneprosjekt på Røros</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien dåaramojhteseprosjekte Rørosesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsamer i Rørosområdet saboterte tvangsslakting under krigen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoesaemieh Røros-dajvesne noerhkemeleekedimmiem vuastalin dåaroejaepiej.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I stedet for å slakte rein til okkupasjonsmakten spredte de reinen i store områder, også i Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sijjeste bovtsh ritnemefaamose leekedidh dah bovtsem speedtjestin stoerre dajvine, aaj Sveerjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I de store fjellområdene motarbeidet samene den tyske okkupasjonsmakten ved å være grenseloser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dejnie stoerre vaerine saemieh dam tyske ritnemefaamoem vuastalin gosse lin raastelovsehtæjjah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette var et farlig arbeid hvor en ikke burde vite for mye.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate lij akte vaarege barkoe gusnie idtjin byörh fer jïjnjem daejredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det forekom også at barn deltok i arbeidet med å frakte folk over grensen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhten aejkien aaj maanah viehkiehtin almetjh raasten bijjelen foeresjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har gitt støtte til Aajege samisk språksenter til å gjennomføre et prosjekt om 2. verdenskrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea dåarjoem Aajegasse vadteme juktie prosjektem 2. veartenedåaran bïjre tjirrehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hensikten var å dokumentere historier og minner fra Rørossamisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aajkoe lij soptsesh jïh mojhtesh vihtiestidh Røros-saemien dajveste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senteret har gjort intervjuer med samiske kvinner og menn som opplevde krigen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jarnge lea saemien nyjsenæjjah jïh ålmah gihtjehtamme mah dåaram dååjrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fortalte om hverdagslivet i krigsårene, om reindrift og grenselosvirksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah aarkebiejjien jieleden bïjre soptsestin dåaroejaepiej, båatsoen bïjre jïh lovsehtimmien bïjre raasti rastah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informantene husker også hvordan de gjenopprettet bærekraftig reindrift etter 5 år med krig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bievnijh aaj mujhtieh guktie sijjieh vihth aktem monnehke båatsoem tseegkin mænngan dåaram 5 jaepieh åtneme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Unndro reinslakt under krigen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baajin årrodh leekedidh dåaresne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samene unnlot å samle reinen til slakting for å slippe å selge kjøtt til tyskerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemieh baajin årrodh bovtsem leekedæmman tjöönghkedh juktie slyöhpedh bearkoem tyskeridie doekedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mindre slakting ble gjort rundt på gårder uten at tyskerne visste om det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah ajve ånnetji bïjre jarkan leekedin gaerteni lïhke bielelen tyskerh dan bïjre deejrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var mange tyske soldater oppe i fjellet og det hente at de forsynte seg av reinflokken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gellie tyske dåaranïerh lin bijjene vaeresne jïh muvhten aejkien dah niestieh veeltin krievveste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reineierne ble pålagt tvangsslakt, men de saboterte det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoeburrieh stillesovvin leekedidh, men dam vuastalin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette var begynnelsen til villreinstammen i Forollhogna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate lij gedtiekrirrien aalkoe Forollhognesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reinen ble spredt til Forollhogna og Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bovtse Forollhognese jïh Sveerjese haaseni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange reineiere dro etterpå til Sverige for å hente tilbake reinen, men rapportere til tyskerne at dette mislyktes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mænngan gellie bovtseburrieh Sveerjesne mïnnin juktie bovtsem bååstede veedtjedh, men tyskeridie reektin daate barkoe idtji lyhkesh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En del rein ble slaktet i Sverige, slik at dette ikke kom tyskerne til gode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Såemies bovtsh Sveerjesne leekesovvin, olles niestieh aevhkine sjïdth tyskeridie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samene hadde under krigen et eget .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemieh aktem jïjtsh utnin dåarajaepiej.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik kunne de krysse grensen til Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naemhtie dah meehtin raasten rastah mïnnedh Sveerjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både tyskerne og lappefogden hadde lite kunnskap om reindriften og forsto derfor ikke når de ble lurt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dovne tyskerh jïh saemienfåvhta vaenie daajroem båatsoen bïjre utnin jïh dan åvteste idtjin guarkah gosse beahtahtallin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En annen informant fortalte at de hadde bra tilgang på mat under krigen, til tross for rasjoneringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte jeatjah bievnije soptseste dej lij jïjnje beapmoe dåarajaepiej, jalhts lij snaerpiedimmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra eget gårdsbruk fikk de smør, ost og kjøtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjtsh gaertienistie voejem, vuastam jïh bearkoem åadtjoejin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere av informantene fortalte at tyskerne oppførte seg fint, men at det var verre med de norske nazistene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jienebh dejstie bievnijijstie soptsestin tyskerh hijvenlaakan dåemiedin, men lij vïerrebe dej nöörjen nazistigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av informantene i prosjektet fortalte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte dejstie bievnijijstie prosjektesne soptsesti:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var farlig å gå for tett på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bovtse girtiesjoljetjem trööri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En annen artig historie som ble fortalt under prosjektet var:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte jeatjah lustes soptsese mij soptsesovvi prosjektesne lij:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
