<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samiske_kulturminner_i_kommunale_kulturminneplaner.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kulturminner i kommunale kulturminneplaner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien kultuvremojhtesh tjïelten kultuvremojhtesesoejkesjinie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er i gang med et prosjekt som skal hjelpe kommuner til å ivareta verneverdige samiske kulturminner i sine planer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie prosjektine nïerhkeme mij edtja tjïeltide viehkiehtidh vaarjelimmievyörtegs saemien kultuvremojhtesh gorredidh sijjen soejkesjinie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med prosjektet er å styrke kunnskapsgrunnlaget til kommuner som ønsker å integrere samiske kulturminner i sine kulturminneplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekten ulmie lea tjïelti daajroevåaromem nænnoestidh mah sijhtieh saemien kultuvremojhtesh meatan vaeltedh sijjen kultuvremojhtesesoejkesjidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet finansieres av Riksantikvaren gjennom satsingen Kulturminner i kommunene (KIK).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Rïjhkeantikvaare beetnehdåarjoem vadta prosjektese råajvarimmien tjïrrh Kultuvremojhtesh tjïeltine (daaroen KIK).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En kulturminneplan er en oversikt over viktige kulturminner og kulturmiljø i kommunen, og skal inneholde en plan for forvaltingen av disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kultuvremojhtesesoejkesje lea bijjieguvvie vihkeles kultuvremojhtesi jïh kultuvrebyjrese bijjeli tjïeltesne, jïh edtja soejkesjem reeremen bïjre dejstie utnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den enkelte kommune definerer selv hvilke kulturminner som er verneverdige og som skal inngå i kulturminneplanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fïerhte tjïelte jïjtje tjïelkeste mah kultuvremojhtesh mah leah vaarjelimmievyörtegs jïh edtjieh meatan årrodh kultuvremojhtesesoejkesjidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Mange kommuner ønsker å inkludere samiske kulturminner i sine planer og trenger innspill til dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Gellie tjïelth sijhtieh saemien kultuvremojhtesh meatan vaeltedh sijjen soejkesjidie jïh lahtestimmieh daarpesjieh dïsse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom prosjektet vil Sametinget bistå aktivt i dette arbeidet, sier sametingsråd Hans Ole Eira (SP).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekten tjïrrh Saemiedigkie sæjhta eadtjohkelaakan meatan årrodh daennie barkosne, saemiedigkieraerie Hans Ole Eira (GK) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har tidligere gjennomført et omfattende prosjekt for å definere og registrere automatisk freda samiske bygninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aarebi Saemiedigkie vijries prosjektem tjïrrehtamme juktie jïjtsistie vaarjelamme saemien gåetieh tjïelkestidh jïh registreeredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne gangen er det i hovedsak verneverdige samiske bygninger som er i søkelyset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan aejkien uvtemes vaarjelamme saemien gåetieh mah leah tjoevkesisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I løpet av prosjektet skal det utarbeides kriterier for og oversikt over aktuelle verneverdige samiske bygninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekteboelhkesne edtja kriterijh jïh bijjieguvviem darjodh sjyöhtehke vaarjelimmievyörtegs saemien gåetiej bijjeli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Siden fredningsgrensa for freda samiske bygninger er 1917, vil det være en relativt ung bygningsmasse som skal identifiseres som verneverdig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Dan åvteste vaarjelimmieraaste saemien gåetide lea 1917, sæjhta naa noere gåetieh årrodh mejtie edtja identifiseeredh goh vaarjelimmievyörtegs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan for eksempel være deler av etterkrigstidens gjenreisningsbebyggelse i de brente områdene i Nord-Troms og Finnmark, enkelte driftsbygninger i landbruket, eller næringsbygg innen reindrift og fiskeri, sier sametingsråden, og legger til: - Selv om vi har rundt 900 automatisk freda samiske bygninger, befinner de seg spredt over et stort område, fra Røros til Varanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta vuesiehtimmien gaavhtan bielieh årrodh dejstie gåetijste mah tseegkesovvin dåaroejaepiej mænngan dejnie dajvine mah bualalgovvin Noerhte-Romsesne jïh Finnmarhkesne, såemies fievsieh laanteburresne, jallh gåetieh mah åtnasovvin båatsoen jïh göölemen sisnjeli, saemiedigkieraerie jeahta jïh lissehte: - Jalhts mijjen leah ovrehte 900 jïjtsistie vaarjelamme saemien gåetieh, dah leah bårrode stoerre dajvesne, Rørosen luvhtie Varangeren gåajkoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange kommuner har derfor få eller ingen freda samiske bygninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gellie tjïelth dan åvteste vaenie jallh ij naan vaarjelamme saemien gåetieh utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er likevel en mulighet for at de kan ha verneverdige samiske bygninger, og den verneverdige bygningsmassen kan vise oss viktige eksempler på samisk levesett i vår nære fortid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Læjhkan lea nuepie dej leah vaarjelimmievyörtegs saemien gåetieh, jïh doh vaarjelimmievyörtegs gåetieh maehtieh mijjese vihkeles vuesiehtimmieh vedtedh guktie saemieh veasoejin mijjen lïhke åvtetje aejkien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeider du med kulturminneplan og er usikker på om det er verneverdige samiske bygninger i kommunen som bør være med?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis kultuvremojhtesesoejkesjinie barkh jïh leah jueriedisnie mejtie lea vaarjelimmievyörtegs gåetieh tjïeltesne mah byöroeh meatan årrodh?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ta gjerne kontakt med Sametinget, så vil vi hjelpe deg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaskesadth maaje Saemiedigkine, jïh mijjieh sïjhtebe datnem viehkiehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon eller intervju, kontakt sametingsråd Hans Ole Eira (SP), tlf. +47 918 61 471 eller e-post: hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vielie bïevnesh jallh gihtjehtimmie, gaskesadtedh saemiedigkieraeriem Hans Ole Eira (SP), tlf. +47 918 61 471 jallh e-påaste: hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
