<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samisk_litteratur.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk litteratur</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien lidteratuvre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets mål er at kvalitativ samisk litteratur utgis, formidles aktivt og gjøres tilgjengelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien ulmie lea bæjhkoehtimmie saemien lidteratuvreste hijven kvaliteeteste, saemien lidteratuvre eadtjohkelaakan gåvloehtåvva jïh jaksoes dorjesåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir direkte tilskudd til de samiske forlagene til utvikling og fremming av samisk litteratur, slik at de skal produsere, gi ut og formidle samisk litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie ryöktesth dåarjoem vadta saemien bertiemidie juktie saemien lidteratuvrem evtiedidh jïh eevtjedh, guktie dah edtjieh darjodh, bæjhkoehtidh jïh bievnedh saemien lidteratuvren bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir også søkerbasert tilskudd til prosjektstøtte til samisk litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie aaj ohtsemebaseradamme dåarjoem saemien lidteratuvrese prosjektedåarjojne vadta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å stimulere til et mangfold av samiske utgivelser i en søkerbasert ordning for samisk litteratur til de forlag som ikke omfattes av direktetilskuddsordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles gellielaaketje saemien bæjhkoehtimmide skreejrehtidh aktene ohtsemebaseradamme öörnegisnie saemien lidteratuvrese dejtie bertiemidie mah eah ryöktesth dåarjoeöörnegen nualan båetieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I strategi for litteratur er utgivelser på sørsamisk og lulesamisk prioritert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lidteratuvrestrategijesne Saemiedigkie lea bæjhkoehtimmieh åarjelsaemien jïh julevsaemien gïelesne prioriteradamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir også direkte tilskudd til formidling av samisk litteratur med bokbusseiere som ønsker å opprettholde sitt bokbusstilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie aaj ryöktesth dåarjoem vadta bievniemasse saemien lidteratuvreste gærjabussi aajhterigujmie mah sijhtieh sijjen gærjabussefaalenassem tjåadtjoehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les Samisk litteraturstrategi, vedtatt av sametingsrådet 25.06.19</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh Saemien lidteratuvrestrategije, maam saemiedigkieraerie nænnoesti 25.06.19</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
