<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samis_by_the_coast_-_synliggjoring_av_sorsamiske_kulturlandskap.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámis by the coast – synliggjøring av sørsamiske kulturlandskap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sámis by the coast –åarjelsaemien kultuvre-eatnemem våajnoes darjodh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget kr. 400 000,- til det sørsamiske museet og kultursenteret Saemien Sijte til prosjektet Beavnardahke II - Sámis by the coast.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie lea 400 000,- kråvnah dåårjeme åarjelsaemien museume- jïh kultuvrejarngese Saemien Sijte, prosjektese Beavnardahke II – Sámis by the coast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet har som formål å øke kunnskapen om det samiske kulturlandskapet i kystområdene Södra Norrland og Trøndelagskysten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjeekten ulmie lea daajroem saemien kultuvre-eatnemen bïjre lissiehtidh mearoegaedtiedajvine Södra Norrland jih Trööndelagen mearoegaedtie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maja Kristine Jåma og Silje Karine Muotka Prosjektet skal tilgjengeliggjøre kunnskap om sørsamiske kulturmiljøer og historier i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maja Kristine Jåma jïh Silje Karine Muotka Prosjekte edtja daajroem åehpies darjodh åarjelsaemien kultuvrebyjresi jïh histovriji bïjre dajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språk og tradisjonell språkbruk skal også synliggjøres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtja aaj saemien gïelem jïh aerpievuekien gïeleåtnoem våajnoes darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å gjøre folk bedre kjent med de berørte områdene som samiske kulturmiljøer slik at denne kunnskapen kan tas i betraktning når det kommer til fremtidig utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmie lea baajedh almetjh buerebelaakan daej dajvigujmie åahpenidh goh saemien kultuvrebyjresh, guktie daate daajroe maahta våaroeminie åtnasovvedh båetijen aejkien evtiedimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er et spennende prosjekt fordi det søker å likestille kyst- og fjellområdene når det gjelder kunnskap, sier sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Daate lea gieltege prosjekte dan åvteste aajkojne åtna mearoegaedtie- jïh vaeriedajvide viertiestidh gosse lea daajroen bïjre, saemiedigkieraerie Silje Karine Muotka (NSR) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget støttet også første del av prosjektet, Beavnardahke I, i 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie aaj voestes bieliem prosjekteste dåarjoeji, Beavnardahke I, 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet har resultert i nettsiden baalka.se/no der man finner en oversikt over sørsamisk kultur og historie over tid - samiske kulturminner på nett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekte illedahkine åadtjoeji nedtesæjroe baalka.se/no gusnie bijjieguvviem åarjelsaemien kultuvren jïh histovrijen bijjeli gaavna tïjje doekoe – saemien kultuvremojhtesh nedtesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Beavnardahke II skal fokuset være på å samle inn og systematisere historien og kulturminnene både til fastboende samer som bodde og/eller bor i kystområdene Södra Norrland og Trøndelag, men også de som i ulik grad flyttet over større områder mellom kyst- og innland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Beavnardahkesne II jarngesne åtna saemiej histovrijem jïh kultuvremojhtesidie sïjse tjöönghkedh jïh systeemen mietie öörnedh, dovne histovrijem arrahsaemiej bïjre mah årroejin jïh/jallh årroeminie mearoegaedtiedajvine Södra Norrland jïh Trööndelage, men aaj histovrijem dej bïjre mah såemiesmearan stuerebe dajvi bijjeli juhtin mearoegaedtie- jïh sislaanten gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Historien til de mer fastboende samene rundt kysten er en mer ukjent historie for samfunnet generelt sett, både regionalt og nasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Arrahsaemiej histovrije mearoegaedtiem lea ånnetji ovnohkens histovrije abpe seabradahkesne, dovne regijonaale jïh nasjonaale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et prosjekt der deres fortelling og kultur og kulturminner blir mer fremtredende vil ha stor samfunnsmessig nytte både for den samiske befolkningen og den øvrige befolkninga, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekte gusnie dej soptsese jïh kultuvre jïh kultuvremojhtesh vielie våajnoes sjidtieh sæjhta stoerre seabradahkenåhtoem utnedh dovne saemien årroejidie jïh jeatjah årroejidie, Muotka jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En historie som nesten ikke er kjent for publikum i dag, er at det på begynnelsen av 1900-tallet var flere forskjellige samiske grupper i de sørlige delene av Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte histovrije maam almetjh eah mahte damth daan biejjien, lea 1900-låhkoen aalkoelisnie lij jienebh joekehts saemien dåehkieh Saepmien åarjemes dajvine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til reindriftssamene, var det skogssamer og kystsamer som i varierende grad levde av fiske, jakt og fangst, småskala jordbruk, handel og som håndverkere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine båatsoesaemide, lij aaj skåajjesaemieh jïh mearoesaemieh mah joekehtslaakan jieliemassem göölemistie, vijremistie jïh bivtiemistie åadtjoejin, jïh aaj ohtje jåartaburreste, åesiestimmeste jïh goh vytnesjæjjah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er behov for å gjøre den samiske historien og tilstedeværelsen i disse områdene tilgjengelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Daerpies saemien histovrijem jïh saemiej baeliem daejnie dajvine åehpies darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet vil bidra til økt synliggjøring av det samiske og spre viktig kunnskap om vår felles historie, sier politisk rådgiver Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekte sæjhta viehkiehtidh dam saemien våajnoes darjodh jïh vihkeles daajroem mijjen ektie histovrijen bïjre geerjehtidh, politihkeles raeriestæjja Maja Kristine Jåma (NSR) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon eller intervju, kontakt sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR), tlf. + 47 984 87 576 eller e-post: silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis vielie bïevnesh jallh gihtjehtimmiem sïjhth, gaskesadth saemiedigkieraeriem Silje Karine Muotka (NSR), tell. + 47 984 87 576 jallh e-påaste: silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
