<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samiske_kulturhus_og_kulturformidlingsinstitusjoner.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kulturhus og kulturformidlingsinstitusjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien kultuvregåetieh jïh kultuvrebievnemeinstitusjovnh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir tilskudd til samiske kulturhus og kulturformidlingsinstitusjoner, og målet er at samiske kulturhus og kulturinstitusjoner skal være attraktive møteplasser og arena for samisk kunst- og kulturformidling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie dåarjoem vadta saemien kultuvregåetide jïh kultuvrebievnemeinstitusjovnide jïh ulmie lea saemien kultuvregåetieh jïh kultuvreinstitusjovnh edtjieh fryöjstehke gaavnedimmiesijjine jïh areenide årrodh saemien tjeahpoe- jïh kultuvrebievniemasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske kulturformidlingsinstitusjonene formidler samisk kunst, kultur og kulturarv til et bredt publikum, både barn og voksne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien kultuvrebievnemeinstitusjovnh saemien tjeahpoen, kultuvren jïh kultuvreaerpien bïjre bievnieh gellide almetjidie, dovne maanide jïh geerve almetjidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et bredt publikumsrettet tilbud i form av konserter, utstillinger og seminarer formidles, ofte i samarbeid med andre aktører som museer, organisasjoner, språksentre og kommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vijries faalenasse almetjidie goh konserth, vuesiehtimmieh jïh seminaarh, daamtaj laavenjostosne jeatjah aktöörigujmie goh museumh, årganisasjovnh, gïelejarngh jïh tjïelth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske kulturformidlingsinstitusjonene er også med på å legge til rette for og synliggjøre samisk kultur og samiske kunstnere og kulturutøvere både i lokalt, regionalt, nasjonalt og også internasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien kultuvrebievnemeinstitusjovnh aaj meatan sjïehteledtieh saemien kultuvrese jïh saemien tjiehpiedæjjide jïh kultuvrebarkijidie jïh dejtie våajnoes darjoeh dovne voenges, regijonaale jïh nasjonaale sijjesne jïh aaj gaskenasjonaale sijjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Direktetilskuddene har bidratt til et stort og bredt mangfold av kulturhus- og institusjoner over hele landet og gitt et tilbud til samer både i byer og små lokalsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ryöktesth dåarjoeh leah viehkiehtamme guktie gellielaaketje jïh gellie kultuvregåetie- jïh kultuvreinstitusjovnh gååvnesieh abpe laantesne jïh faalenassem saemide vadteme dovne staarine jïh smaave voenges siebriedahkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2020 får disse kulturhusene og kulturformidlingsinstitusjonene direkte tilskudd fra Sametinget: Árran lulesamisk senter, Samisk senter for samtidskunst, Senter for nordlige folk, Mearrasiida, Sijti Jarnge, Várdobáiki, Pitesamisk hus, Samisk hus Oslo, Lásságámmi, Villmarkscampen i Tollådal, Saemien Sijte, Álttá siida, Sjeltie - Samisk kulturpark, Tana og Varanger museumssiida, Sjøsamisk tun og Samisk kultursenter på Røros, Aajege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2020 daah kultuvregåetieh jïh kultuvrebievnemeinstitusjovnh ryöktesth dåarjoem Saemiedigkeste åadtjoeh: Árran julevsaemien jarnge, Saemien ektietïjjen tjeahpoejarnge/Samisk senter for samtidskunst, Noerhtelaanti åålmegejarnge/Senter for nordlige folk, Mearrasiida, Sijti Jarnge, Várdobáiki, Pijtesaemien gåetie, Saemien gåetie Oslo, Lássagámmi, Villmarkscampen Tollådalesne, Saemien Sijte, Álttá siida, Sjeltie – Saemien kultuvrepaarhke, Deatnu jïh Varangeren museumssiida, Sjøsamisk tun jïh Saemien kultuvrejarnge, Aajege Rørosesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
