<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samisk-tastatur-for-smarttelefoner-er-klart.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk tastatur for smarttelefoner er klart / Språkteknologi / Språk / Forsiden - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien tastatuvre smarttellefovnide gaervies / Gïeleteknologije / Gïele / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk tastatur for smarttelefoner er klart</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien tastatuvre smarttellefovnide gaervies</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kommunal- og moderniseringsminister Jan Tore Sanner og sametingspresident Aili Keskitalo sier at hverdagen vil bli enklere for den samiske befolkningen når vi får samisk tastatur for smarttelefoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïelte- jïh orrestimmieministere Jan Tore Sanner jïh saemiedigkiepresidente Aili Keskitalo jiehtieh aarkebiejjie aelhkebe sjædta saemien årroejidie gosse mijjieh saemien tastatuvrem smarttellefovnide åadtjobe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag lanseressamisktastaturfor smarttelefonerfor seks ulike samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan biejjien tastatuvre smarttellefovnide båata govhte joekehts saemien gïelide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Nå gjør teknologien det enklere å bruke samisk som hverdagsspråk for mange, og jeg håper særlig ungdom tar i bruk det nye tastaturet, sier kommunal- og moderniseringsminister Jan Tore Sanner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>-Daejnie teknologijine dellie aelhkebe sjædta saemien nuhtjedh goh aarkebiejjien gïele jeenjesidie, jïh manne gegkestem joekoen noerh aelkieh daam tastatuvrem nuhtjedh, tjïelte- jïh orrestimmieministere Jan Tore Sanner jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språk inneholder mange spesialtegn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïelh jïjnjh sjïere væhtah utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å skrive på samisk på smarttelefoner kunne man finne de ulike tegnene ved å bytte mellom flere ulike måtte man tidligere bytte mellom flere ulikespråktastaturer for å skrive én tekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie saemien tjaeledh smarttellefovnide meehti dejtie joekehts væhtide gaavnedh jis ovmessie gïeletastatuvri gaskem målsoeji gosse edtja aktem teekstem tjaeledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er svært tungvint.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate maa jïjnje barkoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag blir et nytt tastatur med samiske tegn tilgjengelig både for Android- og Iphone-brukere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan biejjien akte orre tastatuvre saemien væhtajgujmie båata dovne Android- jïh Iphone-nuhtjijidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tastaturet støtter alle de samiske språkene som er i bruk i Norge i dag, både nordsamisk, sørsamisk og lulesamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tastatuvre gaajhkide saemien gïelide dåarjohte mah Nöörjesne åtnasuvvieh daan biejjien, dovne noerhtesaemien, åarjelsaemien jïh julevsaemien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg kan tastaturet brukes av skoltesamiske, pitesamiske og enaresamiske brukere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine skoltesaemien, pijtesaemien jïh enaresaemien nuhtjijh aaj maehtieh tastatuvrem nuhtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tastaturet lanseres som en gratis app.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tastatuvre båata goh akte namhtah appe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>-Smarttelefonen blir stadig viktigere for oss både privat og på jobben.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>-Smarttellefovne sagke væjkalåbpoe sjædta mijjese dovne privaate jïh barkosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med samisk tastatur blir det enklere å kommunisere på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien tastatuvrine aelhkebe sjædta saemiengïelesne govlesadtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er bra for den enkelte og for utviklingen av de samiske språkene, sier sametingspresident Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate hijven fïereguhtese jïh saemien gïelen evtiedimmien gaavhtan saemien, saemiedigkiepresidente Aili Keskitalo jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er språkteknologisenteret Divvun ved Universitet i Tromsø som står bak tastaturet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïeleteknologijejarnge Divvun Tromsøen Universiteetesne mij lea tastatuvrem dorjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senter for samisk språkteknologi har bidratt i utviklingsarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïeleteknologijen jarnge lea viehkiehtamme evtiedimmiebarkosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tastaturet kan også benyttes av andre minoritetsspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeatjah unnebelåhkoegïelh aaj maehtieh tastatuvrem nuhtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Divvun gjør et svært viktig arbeid for å utvikle teknologiske løsninger for de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Divvun aktem joekoen vihkeles barkoem dorje juktie teknologeles vuekieh evtiedidh saemien gïelide, Sanner jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon om hvordan tastaturet kan lastes ned finnes på Divvuns nettsider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ïevnesh guktie maahta tastatuvrem våålese leessedh lea Divvunen nedtesæjrojne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>http://divvun.no/</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>http://divvun.no/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tastaturet Samisk tastatur kan lastes ned gratis i Google Play fra i dag og i Appstore mandag 15.12.14.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta tastatuvrem Samisk tastatur våålese leessedh namhtah Google Play’sne daan biejjien jïh Appstoresne 15.12.14.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter hvert oppgraderes de med flere muligheter – som ordretting og ordfullførelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mænngan sæjhta tastatuvrem orrestidh jienebh nuepiejgujmie – goh baakoestaeriedimmie jïh baakoegeervehtimmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunn:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Våarome:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Divvun utvikler språkverktøy som elektronisk stavekontroll, korrekturverktøy og ulike programvarer for de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Divvun gïeledïrregh evtede goh elektrovneles staavadimmie, staeriedimmiedïrregh jïh ovmessie programmevaaroeh saemien gïelide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I løpet av kort tid lanserer Divvun en løsning for talesyntese på nordsamisk, som gjør det mulig å få lest opp samisk tekst fra nettsider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ånnetje Divvun aktem vuekiem buakta talesyntesese noerhtesaemien gïelese, mij nuepie vadta saemien teekstem goltelidh nedtesæjrojne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Divvun-prosjektet ble etablert i 2004 og samarbeider nært med Senter for samisk språkteknologi ved UiT Norges arktiske universitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Divvun-prosjekte tseegkesovvi jaepien 2004, jïh lïhke laavenjostoe Saemien gïeleteknologijen jarngine UiT Nöörjen arktiske universiteetesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet finansieres av Kommunal- og moderniseringsdepartementet, og eies av Sametinget og departementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjïelte- jïh orrestimmiedepartemeente prosjektem maaksa, jïh aajhterh leah Saemiedigkie jïh departemeente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer info: Sametingspresident Aili Keskitalo, 971 29 305.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vielie bïevnesh: Saemiedigkiepresidente Aili Keskitalo, 971 29 305</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
