<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samisk_reiseliv.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk reiseliv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien fealadasse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget definerer samisk reiseliv som reiseliv der samiske kulturelementer utgjør hovedelementet i virksomheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie saemien fealadassem tjïelkeste goh fealadasse gusnie saemien kultuvrebiehkieh leah åejviebiehkie barkosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å kunne søke om tilskudd på samisk reiseliv må denne definisjonen oppfylles, gjør den det så kan bedrifter fra hele landet søke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie maehtedh dåarjoen bïjre syökedh saemien fealadassese tjuara daam tjïelkestimmiem illedh, jïh jis maahta, dellie sïelth abpe laanteste maehtieh syökedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker mange helårs reiselivsbedrifter som formidler samisk kultur på en måte som vi samene kjenner oss igjen i. Den samiske reiselivsnæringen består av mange små bedrifter, ofte enkeltmannsforetak, der eierne ofte har en annen jobb ved siden av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie gellie abpejaepien fealadassesïelth sæjhta mah saemien kultuvrem åehpiedehtieh naemhtie guktie mijjieh saemieh jïjtjemem damtijibie. Saemien fealadassejieliemisnie gellie smaave sïelth, daamtaj aktegsaajhteresïelth, gusnie aajhterh daamtaj jeatjah barkoem baalte utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange av de som driver med samisk reiseliv bor i distriktene, langt unna en flyplass og langt unna der hurtigruten legger til kai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeenjesh dejstie mah saemien fealadassine gïehtelieh dajvine årroeh, guhkede girtiesijjeste jih guhkede destie sijjeste gusnie Hurtigruten-skïhpe sealkoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gir noen ekstra utfordringer som vi ikke må glemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate såemies lissie haestemh vadta mejtie ibie tjoerh åajaldidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske kulturen er helt fantastisk og står helt sentralt i Midt- og Nord-Norge og vi må sørge for at flere benytter seg av den samiske kulturen, slik at vi samene kjenner oss igjen i det som presenteres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien kultuvre lea joekoen åajvoeh jih lea jarngesne Gaske- jïh Noerhte-Nöörjesne jïh mijjieh tjoerebe hoksedh jienebh dam saemien kultuvrem nuhtjieh, jïh guktie mijjieh saemieh damtijibie dam maam åehpiedehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må finne måter å presentere vår kultur på og her mener vi det ligger et enormt potensiale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjoerebe vuekieh gaavnedh mijjen kultuvrem åehpiedehtedh, jïh daesnie akte stoerre nuepie mijjen mïelen mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studier viser nemlig at tradisjonell formidling av kultur kan oppleves stereotypt, lite relevant og uengasjerende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goerehtimmieh gidtjh vuesiehtieh aerpievuekien kultuvreåehpiedehteme maahta aktelaaketje jïh vaenie sjyöhtehke vååjnedh jïh ij ïedtjem gåaskoeh .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å lykkes med utvikling av helårlige, attraktive, bærekraftige opplevelsesprodukter og -konsepter, må bedrifter og destinasjoner differensieres og opplevelsesbasert reiseliv må profesjonaliseres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie lyhkesidh abpejaepien, fryöjstehte jïh nænnoes dååjresedorjesh jïh –konsepth evtiedidh, tjuara sïelth jïh destinasjovnh joekehtehtedh jïh dååjresebaseradamme fealadasse tjuara profesjovnine dorjesovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder uavhengig om man ser på Norge, Nord-Norge eller samiske samfunn spesielt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate faamosne abpe Nöörjesne, Noerhte-Nöörjesne jïh saemien siebriedahkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
