<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samisk_fartoyvern.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk fartøyvern</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien vïnhtsevaarjelimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Båten er et viktig element i samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vïnhtse vihkeles biehkie saemien kultuvresne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske båtbyggertradisjoner kan dokumenteres langt tilbake i tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta saemien vïnhtsebigkemevuekieh vihtiestidh guhkede gietjeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Allerede kongesagaene beretter om samer som bygger store havgående skip.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Joe gånkavaajesinie saemiej bïjre soptseste mah stoerre mearoeskïhph bigkieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Petter Dass forteller om jektebygging på 1600-tallet, og gamle skifteprotokoller beskriver redskap og utstyr som ble benyttet i båtbygging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Petter Dass siglevïnhtsebigkemen (jekt) bïjre soptseste 1600-låhkoen, jïh båeries protokollh dïrregh jïh dalhketjh buerkiestieh mah vïnhtsebigkemisnie åtnasovvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes mange eldre kilder som beskriver samene som dyktige båtbyggere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gellie båarasåbpoe gaaltijh gååvnesieh mah saemide buerkiestieh goh væjkeles vïnhtsebigkijh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fartøyvern skiller seg fra annet kulturminnevern ved at det ikke fins noen form for automatisk fredning ved alder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaarjelimmie vïnhtsijste joekehtahta jeahtah kultuvremojhtesevaarjelimmeste dan åvteste ij leah naan såarhts jïjtsistie vaarjelimmie aalteren tjirrh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til nå har Riksantikvaren fordelt tilskuddsmidler til fartøyvern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan raajan Rïjhkeantikvaare dåarjoevierhtieh joekedamme vïnhtsevaarjelæmman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 2020 er det fylkene – og Sametinget – som skal fordele tilskudd og følge opp istandsettinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jaepien 2020 raejeste dellie fylhkh – jïh Saemiedigkie – mah edtjieh dåarjoem joekedidh jïh dåvvomem gïehtjedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også opp til Sametinget å utforme strategier for et samisk fartøyvern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie edtja aaj strategijh saemien vïnhtsevaarjelæmman hammoedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreløpig er det ingen fartøy/båter som forvaltes eller får tilskudd av Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Annjebodts ij leah naan vïnhtsh mah reeresuvvieh jallh dåarjoem åadtjoeh Saemiedigkeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes ingen oversikt over båter eller fartøy som har samisk tilknytning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij leah naan bijjieguvvie vïnhtsi bijjeli mah saemien ektiedimmiem utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker derfor å arbeide for å bevare et representativt utvalg av båter/fartøy som kan dekke den samiske båthistoria.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie sæjhta dan åvteste barkedh juktie joekehts såarhts vïnhtsh vaarjelidh mah maehtieh saemien vïnhtsehistovrijem gaptjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De små åpne samiske båtene og klinkbygde båter for øvrig, er det i dag de samiske museene som ivaretar gjennom sine gjenstandssamlinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan biejjien saemien museumh vaarjelieh dejtie smaave ræhpas saemien vïnhtside jïh jeatjah vïnhtside mah leah tjåanghkan naavlesjamme, sijjen daeverivåarhkoej tjïrrh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange finnes også hos private eiere, men det finnes ingen oversikt over typer, antall eller tilstand på disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeenjesh aaj privaate aajhteri luvnie, men ij naan bijjieguvvie gååvnesh mah såarhts vïnhtsh, man gellie leah jallh guktie dej vuekie lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noe som er gledelig for samisk kystkultur og fartøyvern, er at kulturdepartementene i de nordiske landene i mars 2020 leverte en søknad til UNESCOs sekretariat om å få nordiske klinkbåter på lista over verdensarv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naakede mij lea sjollehke saemien mearoegaedtien kultuvrese jïh vïnhtsevaarjelæmman, lea noerhtelaanti kultuvredepartemeenth aktem ohtsemem deellin UNESCO:n tjaelemesæjjan njoktjen 2020, gusnie ohtsin noerhtelaanti naevlievïnhtsh edtjin åadtjodh læstose vearteneaerpiejgujmie båetedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle eldre samiske båttyper vi kjenner til hører inn under denne tradisjonen, og samiske båtbyggertradisjoner er vektlagt i betydelig grad i søknaden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh båarasåbpoe saemien vïnhtsesåarhth mejtie damtebe daan aerpievuekien nualan båetieh, jïh saemien vïnhtsebigkemeaerpievuekieh leah sjïerelaakan neebnesovveme ohtsemisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil sette samiske båttradisjoner på verdenskartet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate sæjhta saemien vïnhtseaerpievuekieh veartenekaarhtese bïejedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foredrag om samisk båtbygging</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoe saemien vïnhtsevaarjelimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
