<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samiske_medier.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske medier</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien medijh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overordnet mål for Sametingets mediepolitikk er å legge til rette for gode rammebetingelser for samiske medier og et sterkt og uavhengig samisk mediemangfold for det samiske folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Medijh leah vihkeles bielie siebriedahkeste jïh siebriedahkedigkiedimmeste. Saemiedigkien gaavhtan vihkeles viehkine årrodh saemien medijh tseegkedh jïh nænnoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De frie og uavhengige redaktørstyrte mediene har en grunnleggende rolle i demokratiet, som hegner om ytringsfrihet, pressefrihet og informasjonsfrihet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj vihkeles saemien gïelh, tjeahpoe jïh kultuvre vååjnesasse båetieh ovmessie mediji sisnie jïh ovmessie sijjine, jïh dej lea jolle kvaliteete.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mediene er viktige bindeledd mellom individ og samfunn, og har et viktig samfunnsoppdrag med å sette agenda, påvirke og å stille kritiske spørsmål til makthavere og samfunn for øvrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akten baelien gosse ovmessie medijh stuerebe stuerebe sijjiem vaeltieh, lea joekoen vihkeles saemien medijh maehtieh meatan årrodh eadtjohkevoetese siebriedahkesne skreejrehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mediene har et stort ansvar med å oppdatere befolkningen om hva som skjer i samfunnet både lokalt og globalt. De redaktørstyrte mediene står for spredning av offentlig informasjon, beredskap i krisesituasjoner og for demokratiske prosesser og sosial kontakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aktene gïelegorredimmie- jïh gïeleevtiedimmieperspektijvesne saemien medijh aaj sjïere nuepiem utnieh saemien gïelh våajnoes darjodh, dovne tjaaleldh mediji tjïrrh, medijh elmien tjirrh jïh viehkine åtnose vaeltedh doh orre nuepieh gaskeviermie vadta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget gir direktetilskudd til åtte ulike samiske publikasjoner og medieaktører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie ryöktesth dåarjoem vadta gaektsie ovmessie saemien bæjhkoehtimmide jïh medije-aktööride.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse bidrar på ulike måter, og på ulike plattformer, til å fremme samisk språk, kunst og kultur for ulike målgrupper og for forskjellige alderstrinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah joekehtslaakan jïh joekehts sijjine saemien gïelem, tjeahpoem jïh kultuvrem eevtjieh ovmessie ulmiedåehkide jïh joekehts aalteredåehkide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For Sametinget er det viktig at samisk språk, kunst og kultur er tilgjengelig på ulike medier, på ulike plattformer og at det produseres og formidles med høy kvalitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ryöktesth dåarjoeh bæjhkoehtimmide jïh jeatjah medijidie edtjieh areenah sjugniedidh gusnie saemien gïele, kultuvre jïh siebriedahkejielede jïjtjeraarehke gïelem utnieh, jïh identiteetem sjugniedieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
