<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samisk_parlamentarisk_rads_ungdomspolitiske_rad.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råds ungdomspolitiske råd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien parlamentarihkeles raerien noerepolitihkeles raerie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd etablerte 9.11.2011, i sak 04/11, felles ungdomsråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien parlamentarihkeles raerie, aamhtesisnie 04/11 9.11.2011, ektie noereraeriem tseegki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådet skal arbeide med ungdomspolitiske saker og fungere som en felles stemme for samisk ungdom, både internasjonalt og i Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raeresne edtja noerepolitihkeles aamhtesigujmie barkedh jïh saemien noeri ektie gieline årrodh, dovne gaskenasjonaale jïh Saepmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å øke samiske ungdommers deltakelse og innflytelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmie lea saemien noeri meatanårromem jïh baajnehtimmiem lissiehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådet skal være satt sammen av representanter fra Ungdomspolitisk råd i Sametinget i Finland, Ungdomspolitisk utvalg i Sametinget i Norge og Ungdomsrådet i Sametinget i Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raerie edtja tjirkijh meatan utnedh Soemen Saemiedigkien Noerepolitihkeles raereste, Nöörjen Saemiedigkien Noerepolitihkeles moenehtsistie jïh Sveerjen Saemiedigkien Noereraereste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk ungdom fra Russland skal inkluderes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien noerh Russlaanteste edtjieh aaj meatan vaaltasovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>To kandidater fra hvert land, og 1-2 observatører fra Sámi Nurash.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Göökte kandidaath fïerhtede laanteste, jïh 1-2 vïhtesjæjjah siebreste Sámi Nurash.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råds ungdomskonferanse arrangeres hvert andre år der vertskapet veksler mellom Sametingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien parlamentarihkeles raerien noerekonferanse öörnesåvva fïerhten mubpien jaepien jïh fïerhte Saemiedigkie lea gåassoehtæjja fïereguhten aejkien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SPRs ungdomskonferanse er en felles samisk ungdomskonferanse for å styrke samisk ungdoms fellesskap og politiske engasjement.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>SPR:n noerekonferanse lea ektie saemien noerekonferanse juktie saemien noeri ektievoetem jïh politihkeles eadtjohkevoetem nænnoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Første konferanse ble avholdt i 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voestes konferanse lij 2004.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den femte konferansen ble avholdt i Trondheim 8. februar 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vïjhtede konferanse öörnesovvi Tråantesne goevten 8.b. 2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
