<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samiske_parallelle_likeverdige_planer.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske parallelle likeverdige planer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien parallelle seammavyörtegs soejkesjh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske parallelle likeverdige læreplaner gjelder i forvaltningsområde for samisk språk og for elevgrupper som får opplæring i og på samisk, jf. Opplæringslova §6.2 andre ledd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien parallelle seammavyörtegs learoesoejkesjh leah faamosne saemien gïelen reeremedajvesne jïh learohkedåehkide mah saemien gïelelierehtimmiem jïh lïerehtimmiem saemiengïelesne åadtjoeh, v. Ööhpehtimmielaaken § 6.2 mubpie lïhtse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elever på de samiske videregående skolene Samisk videregående skole og reindriftsskole i Kautokeino og Samisk videregående skole i Karasjok, skal også få opplæring etter de samiske parallelle likeverdige læreplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh saemien jåarhkeskuvline Saemien jåarhkeskuvle jïh båatsoeskuvle Guovdageaidnusne jïh Saemien jåarhkeskuvle Karasjohkesne, edtjieh aaj lierehtimmiem åadtjodh saemien parallelle seammavyörtegs learoesoejkesji mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversikt over samiske parallelle likeverdige læreplaner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bijjieguvvie saemien parallelle seammavyörtegs learoesoejkesji bijjeli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversikt over samiske parallelle læreplaner for gjennomgående fag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bijjieguvvie saemien parallelle learoesoejkesji bijjeli sïejhme faagide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreplanene gjelder for både grunnskole og videregående opplæring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learoesoejkesjh leah faamosne dovne maadthskuvlese jïh jåarhkelïerehtæmman</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
