<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samisk-spraakuke-2019.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkuke 2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelevåhkoe 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med Samisk språkuke er å løfte statusen til de samiske språkene, og øke kunnskap om samiske språk og kultur i hele samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmie Gïelevåhkojne lea statusem lutnjedh saemien gïelide, jïh daajroem saemien gïeli jïh kultuvren bïjre lutnjedh abpe siebriedahkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettopp denne uka skal de samiske språkene høres og synes over alt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raaktan daan våhkoen saemien gïelh edtjieh govledh jïh vååjnedh gaajhkem lehkiem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når : 21.- 27. oktober 2019 (uke 43)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daatoe : Rïhkeden/golken 21. b.– rïhkeden/golken 27. b. 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor : Hele landet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sijjie : Abpe laante</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har du noen gang lurt på hvorfor samisk ikke synes på skilt, melkepakker eller på internett?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne naan aejkien onterdamme man åvteste saemien ij leah våajnoes tsïegline, mielhkiepaahkine jallh gaskeviermesne?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Private og offentlige institusjoner, næringsliv, organisasjoner og andre aktører inviteres til å synliggjøre samiske språk nettopp denne uka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie sæjhta saemien edtja iemie jïh jielije bieline årrodh gaajhkesi aarkebiejjeste, jïh dan åvteste Gïelevåhkose böörede rïhkeden/golken 21. b. - rïhkeden/golken 27.b. 2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen tar vi et større ansvar for at samiske språk høres, synes og brukes på alle samfunnsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelevåhkoen tjïrrh Saemiedigkie sæjhta jarngese bïejedh saemien gïelh våajnoes darjodh, gaajhkine bieline siebriedahkeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>HVA KAN DERE BIDRA MED?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam datne maahtah darjodh?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Løfte frem samisk språk og kultur på ulike måter Henge opp plakaten til Samisk språkuke 2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Beapmoelæstoem saemien gïelese jarkoestidh dennie voenges prïhtjhgåetesne, gïeleprïhtjhgåetiem öörnedidh jallh Gïelevåhkoen plakaatem dov klaasesne gævnjoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje du har andre gode ideer, og vil være med på Samisk språkuke?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dagke dov leah jeatjah hijven åssjalommesh jïh sïjhth meatan årrodh Gïelevåhkosne?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skriv til giellalokten@samediggi.no, eller ta kontakt med ditt nærmeste samiske språksenter!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaelieh diekie giellalokten@samediggi.no , jallh gaskesadth dov lïhkemes gïelejarngem!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer: Samisk språkuke 2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh vielie: Gïelevåhkoe 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
