<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samisk_parlamentarisk_rad_spr_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd (SPR)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien parlamentarihkeles raerie (SPR)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd (SPR) er et parlamentarisk samarbeidsorgan mellom sametinget i Finland, Sametinget i Norge og Sametinget i Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien parlamentarihkeles raerie (SPR) lea parlamentarihkeles laavenjostoeårgaane saemiedigkiej gaskem Soemesne, Nöörjesne jïh Sveerjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget i Finland innehar ledervervet i SPR fra 20. september 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soemen Saemiedigkie åvtehkeråållam åtna SPR:sne skïereden 2023 raejeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Organisering</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Öörneme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd (SPR) er et parlamentarisk samarbeidsorgan mellom Sametinget i Finland (etablert 1973/1996), Sametinget i Norge (etablert 1989) og Sametinget i Sverige (etablert 1993).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien parlamentarihkeles raerie (SPR) lea parlamentarihkeles laavenjostoeårgaane gaskem Soemen Saemiedigkie (tseegkeme 1973/1996), Nöörjen Saemiedigkie (tseegkeme 1989) jïh Sveerjen Saemiedigkie (tseegkeme 1993).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SPR ble etablert 2. mars 2000 av Sametinget i Norge og Sametinget i Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>SPR tseegkesovvi njoktjen 2.b. 2000 Nöörjen Saemiedigkeste jïh Soemen Saemiedigkeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget i Sverige tiltrådte samarbeidet 25.april 2002.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sveerjen Saemiedigkie meatan sjïdti laavenjostosne voerhtjen 25.b. 2002.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske organisasjoner fra russisk side som er representert i Sámiráđđi - Samerådet er fra 2003 permanente deltakere i SPR-samarbeidet (Arbeidsordning, § 12).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien årganisasjovnh Russlaanten bielese mah tjirkijh utnieh Saemieraeresne leah ihkuve lïhtsegh SPR-laavenjostosne 2003 raejeste (Barkoeöörnege, § 12).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer at de deltar på plenumsmøtene med tale- og forslagsrett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate sæjhta jiehtedh dah leah meatan stoerretjåanghkojne soptsestimmie- jïh raeriestimmiereaktine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før 2003 deltok de som observatører på plenumsmøtene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åvtelen 2003 dah lin vïhtesjæjjah stoerretjåanghkojne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De utpeker selv den som skal representere i organisasjonen på SPR plenumsmøte og andre møter i regi av SPR.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah jïjtjh dam tjirkijem nammoehtieh mij edtja tjirkijinie årrodh årganisasjovnesne SPR:n stoerretjåanghkosne jïh jeatjah SPR-tjåanghkojne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det parlamentariske samarbeidet gjennom Samisk parlamentarisk råd bygger på avtale om samarbeid mellom sametingene gjennom Samisk parlamentarisk råd, inngått 25. februar 2002, samt arbeidsordning for Samisk parlamentarisk råd, vedtatt 6.5.03, endret 6.3.2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Parlamentarihkeles laavenjostoe Saemien parlamentarihkeles raerien tjirrh aktem latjkoem våaroeminie åtna laavenjostoen bïjre saemiedigkiej gaskem Saemien parlamentarihkeles raerien tjirrh, nænnoestamme goevten 25.b. 2002, jïh Saemien parlamentarihkeles raerien barkoeöörnege, nænnoestamme 6.5.03, jarkelamme 6.3.2007.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalens formål er å legge forholdene til rette for et varig institusjonalisert samarbeid mellom sametingene i saker som berører samer i flere stater eller samene som ett folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Latjkoen ulmie lea ihkuve laavenjostose saemiedigkiej gaskem sjïehteladtedh aamhtesinie mah leah saemiej bïjre jieniebinie staatine jallh saemiej bïjre goh akte åålmege.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likeså er formålet å legge forholdene til rette for at samene skal kunne bevare og utvikle sitt språk, sin kultur og sitt samfunnsliv innenfor den enkelte nasjonalstat, samt at samene som ett folk i flere stater skal kunne bevare og utvikle disse forhold uten hinder av statsgrensene (avtalens art.1).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmie lea aaj sjïehteladtedh guktie saemieh edtjieh maehtedh vaarjelidh jïh evtiedidh sijjen gïelem, sijjen kultuvrem jïh sijjen siebriedahkejieledem fïerhten nasjonaalestaaten sisnjelen, jïh saemieh goh akte åålmege jieniebinie staatine edtjieh maehtedh sijjen gïelem, kultuvrem jïh siebriedahkejieledem vaarjelidh jïh evtiedidh bielelen heaptoe staateraastijste (latjkoen art.1.).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd består av 21 parlamentarikere, valgt av sametingene i Finland, Norge og Sverige blant egne folkevalgte representanter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien parlamentarihkeles raeresne 21 parlamentarihkerh, veeljesovveme saemiedigkijste Soemesne, Nöörjesne jïh Sveerjesne jïjtsh almetjeveeljeme tjirkiji gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det enkelte sameting velger 5 representanter til rådet for en mandatperiode på 4 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fïerhte saemiedigkie 5 tjirkijh raaran veeljie akten boelhkese mij ryöhkoe 4 jaepieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valget skjer på første plenum etter et sametingsvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Veeljeme dorjesåvva voestes stoerretjåanghkosne saemiedigkieveeljemen mænngan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg inngår sametingenes ledere for tingenes utøvende organ i rådets plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine aaj saemiedigkiej åejvieh saemiedigkiej reerije årgaanijste raerien stoerretjåanghkosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme gjelder for ett medlem fra hvert av sametingenes styrer/råd som styret/rådet utpeker selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seamma lea faamosne akten lïhtsegasse fïerhtede saemiedigkien ståvrojste/raerijste maam ståvroe/raerie jïjtje nammohte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samene fra russisk side deltar på plenumsmøtene med 2 representanter, valgt av de samiske organisasjonene som er medlemmer i Sámiráđđi-Samerådet, for tiden Guoládaga Sámiid Searvi (GSS) og Murmánskka guovllu Sámisearvi (OOSMO).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemieh Russlaanten bieleste leah meatan stoerretjåanghkojne 2 tjirkijigujmie, mejtie saemien årganisasjovnh mah leah lïhtsegh Saemieraeresne veeljieh, daelie Guoládaga Sámiid Searvi (GSS) jïh Murmánska guovllu Sámisearvi (OOSMO).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plenumssamlingen er rådets høyeste besluttede organ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stoerretjåanghkoe lea raerien bijjemes faamoeårgaane.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den utøvende ledelse i SPR betegnes som fellesstyret og består av 6 representanter, inkludert sametingenes ledere for tingenes utøvende organ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte reerije ståvroe SPR:sne lea ektieståvroe jïh desnie 6 tjirkijh, jïh dej gaskem saemiedigkiej reerije årgaani åvtehkigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De tre øvrige representantene velges av SPR, med en representant fra hvert av sametingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh golme jeatjah tjirkijh veeljesuvvieh SPR:ste, aktine tjirkijinie fïerhtede saemiedigkeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SPR velger selv sin president og to visepresidenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>SPR jïjtje sov presideentem jïh göökte mubpiepresideenth veeljie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ledervervet alternerer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh golme saemiedigkieh molsestellieh åvtehkinie årrodh fïereguhten aejkien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget i Finland innehar ledervervet i SPR fra september 2023 og i minst 16 måneder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soemen Saemiedigkie SPR:n åvtehkem åtna skïereden 2023 raejeste jïh unnemes 16 askh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd har ikke eget budsjett, men er underlagt sametingenes gjeldende budsjettrammer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien parlamentarihkeles raerie ij jijtse budsjedtem utnieh, men lea saemiedigkien sïejhme budsjedtemieriej nualan bïejesovveme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved etableringen av Samisk parlamentarisk råd kom man frem til at Samisk parlamentarisk råd ikke skal ha eget sekretariat med egne stillingsressurser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse Saemien parlamentarihkeles raerie tseegkesovvi råårestallin Saemien parlamentarihkeles raerie ij edtjh jïjtse tjaelemegoevtesem utnedh jïjtsh barkoevierhtiejgujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sekretariatsfunksjonen skal følge det sameting som har presidentvervet (arbeidsordning, § 6).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaelemegoevtesefunksjovne edtja dam saemiedigkiem fulkedh mij presideentem åtna (barkoeöörnege, § 6).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsområder for Samisk parlamentarisk råd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien parlamentarihkeles raerien barkoesuerkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsområdet for Samisk parlamentarisk råd er alle saker som etter rådets oppfatning berører eller kan berøre samene som ett folk (avtalens artikkel 4).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien parlamentarihkeles raerien barkoesuerkie lea gaajhkh aamhtesh mah raerien mïelen mietie leah saemiej bïjre jallh maehtieh saemiej bïjre årrodh goh akte åålmege (latjkoen artihkele 4).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådet skal bidra til samordning av den politiske behandlingen av saker som berører eller kan berøre samer i flere stater eller samene som ett folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raerie edtja viehkiehtidh ektiedidh dam politihkeles gïetedimmiem aamhtesijstie mah leah saemiej bïjre jallh maehtieh saemiej bïjre årrodh jieniebinie staatine jallh saemieh goh akte åålmege.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådet skal likeså bidra til utviklingen av andre praktiske samarbeidsformer mellom sametingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raerie edtja aaj viehkiehtidh jeatjah praktihkeles laavenjostoevuekieh saemiedigkiej gaskem evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådet skal representere samene i Finland, Norge og Sverige i nordiske og andre internasjonale sammenhenger, og ellers i alle sammenhenger hvor man finner det nødvendig med slik felles representasjon (avtalens artikkel 3).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raerie edtja saemiej åvteste årrodh Soemesne, Nöörjesne jïh Sveerjesne noerhtelaanti jïh jeatjah gaskenasjonaale ektiedimmine, jïh lissine gaajhkine tsiehkine gusnie gaavna daerpies dagkeres ektie representasjovnine (latjkoen artihkele 3).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved hvert plenumsmøte vedtar SPR egen handlingsplan med mål og tiltak som legger føringer for arbeidet i Samisk parlamentarisk råd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fïerhtene stoerretjåanghkosne SPR jïjtse dahkoesoejkesjem nænnoste ulmiejgujmie jïh råajvarimmiejgujmie mah otnjegem biejieh Saemien parlamentarihkeles raerien barkose.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjeldende handlingsplan ble vedtatt 20. mai 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dahkoesoejkesje mij lea faamosne daelie nænnoestamme sjïdti suehpeden 20. b. 2022.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedmålsettingen i handlingsplanen er å styrke sametingenes samarbeid gjennom SPR og å styrke rammebetingelsene for SPR. Dette innebærer å styrke Samisk parlamentarisk råds økonomi og sekretariatsfunksjon/administrasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate sæjhta jiehtedh Saemien parlamentarihkeles raerien ekonomijem jïh tjaelemegoevtesefunksjovnem/reeremem nænnoestidh. Daan boelhken SPR joekoen daejtie aamhtesesuerkide dahkoesoejkesjisnie prioritereede:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet med Nordisk samekonvensjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoe Noerhtelaanti saemiekonvensjovnine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samordning av sametingsvalg i Finland, Norge og Sverige</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>iktedimmie saemiedigkieveeljemijstie Soemesne, Nöörjesne jih Sveerjesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Identifisere konkrete grensehindringer i samiske områder med mål om å fjerne og bekjempe grensehindringer som er til hinder for samarbeid i samiske områder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjïelke raasteheaptoeh saemien dajvine identifiseeredh dejnie ulmine rasteheaptoeh båarhte vaeltedh jïh nåhkehtidh mah laavenjostoem saemien dajvine heerredieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grenseoverskridende samarbeid angående felles strategi i rovdyrpolitikken</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>raastendåaresth laavenjostoe ektie strategijen bïjre juvrepolitihkesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppfølging av sluttdokumentet fra WCIP</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>galhkuvetjaatsegem WCIP:ste bæjjese fulkedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styret skal ved hvert plenumsmøte legge frem en statusrapportering og rapportere om oppfølgingen av handlingsplanens tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ståvroe edtja fïerhtene stoerretjåanghkosne statusereektehtsem buektedh jïh reektedh dan guhkiebasse barkoen bïjre dahkoesoejkesjen råajvarimmijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det legges ikke opp til administrative endringer innenfor SPR som følge av denne handlingsplanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij naan reerije jarkelimmieh sjïehteladth SPR:n sisnjelen daan dahkoesoejkesjen gaavhtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle tiltak som omtales i handlingsplanen dekkes innenfor sametingenes gjeldende administrative ressurser og budsjettrammer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh råajvarimmieh mejtie ållermaahta dahkoesoejkesjisnie maaksasuvvieh saemiedigkiej sïejhme reerije vierhtiej jïh budsjedtemieriej sisnjeli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les SPRs møtebok 01-2022 - Samisk parlamentarisk råds plenumsmøte 20. mai 2022 i Inari</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>SPR:n tjaånghkoegærja 01-22 - Saemien parlamentarihkeles raerien stoerretjåanghkoe suehpeden 20. b. 2022 Inarisne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bredt internasjonalt engasjement</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gamte gaskenasjonaale barkoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd har siden opprettelsen hatt et bredt internasjonalt engasjement, og har blant annet vedtatt egen strategi om sin rolle og deltakelse internasjonalt (vedtak SPR 07/03).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien parlamentarihkeles raerie lea tseegkemen mænngan eadtjohke orreme gaskenasjonaale barkosne, jïh gaskem jeatjah jïjtse strategijem nænnoestamme sov råållan jïh meatanårromen bïjre (nænnoestamme SPR 07/03).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er besluttet at sametingenes arbeid med internasjonale saker skal kanaliseres gjennom sametingenes representasjon i Samisk parlamentarisk råd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj sjæjsjalamme saemiedigkiej barkoe gaskenasjonaale aamhtesigujmie edtja saemiedigkiej representasjovnen tjirrh juhtedh Saemien parlamentarihkeles raeresne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et langsiktig mål for SPR er å få delta i egen kapasitet, det vil si fritt og uavhengig ta del i urfolksrelaterte møter og prosesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>SPR:n guhkiebasse ulmie lea åadtjodh frijjelaakan jïh jïjtjeraarehke meatan årrodh tjåanghkojne jïh prosessine mah leah aalkoeåålmegi bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd har siden 2001 deltatt i det Arktiske parlamentariker samarbeidet som permanent deltaker i den Arktiske permanente parlamentarikerkomité , som er det parlamentariske motstykke til Arktisk råd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien parlamentarihkeles raerie lea 2001 raejeste meatan orreme Arktiske parlamentarihkerelaavenjostosne goh ihkuve lïhtsege Arktiske ihkuve parlamentarihkeremoenhtsisnie , mij lea Arktiske raerien parlamentarihkeles vuestiebielie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteen møtes fire ganger årlig og består av 1–2 medlemmer fra hvert av medlemsparlamentene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Moenehtse gaavnede njeeljh jaepien, jïh desnie 1-2 lïhtsegh fïerhtede lihtsegeparlamentijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvert annet år arrangeres den arktiske parlamentarikerkonferansen der SPR kan delta med egen delegasjon deltar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fïerhten mubpien jaepien arktiske parlamentarihkerekonferanse öörnesåvva gusnie SPR lea meatan jïjtjse delegasjovnine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den 11. parlamentarikerkonferansen ble avholdt i september 2014 og sluttdokument ble vedtatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>11. parlamentarihkerekonferanse öörnesovvi skïereden 2014 jïh dellie galhkuvetjaatsegem nænnoesti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det arktiske parlamentarikersamarbeidet består av representanter fra de fem nordiske lands parlamenter og fra parlamentene i Canada, Russland og USA og Europaparlamentet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Arktiske parlamentarihkerelaavenjostosne tjirkijh dejstie vïjhte noerhtelaanti parlamentijste jïh parlamentijste Canadasne, Russlaantesne jïh USA:sne jïh Europaparlameenteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SPR ble i 2011 akkreditert som observatør i WIPOs mellomstatlige komité om immaterialrett, genetiske ressurser, tradisjonell kunnskap og folklore (IGC-GRTKF).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>SPR akkrediteradimmiem vïhtesjæjjine åadtjoeji 2011 WIPO:n gaskestaateles moenehtsisnie immaterijellereaktan, gentihkeles vierhtiej, aerpievuekien daajroen jïh folkoren bïjre (IGC-GRTKF). m immaterialrett , genetiske ressurser, tradisjonell kunnskap og folklore (IGC-GRTKF).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingene har i dag observatørstatus i Nordisk råd og kan delta med innlegg under generaldebatten på den ordinære sesjonen som avholdes om høsten hvert år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieh vïhtesjæjjastatusem utnieh Noerhtelaanti raeresne jïh maehtieh lahtesh buektedh generaledigkiedimmesne dennie sïejhme sesjovnesne mij öörnesåvva tjaktjege fïerhten jaepien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SPR presidenten blir også invitert til å delta på Nordisk råds temasesjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>SPR-presideente aaj bööresåvva meatan årrodh Noerhtelaanti raerien teemasesjovnine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd har i 2014 søkt om fullt medlemskap i Nordisk råd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien parlamentarihkeles raerie lea syökeme ellies lïhtseginie sjïdtedh Noerhtelaanti raeresne 2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordisk råd er det offisielle nordiske samarbeidets parlamentariske organ, etablert i 1952.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Noerhtelaanti raerie lea dïhte byögkeles noerhtelaanti laavenjostoen parlamentarihkeles årgaane, tseegkeme 1952.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rådet har 87 valgte medlemmer fra Danmark, Finland, Island, Norge og Sverige, samt Færøyene, Grønland og Åland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raerien leah 87 veeljeme lïhtsegh Danmarhkeste, Soemeste, Islaanteste, Nöörjeste jïh Sveerjeste, jïh Færsåålijste, Kruanalaanteste jïh Ålaanteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sesjonene er forum der de nordiske parlamentarikere diskuterer nordiske spørsmål med de nordiske landenes statsministre og fagministre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sesjovnh leah forume gusnie doh noerhtelaanti parlamentarihkerh noerhtelaanti gyhtjelassh digkiedieh noerhtelaanti laanti staateministerigujmie jïh faageministerigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvert tredje år arrangeres sameparlamentarikerkonferanse, der politikere fra sametingene og representanter for samiske organisasjoner i Russland deltar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fïerhten gåalmeden jaepien saemieparlamentarihkerekonferanse öörnesåvva, gusnie politihkerh saemiedigkijste jïh tjirkijh saemien organisasjovnijste Russlaantesne leah meatan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er avholdt sameparlamentarikerkonferanser her: Jåhkåmåhkke/Jokkmokk (2005), Ruávinjargâ/Rovaniemi (2008), Kirkonjárga/Kirkenes (2011) og Umeå/Ubmeje (2014).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie saemieparlamentarihkerekonferansh öörnesovveme: Jåhkåmåhkke/Jokkmokk (2005), Ruávinjargâ/Rovaniemi (2008), Kirkonjárga/Kirkenes (2011) jïh Umeå/Ubmeje (2014).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den femte konferansen ble avholdt 7. februar 2017 i Trondheim.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vïjhtede konferanse lij Tråantesne goevten 7.b. 2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den sjette konferanse ble avholdt 19. mai 2022 i Anár/Inari, etter å ha blitt utsatt i to år på grunn av koronapandemien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Coronopandemijen gaavhtan govhtede parlamentarijekånferensem 2020 idtji maehtieh dam utnedh jïh dam Aanarisnie suehpeden 19. b. 2022 öörrnesovvin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den syvende konferansen ble avholdt 30.-31. mai 2023 i Árviesjávrrie/Arvidsjaur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïtjede konferanse lij Árviesjávrriesnie suehpeden 30.-31. b. 2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
