<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">signerer_samarbeidsavtale.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Signerer samarbeidsavtale</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laavenjostoelatjkoem vuelietjaelieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>24. november signerer sametingspresident Silje Karine Muotka og fylkesordfører i Innlandet fylkeskommune Even Aleksander Hagen en samarbeidsavtale mellom Sametinget og Innlandet fylkeskommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gålkoen 24. b. saemiedigkiepresideente Silje Karine Muotka jïh fylhkenåejvie Innlandet fylhkentjïeltesne Even Aleksander Hagen laavenjostoelatjkoem Saemiedigkien jïh Innlandet fylhkentjïelten gaskem vuelietjaelieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka Árvu/Sametinget – Det er en stor samisk befolkning og flere reinbeitedistrikt i Innlandet fylkeskommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkiepresideente Silje Karine Muotka Árvu/Saemiedigkie – Gellie saemien årrojh jïh jienebh båatsoesïjth Innlandet fylhkentjïeltesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er Sametinget glad for at Innlandet fylkeskommune har tatt initiativ til å få på plass en samarbeidsavtale med Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste Saemiedigkie geerjene Innlandet fylhkentjïelte lea skraejriem vaalteme laavenjostoelatjkoem Saemiedigkine sjïehtesjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidsavtalen gjør det mulig å styrke og synliggjøre samisk kultur, språk og samfunnsliv i fylkeskommunen, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laavenjostoelatjkoen gaavhtan gåarede saemien kultuvrem, gïelem jïh seabradahkejieledem våajnoes darjodh fylhkentjïeltesne, saemiedigkiepresideente Silje Karine Muotka (NSR) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunen spiller en viktig rolle som pådrivere i arbeidet med samisk språk i eget fylke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fylhkentjïelte vihkeles råållam åtna goh reessehtæjjah barkosne saemien gïeline jïjtse fylhkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom en samarbeidsavtale med Sametinget forplikter de seg til et varig fast samarbeid for å styrke samisk språk, kultur, samfunnsliv og samiske næringer i Innlandet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laavenjostoelatjkoen tjirrh Saemiedigkine dah jïjtjemse åeliedieh ihkuve staeries laavenjostoem utnedh juktie saemien gïelem, kultuvrem, seabradahkejieledem jïh saemien jielemh Innlandesne nænnoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Innlandet er et samisk fylke med to språk, norsk og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Innlandet lea saemien fylhke göökte gïeligujmie, nöörjen jïh åarjelsaemien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalen skal bidra til utvikling i sørsamisk område i samsvar med nasjonal samepolitikk og internasjonale forpliktelser, sier fylkesordfører Even Aleksander Hagen i Innlandet fylkeskommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Latjkoe edtja viehkiehtidh åarjelsaemien dajvem evtiedidh nasjonaale saemiepolitihken jïh gaskenasjonaale åeliedimmiej mietie, fylhkenåejvie Even Aleksander Hagen Innlandet fylhkentjïeltesne jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesordfører Even Aleksander Hagen i Innlandet fylkeskommune Kirsti Hovde, Innlandet fylkeskommune Sametinget har tidligere hatt en samarbeidsavtale med fylkeskommunene i sørsamisk område;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fylhkenåejvie Even Aleksander Hagen Innlandet fylhkentjïeltesne Kirsti Hovde/Innlandet fylkeskommune Aarebi Saemiedigkie laavenjostoelatjkoem åtneme fylhkentjïeltigujmie åarjelsaemien dajvesne;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordland, Nord-Trøndelag, Sør-Trøndelag og Hedmark fylkeskommuner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nordlaante, Noerhte-Trööndelage, Åarjel-Trööndelage jïh Hedmarhken fylhkentjïelth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2018 ble Nord- og Sør-Trøndelag fylkeskommuner slått sammen til én fylkeskommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2018 Noerhte- jïh Åarjel-Trööndelage tjåanghkan bïejesovvin akten fylhkentjïeltese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette førte til at denne samarbeidsavtalen opphørte, og det ble laget en egen samarbeidsavtale mellom Sametinget og Nordland fylkeskommune og mellom Sametinget og nye Trøndelag fylkeskommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan gaavhtan daate laavenjostoelatjkoe nåhkeli, jïh jïjtse laavenjostoelatjkoe dorjesovvi Saemiedigkien jïh Nordlaanten fylhkentjïelten gaskem jïh Saemiedigkien jïh orre Trööndelagen fylhkentjïelten gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dermed var ikke samarbeidsavtalen mellom Sametinget og Hedmark fylkeskommune, nå Innlandet fylkeskommune, lenger gjeldende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste laavenjostoelatjkoe Saemiedigkien jïh Hedmarhken fylhkentjïelten gaskem, daelie Innlandet fylhkentjïelte, ij lij vielie faamosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nye samarbeidsavtalen er gjeldende fra 2022.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Orre laavenjostoelatjkoe lea faamosne 2022 raejeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedformålet er å styrke og synliggjøre samisk kultur, språk og samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åejvieulmie lea saemien kultuvrem, gïelem jïh seabradahkejieledem nænnoestidh jïh våajnoes darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innsatsområdene i avtalen er;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoesuerkieh latjkosne leah;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samisk språk, regional planlegging og arealforvaltning, opplæring, kultursamarbeid, bibliotek, kulturminneforvaltning/kulturarv, museum, kunnskapsformidling, næringsutvikling og reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien gïele, regijonaale soejkesjimmie jïh areaalereereme, lierehtimmie, kultuvrelaavenjostoe, gærjagåetie, kultuvremojhtesereereme/kultuvreaerpie, museume, daajroebeagkoehtimmie, jielemeevtiedimmie jïh båatsoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig at Sametinget og Innlandet fylkeskommune legger forholdene til rette for varig fast samarbeid i saker som angår den samiske befolkingen og samiske områder i Innlandet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Vihkele Saemiedigkie jïh Innlandet fylhkentjïelte ihkuve staeries laavenjostose aamhtesinie sjïehteledtieh mah leah saemien årroji bïjre jïh saemien dajvi bïjre Innlandesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidsavtalen viser at fylkeskommunen tar sin samiske befolkning på alvor, og vil tilrettelegge forholdene for å styrke og videreutvikle samisk språk og kultur på best mulig måte, sier sametingspresidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laavenjostoelatjkoe vuesehte fylhkentjielte sov saemien årrojh itjmieslaakan vaalta, jïh sæjhta sjïehteladtedh saemien gïelem jïh kultuvrem bööremeslaakan nænnoestidh jïh guhkiebasse evtiedidh, saemiedigkiepresideente jeahta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Fylkeskommunen skal sørge for kompetanse i samisk språk og kultur, både innenfor egen administrasjon og innenfor de tjenester vi har ansvar for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Fylhkentjïelte edtja hoksedh maahtoe saemien gïelesne jïh kultuvresne lea stïeresne, dovne jïjtse reeremen sisnjelen jïh dej dïenesji sisnjeli mej åvteste dïedtem utnebe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videregående skoler er fylkeskommunens ansvar, og det er viktig at elevene som har krav på det, tilbys samiskopplæring, sier fylkesordføreren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jåarhkeskuvlh leah fylhkentjïelten dïedte, jïh vihkele learohkh mah krïevenassem utnieh, faalenassem åadtjoeh saemienlierehtimmien bïjre, fylhkenåejvie jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innlandet fylkeskommune jobber tett med Engerdal kommune, som er i prosess med å søke om å bli innlemmet i forvaltningsområdet for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Innlandet fylhkentjïelte lïhke barkeminie Engerdalen tjïeltine, mij lea ohtsemeprosessesne meatan sjïdtedh saemien gïelen reeremedajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er i kommunene det kan skapes samiskspråklige møteplasser, og også legges til rette for gode vilkår for opplæring, spesielt i det sørsamiske, som i dag ligger på UNESCOs liste over alvorlig truede språk, sier fylkesordføreren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Tjieltine maahta saemiengïeleldh gaavnedimmiesijjieh, jïh aaj hijven nuepide sjïehteladtedh, joekoen dan åarjelsaemien bïjre, mij daan biejjien lea UNESCO:n læstosne itjmies håvhtadihks gïeli bijjeli, fylhkenåejvie jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidsavtalen mellom Sametinget og Innlandet fylkeskommune skal signeres av partene på Sametinget i Karasjok 24. november kl. 13.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guejmieh edtjieh laavenjostoelatjkoem Saemiedigkien jïh Innlandet fylhkentjïelten gaskem vuelietjaeledh Saemiedigkesne Karasjohkesne gålkoen 24.b. ts. 13.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR), tlf. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no og/eller fylkesordfører Even Aleksander Hagen, tlf: +47 416 44 654, even.aleksander.hagen@innlandetfylke.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gihtjehtimmie jallh gyhtjelassh, gaskesadth saemiedigkiepresideentem Silje Karine Muotka (NSR), tell. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no jïh/jallh fylhkenåejvie Even Aleksander Hagen, tell. +47 416 44 654, even.aleksander.hagen@innlandetfylke.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
