<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sor-_og_lulesamisk_sprak_omfattes_endelig_av_minoritetspakten.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sør- og lulesamisk språk omfattes endelig av minoritetspakten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>PB: Åarjel- jïh julevsaemien gïelh saahtah unnebelåhkoesjïehtedimmien sisnie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kongen i statsråd har i dag besluttet at både lulesamisk og sørsamisk blir beskyttet og skal vernes gjennom minoritetsspråkpakten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gånka staateraeresne lea daan biejjien sjæjsjalamme unnebelåhkoegïelesjïehtedimmie edtja dovne julevsaemien jïh åarjelsaemien voebnesjidh jïh vaarjelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dermed sikrer man vern og utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan gaavhtan vaarjelimmiem jïh evtiedimmiem gïelijste gorrede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans Majestet Kongen holdt 3. september statsråd, hvor det ble bestemt at vern av lulesamisk og sørsamisk blir styrket gjennom minoritetsspråkpakten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Majesteete Gånka staaterariem höölti skïereden 3.b., gusnie nænnoestin julevsaemien jïh åarjelsaemien vaarjelidh unnebelåhkoegïelesjïehtedimmien tjïrrh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som følge av bestemmelsen forbedres oppfølgningen av språk fra statens side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan nænnoestimmien gaavhtan gïele buerebelaakan gïetesåvva staaten bieleste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk (minoritetsspråkpakten) er en avtale som forplikter statene til å beskytte og utvikle minoritetsspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Euorapan sjïehtedimmie regijovne- jallh unnebelåhkoegïeli bïjre (unnebelåhkoegïelesjïehtedimmie) lea latjkoe mij dïedtem vadta staatide unnebelåhkoegïelh vaarjelidh jïh evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sørsamisk og lulesamisk har til nå vært en del av den generelle delen av pakten, hvor mål og prinsipp om beskyttelse og utvikling av språk defineres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åarjelsaemien jïh julevsaemien leah daan raajan bieline orreme sjïehtedimmien sïejhme bieleste, gusnie ulmide jïh prinsihpide vaarjelimmien jïh evtiedimmien bïjre gïelijste defineerie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå er språkene endelig omfattet av den del tre av pakten som har klare tiltak for å utvikle regionale- eller minoritetsspråk i offentlig virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie gïelh saahtah sjïehtedimmien gåalmede bieleste feerhmesovveme, mij tjïelke råajvarimmieh åtna juktie regijonaale- jallh unnebelåhkoegïelh byögkeles gïehtelimmine evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Vi er utrolig glade for at sørsamisk og lulesamisk språk endelig omfattes i den del tre av pakten som har klare mål og forpliktelser om hvordan språk skal utvikles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Mijjieh joekoen geerjene ihke åarjelsaemien jïh julevsaemien gïelh saahtah bieline sjïdteme gåalmede bealan sjïehtedimmeste, mij tjïelke ulmieh jïh åeliedimmieh åtna guktie gïelh edtjieh evtiesovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minoritetsspråkpakten er det mest systematiske verktøyet som forplikter den Norske stat til å verne språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Unnebelåhkoegïelesjïehtedimmie lea dïhte dïrrege mij bööremeslaakan åelede nöörjen staatem gïelh vaarjelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har flere ganger tidligere ytret ønske om dette, og nå har det endelig gått i oppfyllelse, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea gellien aejkien daam sjaavnjoem buakteme, jïh daelie saahtah illesovveme, saemiedigkieraerie Mikkel Eskil Mikkelsen jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har siden høsten 2020 vært i dialog og konsultasjoner med kommunal- og moderniseringsdepartementet i forbindelse med saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea tjaktjen 2020 raejeste tjïelte- jïh orrestimmiedepartemeentine gaskesadteme jïh rååresjamme daan aamhtesen bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har under prosessen uttrykt at ved å innlemme sør- og lulesamisk i pakten så viser man at nord-, sør og lulesamisk språk er likeverdige språk, og at dette løfter språkenes status.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea prosessen tjïrrh tjïertestamme gosse åarjel- jïh julevsaemien meatan vaalta sjïehtedæmman, dellie dïhte vuesehte noerhte-, åarjel- jïh julevsaemien leah seammavyörtegs gïelh, jïh dïhte gïeli statusem lutnjie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resultatet av prosessen er at språkene innlemmes i minoritetsspråkpakten og at det er til sammen 38 bestemmelser i pakten som gjelder for språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Illedahke prosesseste lea gïelh meatan vaaltasuvvieh unnebelåhkoesjïehtedæmman, jïh tjåanghkan 38 njoelkedassh sjïehtedimmesne mah leah faamosne gïelide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er fornøyde med prosessen, og at vi kom til enighet med konsultasjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Mijjieh madtjele prosessine, jïh ihke mijjieh seamadimh rååresjimmine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet stopper selvfølgelig ikke her, og vi vil følge opp det videre arbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hævvi barkoe ij daejnie tjöödtjesth, jïh mijjieh sïjhtebe dam guhkiebasse barkoem bæjjese fulkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om noen år vil det kanskje igjen være mulig å utvide antall bestemmelser for de ulike samiske språkene, og på denne måten fremme bevaringen og utviklingen av samiske språk, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhti jaepiej minngelen sæjhta dagke vihth nuepie årrodh låhkoem njoelkedassijste vijriedidh dejtie ovmessie saemien gïelide, jïh naemhtie vaarjelimmiem jïh evtiedimmiem saemien gïelijste eevtjedh, Mikkelsen jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen, +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gyhtjelassh jallh gihtjehtimmie, gaskesadth saemiedigkieraeriem Mikkel Eskil Mikkelsen, +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
