<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">spraak.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïele</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språket er en viktig kulturbærer og identitetsmarkør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïele akte vihkeles kultuvreguedtije jïh identiteetemïerhke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en grunnleggende menneskerettighet å ha mulighet til å bruke sitt eget språk, og som urfolk har samer i tillegg rett til ytterligere beskyttelse av sitt språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte vihkeles almetjereakta lea nuepiem utnedh jïjtse gïelem nuhtjedh, jïh goh aalkoealmetjh saemieh lissine reaktam utnieh lissie vaarjelimmiem utnedh sijjen gïeleste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkavdelingen jobber med:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelegoevtese daejnie barka:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkforvaltning og språkpolitikk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelereereme jïh gïelepolitihke</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stedsnavn og språkrøkt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sijjienomme jïh gïelesåjhtoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkavdelingas ansatte og kontaktinformasjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelegoevtesen barkijh jïh govlehtallijh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkutvalg la frem utredningen NOU 2016: 18 – Hjertespråket den 10. oktober 2016.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïelemoenehtse salkehtimmiem NOU 2016: 18 - Vaajmoegïele bæjhkoehti golken 10. b. 2016.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med utredningen har vært å vurdere og foreslå tiltak for å sikre funksjonelle og likeverdige offentlige tjenester på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Salkehtimmien ulmie lea orreme råajvarimmieh vuarjasjidh jïh raeriestidh juktie funksjonelle jïh seammavyörtegs byögkeles dïenesjh saemien gïelesne gorredidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De mest brukte samiske språkene i Norge i dag er nordsamisk, lulesamisk og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh saemien gïelh mah jeenjemes åtnasuvvieh daan biejjien leah noerhtesaemien, julevsaemien jïh åarjelsaemien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pitesamisk og østsamisk er i en vitaliseringsfase i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Pijtesaemien jïh luvliesaemien leah aktene orrestimmieboelhkesne Nöörjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske språkområdene strekker seg tradisjonelt over deler av Norge, Sverige, Finland og Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïeledajvh leah aerpievuekien mietie bieline Nöörjeste, Sveerjeste, Såevmeste jïh Russlaanteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riksgrensene er trukket på tvers av språkgrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Rijhkeraasth leah gïeleraasti dåaresth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forvaltningsområdet for samisk språk er samisk og norsk likestilte språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïeli reeremedajvesne saemien jïh nöörjen leah mïrrestalleldh gïelh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr at alle har rett til å bli betjent på samisk når de henvender seg til offentlige etater i forvaltningsområdet for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate sæjhta jiehtedh gaajhkesh reaktam utnieh viehkiem åadtjodh saemien gïelesne gosse gaskesem vaeltieh byögkeles etaatigujmie saemien gïeli reeremedajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stedsnavnloven gir bestemmelser om stedsnavn i offentlig bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sijjienommelaake nænnoestimmieh vadta sijjienommi bïjre byögkeles åtnosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Loven gjelder i hele landet og dermed også i hele det samiske språkområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laake faamoem åtna abpe laantesne jïh dan åvteste aaj abpe saemien gïeledajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stedsnavnloven skal sikre samiske stedsnavn i samsvar med nasjonalt lovverk og internasjonale avtaler og konvensjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sijjienommelaake edtja saemien sijjienommh gorredidh nasjonaale laaki jïh gaskenasjonaale latjkoej jïh konvensjovni mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det stilles krav til bruk av korrekt stavemåte og bruk av samiske tegn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Krïevenasse lea sijjienomme lea reaktoelaakan tjaaleme jïh åtnoe saemien væhtijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske folkegruppen i Norge skal kunne sikre og utvikle sitt språk, kultur og sitt samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien åålmegedåehkie Nöörjesne edtja maehtedh sov gïelem, kultuvrem jïh sov siebriedahkejieledem gorredidh jïh evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har rett til svar på samisk når de henvender seg til et lokalt offentlig organ i forvaltningsområdet for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh reaktam utnieh vaestiedassem åadtjodh saemien gïelesne gosse gaskesem vaeltieh aktine voenges byögkeles årgaanine saemien gïeli reeremedajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har rett til å bruke samisk i rettsvesenet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh reaktam utnieh saemien nuhtjedh reaktasuerkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle som ønsker å bruke samisk overfor lokale og regionale offentlige helse- og sosialinstitusjoner i forvaltningsområdet, har rett til å bli betjent på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh mah sijhtieh saemien nuhtjedh voenges jïh regijonaale byögkeles healsoe- jïh sosijaaleinstitusjovnine reeremedajvesne, reaktam utnieh viehkiem åadtjodh saemien gïelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn under barnevernets omsorg har rett til å bruke sitt morsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien maanah maanavaarjelimmien hoksen nuelesne reaktam utnieh sijjen ietniengïelem nuhtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har rett til individuelle kirkelige tjenester på samisk i Den norske kirkes menigheter i forvaltningsområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh reaktam utnieh individuelle gyrhkeles dïenesjh åadtjodh saemien gïelesne Nöörjen gærhkoen åålmeginie reeremedajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansatte i et lokalt eller regionalt offentlig organ i forvaltningsområdet har rett til permisjon med lønn for å skaffe seg kunnskap i samisk når organet har behov for slik kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkijh aktene voenges jallh regijonaale byögkeles årgaanine reeremedajvesne reaktam utnieh permisjovnem åadtjodh baalhkine juktie daajroem saemien gïelesne ribledh gosse årgaane dagkeres daajroem daarpesje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har rett til opplæring i samisk i grunnskolen og i den videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh reaktam utnieh lïerehtimmiem åadtjodh saemien gielesne maadthskuvlesne jïh jåarhkeskuvlesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingene i Sverige, Finland og Norge igangsatte et treårig grenseoverskridende samarbeidsprosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieh Sveerjesne, Såevmesne jïh Nöörjesne aktem golmenjaepien raastendåaresth laavenjostoeprosjektine nïerhkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videreføringsprosjektet Sámi Giellagáldu er det samiske folkets felles og samtidig øverste vedtaksorgan i spørsmål som vedrører samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jåarhkeprosjekte Saemien Gïelegaaltije lea saemien åålmegi ektie jïh seamma tïjjen bijjemes nænnoestimmieårgaane gyhtjelassine mah leah saemien gïeli bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Felles for alle språksentrene er målet om å synliggjøre samisk språk og bidra til at samisk språk styrkes og utvikles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelejarngh ulmine utnieh saemien gïelem våajnoes darjodh jïh viehkiehtidh guktie saemien nænnoesåbpoe sjædta jïh evtiesåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språksentrenes aktiviteter er i stor grad med på å synliggjøre samisk i nærområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelejarngi darjomh viehkiehtieh saemien gïelem våajnoes darjodh voengesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språksentrene tar utgangspunkt i sine språkområder og igangsetter tiltak tilpasset behovene i de ulike områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelejarngh sijjen gïeledajvh våaroeminie utnieh jïh råajvarimmiejgujmie nierhkieh mah leah daerpiesvoetide sjïehtedamme dejnie ovmessie dajvine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet samarbeider med ulike forsknings- og utviklingsaktører for å styrke det språkteknologiske tilbudet innen alle de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie ovmessie dotkeme- jïh evtiedimmieaktöörigujmie laavenjostoe juktie dam gïeleteknologeles faalenassem nænnoestehtedh gaajhki saemien gïeli sisnjeli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske språkene trenger språkbrukere, og aktive språkbrukere behøver moderne hjelpemidler for data, nett og mobile enheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïelh gïeleutnijh daarpesjieh, jïh eadtjohke gïeleutnijh daajbaaletje viehkiedïrregh daarpesjieh daatovrasse, nedtese jih mobijle ektievoetide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når : 21.- 27. oktober 2019 (uke 43)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daatoe : rïhkeden/golken 21. b.– rïhkeden/golken 27. b. 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor : Hele landet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sijjie : Abpe laante</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem : Absolutt alle er velkommen til å bidra og delta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïese : Amma gaajhkesh dovnesh leah bööresovvem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har du noen gang lurt på hvorfor samisk ikke synes på skilt, melkepakker eller på internett?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne naan aejkien onterdamme man åvteste saemien ij leah våajnoes tsïegline, mielhkiepaahkine jallh gaskeviermesne?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du er herved invitert til Samisk språkuke 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daejnie datne Gïelevåhkose 2019 bööresovveme!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bli med på språkløftet!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Årrode meatan gïelelutnjemisnie!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valg av språk til sitt barn er kanskje ikke alltid et ukomplisert valg, og mange opplever endel problemstillinger i forbindelse med det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelem veeljedh sov maanese ij leah iktesth akte aelhkie veeljeme, jïh jeenjesh såemies gyhtjelassh dååjroeh gosse edtjieh dam darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil bidra til bevisstgjøring blant foreldre om språkvalg, spre informasjon og veiledning samt være til støtte for foreldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie sæjhta viehkiehtidh eejhtegidie gïeleveeljemen bïjre voerkelidh, bïevnesh geerjehtidh jïh bihkedidh jïh aaj eejhtegidie dåarjoehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkutvalg la frem utredningen NOU 2016: 18 – Hjertespråket den 10. oktober 2016.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïelemoenehtse salkehtimmiem NOU 2016: 18 - Vaajmoegïele bæjhkoehti golken 10. b. 2016.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med utredningen har vært å vurdere og foreslå tiltak for å sikre funksjonelle og likeverdige offentlige tjenester på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Salkehtimmien ulmie lea orreme råajvarimmieh vuarjasjidh jïh raeriestidh juktie funksjonelle jïh seammavyörtegs byögkeles dïenesjh saemien gïelesne gorredidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NOU 2016: 18 – Hjertespråket</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NOU 2016: 18 – Vaajmoegïele</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NOU 2016: 18 – Kortversjon, fire språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NOU 2016: 18 – Åenehks versjovne, njieljie gïelh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fakta om samiske språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saetniesvoeth saemien gïeli bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De mest brukte samiske språkene i Norge i dag er nordsamisk, lulesamisk og sørsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh saemien gïelh mah jeenjemes åtnasuvvieh daan biejjien leah noerhtesaemien, julevsaemien jïh åarjelsaemien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pitesamisk og østsamisk er i en vitaliseringsfase i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Pijtesaemien jïh luvliesaemien leah aktene orrestimmieboelhkesne Nöörjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske språkområdene strekker seg tradisjonelt over deler av Norge, Sverige, Finland og Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïeledajvh leah aerpievuekien mietie bieline Nöörjeste, Sveerjeste, Såevmeste jïh Russlaanteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Riksgrensene er trukket på tvers av språkgrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Rijhkeraasth leah gïeleraasti dåaresth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I internasjonal sammenheng er alle samiske språk karakterisert som truede, alvorlig truede eller nesten utdødde språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaskenasjonaale ektiedimmesne gaajhkh saemien gïelh leah gohtjesovveme håvhtadihks, itjmies håvhtadihks jallh mahte nåhkehtamme gïelh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språk er beskyttet av blant annet ILO-konvensjon 169, Norges grunnlov, Stedsnavnloven, Samelovens språkregel i Norge og gjennom opplæringsloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïelh leah vaarjelamme gaskem jeatjah daejstie laakijste, ILO-konvensjovne169, Nöörjen maadthlaake, Sijjienommelaake, Saemielaaken gïelenjoelkdassh Nöörjesne jïh ööhpehtimmielaaken tjïrrh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internasjonalt er samiske språk beskyttet av blant annet nordisk språkdeklarasjon og European Charter for Regional and Minority Languages.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaskenasjonaale suerkesne saemien gïelh leah vaarjelamme gaskem jeatjah noerhtelaanti gïeledeklaraasjovneste jïh European Charter for Regional and Minority Languages.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se mer fakta om samiske språk på internettsiden til Store norske leksikon .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuartesjh jienebh saetniesvoeth saemien gïeli bïjre gaskeviermiesæjrosne Store norske leksikon .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forvaltningsområdet for samiske språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïeli reeremedajve</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forvaltningsområdet for samisk språk er samisk og norsk likestilte språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïeli reeremedajvesne saemien jïh nöörjen leah mïrrestalleldh gïelh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr at alle har rett til å bli betjent på samisk når de henvender seg til offentlige etater i forvaltningsområdet for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate sæjhta jiehtedh gaajhkesh reaktam utnieh viehkiem åadtjodh saemien gïelesne gosse gaskesem vaeltieh byögkeles etaatigujmie saemien gïeli reeremedajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Troms: Gáivuotna/Kåfjord Loabák/Lavangen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïeli reeremedajve lea:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nordland: Divtasvuodna/Tysfjord Aarborte/Hattfjelldal</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nordlaante: Divtasvuodna/Tysfjord Aarborte/Hattfjelldal</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trøndelag: Snåase/Snåsa Raarvihke/Røyrvik Røros</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Trööndelage: Snåase/Snåsa Raarvihke/Røyrvik Røros</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fire nordligste fylkeskommunene, Finnmark, Troms, Nordland og Trøndelag er også omfattet av forvaltningsområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh njieljie noerhtemes fylhkentjïelth Finnmaarhke, Romsa, Nordlaante jïh Trööndelage aaj meatan reeremedajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske stedsnavn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien sijjienommh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stedsnavnloven gir bestemmelser om stedsnavn i offentlig bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sijjienommelaake nænnoestimmieh vadta sijjienommi bïjre byögkeles åtnosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Loven gjelder i hele landet og dermed også i hele det samiske språkområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laake faamoem åtna abpe laantesne jïh dan åvteste aaj abpe saemien gïeledajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stedsnavnloven skal sikre samiske stedsnavn i samsvar med nasjonalt lovverk og internasjonale avtaler og konvensjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sijjienommelaake edtja saemien sijjienommh gorredidh nasjonaale laaki jïh gaskenasjonaale latjkoej jïh konvensjovni mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det stilles krav til bruk av korrekt stavemåte og bruk av samiske tegn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Krïevenasse lea sijjienomme lea reaktoelaakan tjaaleme jïh åtnoe saemien væhtijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets stedsnavntjeneste:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien sijjienommedïenesje:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets stedsnavntjeneste tilbyr informasjon og hjelp i arbeidet med samiske stedsnavn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien sijjienommedïenesje bïevnesh jïh viehkiem faalehte barkosne saemien sijjienommigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle statlige, fylkeskommunale og kommunale organ som skal vedta skrivemåter av stedsnavn, skal legge saken fram for stedsnavntjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh staateles, fylhkentjïelten jïh tjïelten årgaanh mah edtjieh tjaelemevuekieh sijjienommide nænnoestidh, edtjieh aamhtesem buektedh sijjienommedïenesjasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ta kontakt med Sametinget ved spørsmål om stedsnavn, per epost eller ring +47 78 47 40 00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaskesadth Saemiedigkiem jis dov leah gyhtjelassh sijjienommi bïjre, e-påaste jallh ringkh +47 78 47 40 00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rettigheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reaktah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske folkegruppen i Norge skal kunne sikre og utvikle sitt språk, kultur og sitt samfunnsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien åålmegedåehkie Nöörjesne edtja maehtedh sov gïelem, kultuvrem jïh sov siebriedahkejieledem gorredidh jïh evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har rett til svar på samisk når de henvender seg til et lokalt offentlig organ i forvaltningsområdet for samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh reaktam utnieh vaestiedassem åadtjodh saemien gïelesne gosse gaskesem vaeltieh aktine voenges byögkeles årgaanine saemien gïeli reeremedajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har rett til å bruke samisk i rettsvesenet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh reaktam utnieh saemien nuhtjedh reaktasuerkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle som ønsker å bruke samisk overfor lokale og regionale offentlige helse- og sosialinstitusjoner i forvaltningsområdet, har rett til å bli betjent på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh mah sijhtieh saemien nuhtjedh voenges jïh regijonaale byögkeles healsoe- jïh sosijaaleinstitusjovnine reeremedajvesne, reaktam utnieh viehkiem åadtjodh saemien gïelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn under barnevernets omsorg har rett til å bruke sitt morsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien maanah maanavaarjelimmien hoksen nuelesne reaktam utnieh sijjen ietniengïelem nuhtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har rett til individuelle kirkelige tjenester på samisk i Den norske kirkes menigheter i forvaltningsområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh reaktam utnieh individuelle gyrhkeles dïenesjh åadtjodh saemien gïelesne Nöörjen gærhkoen åålmeginie reeremedajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ansatte i et lokalt eller regionalt offentlig organ i forvaltningsområdet har rett til permisjon med lønn for å skaffe seg kunnskap i samisk når organet har behov for slik kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkijh aktene voenges jallh regijonaale byögkeles årgaanine reeremedajvesne reaktam utnieh permisjovnem åadtjodh baalhkine juktie daajroem saemien gïelesne ribledh gosse årgaane dagkeres daajroem daarpesje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle har rett til opplæring i samisk i grunnskolen og i den videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh reaktam utnieh lïerehtimmiem åadtjodh saemien gielesne maadthskuvlesne jïh jåarhkeskuvlesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lover og forskrifter som omhandler samisk språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laakh jïh mieriedimmieh saemien gïeli bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lov om Sametinget og andre samiske rettsforhold (sameloven):</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laake Saemiedigkien bïjre jïh jeatjah saemien reaktatsiehkiej bïjre (saemielaake):</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kapittel 3. Samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kapihtele 3. Saemien gïelh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskrifter som hører til Lov om Sametinget og andre samiske rettsforhold (sameloven) som omhandler samisk språk:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mieriedimmieh mah leah ektiedamme Laakese Saemiedigkien bïjre jïh jeatjah saemien reaktatsiehkiej bïjre (saemielaake) mah leah saemien gïeli bïjre:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lov om stadnamn:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laake sijjienommi bïjre:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lov om stadnamn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïelegaaltije</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingene i Sverige, Finland og Norge igangsatte et treårig grenseoverskridende samarbeidsprosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieh Sveerjesne, Såevmesne jïh Nöörjesne aktem golmenjaepien raastendåaresth laavenjostoeprosjektine nïerhkin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videreføringsprosjektet Sámi Giellagáldu er det samiske folkets felles og samtidig øverste vedtaksorgan i spørsmål som vedrører samiske språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jåarhkeprosjekte Saemien Gïelegaaltije lea saemien åålmegi ektie jïh seamma tïjjen bijjemes nænnoestimmieårgaane gyhtjelassine mah leah saemien gïeli bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbyr språkhjelp</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïeleviehkiem faalehte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldu er et faglig sakkyndig organ, som tilbyr språkhjelp og veiledning i spørsmål som gjelder bruken av de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien Gïelegaaltije lea akte faageles maehteles årgaane, mij gïeleviehkiem jïh bïhkedimmiem faalehte gyhtjelassine mah leah saemien gïeleåtnoen bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldu godkjenner nye termer, vedtar normering, språkrøkt, stedsnavn, utvikling av språket og navnetjeneste og gir informasjon om de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien Gïelegaaltije orre teermh jååhkesje, normeradimmiem, gïelesåjhtoem, sijjienommh, evtiedimmiem gïeleste jïh nommedïenesjem nænnoste jïh bïevnesh vadta dej saemien gïeli bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkbrukerne kan sende språkspørsmål til Sámi Giellagáldu via facebook-siden eller via e-post .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïeleutnijh maehtieh gïelegyhtjelassh seedtedh Saemien Gïelegaaltijasse facebook-sæjrosne jallh e-påasten tjïrrh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Giellagáldu tilbyr språkhjelp i forbindelse med sør-, lule- og nordsamisk og også enaresamisk og østsamisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien Gïelegaaltije gïeleviehkiem faalehte åarjel-, julev- jïh noerhtesaemien gïelesne jïh aaj inarisaemien jïh luvliesaemien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mer informasjon om virksomheten til det felles nordiske språkorganet finner du på hjemmesidene til Sámi Giellagáldu .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vielie bïevnesh barkoen bïjre dan ektie noerhtelaanti gïeleårgaanese gaavnh gåetiesæjrosne Saemien Gïelegaaltije.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske språksentre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïelejarngh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Felles for alle språksentrene er målet om å synliggjøre samisk språk og bidra til at samisk språk styrkes og utvikles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelejarngh ulmine utnieh saemien gïelem våajnoes darjodh jïh viehkiehtidh guktie saemien nænnoesåbpoe sjædta jïh evtiesåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språksentrenes aktiviteter er i stor grad med på å synliggjøre samisk i nærområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelejarngi darjomh viehkiehtieh saemien gïelem våajnoes darjodh voengesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språksentrene tar utgangspunkt i sine språkområder og igangsetter tiltak tilpasset behovene i de ulike områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelejarngh sijjen gïeledajvh våaroeminie utnieh jïh råajvarimmiejgujmie nierhkieh mah leah daerpiesvoetide sjïehtedamme dejnie ovmessie dajvine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du ønsker å få mer informasjon om tilbudet som språksentrene gir, ta direkte kontakt:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis vielie bïevnesh sïjhth faalenassi bïjre mejtie gïelejarngh vedtieh, gaskesadth maaje ryöktesth:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Storfjord: Storfjord språksenter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Loabát/Lavangen: Ástávuona giellagoahtie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Røyrvik: Gïeleaernie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raarvihke/Røyrvik: Gïeleaernie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snåsa: Gïelem nastedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Snåase/Snåsa: Gïelem nastedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkteknologi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïeleteknologije</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet samarbeider med ulike forsknings- og utviklingsaktører for å styrke det språkteknologiske tilbudet innen alle de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie ovmessie dotkeme- jïh evtiedimmieaktöörigujmie laavenjostoe juktie dam gïeleteknologeles faalenassem nænnoestehtedh gaajhki saemien gïeli sisnjeli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske språkene trenger språkbrukere, og aktive språkbrukere behøver moderne hjelpemidler for data, nett og mobile enheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïelh gïeleutnijh daarpesjieh, jïh eadtjohke gïeleutnijh daajbaaletje viehkiedïrregh daarpesjieh daatovrasse, nedtese jih mobijle ektievoetide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Divvun-prosjektet og talesyntese for nordsamisk språk er begge viktige språkprosjekter som i sin tid ble etablert i Sametingets regi, men som nå er overført til UiT Norges Arktiske Universitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Divvun- prosjekte jïh soptsesesynteese noerhtesaemien gïelese leah gåabpegh vihkeles gïeleprosjekth mah don baelien tseegkesovvi Saemiedigkeste, men mah daelie leah sertesovveme UIT:se, Nöörjen Noerhtelisnie Universiteete.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget samarbeider om allerede eksisterende og nye prosjekter for å øke antallet og kvaliteten av teknologiske språkverktøy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie laavnejostoe prosjekti bïjre mah joe gååvnesieh jïh orre prosjekti bïjre juktie låhkoem jïh kvaliteetem teknologeles gïeledïrregijstie lissiehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkuke 2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelevåhkoe 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når : 21.- 27. oktober 2019 (uke 43)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daatoe : rïhkeden/golken 21. b.– rïhkeden/golken 27. b. 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor : Hele landet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sijjie : Abpe laante</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem : Absolutt alle er velkommen til å bidra og delta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïese : Amma gaajhkesh dovnesh leah bööresovvem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har du noen gang lurt på hvorfor samisk ikke synes på skilt, melkepakker eller på internett?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne naan aejkien onterdamme man åvteste saemien ij leah våajnoes tsïegline, mielhkiepaahkine jallh gaskeviermesne?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du er herved invitert til Samisk språkuke 2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daejnie datne Gïelevåhkose 2019 bööresovveme!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bli med på språkløftet!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Årrode meatan gïelelutnjemisnie!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva er Samisk språkuke?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mij Gïelevåhkoe?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med Samisk språkuke er å løfte statusen til de samiske språkene, og øke kunnskap om samiske språk og kultur i hele samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmie Gïelevåhkojne lea statusem lutnjedh saemien gïelide, jïh daajroem saemien gïeli jïh kultuvren bïjre lutnjedh abpe siebriedahkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettopp denne uka skal de samiske språkene høres og synes over alt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raaktan daan våhkoen saemien gïelh edtjieh govledh jïh vååjnedh gaajhkem lehkiem,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkuke er en felles dugnad for å synliggjøre og øke kunnskapen om de samiske språkene i hele samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelevåhkoe akte aktivyöki barkoe juktie daajroem saemien gïeli bïjre våajnoes darjodh jïh lissiehtidh abpe siebriedahkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Private og offentlige institusjoner, næringsliv, organisasjoner og andre aktører inviteres til å synliggjøre samiske språk nettopp denne uka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Privaate jïh byögkeles institusjovnh, jieleme, årganisasjovnh ïih jeatjah aktöörh bööresuvvieh saemien gïelh våajnoes darjodh raaktan daan våhkoen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen tar vi et større ansvar for at samiske språk høres, synes og brukes på alle samfunnsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ektesne aktem stuerebe dïedtem vaeltebe ihke saemien gïelh govloeh, vååjnoeh jïh åtnasuvvieh gaajhkine siebriedahkesuerkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkuke er en del av Sametingets langsiktige språksatsning – Språkløftet, og er også Sametingets hovedmarkering av FNs internasjonale år for urfolksspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelevåhkoe akte bielie Saemiedigkien guhkiebasse gïelebarkoste – Gïelelutnjeme, jïh lea aaj Saemiedigkien åejviemïerhkesjimmie EN:n gaskenasjonaale jaepeste aalkoealmetjegïelide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvorfor er Samisk språkuke viktig?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Man åvteste Gïelevåhkoe vihkeles?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På tross av stemplet som utrydningstruet, fortsetter de samiske språkene å klore seg fast.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jalhts gïele lea håvhtadamme nåhkedidh, saemien gïelh jåerhkieh kreeptjedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er håp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nov lea håhkoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en økende bevisthet blant samer om språk og språkvalg, og flere og flere velger å delta på kurs for å ta tilbake språket som generasjoner før dem mistet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte sjïdtije voerkesvoete saemiej gaskem gïelen jïh gïeleveeljemen bïjre, jïh jiene jienebh veeljieh meatan årrodh kuvsjine juktie gïelem bååstede vaeltedh maam aarebi boelvh leah dasseme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I områder hvor samisk ikke har vært brukt på en generasjon eller to, tar nå unge voksne samisk tilbake og forsøker forsiktig å gi det videre til sine barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dajvine gusnie saemien ij leah åtnosne orreme akte jallh göökte boelvh, noere geerve almetjh daelie gïelem bååstede vaeltieh jïh vååregelaakan pryövoeh dam guhkiebasse vedtedh sijjen maanide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En ny generasjon med samisktalende barn vokser frem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte orre boelve saamastallije maanajgujmie sjïdtedeminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det norske samfunnet har også trykket den samiske kulturen til seg, og samer i hele landet opplever større aksept for sin kultur og sine språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nöörjen siebriedahke aaj saemien kultuvrem faarhmestamme, jïh saemieh abpe laantesne stuerebe jååhkesjimmiem sijjen kultuvrese jïh sijjen gielide dååjroeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Interessen for samisk samfunn er stort, og tidspunktet for en felles språkdugnad kunne ikke vært bedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ïedtje saemien siebriedahkese lea stoerre, jïh tïjje akten ektie aktivyöki gïelebarkose ij lij maahteme buerebe årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva kan du bidra med?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam datne maahtah darjodh?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Få menyen på den lokale kafeen oversatt til et av de samiske språkene, arranger en språkkafé eller heng opp plakaten til Samisk språkuke i vinduet ditt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Beapmoelæstoem saemien gïelese jarkoestidh dennie voenges prïhtjhgåetesne, gïeleprïhtjhgåetiem öörnedidh jallh Gïelevåhkoen plakaatem dov klaasesne gævnjoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje du har andre gode ideer, og vil være med på Samisk språkuke?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dagke dov leah jeatjah hijven åssjalommesh jïh sïjhth meatan årrodh Gïelevåhkosne?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skriv til giellalokten@samediggi.no , eller ta kontakt med ditt nærmeste samiske språksenter!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaelieh diekie giellalokten@samediggi.no , jallh gaskesadth dov lïhkemes gïelejarngem!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere av de samiske språksentrene kommer til å markere Samisk språkuke, ønsker du å bidra eller har ideer, så ta gjerne kontakt med dem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jienebh dejstie saemien gïelejarngijste sijhtieh Gïelevåhkoem mïerhkesjidh, sïjhth mejnie akt dåarjodh jallh åssjalommesh åtnah, gaskesadth maaje dejgujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktinformasjon til alle de samiske språksentrene i Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie gaskesebïevnesh gaajhkide saemien gïelejarngide Nöörjesne gaavnh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stikk innom Facebook-eventen vår for oppdateringer!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaangesth mijjen Facebook-eventem juktie orrestamme saernieh lohkedh!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettsiden til Samisk språkuke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nedtesæjroe Gïelevåhkose</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les også: Hva er Språkløftet?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh vielie: Mij gïelelutnjeme?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les også: Det internasjonale året for urfolksspråk – IYIL 2019</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh vielie: Aalkoealmetjegïeli gaskenasjonaale jaepie - IYIL 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Last ned flyer, hjelp oss å spre budskapet!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Veedtjh saerniesïetelem, viehkehth mijjem dïjrem burredh!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snakk samisk med barnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemesth maanine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valg av språk til sitt barn er kanskje ikke alltid et ukomplisert valg, og mange opplever endel problemstillinger i forbindelse med det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelem veeljedh sov maanese ij leah iktesth akte aelhkie veeljeme, jïh jeenjesh såemies gyhtjelassh dååjroeh gosse edtjieh dam darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil bidra til bevisstgjøring blant foreldre om språkvalg, spre informasjon og veiledning samt være til støtte for foreldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie sæjhta viehkiehtidh eejhtegidie gïeleveeljemen bïjre voerkelidh, bïevnesh geerjehtidh jïh bihkedidh jïh aaj eejhtegidie dåarjoehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har hatt en språkkampanje Snakk samisk med barnet, i perioden høsten 2016 - våren 2017.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie aktem gïelekampanjem åtneme Saemesth maanine, boelhken tjaktjen 2016 - gïjren 2017.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet med kampanjen var å belyse temaet språkvalg for barn, og to-/flerspråklighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åssjele kampanjine lij tjoevkesem bïejedh aamhtesasse gïeleveeljeme maanide, jïh guektien-/jienebegïelevoete.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kampanjen har en egen Facebook -side .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>kampanjen akte jïjtse Facebook -sæjroe .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her finner du mer informasjon om tospråklighet og barns språkutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie vielie bïevnesh gaavnh guektiengïelevoeten jïh maanaj gïeleevtiedimmien bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
