<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sprakmotiveringsprisen.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkmotiveringsprisen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïeleskreejremebaalhka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språkråd grunnla språkmotiveringsprisen i år 2000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïeleraerie gïeleskreejremebaalhkam tseegki 2000.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen blir utdelt hvert fjerde år til en privatperson, en institusjon, et prosjekt eller en organisasjon som fremmer, bevarer og styrker samisk språk på en god måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baalhka vadtasåvva fïerhten njealjeden jaepien akten almetjasse, institusjovnese, prosjektese jallh seabran mij hijvenlaakan saemien gïelem eevtjie, vaarjele jïh nænnoste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den første prisen ble utdelt av Samisk språkråd, men etter det overtok Samisk språkstyre og Sametingsrådet utdelingen av prisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïeleraerie dam voestes baalhkam vedti, men don mænngan Saemien gïeleståvroe jïh Saemiedigkieraerie dïedtem åadtjoejin baalhkam joekedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen var først på 10 000 kroner, men i 2009 økte den til 50 000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aalkovisnie baalhka lij 10 000 kråvnah, men læssani 50 000 kråvnide 2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle kan foreslå en privatperson, en institusjon, et prosjekt eller en organisasjon som fortjener å vinne prisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh maehtieh almetjem, institusjovnem, prosjektem jallh siebriem raeriestidh mij lea vyörtegs baalhkam vitnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslaget skal begrunnes skriftlig å sendes Sametingets språkavdeling innen 30. april det året prisen skal utdeles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtja raeriestimmiem tjaaleldh tjïelkestidh jïh Saemiedigkien gïelegoevtesasse seedtedh voerhtjen 30.b. åvtelen, don jaepien baalhka edtja vadtasovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet vedtar hvem som skal vinne prisen, og den overrekkes i forbindelse med plenumsmøtet i juni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie nænnoste gie edtja baalhkam vitnedh, mij vadtasåvva stoerretjåanghkoen sjïekenisnie ruffien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vinneren får en kunstdiplom og et pengebeløp på 50 000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vitnije tjeahpoediplomem jïh 50 000 kråvnah åådtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
