<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sprs_deltakelse_i_barentssamarbeidet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SPRs deltakelse i Barentssamarbeidet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>SPR meatan Barentslaavenjostosne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd oppnevner 3 av 6 medlemmer til Arbeidsgruppen for Urfolk i Barentssamarbeidet (WGIP).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien parlamentarihkeles raerie 3 ållesth 6 lïhtsegijstie nammohte Barents-laavenjostoen aalkoeåålmegebarkoedåahkan (WGIP).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse har SPR oppnevnt:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>SPR lea daejtie nammoehtamme:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Janne Hirvasvuopio, Sametinget i Finland (leder) Lars Anders Baer, Sametinget i Sverige Eirik Larsen, Sametinget i Norge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Janne Hirvasvuopio, Soemen Saemiedigkie (åvtehke) Lars Anders Baer, Sveerjen Saemiedigkie Eirik Larsen, Nöörjen Saemiedigkie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Handlingsplan vedtatt av Barents urfolkskongress i 2015, er retningsgivende for arbeidet i arbeidsgruppen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dahkoesoejkesje maam Barents aalkoeåålmegekongresse nænnoesti 2015, barkoedåehkien barkoem åvtese muana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom arbeidsgruppens aktive deltakelse vil problemstillinger som kanskje ellers ikke ville blitt drøftet, bli satt på dagsordenen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse barkoedåehkie lea eadtjohkelaakan meatan dellie gyhtjelassh biejjieöörnegasse biejesuvvieh mejtie dagke ij leah digkiedamme jeatjah aejkieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgruppen har deltakerstatus på møtene i Barentsrådet og møtene i embetsmannskomiteen og på møtene i Barents regionråd og komité.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoedåehkien lea meatanårrojestatuse tjåanghkojne Barents-raeresne jïh tjåanghkojne embetsmaenniemoenehtsisnie jïh tjåanghkojne Barents regijovneraeresne jïh moenehtsisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk parlamentarisk råd har vedtatt egen politisk strategi i forhold til EU, der det blant annet er besluttet at SPR skal styrke sitt arbeid med EU-spørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien parlamentarihkeles raerie lea jïjtse politihkeles strategijem nænnoestamme EU:n bïjre, gusnie gaskem jeatjah sjæjsjalamme SPR edtja sov barkoem EU-gyhtjelassigujmie nænnoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er videre besluttet at det vil være viktig å etablere tilstedeværelse i Brussel gjennom eget kontor, eventuelt i samarbeid med andre aktører og styrke egne ressurser til EU-arbeidet både på administrativt og politisk nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj sjæjsjalamme sæjhta vihkeles årrodh stïeresne årrodh Brusselisnie jïjtse kontovrine, dagke laavenjostosne jeatjah aktöörigujmie jïh jïjtse vierhtieh nænnoestidh EU-barkose, dovne reerije jïh politihkeles daltesisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
