<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stemmerett_ved_sametingsvalget.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stemmerett ved sametingsvalget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïenestimmiereakta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å kunne stemme til sametingsvalget, så må du være registrert i Sametingets valgmanntall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie maehtedh jïenestidh tjoerh registreereme årrodh Saemiedigkien veeljemelåhkosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For sametingsvalget gjelder at du må ha fylt 18 år innen utgangen av valgåret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieveeljemisnie tjoerh 18 jaepieh illeme eannan veeljemejaepie nåhkeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når du registrerer deg må du avgi erklæring om at du oppfatter deg selv som same og at du enten har samisk som hjemmespråk eller har hatt forelder, besteforelder eller oldeforelder med samisk som hjemmespråk eller at du er barn av en person som står eller har stått i valgmanntallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse jïjtjemdh registreerh tjoerh bæjhkoehtidh datne jïjtjemdh åtnah goh saemie jïh saemien hïejmegïeline åtnah, jallh åtnah jallh åtneme eejhtegem, aajja aahkam jallh maadteraajja maadteraahkam saemiengïeline goh hïejmegïele, jallh leah maana aktede almetjistie mij tjåådtje jallh tjåådtjeme veeljemelåhkosne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du har registrert deg i Sametingets valgmanntall innen midnatt 30. juni i valgåret, så har du stemmerett ved valget i 2025.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis datne jïjtjemdh registreereme Saemiedigkien veeljemelåhkoen sïjse åvteli gaskejïjjen ruffien 30.b. åvtelen veeljemejaepien, dellie dov jïenestimmiereakta veeljemisnie jaepien 2025.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du er same fra Sverige, Finland eller Russland, så må du ha vært folkeregistrert i Norge de tre siste årene før du kan registrere deg inn i Sametingets valgmanntall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis datne saemie Sveerjeste, Soemeste jallh Russlaanteste, tjoerh almetjeregisterisnie årroejinie Nöörjesne tjåådtjeme doh golme minngemes jaepieh åvtelen datne maahtah jïjtjemdh Saemiedigkien veeljemelåhkoen sïjse registreeredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
