<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stipend-for-hoeyere-utdanning.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipend for høyere utdanning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stipende jollebe ööhpehtæmman</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>​​​​​​ Du kan få tildelt stipend dersom du er student ved et av følgende studier i 2020:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtah stipendem åadtjodh jis datne studeente aktene daejstie studijumijste 2020:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk barnehagelærerutdanning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien maanagïertelohkehtæjjaööhpehtimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Annen barnehagelærerutdanning for studenter med avlagt eksamen/standpunktkarakter i samisk som 1. eller 2. språk fra videregående opplæring, eller tilsvarende nivå</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeatjah maanagïertelohkehtæjjaööhpehtimmie studeentide mah eksamenem vaalteme/galhkuvekarakteerem utnieh saemien 1. jallh 2. gïeline jåarhkelïerehtimmeste jallh plearoeh daltesistie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk grunnskolelærerutdanning master, 1-7 eller 5-10</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien maadthskuvlelohkehtæjjaööhpehtimmie maastere, 1-7 jallh 5-10</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnskolelærerutdanning master med samisk i fagkretsen, 1-7 eller 5-10</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maadthskuvlelohkehtæjjaööhpehtimmie maastere saemien gïeline faagegievlesne, 1-7 jallh 5-10</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Annen lærerutdanning for studenter med avlagt eksamen/standpunktkarakter i samisk som 1. eller 2. språk fra videregående opplæring, eller tilsvarende nivå: Praktisk-pedagogisk utdanning for allmenne fagPraktisk-pedagogisk utdanning for yrkesfag 8-13Faglærerutdanninger i praktiske og estetiske fag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeatjah lohkehtæjjaööhpehtimmie studeentide mah eksamenem vaalteme/galhkuvekarakteerem utnieh saemien 1. jallh 2. gïeline jåarhkelïerehtimmeste jallh plearoeh daltesistie. Lektovreööhpehtimmie 8-13Praktihkeles-pedagogeles ööhpehtimmie sïejhme faagidePraktihkeles-pedagogeles ööhpehtimmie barkoefaagide 8-13BarkoefaagelohkehtæjjaööhpehtimmieFaagelohkehtæjjaööhpehtimmieh praktihkeles jïh estetihkeles faagide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Praktisk-pedagogisk utdanning for allmenne fag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Praktihkeles-pedagogeles ööhpehtimmie sïejhme faagide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Praktisk-pedagogisk utdanning for yrkesfag 8-13</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Praktihkeles-pedagogeles ööhpehtimmie barkoefaagide 8-13</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faglærerutdanninger i praktiske og estetiske fag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faagelohkehtæjjaööhpehtimmieh praktihkeles jïh estetihkeles faagide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kan søke om stipend?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïeh maehtieh stipenden bïjre syökedh?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studenter i samisk barnehage- og grunnskolelærerutdanning og praktisk-pedagogisk utdanning ved Sámi allaskuvla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Studenth saemien maanagïerte- jïh maadthskuvlelohkehtæjjaööhpehtimmesne jïh praktihkeles-pedagogeles ööhpehtimmesne Saemien jïlleskuvlesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studenter i sør- og lulesamisk grunnskolelærerutdanning ved Nord universitet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Studeenth åarjel- jïh julevsaemien maadthlohkehtæjjaööhpehtimmesne Noerhte universiteetesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studenter ved høgskoler og universitet i Norge som er folkeregistrert i Norge, og som kan dokumentere avlagt eksamen eller standpunktkarakter i samisk som 1. eller 2. språk fra videregående opplæring, eller tilsvarende nivå</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Studenth jïlleskuvline jïh universiteetine Nöörjesne mah leah registreradamme almetjeregisterisnie Nöörjesne jïh mah maehtieh vihtiestidh dah leah eksamenem vaalteme jallh galhkuvekarakteerh utnieh saemien 1. jallh 2. gïeline jåarhkelïerehtimmeste jallh plearoeh daltesistie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stipendenes størrelse:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stipendi stoeredahke:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beregningsregler I:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ryöknedimmienjoelkedassh I:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnskolelærerutdanning master 1-7 og 5-10 med samisk i fagkretsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaskem 10 jïh 14 studijepoengh fïerhten lohkemeboelhken kr 5 000</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beregningsregler II:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ryöknedimmienjoelkedassh II:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Praktisk-pedagogisk utdanning for yrkesfag 8-13</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lektovreööhpehtimmie 8-13</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faglærerutdanninger i praktiske og estetiske fag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaskem 10 jïh 14 studijepoengh fïerhten lohkemeboelhken kr 3 000</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets elektroniske søknadsskjema skal brukes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien digitaale ohtsemegoere edtja åtnasovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsskjema for søker som ikke er folkeregistrert i Norge:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ohtsemegoere ohtsijasse mij ij leah almetjeregisterisnie Nöörjesne:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søker som er student ved Sámi allaskuvla eller i sør- og lulesamisk grunnskolelærerutdanning ved Nord universitet - og ikke folkeregistrert i Norge - må selv ta kontakt med Sametinget for utlevering av særskilt søknadsskjema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ohtsije mij lea studente Saemien jïlleskuvlesne jallh åarjel- jïh julevsaemien maadthskuvlelohkehtæjjaööhpehtimmesne Noerhte universiteetesne – jïh ij leah registreradamme almetjeregisterisnie Nöörjesne – tjuara jïjtje gaskesem vaeltedh Saemiedigkine juktie sjïere ohtsemegoerem åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Underskrevet søknadskjema skal sendes med epost innen søknadsfristen – vårsemesteret 1. februar og høstsemesteret 1. oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Studente tjuara vuelietjaaleme ohtsemegoerem e-påastesne seedtedh ohtsememierien åvtelen – gïjreboelhken goevten 1.b. jïh tjaktjeboelhken rïhkeden 1.b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dokumentasjon som skal følge søknaden:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihtiestimmie mij edtja ohtsemem dåeriedidh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bekreftelse på at du er student ved studiet du søker stipend til, og hvor mange studiepoeng du skal avlegge eksamen for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihtiestimmie datne leah studente dejnie studijisnie mïsse stipendem ohtsh, jïh man gellie studijepoengh datne eksamenen åvteste åadtjoeh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bekreftelse på at du har samisk språk i fagkretsen dersom du ikke er student ved en samisk grunnskolelærerutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihtiestimmie dov lea saemien gïele faagegievlesne dastegh datne ih leah studente aktene saemien maadthskuvlelohkehtæjjaööhpehtimmesne:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bekreftelse på at du har betalt semesteravgift for semesteret søknaden omfatter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihtiestimmie datne leah jaepieboelhkemaaksoem maakseme dan maakseme jaepieboelhken åvteste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bekreftelse på avlagt eksamen eller standpunktkarakter i samisk som 1. eller 2. språk fra videregående opplæring, eller tilsvarende nivå (gjelder ikke for studenter i samisk barnehage- eller grunnskolelærerutdanning)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihtiestimmie datne leah eksamenem vaalteme jallh galhkuvekarakteerem åtnah saemiengïelesne 1. jallh 2. gïeline jåarhkelïerehtimmeste, jallh plearoeh daltesistie ( ij leah faamosne studeentide saemien maanagïerte- jallh maadthskuvlelohkehtæjjaööhpehtimmesne)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I regelverket for stipend for høyere utdanning, finnes egne bestemmelser om rapportering, kontroll, tilbakebetaling og annullering av stipend, blant annet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stipendenjoelkedassine jollebe ööhpehtæmman jïjtsh nænnoestimmieh reektemen, gïehtjedimmien, bååstedemaaksoen jïh hiejhtemen bïjre stipendeste, gaskem jeatjah:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal leveres dokumentasjon for gjennomført eksamen for vårsemesteret innen 01.10.2020</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtja vihtiestimmiem deelledh illeme eksamenen åvteste gïjreboelhkese åvtelen 01.10.2020</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal leveres dokumentasjon for gjennomført eksamen for høstsemesteret innen 01.02.2021</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtja vihtiestimmiem deelledh illeme eksamenen åvteste tjaktjeboelhkese åvtelen 01.02.2021</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksamensdokumentasjonen sendes samediggi@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eksamenevihtiestimmie seedtesåvva diekie samediggi@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heidi Salmi , Seniorrådgiver høyere utdanning og forskning, +47 78 47 40 46</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Govlehtallije: Heidi Salmi , +47 78 47 40 46</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
