<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stoetter-utgivelse-av-umesamisk-ordbok.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtter utgivelse av umesamisk ordbok</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bæjhkoehtimmiem dåårje ubmejesaemien baakoegærjeste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget penger til s lik at de kan utgi umesamisk ordbok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie lea beetnegh dåårjeme Hemnes ubmejesaemien forumasse ihke dah maehtieh ubmejesaemien baakoegærjam bæjhkoehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Umesamisk ordbok vil ha stor betydning og symbolverdi for alle som gjennom mange år har jobbet for å bevare og fremme umesamisk språk og kultur, sier sametingspresient Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Ubmejesaemien baakoegærja sæjhta stoerre ulmiem jïh symbovleaarvoem utnedh gaajhkesidie mah gellie jaepieh leah barkeme gorredidh jïh eevtjedh ubmejesaemien gïelem jïh kultuvrem, saemiedigkiepresidente Aili Keskitalo jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet bevilget inntil 165.000 kroner til Hemnes umesamiske forum til prosjektet med å ferdigstille og gi ut en umesamisk ordbok bestående av 4300 umesamiske ord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie lea 165.000 kråvnaj raajan prosjektese dåårjeme juktie geervehtidh jïh bæjhkoehtidh ubmejesaemien baakoegærjam mesnie 4300 ubmejesaemien baakoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den 6. april 2016 ble den umesamiske ortografien offisielt godkjent av Samisk Parlamentarisk Råd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voerhtjen 6. b. 2016 Saemien Parlamentarihkeles Raerie dam ubmejesaemien ortografijem byögkeles jååhkesji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå gjenstår det siste del av arbeidet med ordboken, og den skal gis ut i 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie dïhte minngemes barkoe baakoegærjine aajmene, jïh dïhte edtja olkese båetedh 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Viktig for overlevelsen og utviklingen av språket</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Vihkeles gïelen bïerkenimmien jïh evtiedimmien gaavhtan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Den umesamiske terminologien i ordboken vil kunne gi økt innsikt i og kunnskap om samiske levemåte, både skogssamisk og fjellsamisk miljø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Ubmejesaemien terminologije baakoegærjesne sæjhta maehtedh lissiehtamme goerkesem jïh daajroem saemien jieledevuekien bïjre vedtedh, dovne skåajjesaemien jïh vaeriesaemien byjresisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordboken vil være med å styrke samiske tenkemåte og samiske tradisjoner gjennom innholdet sitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baakoegærja sæjhta meatan årrodh saemien ussjedimsvuekiem jïh saemien aerpievuekieh nænnoestehtedh sov sisvegen tjïrrh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er få personer som snakker umesamisk på norsk side, mens på svensk side snakkes umesamisk av flere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaenie almetjh ubmejesaemien soptsestieh nöörjen bielesne, mearan sveerjen bielesne ubmejesaemien soptsesåvva jieniebistie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom prosjektet skal ordboken gis ut i versjon med en umesamisk-svensk del og svensk-umesamisk del.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekten tjïrrh baakoegærja edtja olkese båetedh goh akte versjovne ubmejesaemien-sveerjen bieline jïh sveerjen-ubmejesaemien bieline.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne versjonen på svensk er helt avgjørende for at det senere kan gis ut en versjon på norsk, og den kommer dermed det samiske samfunnet på norsk side til gode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate versjovne sveerjen gïelesne lea eevre daerpies ihke akte versjovne maahta båetedh nöörjen gïelesne mænngan, jïh dan gaavhtan dïhte gaagnine sjædta dan saemien siebriedahkese nöörjen bielesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– For overlevelsen og utviklingen av umesamisk er en ordbok svært viktig, uavhengig av om ordene forklares på norsk eller svensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Bïerkenimmien jïh evtiedimmien gaavhtan ubmejesaemien gïeleste akte baakoegærja joekoen vihkeles, ij leah vihkeles mejtie baakoeh buerkiestamme sjidtieh nöörjen jallh sveerjen gïelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En ordbok vil være helt avgjørende for produksjon av lærebøker og mer undervisningsmateriale på umesamisk, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte baakoegærja sæjhta eevre vihkeles årrodh gosse edtja learoegærjah jïh vielie learoevierhtieh ubmejesaemien darjodh, Keskitalo jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styrke og bevare trosspråket</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jaahkoegïelem nænnoestehtedh jïh vaarjelidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også to andre samiske språkproskjekter får støtte fra sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj göökte jeatjah gïeleprosjekth dåarjoem åådtje saemiedigkieraereste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kautokeino Sokn får inntil 300.000 kroner til å styrke og bevare det tradisjonelle samiske trosspråket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guovdageaidnun Såakne 300 000 kråvnaj raajan åådtje juktie dam aerpievuekien saemien jaahkoegïelem nænnoestehtedh jïh vaarjelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planen og formålet er å samle barn, ungdom og voksne til felles samlinger hvor det snakkes om troens språk og bruken av terminologi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soejkesjen jïh åssjelen mietie maanah, noerh jïh geerve almetjh edtjieh ektesne tjåanghkenidh gusnie edtja jaahkoen gïelen jïh åtnoen bïjre terminologijeste soptsestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kautokeino Sokn har oppdaget at kommende generasjon har stor uvitenhet og mangel på forståelse for troens språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guovdageaidnu Såakne lea aajhtseme båetije boelve ij jïjnjem daejrieh jïh ij goerkesem utnieh jaahkoen gïelese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Selv om det snakkes samisk til daglig i Kautokeino er det behov for at barn, ungdom og voksne treffes for å styrke samisk språk, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Jalhts saemien soptsesåvva biejjieladtje Guovdageaidnusne lea daerpies maanah, noerh jïh geerve almetjh gaavnesjieh juktie saemien gïelem nænnoestehtedh, Keskitalo jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ABC Company E-skuvla AS får inntil 300.000 kroner til å holde SAAL 2 kurs i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ABC Company E-skuvla AS 300 000 kråvnaj raajan åådtje SAAL 2 kuvsjem hööltedh Karasjohkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er et videregående samiskkurs for de skal kan litt samisk og har fullført SAAL 1 kurs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate akte jåarhkekuvsje dejtie mah ånnetji saemien maehtieh jïh leah illeme SAAL 1 kuvsjem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig at de som ikke behersker samisk så godt for mulighet til å lære seg mer samisk, slik at de kan bli funksjonelle tospråklige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>–Vihkeles dah mah eah saemien dan hijvenlaakan maehtieh nuepiem åadtjoeh vielie saemien lïeredh, guktie dah maehtieh funksjonelle guektiengïeline sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når fremmedspråklige lærer seg samisk blir samisk brukt mer til daglig på arbeidsplasser og privat, da trenger man ikke bruke norsk som hovedspråk, og heller ikke bruke tolk, sier Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse ammesgïeleldh almetjh saemien lierieh saemien vielie åtnasåvva biejjieladtje barkoesijjine jïh privaate, dellie ij leah daerpies nöörjen åejviegïeline nuhtjedh, jïh vaallah toelhkem nuhtjedh, Keskitalo jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon, kontakt sametingspresident Aili Keskitalo +47 971 29 305</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vielie bïevnesh, gaskesadth saemiedigkiepresidentem Aili Keskitalo , +47 971 29 305.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
