<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">storstilt_satsing_pa_registrering_av_kulturminner_i_sorsamisk_omrade.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Storstilt satsing på registrering av kulturminner i sørsamisk område</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gellie registreradimmiebarkoeh kultuvremojhtesijstie åarjelsaemien dajvesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet støtter ulike prosjekter som alle går ut på å registrere kulturminner i sørsamisk område, både i og utenfor reinbeitedistriktene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie ovmessie prosjekth dåårje mah gaajhkh leah registreradimmien bïjre kultuvremojhtesijstie åarjelsaemien dajvesne, dovne båatsoesïjti sisnjeli jïh ålkoli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske kulturminner er spor etter samisk bruk og tilstedeværelse i landskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien kultuvremojhtesh leah gïejh mah vuesiehtieh saemieh eatnemem nuhtjeme jïh desnie hööllestamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksempel på det kan være gammetufter, bygninger, ildsteder, kirkegårder og offersteder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate maahta årrodh gåetie-aevjieh, gåetieh, aerniesijjieh, gærhkoegaertenh jïh sjïelesijjieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle samiske kulturminner fra 1917 eller eldre er automatisk fredet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh kultuvremojhtesh 1917 raejeste jallh båarasåbpoe leah jïjtsistie vaarjelamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det samiske folket har tradisjonelt satt få spor etter seg i landskapet, derfor er det viktig at man registrerer de kulturminnene som er.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Aerpievuekien mietie saemieh vaenie gïejh sijjen mietie laahpeme eatnamisnie, dan åvteste vihkeles kultuvremojhtesidie registreradidh mah gååvnesieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med tanke på det man kjenner til av utbredelsen av sørsamisk bosetting har dokumentasjon av kulturminner vært mangelfull, spesielt utenfor reinbeitedistriktene, det er derfor gledelig å støtte hele fire prosjekter som har som formål å registrere samisk tilstedeværelse i sørsamisk område, sier sametingsråd Hans Ole Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan daajroen mietie maam åarjelsaemien årromedajvi bïjre åtna dellie vaenie dokumentasjovne orreme kultuvremojhtesijstie, joekoen båatsoedajvi ålkoli, jïh dan åvteste sjollehke ållesth njieljie prosjekth dåarjodh mah ulmine utnieh registreradidh saemieh åarjelsaemien dajvesne hööllestamme, saemiedigkieraerie Hans Ole Eira jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saemien Sijte mottar kr. 92 000,- for å dokumentere samiske kulturminner utenfor reinbeitedistriktene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien Sijte 92 000,- kråvnah dåarjojne åådtje juktie saemien kultuvremojhtesh dokumenteradidh båatsoesïjti ålkoli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har inngått et regionalt samarbeid med Trøndelag fylkeskommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah leah regijonaale laavenjostoem tseegkeme Trööndelagen fylhkentjïeltine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aajege- samisk språk- og kultursenter mottar kr. 90 000,- som skal brukes til å registrere samiske kulturminner i nasjonalparker og verneområder innenfor Saanti og Gåebrien sijte i Røros kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aajege- saemien gïele- jïh kultuvrejarnge 90 000 kråvnah dåarjojne åådtje juktie saemien kultuvremojhtesh registreradidh åålmegemiehtjine jïh vaarjelimmiedajvine Saanti jïh Gåebrien sïjten sisnjeli Rørosen tjïeltesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aajege har også mottatt et betydelig tilskudd fra Trøndelag fylkeskommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aajege aaj stoerre dåarjoem åådtjeme Trööndelagen fylhkentjïelteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skæhkeren Sijte/Skjækerfjell reinbeitedistrikt mottar kr. 100 000,- for registrering av samiske kulturminner innenfor Skækerfjell reinbeitedistrikt sine driftsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>100.000,- kråvnine åådtje juktie saemien kultuvremojhtesh registreradidh Skæhkeren sïjten sisnjelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er et område som er lite undersøkt for kulturminner tidligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate akte dajve gusnie aarebi vaenie goerehtimmieh kultuvremojhtesijstie dorjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Raanen Saemieh mottar kr. 150 000,- i prosjektmidler for registrering av samiske kulturminner i Rana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raanen Saemieh 150.000,- kråvnah prosjektevierhtine dåastoeh juktie saemien kultuvremojhtesh Raanesne registreradidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet skal utføres i samarbeid med Saemien Sijte, Helgeland Museum, Rana Historielag, Ildgruen reinbeitedistrikt, Saltfjellet reinbeitedistrikt og berørte samebyer på svensk side med konsesjonsbeite i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekte akte laavenjostoeprosjekte gusnie daah leah meatan, Saemien Sijte, Helgeland Museum, Rana Historielag, Ildgruben båatsoesïjte, Saltfjellet båatsoesïjte jïh sïjth sveerjen bielesne mah konsesjovnegåatomem utnieh Nöörjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle prosjektene har som formål å dokumentere samisk tilstedeværelse i sørsamisk områder for på den måten å synliggjøre og bringe fram ny og verdifull kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh prosjekth ulmine utnieh vuesiehtidh saemieh åarjelsaemien dajvesne hööllestamme juktie naemhtie orre daajroem vuesiehtidh jïh buektedh mij stoerre aarvoem åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig å få kartlagt det sørsamiske området med tanke på kulturminner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Vihkeles kultuvremojhtesidie åarjelsaemien dajvesne goerehtalledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan styrke kunnskapen og stoltheten om egen historie, sier sametingsråden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate maahta daajroem jïh garmeresvoetem jïjtse histovrijen bïjre nænnoestidh, saemiedigkieraerie jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For intervju eller spørsmål, kontakt sametingsråd Hans Ole Eira, tel. +47 918 61 471, eller e-post: hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gihtjehtimmie jallh gyhtjelassh, gaskesadth Hans Ole Eira, tell. +47 918 61 471, jallh e-påaste: hans.ole.eira@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
