<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte_til_investeringer_som_bidrar_til_dokumentasjon_av_rein_drept_av_rovvilt.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte til investeringer som bidrar til dokumentasjon av rein drept av rovvilt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoe skåårvemidie mah viehkiehtieh bovtsh vihtiestidh mah juvrijste båvvalgamme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 67 000 kroner i tilskudd til Johan Samuelsen Buljo i Kautokeino kommune til tiltak for dokumentasjon av rein drept av rovvilt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie lea 67 000 kråvnah dåårjeme Johan Samuelsen Buljose Guovdageaidnun tjïeltesne råajvarimmide mah edtjieh bovtsh vihtiestidh mah juvrijste båvvalgamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Berit Marie P. E. Eira (JSL) er fornøyd med at Sametinget gjennom å gi tilskudd kan støtte et tiltak som fører til at flere reinsdyr som er drept av rovvilt kan dokumenteres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie lea 67 000 kråvnah dåårjeme Johan Samuelsen Buljose Guovdageaidnun tjïeltesne råajvarimmide mah edtjieh bovtsh vihtiestidh mah juvrijste båvvalgamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ifølge Eira har beitenæringene i dag store problemer med tap av beitedyr til rovvilt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eiran mietie gåatomejielemh stoerre dåeriesmoerh utnieh teehpeminie gåatomekreekijste juvride daan biejjien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dokumentasjon av tap er en av de største utfordringene i rovviltforvaltningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihtiestimmie teehpemistie lea akte dejstie stööremes haestiemijstie juvrereeremisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Reinsdyr går spredt og er ute hele året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Bovtse bårrode vaadtsa jïh lea ålkone abpe jaepien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når kadaveret er funnet er det oftest gått så lang tid at det er vanskelig å dokumentere at det faktisk er rovvilt som har drept reinen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse barhvem gaavna dellie daamtaj dan guhkiem vaaseme guktie geerve sjædta vihtiestidh raaktan juvre dïhte mij lea bovtsem bovvelamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltaket som er støttet vil bidra til at flere reinsdyr kan dokumenters som rovdyrtap og er i samsvar med et av prioriteringene under Sametingets tilskudd til reindrift, som dette tilskuddet gis fra, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Råajvarimmie maam daelie dåårjeme sæjhta viehkiehtidh guktie maahta jienebh bovtsh juvreteehpeminie vihtiestidh, jïh lea akte dej prioriteeti mietie Saemiedigkien dåarjoen nuelesne båatsose, mestie daate dåarjoe vadtasåvva, Eira jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med prosjektet er å øke inntjeningen ved å redusere de daglige utgiftene og ved å dokumentere flere rovviltdrepte rein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmie prosjektine lea dïenestem lissiehtidh viehkine dejtie biejjieladtje åaside giehpiedih jïh jienebh bovtsh vihtiestidh mah juvrijste båvvalgamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til det vil det være et mål å bedre kunne formidle tradisjonell kunnskap til kommende generasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine sæjhta ulmine årrodh buerebelaakan aerpievuekien daajroem båetije boelvese buektedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet skal brukes til innkjøp av utstyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtja dåarjoem nuhtjedh dalhketjh åestedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et mål å dokumentere flere av reinene som blir drept av rovvilt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte ulmie jienebh bovtsh vihtiestidh mah juvrijste båvvalgieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å lettere finne rein som er drept av rovvilt er riktig utstyr til stor hjelp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie bovtsh aelhkebe gaavnedh mejtie juvrh leah bovvelamme, reaktoe dalhketjh stoerre viehkine sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å ha en mobil hytte vil man kunne være til stede ved flokken mye mer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mobijle hæhtjojne maahta vielie stieresne årrodh krievvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg vil termisk kikkert, GPS-sendere og drone hjelpe til med å oppdage rein som er drept av rovvilt oftere og fortere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine termiske tjïjhkerde, GPS-saadtijh jïh drööne sijhtieh viehkine årrodh bovtsh mah leah juvrijste båvvalgamme, daamtajåbpoe jïh verkebe gaavnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det å finne kadavre før de blir oppspist av åtseletere er viktig for å få Statens Naturoppsyn til å dokumentere at det er rovvilt som har drept disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barhvh gaavnedh åvtelen jeatjah juvrh båetieh dejtie berrieh lea vihkele jis Staaten Eatnemevaaksjome sæjhta vihtiestidh dah leah juvrijste båvvalgamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erstatning for rein drept av fredet rovvilt er i hovedsak beregnet etter hvor mange rein man klarer å få dokumentert drept av fredet rovvilt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lea maaksoem bovtsi åvteste mah leah vaarjelamme juvrijste båvvalgamme, åajvahkommes ryöknedamme dan bovtselåhkoen mietie maam buektehte vihtiestidh lea vaarjelamme juvrijste båvvalgamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
