<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte_til_etablering_av_kombinasjonsnaerings-virksomhet_i_sorsamisk_omrade.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Støtte til etablering av kombinasjonsnærings-virksomhet i sørsamisk område</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoe tseegkemasse kombinasjovnejieliemijstie åarjelsaemien dajvesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har innvilget kr. 66 000,- i tilskudd til Appfjell Sijte i Grane kommune i sørsamisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie lea 66.000 kråvnah dåarjojne vadteme Appfjell Sïjtese Gaalan tjïeltesne åarjelsaemien dajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Appfjell Sijte er et nyetablert enkeltpersonforetak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Appfjell Sïjte lea aktegsaajhteresïelte mij aadtjen aalkeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innehaver er Nils Anders Appfjell som er en ung sørsamisk reindriftsutøver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aajhtere lea Nils Anders Appfjell mij lea noere åarjelsaemien båatsoeburrie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et viktig mål for bedriften er å øke kunnskapen om sørsamisk reindrift til ulike aktører som for eksempel skoleklasser og bedrifter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïelten vihkeles ulmie lea daajroem åarjelsaemien båatsoen bïjre lissiehtidh ovmessie aktööride, vuesiehtimmien gaavhtan skuvleklaasside jïh sïeltide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bedriften skal også tilby kurs om tradisjonell kunnskap innen reindrift, fiske, matlaging, m.m. Det skal også serveres samisk mat og formidles kunnskap om tradisjonell samisk kultur og reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïelte edtja aaj kuvsjh aerpievuekien daajroen bïjre faalehtidh båatsoen, göölemen, beapmoejurjiehtimmien sisnjeli jïh vielie. Sïelte edtja aaj saemien beapmoem gåassoehtidh jïh daajroem buektedh aerpievuekien saemien kultuvren jïh båatsoen bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er svært fornøyd med å støtte en samisk ungdom som skal etablere sin egen virksomhet i kombinasjon med reindrift, sier sametingsråd Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Mijjieh joekoen madtjele saemien noerem dåarjoehtidh mij edtja jïjtse gïehtelimmiem tseegkedh båatsojne ektine, saemiedigkieraerie Silje Karine Muotka jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etableringen vil gi et løft for sørsamisk reindrift og vise at det er mulig å skape spennende næringskombinasjoner sammen med reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate sæjhta åarjelsaemien båatsoem lutnjedh jïh vuesiehtidh nuepie gååvnese gieltegs jielemekombinasjovnh sjugniedidh båatsojne ektine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet gis fra tilskuddsordningen variert næringsliv og er i samsvar med prioriteringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoe vadtasåvva dåarjoeöörnegistie jeereldihkie jieleme jïh lea prioriteradimmiej mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år prioriteres blant annet tiltak som gir en betydelig grad av nyskaping og bedriftsutvikling, i tillegg til tiltak som gir økt omsetning av kortreist mat og andre matprodukter fra samiske områder, samt tiltak som gir lønnsomme etableringer innen utmarksnæringer og kombinasjonsvirksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dej prioriteeti gaskem daan jaepien lea råajvarimmieh mah stoerre orresjugniedimmiem jïh sïelteevtiedimmiem vedtieh, lissine råajvarimmide mah lissiehtamme åesiestimmiem vedtieh giedtsies beapmoste jïh jeatjah beapmoedorjesijstie saemien dajvijste, jïh råajvarimmieh mah gïehtelimmieh vedtieh mah dïenestem vedtieh miehtjiesjielemi jïh kombinasjovnejielemi sisnjeli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Silje Karine Muotka, mob. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gyhtjelassh jallh gihtjehtimmie, gaskesadth Silje Karine Muotka, mob. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
