<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">stotte_til_utvikling_av_samisk_kuratorprogram.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har bevilget 300 000 kroner til Sámi dáiddaguovddáš /Samisk senter for samtidskunst (SDG) til utvikling av et samisk kuratorprogram , .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Evtiedimmiedåarjoe saemien kuratovreprogrammese Saemiedigkieraerie lea 300 000 kråvnah dåårjeme jarngese Sámi dáiddaguovddáš (SDG) evtiedæmman saemien kuratovreprogrammeste nommine .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som en del av den store samtidskunstutstillingen Veneziabiennalen i 2022 ble det opprettet et prosjekt, som ble kalt Sámi Kick-off kurateringsprosjekt .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goh bielie dehtie stoerre ektietïjjen tjeahpoevuesiehtimmeste Veneziabiennale 2022, prosjekte tseegkesovvi man nomme lij Sámi Kick-off kurateringsprosjekt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målsetningen var å samle en gruppe samiske kulturpersonligheter med interesse for å jobbe som kuratorer, slik at de kunne søke om å bli med som en del av Veneziabiennalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmie lij dåehkiem saemien kultuvrepersovnelesvoetijste tjöönghkedh mej ïedtje kuratovrine barkedh, guktie dah maehtieh syökedh meatan sjïdtedh goh bielie Veneziabiennaleste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En kurator planlegger, produserer, formidler og gjennomfører utstillinger, ofte i museer og gallerier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kuratovre soejkesje, dorje, beavna jïh vuesiehtimmieh tjïrrehte, daamtaj museumine jïh gallerijine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åtte deltakere ble valgt ut til å delta og disse åtte skal nå innrulles i en videreutvikling av et samisk kuratorprogram.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaektsie almetjh veeljesovvin meatan årrodh jïh daah gaektsie edtjieh daelie meatan sjïdtedh aktene jåarhkeevtiedimmesne saemien kuratovreprogrammeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmet skal være et tverrfaglig samarbeid på tvers av norsk, svensk og finsk side av Sápmi, spesifikt mellom institusjonene Sámi Dáiddaguovddáš/Samisk senter for samtidskunst (SDG), Sámi allaskuvla, University of Lapland, RiddoDuottarMuseat (RDM), Konstfrämjandet Norrbotten, People's Movement for Art Promotion og Norrbotten and Curera.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Programme edtja laavenjostoe faagi dåaresth årrodh Saepmien nöörjen, sveerjen jïh soeme bieleste, joekoen institusjovni gaskem Sámi Dáiddaguovddáš (SDG), Saemien jïlleskuvle, University of Lapland, RiddoDuottarMuseat (RDM), Konstfrämjandet Norrbotten, People's Movement for Art Promotion jïh Norrbotten and Curera. – Saemien kuratovrh leah fååtesamme guhkiem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det har lenge vært en mangel på samiske kuratorer. Sametingsrådets redegjørelse for visuell kunst konstaterer at det er et behov for økt kunnskap om samisk kunst i utdanning, og for en kuratorutdanning, sier sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR), som er veldig fornøyd med at prosjektet er så godt forankret hos faglig sterke institusjoner over landegrensene i nesten hele Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerien reektestimmie visuelle tjeahpoen bïjre vihteste lea daerpies lissiehtamme daajrojne saemien tjeahpoen bïjre ööhpehtimmesne, jïh akten kuratovreööhpehtæmman, saemiedigkieraerie Maja Kristine Jåma (NSR) jeahta, mij lea joekoen madtjele prosjekte dan nænnoes tsåeptsiem åtna faageles nænnoes institusjovni luvnie laanteraasti rastah, mahte abpe Saepmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På lang sikt er målet at man får startet og utviklet et samisk kuratorprogram, som Sámi allaskuvla kan starte opp eller overta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guhkiebasse ulmie lea saemien kuratovreprogrammem evtiedidh jïh aelkedh, mejnie Saemien jïlleskuvle maahta nïerhkedh jallh dïedtem dan åvteste vaeltedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal skrives en fagbok som et resultat av dette prosjektet, som man håper skal kunne brukes videre etter at prosjektet er avsluttet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtja faagegærjam tjaeledh goh illedahke daehtie prosjekteste, jïh gegkeste gærja aaj maahta åtnasovvedh mænngan prosjekte lea galhkeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddet på 300.000 kroner er bevilget over ordningen institusjonsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lea dåarjoem 300 000 kråvnine öörnegen bijjelen institusjovneevtiedimmie dåårjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet faller inn under flere prioriteringer for ordningen, blant annet Faglige samarbeidsprosjekter mellom institusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekte jienebi prioriteeremi nualan öörnegasse båata, dej gaskem Faageles laavenjostoeprosjekth institusjovni gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den faller også inn under prioriteringen Prosjekter som har som mål å utvikle institusjonen faglig, samt på lang sikt også prioriteringen Prosjekter som bidrar til formidling av kunst og kultur på nye måter .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte aaj prioriteeremen nuelesne Prosjekth mah ulmine utnieh institusjovnem faageles evtiedidh, jïh guhkiebasse aaj prioriteeremen nuelesne Prosjekth mah viehkiehtieh tjeahpoem jïh kultuvrem beagkoehtidh orrelaakan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Maja Kristine Jåma (NSR), mob. +47 472 42 366, maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gyhtjelassh jallh gihtjehtimmie, gaskesadth saemiedigkieraeriem Maja Kristine Jåma (NSR), mob. +47 472 42 366, maja.kristine.jama@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
