<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tale_ved_overrekkelse_av_gulliegiele_-_nordisk_samisk_sprakpris_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tale ved overrekkelse av Gulliegïele - Nordisk samisk språkpris til Jonar Thomassen ved politisk rådgiver Maja Kristine Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Håalome Geelkeme Gulliegïeleste – Noerhtelaanti saemien gïelebaalhka Jonar Thomassense politihkeles ræriestæjja Maja Kristine Jåman baaktoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er for meg en stor ære å få stå for den formelle overrekkelsen av Gulliegïele - Nordisk samisk språkpris .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Munnjien lea stoerre earoe dam byjjes geelkemem Gulliegïeleste – Noerhtelaanti saemien gïelebaalhka - tjïrrehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har ikke vært mange ganger i år at jeg har kunnet si at det har vært noen positive sider med en verdensomspennende pandemi, men jeg tror dette er et slikt tilfelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij leah dan gellien aejkien daan jaepien manne leam maahteme jiehtedh mij akt hijven orreme daejnie veartenevijries pandemijine, men vïenhtem daate lea akte hijven aejkie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At overrekkelsen skjer nettopp her i Røyrvik, og i litt mindre former enn vanlig, er så klart på grunn av situasjonen rundt COVID-19.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïh hævvi lea COVID-19 tsiehkien gaavhtan mijjieh baalhkam daesnie Raarvihkesne geelkebe, mij aaj lea aelhkebe hammojne goh sïejhme lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det føles egentlig veldig rett, at vi er her, på prisvinnerens hjemplass, og her i vårt område hvor prisvinneren har jobbet iherdig for sørsamisk språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïh raaktan aaj eevre reaktoe domtoe, mijjieh libie daesnie baalhkavitnijen hïejmesijjesne, jïh daesnie mijjen dajvesne gusnie baalhkavitnije lea eadtjohkelaakan barkeme åarjelsaemien gïelen jïh kultuvren åvteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årets Gulliegïele-pris går i år til vår egen Jonar Thomasson og også Ellen Pautamo fra finsk side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah mah daan jaepien Gulliegïelebaalhkam åadtjoeh leah jïjtjene Jonar Thomasson jïh aaj Ellen Pautamo soemen bieleste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gulliegïele er en allsamisk pris og deles ut hvert annet år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gulliegïele lea abpesaemien baalhka jïh vadtasåvva fïerhten mubpien jaepien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her har alle som arbeider med språk mulighet til å få prisen, og kan deles ut til enkeltpersoner, grupper, organisasjoner eller institusjoner som har gjort en verdifull innsatts til fremme av samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh mah gïeline barkeminie nuepiem utnieh baalhkam åadtjodh, jïh dovne aktegs almetjh, dåehkieh, årganisasjovnh jallh institusjovnh mah vyörtegs barkoem saemien gïelen åvteste dorjeme, maehtieh baalhkam åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen deles ut annet hvert år til en vinner i Finland, Sverige, Russland og/eller Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baalhka vadtasåvva fïerhten mubpien jaepien akten vitnijasse Soemesne, Sveerjesne, Russlaantesne jïh/jallh Nöörjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>16 år etter første gangen den ble delt ut er prisen kommet til Røyrvik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>16 jaepieh mænngan daam baalhkam voestes aejkien geelki, baalhka Raarvihkese båateme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sin begrunnelse skriver bedømmelseskomiteen følgende om Jonar:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuarjasjimmiemoenehtse daam Jonaren bïjre tjaala sov buerkiestimmesne:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans store engasjement/interesse for samiske røtter, samisk kultur, historie og språk har ført til at han helt fra ung alder snakket med eldre samer og stilte dem spørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan gaavhtan saemien maadtoe, saemien kultuvre, histovrije jïh gïele leah altese stoerre eadtjohkevoete/ïedtje orreme, dïhte eevre noerebaelien raejeste båarasåbpoe saemiejgujmie soptsestamme jïh dejtie gihtjedamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I senere tid har han lest samisk på universitetet, for å oppnå lese- og skrivekompetanse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Minngemes tïjjen saemien universiteetesne lohkeme juktie lohkeme- jïh tjaelememaahtoem åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jonar har på grunn av sin interesse, i tillegg til sitt arbeid, arbeidet jevnt for å bevare og fremme samisk språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sov ïedtji gaavhtan, lissine sov barkose, Jonar iktemearan barkeme saemien gïelem vaarjelidh jïh eevtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jonar er en populær og ettertraktet språkkilde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jonar lea gïelegaaltije maam jeenjesh gihtjieh jïh nuhtjieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han deler generøst av sin kunnskap i samisk språk og sitt kjennskap til og kunnskap om samisk kultur og historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte boerehkelaakan sov saemien gïeledaajroste juaka jïh sov daajroste saemien kultuvren jïh histovrijen bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På bakgrunn av dette mener bedømmelseskomiteen at Jonar Thomassen fortjener å få Gollegiella-prisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhke daan gaavhtan vuarjasjimmiemoenehtse meala Jonar Thomasson lea vyörtegs Gulliegïelebaalhkam åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tror det sørsamiske samfunnet takker deg spesielt for det dine bidrag som har styrket vår felles hjertespråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne vïenhtem åarjelsaemien seabradahke datnem joekoen gæjhta dan barkoen åvteste mij mijjen ektie vaajmoegïelem nænnoesåbpoe dorjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv har jeg hatt stor glede av å lese ulike tekster du har skrevet, og jeg syntes det var spesielt artig å lese dialektord i boken .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjtje leam stoerre aavoem åtneme ovmessie tjaalegh lohkedh maam leah tjaaleme, jïh tuhtjim joekoen luste smaaregïelen baakoeh lohkedh gærjesne «Mojhtsijstie».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har glad for at vi har slike som deg som deler dine kunnskaper, for det trenger vi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne feejjen mijjieh dagkerh utnebe goh datne mij dov daajroeh mijjine juaka, juktie dam daarpesjibie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg må også benytte anledning til å takke Gïeleaernie for den uvurderlige hjelpen for å få til dette arrangementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjoerem aaj nuepiem nuhtjedh Gïeleaerniem gijhtedh dan joekoen åajvoeh viehkien åvteste daam öörnedimmiem buektiehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tusen takk!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnjh gæjhtoeh!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
