<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">teatre.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har en tilskuddsordning for teatre, hvor målet er at de etablerte samiske teatrene kan utvikle seg kunstnerisk, produsere samisk scenekunst på høyt nivå og kan turnere med scenekunst som gir kulturopplevelser og synliggjør samiske språk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien lea dåarjoeöörnege teateridie, gusnie ulmie lea doh tseegkeme saemien teaterh maehtieh jïjtjemse tjeahpoen sisnjelen evtiedidh, saemien scenetjeahpoem jolle njieptjesne darjodh jïh scenetjeahpojne fealadidh mij kultuvredååjresh vadta jïh saemien gïelh våajnoes dorje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For Sametinget er det viktig at samiske teatre har rammer til å fremføre og formidle samisk kunst på et høyt nivå og til et stort publikum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien gaavhtan vihkele saemien teaterh mierieh utnieh juktie saemien tjeahpoem jolle njieptjesne buektedh jïh åehpiedehtedh gellide vuartasjæjjide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske teatrene som får tilskudd i år er Beaivváš Sámi Našunálateáhter, Åarjelhsaemien Teatere og Sámi mánáidteáhter - Tana kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien teaterh mah dåarjoem daan jaepien åadtjoeh leah Beaivváš Sámi Našunálateáhter, Åarjelhsaemien Teatere jïh Sámi mánáidteáhter – Deatnun tjïelte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har oppnevnt styremedlemmer og varamedlemmer til styret i Beaivváš Sámi Našunálateáhter AS for perioden 2020-2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie lea ståvroelïhtsegh jïh sæjjasadtjh nammoehtamme Beaivváš Sámi Našunálateáhtere AS:n ståvrose boelhkese 2020-2024.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De oppnevnte fra Sametinget er:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh nammoehtamme Saemiedigkeste leah:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nye lokaler til Beaivváš Sámi Našunálateáhter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ståvroeåvtehke: Maria Utsi (orre ), sæjjasadtje: Máret Anne Sara (orresistie veeljesovveme) Ståvroelïhtsege: Gisle Stenersen (orre), sæjjasadtje: Ole Henrik Bjørkmo Lifjell (orre) Ståvroelïhtsege: Inger Elin Utsi (orresistie veeljesovveme), sæjjasadtje: Ada Einmo Jürgensen Ståvroelïhtsege: Asta Balto (orresistie veeljesovveme), sæjjasadtje: Ken Are Bongo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har over mange år arbeidet opp mot regjeringen for å få et nytt bygg til Beaivváš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gellie jaepieh Saemiedigkie bæjjese reerenassen vööste barkeme juktie orre gåetiem teaterasse åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturdepartementet og Kunnskapsdepartementet ga senhøsten 2018 et nytt oppdrag til Statsbygg om prosjektavklaring av samlokalisert nybygg for Samisk videregående skole og reindriftsskole og det samiske nasjonalteateret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seenhte tjaktjen 2018 Kultuvredepartemeente jïh Maahtoedepartemeente orre stillemem prosjektetjïelkestimmien bijre Statsbyggese vedti akten ektie orre gåetien bïjre Saemien jåarhkeskuvlese jïh båatsoeskuvlese jïh saemien nasjonaaleteaterasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statsbygg har i 2019 gjennomført en avklaringsfase med tilhørende rapport om oppstart av et forprosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Statsbygg lea tjïelkestimmieboelhkem tjïrrehtamme 2019 aktine reektehtsinie aalkoven bïjre åvteprosjekteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rapporten er overlevert til de to oppdragsdepartementene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reektehtsem deelleme dejtie göökte departemeentide mah stillemem vedtin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har vært involvert i prosessene, og har i 2019 bidratt til Statsbyggs arbeid som deltaker i prosjektrådet, hvor blant annet etablering av felles samfunns- og effektmål er utarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea meatan orreme prosessine, jïh lea jaepien 2019 meatan orreme Statsbyggen barkosne goh lïhtsege prosjekteraeresne, gusnie gaskem jeatjah ektie siebriedahke- jïh effekteulmieh tseegkeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidet mellom Sametinget, skolen og teateret har vært godt og konstruktivt i denne fasen og har gitt et godt utgangspunkt for de løsningene som velges.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laavenjostoe Saemiedigkien, skuvlen jïh teateren gaskem lea hijven jïh konstruktijve orreme daan boelhken jïh hijven aalkoevåaromem vadteme dejtie sjæjsjalimmide mah veeljesuvvieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En egen sak om byggeprosessen ble behandlet i Sametingets plenum i sak 37/19.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie aktem jïjtse aamhtesem bigkemeprosessen bïjre gïetedi Saemiedigkien stoerretjåanghkosne aamhtesisnie 37/19.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget sluttet seg der til forslaget om et samlokalisert nybygg i Guovdageaidnu for Beaivváš Našunálateáhter og Samisk videregående skole og reindriftsskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Desnie Saemiedigkie raeriestimmien bïjre seamadi akten ektie orre gåetien bïjre Guovdageaidnusne Beaivváš Našunálateáhterasse jih Saemien jåarhkeskuvlese jïh båatsoeskuvlese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ga sin tilslutning til de samfunns- og effektmål som er utarbeidet av partene i prosjektrådet, og til prosjektavklaringen så langt, og ba regjeringen bidra til at forprosjektfasen iverksettes så snart som mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie sov dåarjoem vedti dejtie siebriedahke- jïh effekteulmide mah leah dorjesovveme guejmijste prosjekteraeresne, jïh prosjektetjïelkestæmman daan mearan, jïh birri reerenassem viehkiehtidh guktie åvteprosjekteboelhke nearhka dan varke gåarede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil i 2020 følge opp prosjektering av et nytt bygg til teateret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2020 Saemiedigkie sæjhta soejkesjem orre gåetine teaterasse bæjjese fulkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forbindelse med prosjektering av nytt bygg er samfunnsmålet i forbindelse med utbyggingen at Sámi Našunálateáhter Beaivváš skal styrke samisk identitet, språk og kultur ved å bevare og utvikle den samiske forteller- og scenekunsten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soejkesjimmesne orre gåeteste siebriedahkeulmie lea Beaivváš Našunálateáhter edtja saemien identiteetem, gïelem jïh kultuvrem nænnoestidh viehkine saemien soptsestimmie- jïh scenetjeahpoem vaarjelidh jïh evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åarjelsaemien Teatere arbeider for å fremme og utvikle sørsamisk scenekunst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åarjelhsaemien Teatere ulmine åtna åarjelsaemien scenetjeahpoem eevtjedh jïh evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åarjelhsaemien Teatere AS eies av Sametinget, Nordland Fylkeskommune og Rana kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie, Nordlaanten fylhkentjïelte jïh Raanen tjïelte Åarjelhsaemien Teaterem AS eekieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styret velges hvert 2. år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ståvroe veeljesåvva fïerhten 2.jaepien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets representanter i styret er styreleder Svein Ole Granefjell og vara Marja Lisa Thomasson.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien tjirkijh ståvrosne leah Svein Ole Granefjell jïh sæjjasadtje Marja Lisa Thomasson.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi mánaidteáhter i Tana har siden 2014 mottatt direkte tilskudd fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2014 raejeste Sámi mánaidteáhter Deatnusne lea ryöktesth dåarjoem Saemiedigkeste dååsteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Teateret er en viktig arena for å utvikle nye talenter og har gjort mye for å synliggjøre det samiske språket som et scenespråk for barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Teatere lea vihkeles areena juktie orre taleenth evtiedidh jïh lea jïjnjem dorjeme juktie saemien gïelem scenegïeline våajnoes darjodh maanide jïh noeride.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tana kommune finansierer sammen med Sametinget driften av teateret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkine ektine Deatnun tjïelte beetnehvierhtieh vadta teateren gïehtelæmman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forutsetningen for Sametingets bevilgning er at Tana kommune opprettholder sin andel av bevilgningen til teateret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis Saemiedigkie edtja dåarjoem vedtedh teaterasse dellie Saemiedigkie kreava tjïelte sov bieliem dåarjoste teaterasse tjåadtjohte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
