<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilbyr_150_000_kroner_i_stipend_til_lule-_og_sorsamiske_barnehagelaererstudenter.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbyr 150 000 kroner i stipend til lule- og sørsamiske barnehagelærerstudenter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>150 000 kråvnah stipendine faalehte julev- jïh åarjelsaemien maanagïertelohkehtæjja-studeentide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet vil gi stipend til lule- og sørsamiske barnehagelærerstudenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie sæjhta stipendem vedtedh julev- jïh åarjelsaemien maanagïertelohkehtæjjastudeentide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi vet at i lule- og sørsamiske områder er det stort behov for barnehageansatte med kunnskap i samisk språk og kultur, sier sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Mijjieh daejrebe julev- jïh åarjelsaemien dajvine joekoen daerpies maanagïertebarkijigujmie mej daajroe saemien gielesne jïh kultuvresne, saemiedigkieraerie Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) Kenneth Hætta I revidert budsjett vil sametingsrådet foreslå at Sametingets stipender utvides til å inkludere studenter fra lule- og sørsamiske barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) Kenneth Hætta Revideereme budsjedtesne saemiedigkieraerie sæjhta raeriestidh Saemiedigkien stipendh væjranieh guktie dah aaj studeenth julev- jïh åarjelsaemien maanagïertijste feerhmieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen er svært fornøyd med at Nord universitet høsten 2021 starter opp en ny arbeidsplassbasert barnehagelærerutdanning med samisk profil i lule- og sørsamisk område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mikkelsen joekoen madtjele Noerhte universiteete orre maanagïertelohkehtæjjaööhpehtimmiem aalka barkoesijjesne saemien profijline julev- jïh åarjelsaemien dajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er et helt sentralt studietilbud for det samiske samfunnet, vi trenger flere barnehagelærere, sier Mikkelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Daate joekoen vihkeles studijefaalenasse saemien seabradahkese, mijjieh jienebh maanagïertelohkehtæjjah daarpesjibie, Mikkelsen jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden denne utdanningen ikke blir en samisk utdanning så vil ikke studentene ha mulighet til å få stipend fra Sametinget slik regelverket er i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste daate ööhpehtimmie ij naan saemien ööhpehtimmie sjïdth, studeenth eah sïjhth nuepiem utnedh stipendem åadtjodh Saemiedigkeste daaletje njoelkedassi mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette ønsker sametingsrådet å endre på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie sæjhta dam jarkelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– For å sikre rekruttering til lule- og sørsamiske barnehager så vil vi gjøre det mulig for studenter som er tilknyttet samiske barnehager å søke stipend mens de studerer den arbeidsplassbaserte barnehagelærerutdanningen (ABLU).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>mah vïedteldahkesne saemien maanagïertide, stipendem syökedh mearan maanagïertelohkehtæjjaööhpehtimmiem lohkeminie barkoesijjesne (ABLU).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De vil ha sin arbeidsplass ved samiske barnehager og avdelinger mens de studerer og dermed være en av målgruppene for denne utdanningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah sijhtieh sijjen barkoesijjiem utnedh saemien maanagïertine jïh goevtesinie mearan lohkeminie. jïh dan åvteste akte dejstie ulmiedåehkijste daan ööhpehtæmman årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkelsen håper på mange søknader til studiet og kan formidle at studentene som er kvalifisert til å motta stipend fra Sametinget vil motta 150 000 kroner til bachelorstudiet, som skal gå over 4 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mikkelsen gegkeste gellie studeenth lohkemasse syökoeh jïh maahta soptsestidh studeenth mah nuepiem utnieh stipendem Saemiedigkeste dåastodh sijhtieh 150 000 kråvnah åadtjodh bachelorlohkemasse, mij vaasa 4 jaepieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi ønsker med dette å tilby tilsvarende stipendmuligheter til de som studerer ABLU på deltid og de som studerer på heltid ved Sámi allaskuvla/Samisk høgskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Mijjieh sïjhtebe daejnie seammaplïeres stipendenuepieh faalehtidh dejtie mah ABLU:em lohkeminie bielietïjjen jïh dah mah elliestïjjen lohkeminie Saemien jïlleskuvlesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å motta det nye stipendet må du som søker ha første eller andrespråk fra videregående skole eller ha minimum 25% stilling i en samisk barnehage eller i en samisk avdeling i en norsk barnehage og være student med Nord Universitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie dam orre stipendem dåastodh tjoerh saemien voestes jallh mubpiengïeline utnedh jåarhkeskuvleste jallh unnemes 25 % barkoem utnedh saemien maanagïertesne jallh saemien goevtesisnie nöörjen maanagïertesne, jïh studeentine årrodh Noerhte Universiteetesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfristen for opptak til høyere utdanning er 15. april.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ohtsememierie jollebe ööhpehtæmman lea voerhtjen 15.b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For spørsmål eller intervju, kontakt sametingsråd Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gyhtjelassh jallh gihtjehtimmie, gaskesadth saemiedigkieraeriem Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), +47 917 42 161, mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
