<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd_til_helse-_omsorg-_og_barnevernsprosjekter.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til helse-, omsorg- og barnevernsprosjekter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hijven healsoe jïh seammavyörtegs healsoe-, hokse- jïh maanavaarjelimmiedïenesjh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadene kan sendes inn fra 01.01.25.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Siebrieh, sïelth jïh institusjovnh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpen søknadsfrist frem til 03.11.25 kl. 15.30</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aktegsaktöörh byjjes ektiedimmine dotkeme- jïh ööhpehtimmieinstitusjovnide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadene blir behandlet forløpende og innen tre måneder etter innsendt søknad. Søknadsskjema (krever innlogging)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>sïelth, institusjovnh jïh siebrieh mah dåarjoem dåastoeh tjuerieh registreradamme årrodh Enhetsregisterisnie Nöörjesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prioriteringer i 2025</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prioriteradimmieh 2021:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter som bidrar til dokumentert kunnskap om samiske barn under barnevernets omsorg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekth mah dokumenteradamme daajroem buektieh saemien maanaj bïjre maanavaarjelimmien hoksen nuelesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter som øker samiske pasienters medvirkning og brukerstyring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekth mah psykiske healsoem nænnoestieh saemien maanaj jïh noeri luvnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter som styrker psykisk helse hos samiske barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekth mah daajroem evtiedieh saemien gïelen jïh kultuvren bïjre saemien healsoen, hoksen jïh maanavaarjelimmien sisnjeli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter som bidrar til å forebygge og redusere omfang av selvmord, selvmordsforsøk og selvskading.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekth mah viehkiehtieh heerredidh jïh giehpiedidh låhkoem aemieluesiemijstie, aemieluesemevoejhkelimmijste jïh jïjtjeslæjrarimmijste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter som fremmer god helse i reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekth mah hijven healsoem båatsosne eevtjieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter for møteplasser for samiske eldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuarjasjimmie ohtsemijstie jïh prioriteradimmieh dej gaskem:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjekter for overføring av tradisjonell samisk kunnskap mellom generasjoner for samiske eldre og ungdom. Prosjekter for å reparere de menneskelige konsekvenser etter fornorskningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ohtsemh vuarjasjamme sjidtieh ekonomeles, maarhkedeligke, teknihkeles, siebriedahkenåhtoen, tjiehpeles, faageles jïh jeatjah sjyöhtehke krööhkemi mietie, gaskem jeatjah mejtie gåarede prosjektem praktihkeles tjïrrehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kan søke Organisasjoner, foretak og institusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïjhtebe faatoes reektehtsh aarebi dåarjoeaamhtesinie krööhkestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foretak, institusjoner og organisasjoner som mottar tilskudd må være registrert i Enhetsregisteret i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse ohtsemh gïetesuvvieh Saemiedigkie maahta vuarjasjidh mejtie ohtsijen lea ekonomeles nuepie prosjektem/tseegkemem tjïrrehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beregningsregler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ryöknedimmienjoelkedassh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kan bidra med støtte inntil 100% av godkjente kostnader, maksimalt tilskudd er kr 500 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoe ryöknesåvva tjïelkestamme ohtsemen jïh prosjektebuerkiestimmien mietie, raajan 500 000 kråvnah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2 Søknadens form og innhold</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Elektrovneles ohtsemegoere</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
