<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd-til-samiske-tiltak-mot-mobbing.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til samiske tiltak mot mobbing</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoe saemien råajvarimmide irhkemen vööste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortinget har for 2018 bevilget 1 mill. kroner til tiltak mot mobbing av barn og unge knyttet til samisk bakgrunn, språk og kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stoerredigkie lea 1 mill. kråvnah dåårjeme 2018 råajvarimmide irhkemen vööste maanijste jïh noerijste mij lea ektiedamme saemien maadtose, gielese jïh kultuvrese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved Stortingets behandling av statsbudsjettet for 2018 ble det vedtatt å bevilge 1 mill. kroner til samiske tiltak mot mobbing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stoerredigkien gïetedimmesne staatebudsjedteste 2018, nænnoestin 1 mill. kråvnah dåarjodh saemien råajvarimmide irhkemen vööste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet for tiltakene må være å bidra til redusert mobbing blant barn og unge, relatert til samisk bakgrunn, språk eller kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Råajvarimmiej åssjele tjuara årrodh irhkemem giehpiedidh maanaj jïh noeri gaskem, mij lea ektiedamme saemien maadtose, gielese jallh kultuvrese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan gjelde tiltak i barnehager, grunnskoler eller videregående skoler, eller knyttes til fritidstilbud for barn og unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta årrodh råajvarimmieh årrodh maanagiertine, maadthskuvline jallh jåarhkeskuvline, jallh astoeaejkien faalenassh maanide jïh noeride.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan bl.a. søkes om midler til formidling av tiltak på ett eller flere av de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta gaskem jeatjah vierhtiej bïjre syökedh juktie råajvarimmiej bïjre saarnodh aktene jallh jieniebinie dejstie saemien gïelijste..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltakene kan være lokale eller nasjonale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Råajvarimmieh maehtieh voenges jallh nasjonaale årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ønskelig at flest mulig barn og unge nås.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaajteles dan gelliemaanah jïh noerh jaksedh goh gåarede</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltakene skal skje innenfor private og frivillige organisasjoners virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Råajvarimmieh edtjieh dorjesovvedh privaate jïh jïjtjevyljehke siebriej barkoen sisnjelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske organisasjoner antas å ha særlig forutsetning for utforming av egnede tiltak, og oppfordres til å søke om tilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aervede saemien siebrieh aktem sjïere nuepiem utnieh sjiehteles råajvarimmieh hammoedidh, jïh haastasuvvieh dåarjoen bïjre syökedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan gis tilskudd til 1-årige tiltak, som blir gjennomført enten i organisasjonens ordinære drift eller som prosjektrettede tiltak i organisasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta dåarjoem råajvarimmide vedtedh mah 1 jaepiem ryöhkoeh, mah tjirrehtamme sjidtieh siebrien sïejhme barkoen sisnjelen jallh goh prosjekteråajvarimmieh siebresne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltaksperioden vil være omlag 12 måneder regnet fra det tidspunktet tilskuddsmottakerne mottar tilsagnsbrev for innvilgede tiltakssøknader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Råajvarimmieboelhke sæjhta medtie 12 askh årrodh ryöknedamme dehtie miereste dåarjoedåastojh luhpiedimmieprieviem dåastoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er Utdanningsdirektoratet som vurderer søknadene og fatter vedtak om fordeling av midler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ööhpehtimmiedirektoraate ohtsemidie vuarjesje jïh nænnoestimmiem dorje joekedimmien bïjre vierhtijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjør de etter en samlet skjønnsmessig vurdering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate dorjesåvva akten tjåenghkies vuarjasjimmien mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskuddsbevilgningen er budsjettstyrt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoe stuvresåvva budsjedten mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stortingets bevilgning på 1 mill. kroner utgjør den øvre rammen for total tilskuddssum som kan innvilges til dette formålet for 2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stoerredigkien dåarjoe 1 mill. kråvnine lea bijjemes mierie dan ållesth dåarjoesummese mij maahta vadtasovvedh daan Ohtsememierie lea mïetsken 31. b. 2018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om tilskuddsordningen og søk tilskuddet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh vielie dåarjoeöörnegen bïjre jïh ohtsh dåarjoem</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
