<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tilskudd-til-samiske-kulturminner.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd til samiske kulturminner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kultuvremojhtesevaarjelimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søknadsfrist: 15.02.2020 23:59</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Søknadsfrist: 15.02.2020 23:59</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kan få tilskudd: Eiere og brukere av samiske kulturminner og krigsminner i samiske landskap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gie maahta dåarjoem åadtjodh: Aajhterh jïh utnijh saemien kultuvremojhtesijstie jïh dåaroemojhtesijstie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva kan man få tilskudd til:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mïsse maahta dåarjoem åadtjodh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bygningsvernprosjekter:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåetievaarjelimmieprosjekth:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utarbeide antikvariske restaureringsplaner for automatisk fredete og verneverdige samiske bygg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Antikvareles dåvvomesoejkesjh darjodh jïjtsistie vaarjelamme jïh vaarjelimmievyörtegs saemien gåetide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Restaurering av automatisk fredete og verneverdige samiske bygninger, bygninger som har stor betydning for det samiske lokalsamfunnet prioriteres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåvvome jïjtsistie vaarjelamme jïh vaarjelimmievyörtegs saemien gåetijste, gåetieh mah stoerre vihkelesvoetem utnieh dan saemien voenges siebriedahkese prioriteradamme sjidtieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formidling knyttet til automatisk fredete og verneverdige samiske bygninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åehpiedehteme ektiedamme jïjtsistie vaarjelamme jïh vaarjelimmievyörtegs saemien gåetide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Registrering og dokumentasjon :</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Registreradimmie jïh dokumentasjovne:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Registrering av automatisk fredete samiske kulturminner og kulturmiljøer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Registreradimmie jïjtsistie vaarjelamme saemien kultuvremojhtesijstie jïh kultuvrebyjresijstie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Områder som er lite undersøkt i forhold til samiske kulturminner prioriteres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dajvh mah leah vaenie goerehtamme saemien kultuvremojhtesi bïjre prioriteradamme sjidtieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innsamling og dokumentasjon av samiske immaterielle kulturminner i landskapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjöönghkeme jïh dokumentasjovne saemien immaterijelle kultuvremojhtesijstie eatnamisnie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innsamling av muntlige historier og minner knyttet til andre verdenskrig og brenning, evakuering og gjenoppbygging i Nord-Troms og Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjöönghkeme njaalmeldh soptsesijstie jïh mojhtesijstie mubpien veartenedåaroen bïjre jïh båeltemen, evalueradimmieh jïh orresistie bigkemen bïjre Noerhte-Romsesne jïh Finnmarhkesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skjøtsel og tilrettelegging:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gorredimmie jïh sjïehteladteme:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utarbeidelse av skjøtselsplaner for samiske kulturminner og kulturmiljøer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Evtiedimmie gorredimmiesoejkesjistie saemien kultuvremojhtesidie jïh kultuvrebyjresidie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skjøtselstiltak og tilrettelegging av kulturminner og kulturmiljø med særlig prioritet på prosjekter innen Riksantikvarens BARK program.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gorredimmieråajvarimmieh jïh sjïehteladteme kultuvremojhtesijstie jïh kultuvrebyjresijstie, sjïere prioriteradimmie prosjektide Rijhkeantikvaaren BARK-programmen sisnjelen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor mye kan man få: Inntil 400 000,-</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Man jïjnjem maahta åadtjodh: 400 000,- kråvnaj raajan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du trenger hjelp med søknadsskjemaet, så kan du kontakte disse:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dastegh haestemh ohtsemegoerine maehtede gaskesadtedh govlehtallijigujmie dåarjoeöörnegasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
