<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">to_av_tre_politiske_radgivere_pa_plass.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>To av tre politiske rådgivere på plass</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Göökte ållesth golme politihkeles raeriestæjjijste nammoehtamme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR) har utnevnt to av sametingsrådets tre politiske rådgivere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkiepresideente Silje Karine Muotka (NSR) lea göökte saemiedigkieraerien golme politihkeles raeriestæjjijste nammoehtamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eirik Larsen (NSR) og John Mathis Utsi (JSL) har allerede tiltrådt sine stillinger, mens den siste rådgiveren fra Senterpartiet ennå ikke er utnevnt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eirik Larsen (NSR) jïh John Mathis Utsi (JSL) leah joe sijjen barkojne aalkeme, mearan ij leah annje dam minngemes raeriestæjjam Gaskoehkrirreste nammoehtamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR) med politiske rådgivere Eirik Larsen (NSR) og John Mathis Utsi (JSL) Vaino Rensberg/Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkiepresideente Silje Karine Muotka (NSR) lea göökte saemiedigkieraerien golme politihkeles raeriestæjjijste nammoehtamme: Eirik Larsen (NSR) jïh John Mathis Utsi (JSL) Vaino Rensberg/Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidspartnerne NSR, Flyttsamelista og Senterpartiet er enige om å styrke det daglige politiske arbeidet på Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laavenjostoeguejmieh NSR, Juhtijesaemielæstoe jïh Gaskoehkrirrie leah seamadamme dam biejjieladtje politihkeles barkoem Saemiedigkesne nænnoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi har store ambisjoner og mye arbeid foran oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Mijjen leah stoerre syjhtedassh jïh jïjnje barkoe mijjen uvte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I løpet av perioden vil det blir innført fem plenumsmøter i året, og det betyr at vi skal levere flere saker til Sametingets plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan boelhken vïjhte stoerretjåanghkoe sjædta jaepien, jïh daate sæjhta jiehtedh mijjieh edtjebe jienebh aamhtesh Saemiedigkien stoerretjåanghkose deelledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftslovutvalget kommer til å levere sine anbefalinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoelaakemoenehtse edtja sov juvnehtimmieh deelledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har flere større og krevende lovprosesser på vei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjen leah jienebh jïh krïevije laakeprosessh mah båetieminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samelovens språkregler, ny minerallov og det videre arbeidet med Samerettsutvalget 2 er noen av de store sakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemielaaken gïelenjoelkedassh, orre mineraalelaake jïh guhkiebasse barkoe Saemiereaktamoenehtsisnie 2 leah naakenh dejstie stoerre aamhtesijstie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg skal Sannhets- og forsoningskommisjonen levere sin rapport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine Saetniesvoete- jïh liktemekommisjovne edtja sov reektehtsem deelledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt dette krever politisk kapasitet, sier sametingspresident Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhke daate politihkeles barkoefaamoem kreava, saemiedigkiepresideente Silje Karine Muotka (NSR) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Den tredje og siste rådgiveren er ennå ikke klar, men jeg kan avsløre at jeg blir å utnevne en kvinnelig politisk rådgiver, sier Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Gåalmede jïh minngemes raeriestæjja ij leah riejries annje, men maahtam saarnodh dïhte politihkeles raeriestæjja lea nyjsenæjja, Muotka jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eirik Larsen fortsetter som politisk rådgiver, denne gangen for Silje Karine Muotka sitt sametingsråd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eirik Larsen jåarhka goh politihkeles raeriestæjja, daan aejkien Silje Karine Muotkan saemiedigkieraeresne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette betyr at Eirik Larsen søker fritak for sitt verv som sametingsrepresentant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan gaavhtan Eirik Larsen lutniestimmien bïjre syökoe sov tjirkijebarkoste goh saemiedigkietjirkije.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er svært glad for å bli utnevnt som politisk rådgiver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Manne joekoen geerjene nammoehtamme sjïdtedh goh politihkeles raeriestæjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har mange store saker som venter, og jeg ser frem til å bistå sametingspresidenten og sametingsrådet i både store og små saker, sier Eirik Larsen (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjen leah gellie stoerre aamhtesh mah vuertiemisnie, jïh manne aavodem saemiedigkiepresideentem jïh saemiedigkieraeriem viehkiehtidh dovne stoerre jïh smaave aamhtesinie, Eirik Larsen (NSR) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>John Mathis Utsi fra Flyttsamelista er ny som rådgiver for sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>John Mathis Utsi Juhtijesaemielæstoste lea orre raeriestæjja saemiedigkieraaran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utsi er reindriftsutøver fra Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Utsi lea båatsoeburrie Karasjohkeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg ser frem til det spennende og viktige arbeidet som venter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Manne dan gieltegs jïh vihkeles barkose aavodem mij lea vuertiemisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som reineier er selvsagt reindrift noe jeg engasjerer meg for, men jeg har et stort engasjement i samiske saker generelt, som språk, kultur, joik og klima, sier John Mathis Utsi (JSL).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goh båatsoeburrie hævvi ïedtjem åtnam båatsoste, men mov aaj stoerre iedtije sïejhme saemien aamhtesijstie, goh gïele, kultuvre, joejke jïh klijma, John Mathis Utsi (JSL) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utsi er første vara på Flyttsamelista sin liste på Sametinget, og søker fritak fra sitt verv som vararepresentant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Utsi lea voestes sæjjasadtje Juhtijesaemielæstoen læstose Saemiedægkan, jïh lutniestimmien bïjre syökoe sov tjirkijebarkoste goh sæjjasadtjetjirkije.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontaktpersoner:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Govlehtallijh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sametingspresident Silje Karine Muotka, tlf. 984 87 576 politisk rådgiver Eirik Larsen, tlf. 970 80 217 politisk rådgiver John Mathis Utsi, tlf. 951 75 908</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemiedigkiepresideente Silje Karine Muotka, tlf. 984 87 576 politihkeles raeriestæjja Eirik Larsen, tlf. 970 80 217 politihkeles raeriestæjja John Mathis Utsi, tlf. 951 75 908</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
