<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">utdannings-_og_forskningsbehov.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdannings- og forskningsbehov</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ööhpehtimmie- jïh dotkemedaerpiesvoete</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget arbeider for at tilbud og aktivitet innenfor høyere utdanning og forskning dekker kompetanse- og kunnskapsbehov i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie barka ihke faalenasse jïh darjomh jollebe ööhpehtimmien jïh dotkemen sisnjeli, leah maahtoe- jïh daajroedaerpiesvoeten mietie saemien siebriedahkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdanning:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ööhpehtimmie:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har dialog med utdanningsinstitusjoner om tilbud innenfor høyere utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien leah soptsestimmieh ööhpehtimmieinstitusjovnigujmie faalenassi bïjre jollebe ööhpehtimmien sisnjelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk sykepleierutdanning som opprettes i 2021 av Sámi allaskuvla og UiT Norges arktiske universitet, er et resultat av dialog med aktuelle utdanningsinstitusjoner og Kunnskapsdepartementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien skïemtjesåjhtereööhpehtimmie mij tseegkesåvva 2021 Saemien jïlleskuvleste jïh UiT Nöörjen arktiske universiteeteste, lea illedahke soptsestimmijste sjyöhtehke ööhpehtimmieinstitusjovnigujmie jïh Maahtoedepartemeentine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er observatør i UHR-Samisk, som er en nasjonal samordningsarena for medlemsinstitusjonene som tilbyr samisk høyere utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea vïhtesjæjja dennie nasjonaale iktedimmie-areenesne UHR-Saemien mij lea areena dejtie lïhtsegeinstitusjovnide mah saemien jollebe ööhpehtimmiem faalehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>UHR-samisk ble opprettet etter konsultasjoner med Kunnskapsdepartementet, og er en enhet i Universitets- og høyskolerådet (UHR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>UHR-saemien tseegkesovvi rååresjimmiej mænngan Maahtoedepartemeentine, jïh lea ektievoete Universiteete- jïh jïlleskuvleraeresne (UHR).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>UHR er sekretariat for UHR-samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>UHR lea tjaelemesijjie UHR-saemien-dåahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er også observatør i UHR-lærerutdanning, som har som oppgave å samordne og styrke kvalitet i utdanning og forskning i norsk lærerutdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie aaj vïhtesjæjja UHR-lohkehtæjjaööhpehtimmesne mij laavenjassine åtna iktedidh jïh kvaliteetem nænnoestidh ööhpehtimmesne jïh dotkemisnie nöörjen lohkehtæjjaööhpehtimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nasjonalt forum for lærerutdanning og profesjonsutvikling er opprettet for å følge opp strategien Lærerutdanning 2025.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtæjjaööhpehtimmien jïh profesjovneevtiedimmien nasjonaale forume lea tseegkesovveme juktie guhkiebasse barkedh strategijine Lohkehtæjjaööhpehtimmie 2025.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er observatør i forumet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea vïhtesjæjja forumisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om UHR-Samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh vielie: UHR-Saemie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om UHR-lærerutdanning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh vielie: UHR-lohkehtæjjaööhpehtimme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innenfor alle samfunnssektorer savnes forskning som kan være en del av kunnskapsgrunnlaget for politiske beslutninger som angår samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhki siebriedahkesuerkiej sisnjeli dotkeme fååtese mij maahta bieline årrodh daajroevåaroemistie dejtie politihkeles sjæjsjalimmide mah leah saemien siebriedahki bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Sametingsmelding om høyere utdanning og forskning fra 2016, er det pekt på ulike områder der Sametinget mener behovet for forskning er til stede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkiebïevnesisnie jollebe ööhpehtimmien jïh dotkemen bïjre jaepeste 2016, lea ovmessie suerkide tjuvtjiedamme gusnie Saemiedigkie veanhta dotkemedaerpiesvoete lea stïeresne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er observatør i programstyret for samisk forskning (SAMISK III), i Norges forskningsråd, NFR.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea vïhtesjæjja saemien dotkemen programmeståvrosne (SAMISK III); Nöörjen dotkemeraeresne, NFR.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Programmets overordnede mål er å styrke samisk forskning, både når det gjelder kvantitet og vitenskapelig kvalitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Programmen bijjemes ulmie lea saemien dotkemem nænnoestidh, dovne kvantiteeten jïh vitenskapeles kvaliteeten bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om Samisk forskning i Norges forskningsråd</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh vielie Saemien dotkemen bïjre Nöörjen dotkemeraeresne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har konsultert med Norges forskningsråd om medlemmer til forskningsrådets porteføljestyrer og plassering av programmet for samisk forskning i porteføljestyrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea Nöörjen dotkemeraerine rååresjamme lïhtsegi bïjre dotkemeraerien porteføljeståvrojne jïh gåabph programme saemien dotkemasse edtja bïejesovvedh porteføljeståvrojde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble enighet om følgende medlemmer i porteføljestyrene;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïemesvoete sjïdti daej lïhtsegi bïjre porteføljeståvrojne;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg ble det enighet om at programstyret for forskningsprogrammet SAMISK III, videreføres som en styringsgruppe under NFRs styre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine sïemes sjïdtin programmeståvroe dotkemeprogrammese SAMISK III stuvremedåehkine jåarhka NDR:n ståvroen nuelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne ordningen vurderes på nytt når oppnevningsperioden for programstyret utløper 31.12.21.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtja daam öörnegem orresistie vuarjasjidh gosse programmeståvroen nammoehtimmieboelhke nåhka 31.12.21.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets forslag til medlemmer i fondsstyrene for regionalt forskningsråd i Trøndelag og i Nordland er oppnevnt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nammoehtimmie dorjesovveme Saemiedigkien lïhtsegijstie foenteståvrojne regijonaale dotkemeraeride Trööndelagesne jïh Nordlaantesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fondsstyret for Nordland er Astrid Dankertsen styremedlem i perioden 2020-2024.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nordlaanten foenteståvrosne Astrid Dankertsen ståvroelïhtsege boelhken 2020-2024.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fondsstyret for Trøndelag er Birgitta Fossum styremedlem og Sigbjørn Dunfjeld varamedlem for perioden 2020-2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Trööndelagen foenteståvrosne Birgitta Fossum lea ståvroelïhtsege jïh Sigbjørn Dunfjeld sæjjasadtje boelhken 2020-2023.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
