<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vart_bibliotek.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Velkommen til å bruke Sametingets bibliotek!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Buerie båeteme Saemiedigkien gærjagåetiem nuhtjedh!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har en stor samling av samisk faglitteratur, læremidler, skjønnlitteratur og annet materiale på de ulike samiske språkene og på andre språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjen lea stoerre våarhkoe saemien faagelidteratuvreste, learoevierhtieh, tjiehpieslidteratuvre jih jeatjah materijelle joekehts saemien gïeline jïh jeatjah gïeline.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlingen er tilgjengelig på Sametingets lokaler i Karasjok, via fjernlån og via digitale tjenester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Våarhkoe dïllesisnie Saemiedigkien gåetesne Karasjohkesne, jïh maajhlöönemen jïh digitaale dïenesji tjïrrh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formidling av samisk litteratur i ulike kanaler og arena utvikles i samarbeid med samiske språk- og kultursentre, kommuner, fylker og andre organisasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bievneme saemien lidteratuvren bïjre ovmessie kanaaline jïh areenine evtiesåvva laavenjostosne saemien gïele- jïh kultuvrejarngigujmie, tjïeltigujmie, fylhkigujmie jïh jeatjah organisasjovnigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi utvikler bibliotektjenester gjennom prosjekter, kampanjer og andre tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh gærjagåetiedïenesjh evtiedibie prosjekti, kampanji jïh jeatjah råajvarimmiej tjïrrh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets bibliotek har formidlingsansvarlige også i lule- og sørsamiske områder i tillegg til det nordsamiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien gærjagåetie aaj tjåadtjoehtæjjah bievnemen åvteste utnieh julev- jïh åarjelsaemien dajvine lissine noerhtesaemien dajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremidler formidles via Ovttas/Aktan/Aktesne -læremiddelportalen i samarbeid med Læremiddelsentralen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh learoevierhtiej bïjre bievnebe learoevierhtieportaalen tjïrrh Ovttas/Aktan/Aktesne laavenjostosne Learoevierhtiejarngine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sin virksomhet og i samarbeid med andre biblioteker sammenfaller oppgaver til Sametingets bibliotek med Folkebibliotekloven i Norge:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sov barkoen tjïrrh jïh laavenjostosne jeatjah gærjagåetiejgujmie Saemiedigkien gærjagåetien laavenjassh leah Åålmehgærjagåetielaaken mietie Nöörjesne:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«folkebibliotekene har til oppgave å fremme opplysning, utdanning og annen kulturell virksomhet, gjennom aktiv formidling og ved å stille bøker og andre medier gratis til disposisjon for alle som bor i landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>«åålmehgærjagåetiej laavenjasse lea bievnemem, ööhpehtimmiem jïh jeatjah kulturelle barkoem eevtjedh, eadtjohke bievnemen tjïrrh jïh gærjah jïh jeatjah medijh namhtah disposisjovnese faalehtidh gaajhkesidie mah laantesne årroeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folkebibliotekene skal være en uavhengig møteplass og arena for offentlig samtale og debatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åålmehgærjagåetieh edtjieh jïjtjeraarehke gaavnedimmiesijjine jïh areenine årrodh byögkeles soptsestallemasse jïh digkiedæmman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det enkelte bibliotek skal i sine tilbud til barn og voksne legge vekt på kvalitet, allsidighet og aktualitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fïereguhte gærjagåetie edtja sov faalenassi tjïrrh maanide jïh geerve almetjidie, leavloem bïejedh kvaliteetese, gellielaaketjasse jïh sjyöhtehkevoetese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å fjernlåne og formidle aktivt om samisk litteratur bistår Sametingets bibliotek de lokale bibliotekene og støtter dem i å tilby et godt bibliotektilbud også til samiske brukere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maajhlöönemen tjïrrh jïh eadtjohkelaakan saemien lidteratuvren bïjre bievnedh Saemiedigkien gærjagåetie dåarjojne sjædta dejtie voenges gærjagåetide jïh dejtie viehkehte hijven gærjagåetiefaalenassem aaj saemien utniejidie faalehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppbyggingen av Samisk spesialbibliotek startet opp i 1950-årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tseegkeme Saemien sjïeregærjagåeteste eelki 1950-jaepiej.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1962 fikk Karasjok folkebibliotek ett spesielt ansvar for å bygge opp en samisksamling for å gi en samisk bibliotektjeneste til hele den samiske befolkningen og til andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>1962 Karasjohken åålmehgærjagåetie sjïere dïedtem åadtjoeji saemien våarhkoem tseegkedh, mij edtji saemien gærjagåetiedïenesjem gaajhkide saemien årroejidie jïh jeatjabidie vedtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlingen var til å begynne med en avdeling under Karasjok folkebibliotek.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aalkoelisnie våarhkoe lij goevtese Karasjohken åålmehgærjagåetien nuelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 1983 ble avdelingen et eget statsfinansiert bibliotek - Sámi sierrabibliotehka /Samisk spesialbibliotek.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>1983 raejeste goevtese sjïere gærjagåetie sjïdti mij beetnehvierhtieh staateste åadtjoeji – Sámi sierrabibliotehka / Saemien sjïeregærjagåetie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk spesialbibliotek ble i år 2000 overført til Sametinget og fikk navnet Sametingets bibliotek.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jaepien 2000 Saemien sjïeregærjagåetie Saemiedægkan sertiestovvi jïh nommem Saemiedigkien gærjagåetie åadtjoeji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Biblioteket har i dag en fremtredende plass på sametingsbygget i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie gærjagåetie lea åajvoeh sijjesne saemiedigkiegåetesne Karasjohkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Våarhkoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets bibliotek skal ha den mest komplette samlingen av samisk litteratur og annet materiale på samiske språk og om samiske forhold uansett språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien gærjagåetie edtja dam jeenjemes ållesth våarhkoem saemien lidteratuvreste jïh jeatjah materijelleste utnedh saemien gïeline jïh saemien tsiehkiej bïjre saaht mennie gïelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlinga skal være tilgjengelig og kjent for både andre bibliotek og enkelt lånere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dovne jeatjah gærjagåetieh jïh aktegslöönijh edtjieh baahtsemem våarhkose utnedh jïh åehpies årrodh dejnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Biblioteket kjøper inn flere eksemplarer av bøker slik at andre bibliotek kan låne en samling av bøker til utlån for sine brukere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gærjagåetie jienebh låhkoeh gærjijste åasta guktie jeatjah gærjagåetieh maehtieh våarhkoem gærjijste löönedh jïh dejtie sijjen utniejidie löönestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bibliotekets bestand er på omtrent 54 000 fysiske dokumenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gærjagåetien våarhkosne ovrehte 54 000 fysiske tjaatsegh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stjernesamlingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naestievåarhkoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Omfatter ca 1200 titler, som omhandler samiske forhold eller er skrevet på et av de samiske språkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>medtie 1200 tihtelh feerhmie, mij lea saemien tsiehkiej bïjre jallh aktene dejstie saemien gïelijste tjaalasovveme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Majoriteten av titlene er eldre enn 100 år gamle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jienebelåhkoe tihtelijstie lea vielie goh 100 jaepien båeries.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den inneholder antikvariske, sjeldne, eldre og verdifulle bøker og tidsskrifter, samt noen kart helt tilbake til 1669.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Våarhkosne antikvarijes, sveekes, båarasåbpoe jïh vyörtegs gærjah jïh tjaalegh, jïh såemies kaarhth bååstede jaapan 1669.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg inneholder samlingen enkelte titler fra de siste 100 årene av spesiell verdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine såemies tihtelh dejstie minngemes 100 jaepijste sjïere aarvoem utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utgivelsene fordeler seg pr. dags dato slik: omtrent 10 titler fra 1600-tallet, 80 titler fra 1700-tallet og 430 titler fra 1800-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Joekedimmie bæjhkoehtimmijste lea naemhtie daan biejjien: ovrehte 10 tihtelh 1600-låhkoste, 80 tihtelh 1700-låhkoste jïh 430 tihtelh 1800-låhkoste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste av dokumentene i stjernesamlingen har utlånsekspemplar plassert i magasinet, men ekspemplarene i stjernesamlingen er ikke til hjemlån.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh jeenjemes tjaatsegh naestievåarhkosne såemies löönedimmielåhkoeh magasijnesne utnieh, men ij åadtjoeh låhkoeh naestievåarhkoste gåatan löönedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De kan i noen tilfeller hentes frem og leses i biblioteket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhti veajkoej maahta dejtie veedtjedh jïh lohkedh gærjagåetesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av de eldste bøkene kan nevnes Manuale Lapponicum av Olaus Stepani Graan (Stockholm 1673)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dejstie båarasommes gærjijste maahta neebnedh Manuale Lapponicum , Olaus Stepani Graan (Stuehkie 1673).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lapponia av Johannes Schefferus, i flere utg. fra 1673 og framover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lapponia , Johannes Schefferus, jienebh versjovnine 1673 raejeste jïh åvtese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolksamlingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aalkoeåålmegevåarhkoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets bibliotek opprettet i 2014 en egen urfolksamling .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien gærjagåetie jïjtse aalkoeåålmegevåarhkoem tseegki 2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den inneholder dokumenter om urbefolkninger i hele verden, og teller pr. dags dato omkring 200 titler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Våarhkosne tjaatsegh aalkoeåålmegi bïjre abpe veartenisnie, jïh desnie ovrehte 200 tihtelh daelie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dermed er bøker Sametinget har samlet og fått i gave blitt registrert og gjort tilgjengelig for utlån/fjernlån via Bibsys.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea gærjah registreereme mejtie Saemiedigkie lea reebleme jïh vadtesinie åådtjeme, jïh dejtie gåarede löönedh/maajhlöönedh Bibsysen baaktoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
