<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">veiledning-for-laerere-om-samisk-opplaering.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veiledning for lærere om samisk opplæring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïhkedimmie lohkehtæjjide saemien lïerehtimmien bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes flere institusjoner hvor lærere kan få veiledning og rådgivning om samisk opplæring. Senter for samisk i opplæringen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jienebh institusjovnh gååvnesieh gusnie lohkehtæjjah maehtieh bïhkedimmiem jïh raeriestimmiem åadtjodh saemien lïerehtimmien bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senter for samisk i opplæringa er et ressurssenter spesielt rettet mot opplæringssystemet fra barnehagestadiet til høgere utdanning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien lohkemejarnge akte vierhtiejarnge joekoen stuvreme lïerehtimmiesysteemen vööste maanagïerten raejeste jollebe ööhpehtimmien raajan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senter for samisk i opplæringa arbeider vidt for å fremme muntlig og skriftlig bruk av samisk i befolkningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien lohkemejarnge barka juktie njaalmeldh jïh tjaaleldh åtnoem saemien gïeleste eevtjedh årroji luvnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senter for samisk i opplæringa tilbyr kurs, rådgivning og veiledning som er tilpasset barnehage- og grunnskolenivå, og også for videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien lohkemejarnge kuvsjh, raeriestimmiem jïh bïhkedimmiem faalehte mij lea sjïehtedamme maanagïerte- jïh maadthskuvledaltesasse, jïh aaj jåarhkelïerehtæmman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk lærernettverk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien lohkehtæjjaviermie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NetSam er et landsdekkende nettverk for samiskopplæring som skal være til nytte for lærere og andre som jobber med undervisning i og på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NetSam akte laantenvijries viermie saemienlïerehtæmman mij edtja nåhtojne årrodh lohkehtæjjide jïh jeatjabidie mah saemien gïelelïerehtimmine jïh lïerehtimmine saemien gïelesne berkieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bakgrunnen for opprettelsen av nettverket er "Utredning om samisk lærernettverk" (2010) utarbeidet av Samisk Høgskole etter bestilling fra Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fåantoe man åvteste viermie tseegkesovvi lea (2010) maam Saemien Jïlleskuvle darjoeji akten dongkemen mietie Saemiedigkeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppstarten til nettverket er finansiert av Sametinget og Senter for samisk i opplæringa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie jïh Saemien lohkemejarnge leah beetnegh vadteme juktie viermiem tseegkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ovttas|Aktan|Aktesne er en læremiddelportal hvor det er samlet informasjon om samiske læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ovttas|Aktan|Aktesne akte learoevierhtieportaale gusnie bievnesh tjøønghkesuvvieh saemien learoevierhtiej bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan man også låne læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie maahta aaj learoevierhtieh löönedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Portalen har også delingsarena hvor lærere og andre kan dele læremidler, bilder, dokumenter med mer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Portaalesne aaj akte sijjie gusnie lohkehtæjjah jïh mubpieh maehtieh learoevierhtieh, guvvieh, tjaatsegh jïh vielie juekedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Portalen har publiseringsverktøy for digitale læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>portaalen lea bæjhkoehtimmiedïrrege digitaale learoevierhtide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ovttas|Aktan|Aktesne startet som et samarbeidsprosjekt mellom Sametinget og Statens senter for IKT i 2010, og ble overført til Senter for samisk i opplæringa i juli 2013, som varig virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ovttas|Aktan|Aktesne laavenjostoeprosjektine eelki gaskem Saemiedigkie jïh Statens senter for IKT jaepien 2010, jïh sertesovvi Saemien lohkemejarngese snjaltjen 2013, goh ihkuve barkoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremiddelportalen blir finansiert av Sametinget og Kunnskapsdepartementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie jïh Maahtoedepartemeente learoevierhtieportaalem finansieradieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdanningsdirektoratet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ööhpehtimmiedirektoraate</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdanningsdirektoratet er en etat under Kunnskapsdepartementet for barnehage, grunnskole og videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ööhpehtimmiedirektoraate akte etaate Maahtoedepartemeenten nuelesne maanagïertese, maadthskuvlese jïh jåarhkelïerehtæmman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdanningsdirektoratet har et overordnet nasjonalt ansvar for å sikre at den nasjonale utdanningspolitikken iverksettes og at barn og unge skal få oppfylt sine rettigheter til opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ööhpehtimmiedirektoraate aktem bijjemes nasjonaale dïedtem åtna juktie gorredidh dïhte nasjonaale ööhpehtimmiepolitihke nearhka jïh maanah jïh noerh edtjieh sijjen reaktah lïerehtæmman åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget og samisk læremiddelsentral</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie jïh saemien learoevierhtiejarnge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har egen samisk læremiddelsentral som gir informasjon og veiledning om samiske læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie aktem jïjtse saemien learoevierhtiejarngem åtna mij bïevnesh jïh bïhkedimmiem vadta saemien learoevierhtiej bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har også læremiddelutstillinger på ulike arenaer som f.eks opplæringskonferanser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie aaj learoevierhtieh vuesehte ovmessie areeninie goh v.g. lïerehtimmiekonferaansh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er et samarbeid mellom læremiddelportalen Ovttas|Aktan|Aktesne og Sametinget, og skoler som ønsker å få informasjon om eller låne læremidlene som finnes på samisk læremiddelsentral, kan gå inn på portalen til Ovttas|Aktan|Aktensne .</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte laavenjostoe gaskem learoevierhtieportaale OvttasIAktanIAktesne jïh Saemiedigkie, jïh skuvlh mah bïevnesh sijhtieh learoevierhtiej bïjre jallh sijhtieh learoevierhtieh löönedh, mah saemien learoevierhtiejarngesne gååvnesieh maehtieh tjaangedh Ovttas|Aktan|Aktesne .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ellers kan man henvende seg til Sametinget dersom man ønsker informasjon eller veiledning om samisk opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj Saemiedigkiem gaskesadtedh dastegh bïevnesh jallh bïhkedimmiem sæjhta saemien lïerehtimmien bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
