<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">verneprinsipper_i_tradisjonelle_samiske_omrader.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verneprinsipper i tradisjonelle samiske områder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaarjelimmieprinsihph aerpievuekien saemien dajvine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet fortsetter arbeidet med en redegjørelse om verneprinsipper i tradisjonelle samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie barkoem reektestimmine jåarhka vaarjelimmieprinsihpi bïjre aerpievuekien saemien dajvine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har allerede vært på besøk til Seiland nasjonalpark tidligere i høst, og neste befaring går til Trollheimen verneområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie joe Seiland nasjonaalepaarhkem vååksjeme aarebi daan tjaktjen jïh mubpie vaaksjome leaTrollheimen vaarjelimmiedajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Befaringen til Trollheimen er lagt til 29. og 30. september. På den første dagen skal sametingsrådet bli bedre kjent med verneområdet og drar på befaring med verneområdeforvaltere Hege Sæther Moen og Roar Pettersen, og representanter fra verneområdestyret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaaksjome Trollheimen gåajkoe lea skïereden 29. jïh 30.b. Voestes biejjien saemiedigkieraerie edtja vaarjelimmiedajvine buerebelaakan åahpenidh jïh edtja vaaksjoemisnie mïnnedh vaarjelimmiedajven reerijigujmie Hege Sæther Moen jïh Roar Pettersen, jïh tjirkijigujmie vaarjelimmiedajveståvroste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom det blir bra vær skal man gå inn mot Jøldalshytta som ligger inne i verneområdet, og som gir et bilde av hvordan Trollheimen ser ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis hijven vearelde sjædta edtja Jøldalshæhtjoen vööste vaedtsedh mij lea vaarjelimmiedajven sisnie, jïh debpede maahta vuejnedh guktie Trollheimen vååjnoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På kvelden skal det arrangeres et seminar om Samerettsutvalgets utredning NOU 2007: 13 Den nye sameretten, også kjent som Samerettsutvalget 2 i Oppdal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Iehkeden seminaare edtja öörnesovvedh Saemiereaktamoenehtsen salkehtimmien bïjre NOU 2007:13 Orre saemiereakta, aaj åehpies goh Saemiereaktamoenehtse 2 Oppdalesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det legges opp til at lokale sameforeninger, reindrifta og andre interesserte kan bidra i diskusjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie saemiedigkieraerie sjïehteladteme voenges saemien siebrieh, båatsoe jïh jeatjah ïedtjeladtjh maehtieh meatan årrodh digkiedimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under seminaret vil også reindrift og kulturminner være tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seminaaresne båatsoe jïh kultuvremojhtesh aaj sijhtieh teemine årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Trollheimen er historisk spennende og det er blitt registrert gammetufter som viser sørsamisk bosetting i eldre jernalder her, sier sametingsråd Hans Ole Eira (Sp).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Trollheimen gieltegs histovrijem åtna jïh desnie gåetiesijjieh registreradamme mah vuesiehtieh åarjelsaemieh daesnie håallestamme båarasåbpoe ruevtieaalteren, saemiedigkieraerie Hans Ole Eira (Gk) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Neste dag skal sametingsrådet på egen befaring med reinbeitedistriktet Trollheimen sïjte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mubpien biejjien saemiedigkieraerie edtja jïjtse vaaksjoemisnie mïnnedh Trollheimen sïjtine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trollheimen er et konsesjonsområde for reindrift som baserer seg på et særlig rettslig grunnlag fra høyesterett i 1981.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Trollheimen lea konsesjovnedajve båatsose mij sjïere rïekteles våaromem åtna Jïllemesreakteste 1981.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dagens drift er basert på leieavtaler og ekspropriasjonsvedtak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Daan beajjetje båatsoe leejjemelatjkoej jïh ekspropriasjovnenænnoestimmiej mietie gïehtele.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har skjønt at reindrifta i området har vært drevet under vanskelige forhold over lang tid, og vi ønsker å sikre trygge rammebetingelser for reindrifta i Trollheimen, sier sametingsråd Silje Karine Muotka (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh libie guarkeme dajven båatsoe lea geerve tsiehkiej nuelesne gïehtelamme guhkie, jïh mijjieh sïjhtebe jearsoe mierieh båatsose Trollheimesne gorredidh, saemiedigkieraerie Silje Karine Muotka (NSR) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har lenge tenkt på å besøke Trollheimen, og nå skjer det endelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie lea ussjedamme Trollheimen vaaksjodh guhkiem, jïh dellie maaje heannede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er et stort verneområde og reindrifta drives etter spesielle vilkår, utenfor det som per i dag er definert som det samiske reinbeiteområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Daate lea stoerre vaarjelimmiedajve jïh desnie bovtsigujmie gïehtele sjïere krïevenassi mietie, dan dajven ålkolen mij daan biejjien lea tjïertestamme goh saemien gåatomedajve bovtsese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ønsker å få et bedre innblikk i forholdene, både i forhold til redegjørelsen om samisk bruk som vern og når det gjelder reindriftas framtid i Trollheimen, sier sametingspresident Aili Keskitalo (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh buerebe daajroem tsiehkiej bïjre sïjhtebe, dovne reektestimmien muhteste saemien åtnoen bïjre goh vaarjelimmie jïh båatsoen båetijen aejkien bïjre Trollheimesne, saemiedigkiepresidente Aili Keskitalo (NSR) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For mer informasjon, kontakt politisk rådgiver Eirik Larsen (NSR), tlf. 970 80 217 eller e-post: eirik.larsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis vielie bïevnesh sïjhth, gaskesadth politihkeles raeriestæjjam Eirik Larsen (NSR) mob. 970 80 217 jallh e-påaste: eirik.larsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
