<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vi_vil_hore_din_mening_om_samiske_medier_.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil høre din mening om samiske medier!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïjhtebe dov mïelem saemien mediji bïjre govledh!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vil du være med på å forme fremtidens mediepolitikk?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïjhth meatan årrodh båetijen aejkien medijepolitihkem hammoedidh?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet jobber for tiden med samisk mediemelding som har som mål å styrke den uavhengige samiske pressen og bidra til en allsamisk offentlighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie daelie saemien medijebievnieminie barkeminie mij ulmine åtna dam jïjtjeraarehke saemien preessem nænnoestidh jïh abpesaemien byögkelesvoetem vedtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med medier menes både aviser, radio, TV og andre medieplattformer som formidler nyheter, men også mer uformelle kanaler som sosiale medier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Medijh dovne plaerieh, raadijove, TV jïh jeatjah medijesijjieh mah saernieh soptsestieh, men aaj vielie ovbyjjes kanaalh goh sosijaale medijh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>— Sametingsrådet ønsker å utforme en helhetlig samisk mediepolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>— Saemiedigkieraerie sæjhta ellies saemien medijepolitihkem hammoedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å sikre et mangfoldig medietilbud til den samiske befolkningen som gir gode kår for samisk samfunnsdebatt, samisk ytringsfrihet, og rom for samisk deltakelse i demokratiet, sier rådsmedlem Maja Kristine Jåma (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkele gellielaaketje medijefaalenassem saemien årroejidie hoksedh mah hijven eaktoeh vedtieh saemien seabradahkedigkiedæmman, saemien soptsestimmiereaktese jïh ihke saemieh sijjiem åadtjoeh demokratijesne, raerielïhtsege Maja Kristine Jåma (NSR) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er alle mediebrukere, og nå ønsker vi høre hva du mener om følgende spørsmål:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh mijjieh medijeutnijh, jïh daelie sïjhtebe govledh dov mïelem daej gyhtjelassi bïjre:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1. Hva synes du er bra og mindre bra med samiske medier (Er det f.eks. god dekningsgrad for samiske medier der du bor, og synes du de samiske språkene ivaretas i mediene)?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>1. Maam tuhtjh hijven jïh ij dan soe hijven saemien medijigujmie (Mah v.g. hijven gaptjemegraade saemien medijidie desnie gusnie datne årroeh, jïh tuhtjh saemien gïelh gorresuvvieh medijinie)?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2. Hvordan formidles det samiske perspektivet i medier generelt?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2. Guktie saemien perspektijve medijinie soptsesåvva sïejhmelaakan?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3. Har du andre tanker om samiske medier som du synes vi bør vite om?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>3. Dov naan jeatjah åssjaldahkh saemien mediji bïjre mej bïjre tuhtjh mijjieh byörebe daejredh?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Del de gjerne med oss!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juekieh maaje dejtie mijjine!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Svarene vi får behandles anonymt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh gaajhkh vaestiedassh nommehts gïetedibie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen av svarene kan bli sitert i mediemeldingen, men også det vil være anonymt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sååjhtoe naan vaestiedassh sitaatine åtnasuvvieh medijebïevnesisnie, men dah aaj nommehts sjidtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innspill sendes til samediggi@samediggi.no , og vi må be om at dette gjøres innen 5. januar 2023.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lahtesh maehtieh seedtesovvedh diekie samediggi@samediggi.no , jïh mijjieh birrebe datne dam darjoeh tsïengelen 5. b. 2023 åvtelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
