<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">vil_at_flere_engasjerer_seg_i_likestillingsarbeidet.html</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likestilling mellom kjønnene handler om selvbestemmelse, rettferdighet og likeverd, både kollektivt og individuelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mïrrestalleme tjoeli gaskem lea jïjtjenænnoestimmien, rïektesvoeten jïh seammavyörtegsvoeten bïjre, dovne ektesne jïh oktegh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvinner og menn skal ha de samme rettighetene og mulighetene på alle samfunnsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nyjsenæjjah jïh ålmah edtjieh seamma reaktah jïh nuepieh utnedh gaajhkine siebriedahkesuerkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På plenumsmøtet denne uken legger sametingsrådet frem sin likestillingspolitiske redegjørelse om kjønnslikestilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stoerretjåanghkosne golken saemiedigkieraerie sov mïrrestallemepolitihkeles reektestimmiem buakta tjoelemïrrestallemen bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aili Keskitalo Kenneth Hætta Sametingsrådets likestillingspolitiske redegjørelse om kjønnslikestilling er den femte redegjørelsen på likestillingsfeltet denne perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerien reektestimmie tjoelemïrrestallemen bïjre lea vïjhtede reektestimmie mïrrestallemesuerkesne daan boelhken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjønnslikestilling er tradisjonelt det mange tenker på når det er snakk om likestilling, og kjønnslikestillingskampen har på mange måter banet vei for de øvrige innsatsområdene på likestillingsfeltet, som likestilling for samer med funksjonsnedsettelse, LHBTIQ-personer, voldsproblematikken i Sápmi og kampen mot hatytringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aerpievuekien mietie mïrrestalleme tjoeli gaskem lea dïhte mïsse jeenjesh ussjedieh gosse mïrrestallemen bïjre soptseste, jïh gæmhpoe tjoelemïrrestallemen åvteste lea gellielaakan baalkam ööleme dejtie jeatjah barkoesuerkide mïrrestallemesuerkesne, goh mïrrestalleme saemide funksjovnegiehpiedimmine, LHBTIQ-almetjh, vædtsoesvoetedåeriesmoere Saepmesne jïh gæmhpoe aassjoelahtestimmiej vööste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse innsatsområdene danner grunnlaget for ny likestillingsmelding som Sametinget skal behandle senere i perioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daah sjïere barkoesuerkieh våaromem biejieh akten orre mïrrestallemebïevnesasse maam Saemiedigkie edtja mænngan daan boelhken gïetedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Kjønnslikestilling er fremdeles et svært aktuelt tema på flere samfunnsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Tjoelemïrrestalleme annje joekoen sjyöhtehke teema gelline siebriedahkesuerkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De siste års forskning avdekker store forskjeller mellom kjønn innenfor viktige områder i det samiske samfunnet, sier sametingspresident Aili Keskitalo (NSR).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dej minngemes jaepiej dotkeme stoerre joekehtsh tjoeli gaskem vuesehte vihkeles suerkiej sisnjeli saemien siebriedahkesne, saemiedigkiepresidente Aili Keskitalo (NSR) jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innenfor utdanning vet vi at flere samiske menn faller fra videregående opplæring enn kvinner, og at det er vanskeligere for kvinner å få innpass i for eksempel primærnæringene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ööhpehtimmien sisnjelen daejrebe jienebh saemien ålmah nyjsenæjjijste jåarhkelïerehtimmeste haajpanieh, jïh geervebe nyjsenæjjide baahtsemem åadtjodh vuesiehtimmien gaavhtan aalkoejieliemidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet ønsker at det skal være like muligheter for kjønnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie sæjhta gåabpegh tjoelh edtjieh seamma nuepieh utnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeid og videreføring av tradisjonell kunnskap innenfor samiske næringer skal gi en reell mulighet for yrkesdeltakelse for alle kjønn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh tjoelh edtjieh tjïelke barkoenuepieh jïh nuepieh aerpievuekien daajroem saemien jielemi sisnjeli jåerhkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forutsetningen for et robust samisk næringsliv er at det skapes et mer differensiert arbeidsmarked med større bredde i ulike typer virksomheter, og et arbeidsliv med større balanse mellom kjønnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie nænnoes saemien jielemem utnedh dellie daerpies aktem vielie joekehtadteme barkoemaarhkedem sjugniedidh stuerebe gamtojne ovmessie såarhts gïehtelimmine, jïh barkoejielede stuerebe balaansine tjoeli gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I dagens næringsliv ser vi en dreining der kvinners rolle gradvis blir styrket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Daan beajjetje jieliemisnie aktem jarkemem vuejnebe gusnie nyjsenæjjaj råålla ånnetji ånnetji veaksahkåbpoe sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er flere kvinner som etablerer seg innen tradisjonelle mannsyrker og kvinners innflytelse i primærnæringene blir styrket, konstaterer Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jienebh nyjsenæjjah barkoejgujmie nierhkieh mejgujmie aerpievuekien mietie ålmaj barkoeh orreme, jïh nyjsenæjjaj baajnehtimmiefaamoe aalkoejielieminie veaksahkåbpoe sjædta, Keskitalo vihteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er likevel en vei å gå når det gjelder å befeste kvinners innflytelse og deltakelse i tradisjonelle mannsyrker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Læjhkan jïjnje aajmene juktie nyjsenæjjaj baajnehtimmiefaamoem jïh sijjiem aerpievuekien ålmabarkojne nænnoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det eksisterer kjønnsroller i det samiske samfunnet som ikke er forenlig med tanken om reell likestilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjoeleråållah saemien siebriedahkesne gååvnesieh mah eah leah åssjaldahken mietie tjïelke mïrrestallemen bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil legge til rette for økt forskning og statistikk på likestillingsfeltet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie sæjhta lissiehtamme dotkemasse jïh statistihkese mïrrestallemesuerkesne sjïehteladtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Tradisjonelt har kjønnslikestilling vært oppfattet som en kvinnesak, og på flere områder er det fremdeles det, fastslår sametingspresident Keskitalo, men sametingsrådet ønsker at flere engasjerer seg og involveres i likestillingsarbeidet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Aerpievuekien mietie lea tjoelemïrrestallemem åtneme goh nyjsenæjja-aamhtese, jïh gelline suerkine annje numhtie, saemiedigkiepresidente Keskitalo vihteste, men saemiedigkieraerie sæjhta jienebh sijhtieh meatan årrodh mïrrestallemebarkosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi ser viktigheten av at både kvinner og menn deltar i debatten, og vi vil at Sametinget skal gå foran som et godt eksempel når det gjelder likestilling, avslutter presidenten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Mijjieh vuejnebe vihkeles dovne nyjsenæjjah jïh ålmah leah meatan digkiedimmesne, jïh sïjhtebe Saemiedigkie edtja hijven vuesiehtimmine åvtene vaedtsedh gosse lea mïrrestallemen bïjre, presidente minngemes jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
