<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">pressemelding_kvensk_sprakdag_26.04.2019_kvensk.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk språkdag feires på Porsanger museum i Lakselv fredag 2 6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>RDM – Porsangin museumi: Pressemelding / Kvensk språkdag 26.04.2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>april</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pressemellinki 24. aprillikuuta 2019</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvensk språkdag (kvensk: Kväänin kielipäivä) er en merkedag som finner sted den 26. april.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänin kielipäivää feirathaan Porsangin museumissa Lemmijovessa perjantaina 26. aprillikuuta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På denne datoen i 2005 ble kvensk anerkjent som et eget språk i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä oon se daattumi vuona 2005 ko kväänin kielen tunnustethiin omaksi kieleksi Norjassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Initiativtakeren til markeringen av den kvenske språkdagen er Norske Kveners Forbund/Ruijan Kveeniliitto, som på sitt landsstyremøte i 2015 vedtok at man skal markere denne dagen for å ha en årlig dag der man feirer - og setter fokus på det kvenske språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se oli Ruijan Kveeniliitto ko ensisti sai ajatuksen ette markeerata kväänin kielipäivää. Het päätethiin möötissä (landsstyremøte) vuona 2015 ette markeerata tätä päivää, niin ette vuosittain oon yksi päivä ko feirathaan kväänin kieltä ja nostethaan kväänin kielen fokuksheen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2019 etablerer Porsanger kommune et kvensk språksenter, som i den første fasen blir samlokalisert med Porsanger museum i Lakselv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuuen 2019 aikana perustaa Porsangin komuuni kväänin kielisentterin mikä ainaki aluksi oon samassa lukaalissa ko Porsangin museumi Lemmijovessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På markeringen av den kvenske språkdagen kan man bli kjent med lokalene til kvensk språksenter og snakke med prosjektleder Riinakaisa Laitila.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Samala ko markeerathaan kväänin kielipäivää, saatethaan ihmiset opastuut kväänin kielisentterin lukaalhiin ja praattiit prosjektinjohtaaja Riinakaisa Laitilan kans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På museet får man servert kaffe og kake.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Museumissa serveeraama kaffii ja kakkoo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil bli tilbud om forskjellige språkaktiviteter og spill på kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Saatat kans olla myötä erilaisissa kieliaktiviteetiissa ja pelata kvääninkielissii pellii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kl. 14: Gunnhild Engstad fra Interkommunalt arkiv presenterer gamle kvenske dokumenter fra Kistrand kommunes arkiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kello 14: Gunnhild Engstad Interkomunaalisesta arkiivista presenteeraa vanhoita kvääninkielissii dokumenttiita Ryssämarkan komuunin arkiivista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>RDM-Porsanger museum</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>RDM-Porsangin museumi</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
