<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">rdm_kalendertekst_kvensk_24.11.2017.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Instituttets formål er å utvikle, dokumentere og formidle kunnskaper og informasjon om kvensk språk og kultur og fremme bruken av kvensk i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Institutin moolina oon kehittäät ja dokumenteerata kväänin kieltä ja kulttuurii, jakkaat tiettoo kväänin kielen ja kulttuurin ympäri, ja eistäät kväänin kielen käyttöö samfynnissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9716 Børselv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>9716 Pyssyjoki/Børselv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Porsanger historie- og museumslag startet innsamling av gjenstander i 1969, som er museets opprinnelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Porsangin Museumin toiminta alkoi vuona 1969, ko Porsangin museumi- ja histoorialaaki alkoi kovota tavaroita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1994 forelå første museumsplan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vuona 1994 tehthiin ensimäisen museumiplaanan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Museet ble etablert som et lokalmuseum for Porsanger i 1998, og eies av Porsanger kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Museumin perustethiin paikaliseksi museumiksi Porsangissa vuona 1998, ja Porsangin komuuni omistaa sen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Porsanger er et tre-kulturelt område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Porsanki oon kolmikulttuurinen ala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Porsanger Museum presenterer derfor samisk, kvensk og norsk kulturhistorie, samt krigshistorien fra andre verdenskrig - utstillingen (lenke) fornyet i 2016.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen tähen Porsangin Museumi esittellee saamelaisten, kvääniin ja norjalaisten kulttuurihistooriaa, ja kans toisen mailmansoan sotahistooriaa. Näyttelyn uuistethiin (lenke) vuona 2016.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlingen relaterer seg til næringer som fiske og jordbruk, husholdning og hverdagsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kokhoonpanot muistelhaan elämänkeinoin ympäri, niin ko fiskun, maanpruukin, huushollin ja päivälisen elämän ympäri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Museets utstilling i den gamle skolebygningen i Skuvvanvárri/Skoganvarre krigshistorien fra Porsanger området og Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Museumin näyttely joka oon Skoganvarren vanhaassa koulupytingissä, muistelee sotahistoorian ympäri Porsangissa ja Finmarkussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
