<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>236</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>http://www.calliidlagadus.org/govat/doc/nor_ungdomsorg.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sam_nuoraidorg.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Samiske ungdomsorganisasjoner</p>
<p>De samiske barne og ungdomsorganisasjonene fungerer som møtesteder for samiske barn og ungdom, og som forum for samfunns og kulturarbeid, samt politisk arbeid. De har gjerne et bredt spekter av aktiviteter som språkarbeid, kulturfestivaler, idrettsarrangementer, turer og informasjonsformidling. Et viktig felles mål er å arbeide for å styrke og utvikle samisk språk, kultur og identitet</p>
<p><em type="bold">Davvi Nuorra</em>Davvi Nuorra er en landsdekkende partipolitisk og religiøst uavhengig organisasjon for samisk ungdom i alderen 13–32 år. Davvi Nuorra har som mål å spre kunnskap og informasjon om samiske ungdommers hverdag og livssituasjon, skape samhold, og støtte samiske ungdommer i forhold til sin samiske identitet. Davvi Nuorra jobber blant annet med kompetanseheving blant samisk ungdom i saker som angår samene, ved å arrangere kurs, konferanser og workshops. </p>
<p xml:lang="sme">www.davvinuorra.org</p>
<p><em type="bold">Samiske organisasjoners ungdomsutvalg</em>Norske Samers Riksforbund (NSR) og Norske Reindriftssamers Landsforbund (NRL) har egne ungdomsutvalg. NRLs ungdomsutvalg jobber i all hovedsak med temaer som angår samisk ungdom tilknyttet reindriften. NSRs ungdomsutvalg jobber med aktuelle ungdomspolitiske saker, både innad i organisasjonen, i forhold til myndighetene, og ikke minst i forhold til Sametinget. </p>
<p><em type="bold">Doajmmasiebrre Julev-Sabme (DSJ)</em>DSJ er en upolitisk organisasjon som dekker det lulesamiske området. DSJ arbeider med å </p>
<p>styrke samiske barn og unges identitet, og har bl.a. arrangert sommerleirer for barn og Hellemo cup i fotball.</p>
<p>www.davvinuorra.org www.nsr.no www.nrl-nbr.no www.dsj.no Samisk oppvekst – Om tilbud til samiske barn og ungdom. Barne- og familiedepartementet og Sametinget 2003. Samene – en håndbok, Karasjok 2003.</p>
</body></document>