<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>207</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>http://www.calliidlagadus.org/govat/doc/nor_galdu.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sam_galdu.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="sme">Gáldu -</p>
<p>Kompetansesenteret for urfolks rettigheter</p>
<p>Gáldu – Kompetansesenteret for urfolks rettigheter er opprettet som et ledd i norske myndigheters menneskerettighetspolitikk og samepolitikk, og er et supplement til menneskerettighetsmiljøet i Norge. Gáldu betyr kilde på samisk, og senteret har som visjon å være en uavhengig, aktuell og pålitelig kilde om urfolks rettigheter og samiske rettigheter.</p>
<p>Hovedmålet til senteret er bidra til økt kunnskap om og forståelse for samiske og urfolks rettigheter. Det er en faglig selvstendig institusjon, og har som virksomhet å produsere og formidle dokumentasjon og informasjon om samiske rettigheter og urfolksrettigheter. Alle som søker kunnskap om urfolks rettigheter nasjonalt og internasjonalt kan benytte seg av senteret, som holder til i Kautokeino og har tre ansatte.</p>
<p>På Gáldus nettside www.galdu.org finnes rykende ferske nyheter og annet stoff om urfolk verden rundt, og nettsiden er også en ressurs for informasjon om internasjonale og nasjonale konvensjoner, erklæringer, prosesser og andre saker som berører urfolk. Senteret utgir et eget tidsskrift for urfolks rettigheter, Gáldu Čála, med aktuelle temaer og et høyt faglig nivå.</p>
<p>Senterets informasjonspakke <span type="quote">«We Are the Sámi»</span> er en samling med grunnleggende informasjon om samene på faktaark og DVD, som enkelt kan brukes i enhver sammenheng der samiske forhold skal presenteres.www.galdu.orgwww.dep.no/aidwww.dep.no/ud</p>
<p xml:lang="sme">Mihkku Solbakk.</p>
<p xml:lang="sme">Min Áigi.</p>
<p xml:lang="sme">Min Áigi.</p>
</body></document>
