<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>241</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>http://www.calliidlagadus.org/govat/doc/nor_forlag.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sam_lagadusat.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Forlag</p>
<p>Sametinget i Norge administrerer i dag produksjonsstøtte både for samiskspråklige lærebøker og skjønnlitteratur, og fordeler årlig driftsstøtte til de samiske forlagene. Årlig kommer det ut ca 30 samiske boktitler for både barn, unge og voksne.</p>
<p>Selvstendig samisk forlagsvirksomhet er av nyere dato. Med den økte samiskspråklige tekstproduksjonen etter 1970 så en også behovet for egne samiske utgivere som kunne ta på seg utgiveransvaret. Tidligere har enkelte forfattere gitt ut egne bøker. Redaktøren og forfatteren Anders Larsen var f.eks. selv utgiver i 1912 av boka <em type="italic">Beaivvi Álgu</em> som regnes for den første samiskspråklige romanen. </p>
<p>Det største forlaget i dag er Davvi Girji os. Forlaget har flest samiske utgivelser i sin portefølje. Viktige samiske forlagsbedrifter i dag er også Dat os. i Kautokeino og Iđut as i Porsanger, som begge gir ut både bøker og musikk, mens ABCCompany i Karasjok publiserer elektronisk. I desember 2002 etablerte en del samisk faglitterære forfattere en stiftelse med bl.a. det formål å gi ut bøker, og da særlig fag og dokumentarlitteratur. Stiftelsen har fått navnet ČálliidLágádus – ForfatternesForlag – Authors’Publisher. Ovennevnte forlag er alle geografisk plassert i det nordsamiske området, men publiserer også på lule og sørsamisk. Nytt forlag er også Skániid girji som holder til i Evenskjer i SørTroms. Forlaget Báhko i Tysfjord publiserer på lulesamisk. Disse forlagene har de siste årene også vært kvalifisert til å motta Sametingets driftsstøtte til samiske forlag.</p>
<p><em type="italic">Nettadresser til samiske forlag:</em> </p>
<p xml:lang="sme">www.davvi.nowww.calliidlagadus.orgwww.idut.nowww.dat.net</p>
<p xml:lang="sme">www.abccompany.no</p>
<p>Samene – en håndbok, Karasjok 2003.</p>
</body></document>