<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>266</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>http://www.calliidlagadus.org/govat/doc/nor_aktiv_ungdom.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sam_saminuorat.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="listitem">Prosjektredaktør: Magne Ove Varsi, Kompetansesenteret for urfolks rettigheter, Kautokeino, 2006. ©  Tekst: John T. Solbakk, Karasjok</p>
<p type="listitem">Design: Jasna Čubrilo, Karasjok.</p>
<p>Aktiv samisk ungdom - i forhold til Sametinget</p>
<p><em type="bold">Sametingets ungdomspolitiske utvalg </em></p>
<p>Sametingets ungdomspolitiske utvalg (SUPU) består av fem faste medlemmer, som oppnevnes av Sametingsrådet. De kommer fra hele landet, og er mellom 18 og 28 år.</p>
<p>SUPU skal bidra til å styrke ungdommers medbestemmelse og innflytelse på Sametingets politikk. SUPU vil motivere unge samer til samfunns og politisk engasjement, øke unges deltakelse ved valg til Sametinget, og få flere unge samer representert på Sametinget, og i styrer og utvalg. SUPU arrangerer også Sametingets årlige ungdomskonferanse. SUPU tar opp og arbeider med saker på eget initiativ.</p>
<p>SUPU skal være et kontaktledd mellom samisk ungdom og Sametinget, og en høringsinstans og pådriver overfor Sametinget når det gjelder ungdomssaker, samt bistå Sametinget i utformingen av dets ungdomsprofil og ungdomspolitikk. SUPU har en fast kontaktperson i</p>
<p>Sametingsrådet, og har to møter i året med Sametingsrådet.</p>
<p>Sametingets administrasjon fungerer som sekretariat for SUPU, og henvendelser til SUPU kan gjøres gjennom administrasjonen eller direkte til medlemmene i SUPU. SUPU har fem medlemmer oppnevnt av Sametingsrådet. Medlemmene er mellom 18 og 28 år.</p>
<p><em type="bold">Sametingets ungdomskonferanse </em></p>
<p type="listitem">Sametingets første årlige ungdomskonferanse ble holdt i Karasjok i 2001. Temaene på disse konferansene har vært:</p>
<p type="listitem">Rasisme og intoleranse (2001)</p>
<p type="listitem">Ungdom og økt medvirkning og innflytelse (2001)</p>
<p type="listitem">Samisk kultur på billigsalg? (2002)</p>
<p type="listitem">Tradisjon versus modernitet? (2002)</p>
<p type="listitem">Samisk språk, samisk språkforvaltning og samisk språkutvikling (2005)www.samediggi.no.   Samisk oppvekst   – Om tilbud til samiske barn og ungdom. Barne- og familiedepartementet og Sametinget 2003.  Samene – en håndbok, Karasjok 2003.</p>
<p xml:lang="sme">Min</p>
<p xml:lang="sme">Áigi.</p>
</body></document>
