<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>194</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://www.calliidlagadus.org/govat/doc/nor_teatere.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sam_teahter.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="listitem">Prosjektredaktør: Magne Ove Varsi, Kompetansesenteret for urfolks rettigheter, Kautokeino, 2006. ©  Tekst: John T. Solbakk, Karasjok</p>
<p type="listitem">Design: Jasna Čubrilo, Karasjok.</p>
<p>Samiske teatere</p>
<p>Scenekunst er en relativt ny kunstform i samisk sammenheng, og en viktig del av den samiske kulturformidlingen. De samiske teatrene fungerer som arenaer for formidling og opplevelse av samisk kunst og kultur, og for bruk av samisk språk.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Beaivváš Sámi Teáhter </em></p>
<p>Beaivváš Sámi Teáhter er et nasjonalt samisk teater, og turnerer over hele Sápmi. Teateret ble dannet som en fri gruppe i begynnelsen av 1980tallet med base i Kautokeino. Fra 1991 kom teateret inn med en fast post på det norske statsbudsjettet. I 2002 ble teateret lagt under Sametingets budsjettforvaltning. Teaterets budsjett er på ca. NOK 13 mill.</p>
<p>Beaivváš har produsert nærmere 70 forestillinger for alle aldersgrupper. En fullstendig og oppdatert turneoversikt finnes på:www.beaivvas.no</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Åarjelhsaemien Teatere </em></p>
<p>Åarjelhsaemien Teatere – Sydsamisk Teater er en organisasjon bestående av teaterinteresserte samer fra både norsk og svensk side i det sørsamiske området. Det ble startet i 1985 av eldre samer, som ønsket å synliggjøre den sydsamiske kultur, språk og musikk. Den formelle stiftelsen skjedde i 1987.www.hemnes.sapmi.net/sub/teater/sydsamisk_teater.html</p>
<p>Samene – en håndbok, Karasjok 2003.</p>
<p xml:lang="sme">Beaivváš oppsetning.</p>
<p xml:lang="sme">Min</p>
<p xml:lang="sme">Áigi.</p>
</body></document>
