<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>257</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="sme"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.calliidlagadus.org/govat/doc/nor_aviser.pdf</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="sam_aviissat.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Aviser</p>
    <p>Den første samiskspråklige avisen Muitalægje (Beretteren) kom ut i 1873. Redaksjonen var i Polmak i Tanadalen mens den ble trykket i Vadsø. To år senere gikk avisen inn da de samiske utgiverne ikke hadde økonomi til å fortette. De neste femti år ble det gjort flere forsøk på å få til en permanent samiskspråklig avis. Alle forsøkene mislyktes etter kort tid både pga. manglende økonomiske ressurser hos utgiverne og at de ble direkte motarbeidet av majoritetsbefolkningen og norske myndighetspersoner. Historisk faller også denne perioden sammen med nasjonalstatens nye offisielle politikk som var assimilering av samene i majoritetsbefolkningen. Dette innebar også en direkte undertrykking av samisk språk.</p>
    <p>Samiske aviser har siden hatt vanskelige økonomiske betingelser. For en liten språklig minoritet som samene kan leserkretsen aldri forventes å bli så stor at en ved abonnement og kjøp gjennom løssalg kan holde oppe en egen avis. I dag har en derfor fått etablert ordningen med samisk pressestøtte med fast bevilgning over statsbudsjettet. I 2005 var bevilgningen på ca 13 millioner kroner.</p>
    <p><em type="italic">Aviser som i dag mottar samisk pressestøtte: </em><em type="bold">Ságat</em>, norskspråklig, kommer ut i Porsanger kommune, tre ganger i uken. Opplaget i 2005 </p>
    <p>var ca. 2300. Kom ut første gang i 1956 i Vadsø.</p>
    <p><em type="bold">Min Áigi</em>, samiskspråklig, kommer ut i Karasjok kommune, ukentlig. Opplag i 2005 var ca. 1150. Avisen er en fortsettelse av Sámi Áigi som kom ut første gang i 1978. </p>
    <p><em type="bold">Áššu</em>, samsiskpråklig, kommer ut i Kautokeino kommune, ukentlig. Opplag i 2005 ca. 1050. Kom ut første gang i 1993. </p>
    <p>www.sagat.no www.minaigi.no Samene – en håndbok, Karasjok 2003</p>
  </body>
</document>
