<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>216</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="sme"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.calliidlagadus.org/govat/doc/nor_litteratur.pdf</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="sam_girjjalasvuohta.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Nils-Aslak Valkeapää (1943-2001) med kunstnernavnet Áilohaš er vel den mest kjente samiske forfatteren. <em type="italic">Áilohaš</em> var lyriker, joiker, komponist og billedkunstner. Foto: Min Áigi. </p>
    <p>Samisk skjønnlitteraturEgen samisk skjønnlitterær produksjon av betydning kom ikke i gang før etter 1970. Oppblomstringen av både den samiske skjønn og faglitteraturen fra 1970tallet henger sammen med samenes egen kamp for å bli hørt. Den litterære produksjonen gikk hand i hånd med de øvrige samiske kulturytringene som samiske miljøer selv stod for.</p>
    <p>Samiske forfattere, på lik linje med andre urfolks forfattere, skriver for et meget lite publikum sammenlignet med majoritetssamfunnets. I tillegg har lesernes formelle utdannelse ofte vært og fortsatt er noe begrenset. Det har derfor vært viktig for de samiske kulturforkjemperne å få norske kulturmyndigheter til å etablere støtteordninger bl. a. for litteratur. Dette var viktig fordi leser og kjøpergrunnlaget var og er så lite at f.eks. ingen forlag kan regne med å få dekket sine produksjonskostnader gjennom salg. Forfatterne kan heller ikke regne med noen særlig fortjeneste på sine bøker gjennom salg.</p>
    <p>Fra 1984 fikk både Sápmi/Sameland, Grønland og Færøyene rett til å innstille egne bøker til Nordisk Råds litteraturpris ved siden av de større nasjonene. NilsAslak Valkeapää fra Sápmi fikk Nordisk Råds litteraturpris i 1991. Vaalkeapää er oversatt til flere nordiske språk og engelsk.</p>
    <p>Samene – en håndbok, Karasjok 2003.</p>
  </body>
</document>
