<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>202</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>http://www.calliidlagadus.org/govat/doc/nor_samiskesaker.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sam_sami_assit.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="listitem">Prosjektredaktør: Magne Ove Varsi, Kompetansesenteret for urfolks rettigheter, Kautokeino, 2006. ©  Tekst: John T. Solbakk, Karasjok</p>
<p type="listitem">Design: Jasna Čubrilo, Karasjok.</p>
<p>Samiske saker i sentraladministrasjonen i Norge</p>
<p>Same og minoritetspolitisk avdeling avdeling i Arbeids og inkluderingsdepartementet har det overordnede ansvaret for å utvikle og vedlikeholde en helhetlig statlig politikk overfor den samiske befolkning. Avdelingen er det sentrale administrative og koordinerende organ i samiske saker. Avdelingen er som sådan også sekretariat for et eget interdepartementalt samordningsorgan for samiske spørsmål.</p>
<p>Avdelingen arbeider med å legge forholdene til rette for at samene kan videreutvikle og styrke sin egen kultur, sitt språk, og sitt nærings og samfunnsliv. I dette ligger også å utvikle kontakt og dialog mellom regjeringen og Sametinget. Avdelingen arbeider også med samordning av samiske spørsmål på nordisk nivå, og med å bidra i utviklingen av en internasjonal urfolkspolitikk.</p>
<p>Det er utviklet prosedyrer for konsultasjoner mellom norske myndigheter og Sametinget. De skal gjelde i saker som vil kunne påvirke samiske interesser direkte. Det er under utarbeidelse retningslinjer for hvordan konsultasjonsprosedyrene kan praktiseres på en hensiktsmessig måte.www.dep.no/aid/ www.samediggi.no www.galdu.org Samene – en håndbok, Karasjok 2003.</p>
<p>Arbeids- og inkluderingsminister Bjarne Håkon Hansen i Sametinget høsten 2005, blir vist rundt av nyvalgt president</p>
<p xml:lang="sme">Aili Keskitalo. Foto: Min Áigi.</p>
</body></document>
