<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>261</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>http://www.calliidlagadus.org/govat/doc/nor_allaskuvla.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="sam_allaskuvla.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="listitem">Prosjektredaktør: Magne Ove Varsi, Kompetansesenteret for urfolks rettigheter, Kautokeino, 2006. ©  Tekst: John T. Solbakk, Karasjok</p>
<p type="listitem">Design: Jasna Čubrilo, Karasjok.</p>
<p xml:lang="sme">Sámi allaskuvla/</p>
<p>Samisk høgskole</p>
<p>Samisk høgskole ble etablert i Guovdageaidnu / Kautokeino i 1989 for å styrke den tradisjonelle og moderne samiske kompetansen.</p>
<p>Samisk høgskole er den eneste høyere utdannings og forskningsinstitusjonen som skal dekke det samiske samfunnets behov. Samisk høgskole og den samiske forskningsinstitusjonen</p>
<p>Nordisk Samisk Institutt er siden 2005 samorganisert og har totalt 80 ansatte. Styret har vedtatt at innen 2011 skal denne være en vitenskapelig høgskole.</p>
<p>Samisk er arbeidsspråk både i undervisningen, administrasjonen og blant ansatte og studenter. Samisk utdanning og forskning danner høgskolens særegne faglige profil og høgskolen har et allsamisk og internasjonalt perspektiv med bla. studenter og ansatte fra alle land i</p>
<p>Sápmi: Norge, Finland, Sverige og Russland. Høgskolen har også samarbeid med andre urfolksinstitusjoner, med vekt på det sirkumpolare området.</p>
<p>Det undervises og forskes i fagdisipliner som journalistikk, lærerutdanninger, samisk språk, reindrift, duodji, joik, samisk fortellertradisjon, urfolkskunnskap med mer. Felles for alle fag er at de er basert på samisk kultur og tradisjonskunnskap. De fleste studiene er samlingsbaserte. Høgskolen har årlig omkring 200 studenter.</p>
<p>Man kan lære seg samisk ved å følge samisk innføringskurs som arrangeres sommertid.</p>
<p>Deretter er det mulig å fortsette studier i samisk opp til forskningsnivå.</p>
<p>Et felles vitenskapsbygg er under planlegging i Kautokeino. Her vil Samisk Høgskole samlokaliseres med Nordisk Samisk institutt, Sametingets språk og opplæringsavdeling,</p>
<p>Kompetansesenteret for urfolks rettigheter,</p>
<p>Internasjonalt fag – og formidlingssenter for reindrift og Samisk Arkiv.www.samiskhs.no Samene – en håndbok, Karasjok 2003.</p>
<p>Arkitekttegning av det nye bygget.</p>
</body></document>
