<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>235</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="sme"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.calliidlagadus.org/govat/doc/nor_sametinget.pdf</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="sam_samediggi.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>i Norge som forvaltningsorgan</p>
    <p>Sametinget</p>
    <p>Ved etableringen i 1989 var omfanget av saksområdene som ble overført og tillagt Sametinget beskjedent. Norsk sameråd av 1964 ble nedlagt i og med opprettelsen av Sametinget og oppgavene overført Sametinget. Det mest synlige av disse oppgavene var Samisk utviklingsfond som da hadde en årlig bevilgning på ca 8 millioner kroner. Fra fondet tildelte Samerådet tilskudd til samiske organisasjoner, samisk husflid og håndverk. Retningslinjene for fondet var vedtatt av Kommunaldepartementet.</p>
    <p>Allerede ved etableringen var det også lagt opp til at Sametinget etter hvert skulle overta forvaltingsoppgavene av samiske saker som lå hos sentraladministrasjonen. Sametinget er siden 1992 tillagt det formelle ansvaret for utviklingen av samisk språk i Norge. Til formålet disponerer Sametinget midler som årlig tildeles kommuner og fylkeskommuner med samisk befolkning. I 1993 overtok Sametinget ansvaret for saksområdet samisk kultur med et samisk kulturfond fra Norsk kulturråd. I 1994 overtok Sametinget ansvaret for vern av samiske kulturminner fra Miljøverndepartementet ved Riksantikvaren og Tromsø Museum. I 2000 overtok Sametinget Samisk utdanningsråds funksjoner fra Kirke, utdannings og forskningsdepartementet. Sametinget har dermed bl.a. ansvaret for utviklingen av samiske læremidler og disponerer en årlig fast bevilgning til formålet.</p>
    <p>Hovedadministrasjonen for Sametinget ligger i Karasjok. Sametinget har også kontor i Kautokeino, Nesseby, Kåfjord i Troms, Tysfjord og Snåsa. Det er ca. 115 ansatte i Sametinget (2006). Sametingets totale budsjett for 2006 var ca 260 milioner kroner.</p>
    <p>www.samediggi.no www.galdu.org  Samene – en håndbok, Karasjok 2003.</p>
  </body>
</document>
