<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1135</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><origFileName>http://www.royrvik.kommune.no/nordtrondelag/royrvik/royrvikk.nsf/Attachments/BB4BEDA2A98D4AB2C1257CD90033038B/$FILE/Planprogram+samfunnsdel+2014-.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="planprogram_samfunnsdel_samisk_endelig.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>2014-2026 Samfunnsdel</p>
<p>Vedtatt planprogram</p>
<p>24.04.2014</p>
<p><em type="bold">Innhold </em></p>
<p><em type="italic">1. INNLEDNING ................................................................................................................... 3 </em></p>
<p><em type="italic">1.1 HVA ER ET PLANPROGRAM ................................................................................. 3 </em></p>
<p><em type="italic">1.1.1. Kommuneplanens samfunnsdel ............................................................................ 3 </em></p>
<p><em type="italic">1.2 FORMÅL MED PLANARBEIDET ........................................................................... 3 </em></p>
<p><em type="italic">2. PLANPROSESSEN ........................................................................................................... 4 </em></p>
<p><em type="italic">2.1 Organisering ................................................................................................................ 4 </em></p>
<p><em type="italic">2.2 Medvirkning ................................................................................................................ 4 </em></p>
<p><em type="italic">3. RAMMER OG FØRINGER .............................................................................................. 5 </em></p>
<p><em type="italic">3.1. Kommunal planstrategi ................................................................................................ 5 </em></p>
<p><em type="italic">3.2. Andre lokal føringer /dokumenter ............................................................................... 5 </em></p>
<p><em type="italic">3.3. Behov for utredninger .................................................................................................. 5 </em></p>
<p><em type="italic">4. SAMFUNNSDELEN ......................................................................................................... 6 </em></p>
<p><em type="italic">5. GJENNOMFØRINGSPLAN ............................................................................................. 7 </em></p>
<p>2</p>
<p><em type="bold">1. INNLEDNING </em></p>
<p>Røyrvik kommunestyre vedtok i sak 70/2012 Kommunal planstrategi for Røyrvik kommune 2012- 2015. Her er oppstart på en revidering av samfunnsdelen lagt til 2012.</p>
<p>Gjeldende samfunnsdel ble vedtatt av kommunestyret 5. februar i 1998 i sak 7/98. Planen</p>
<p>gjaldt for perioden 1998-2009 og hadde som hovedmål å opprettholde og videreutvikle</p>
<p>Røyrvik kommune som selvstendig, levedyktig, trygg og attraktiv kommune for befolkning og næringsliv. Dette som følge av at Røyrvik-samfunnet møtte nye utfordringer i forbindelse</p>
<p>med nedleggelse av gruvedrifta i 1998.</p>
<p>Planprogrammet lå til offentlig ettersyn i perioden 15.januar til 26. februar 2014. Innspill ble</p>
<p>sendt til Røyrvik kommune, 7898 Limingen eller postmottak@royrvik.kommune.no. Det kom</p>
<p>inn 4 høringsuttalelser.</p>
<p><em type="bold">1.1 HVA ER ET PLANPROGRAM </em></p>
<p>For alle kommunale planer som kan påvirke samfunn og miljø skal det utarbeides et</p>
<p>planprogram, dette gjelder blant annet kommuneplaner. Planprogrammet skal gjøre rede for</p>
<p>formålet med planarbeidet, planprosessen og opplegg for medvirkning. Forslaget til planprogram skal sendes på høring og legges ut til offentlig ettersyn i minst seks uker. (Plan</p>
<p>og bygningsloven §§ 4-1 og 11-13)</p>
<p><em type="bold">1.1.1. Kommuneplanens samfunnsdel </em></p>
<p>Definisjon fra Plan- og bygningsloven § 11-2:</p>
<p>Kommuneplanens samfunnsdel skal ta stilling til langsiktige utfordringer, mål og strategier</p>
<p>for kommunesamfunnet som helhet og kommunen som organisasjon. Den bør innholde en</p>
<p>beskrivelse og vurdering av alternative strategier for utviklingen i kommunen.</p>
<p>Kommuneplanens samfunnsdel skal være grunnlag for sektorenes planer og virksomhet i</p>
<p>kommunen. Den skal gi retningslinjer for hvordan kommunens egne mål og strategier skal</p>
<p>gjennomføres i kommunal virksomhet og ved medvirkning fra andre offentlige organer og</p>
<p>private.</p>
<p>Kommunedelplaner for temaer eller virksomhetsområder skal ha en handlingsdel som angir hvordan planen skal følges opp de fire påfølgende år eller mer. Handlingsdelen skal revideres</p>
<p>årlig.</p>
<p><em type="bold">1.2 FORMÅL MED PLANARBEIDET </em></p>
<p>Kommuneplanens samfunnsdel skal legge til rette for en ønsket utvikling i kommunen med</p>
<p>utgangspunkt i Røyrvik sine fortrinn og muligheter (jf bakgrunn og problemstilling). Arbeidet</p>
<p>skal oppdatere samfunnsdelen siden sist planen ble utarbeidet.</p>
<p>Kommuneplanens samfunnsdel skal hensynstas i alle delplaner/sektorplaner.</p>
<p>3</p>
<p><em type="bold">2. PLANPROSESSEN </em></p>
<p><em type="bold">2.1 Organisering </em></p>
<p><em type="bold">Kommunestyret </em></p>
<p>Kommunestyret skal sluttbehandle kommuneplanens samfunnsdel. I tillegg vil de være en</p>
<p>sentral premissgiver for planarbeidet og være et viktig fora for innspill og diskusjoner.</p>
<p><em type="bold">Formannskap </em></p>
<p>Formannskapet skal fastsette planprogrammet, samt legge forslag til kommuneplan ut til</p>
<p>offentlig ettersyn. Formannskapet fungerer som planutvalg og politisk styringsgruppe.</p>
<p>Formannskapet vil få alle saker knyttet til kommuneplanarbeidet til løpende behandling, debatt eller orientering.</p>
<p><em type="bold">Ledergruppen  </em></p>
<p>Ledergruppen vil fungere som administrativ styringsgruppe og har ansvaret for administrativ</p>
<p>organisering, prosess og ressursbruk. Ledergruppen tar inn aktuelle ressurspersoner for</p>
<p>organisasjonen ved behov i planarbeidet.</p>
<p><em type="bold">2.2 Medvirkning </em></p>
<p>Det vil være viktig med en åpen prosess og medvirkning fra innbyggere og</p>
<p>samarbeidsinstanser. Muligheter for medvirkning beskrives nedenfor:</p>
<p><em type="bold">Offentlig ettersyn:</em> Planprogram og forslag til kommuneplan vil bli sendt på høring og lagt ut </p>
<p>til offentlig ettersyn.</p>
<p><em type="bold">Informasjon på nett:</em> Kommuneplanarbeidet på nett vil bli prioritert og informasjon vil bli </p>
<p>lagt ut på kommunen hjemmeside, www.royrvik.kommune.no.</p>
<p><em type="bold">Treff/møter med etablerte fora:</em> Allerede etablerte fora i kommunen vil bli brukt for å få </p>
<p>gode innspill. Dette være seg grendelag, næringsforeninger, etc.</p>
<p><em type="bold">Dialogmøter:</em> Plan- og bygningsloven har bestemmelser om samrådsplikt med </p>
<p>nabokommuner, fylkeskommunen og regional stat. Behovet for dialogmøter vil bli vurdert underveis i prosessen.</p>
<p><em type="bold">Politisk prosess:</em> Planprogram og kommunedelplan vil behandles politisk i Formannskap før </p>
<p>det legges ut til offentlig ettersyn.</p>
<p><em type="bold">Barn og unges representant:</em> Barn og unges representant i plansaker vil være sentral i </p>
<p>prosessen. I tillegg vil Eldre- og funksjonshemmedes råd være sentral i prosessen.</p>
<p>4</p>
<p><em type="bold">3. RAMMER OG FØRINGER </em></p>
<p>Utarbeidelse av planprogram er hjemlet i plan- og bygningslovens § 4-1 og 11-13. Kommuneplanen er hjemlet i kapittel 11. Kommuneplanarbeidet skal bygge på de til enhver</p>
<p>tid gjeldende føringer og rammer, og være oppdatert i forhold til nye lover, ny nasjonal og</p>
<p>regional politikk, samt mer konkrete retningslinjer. Kommuneplanarbeidet må videre bygge</p>
<p>på og forsterke egen igangsatt utvikling, lokale rammer og være oppdatert i forhold til nye større planer kommunen har vedtatt eller er i gang med.</p>
<p>I vedtatt planstrategi for Røyrvik kommune er de nasjonale føringene tatt inn. I tillegg er det</p>
<p>lovverk, stortingsmeldinger og rikspolitiske retningslinjer som må tas hensyn til i arbeidet</p>
<p>med kommuneplanens samfunnsdel.</p>
<p>Regionale føringer bygger på de nasjonale føringene og vil bli tatt med inn i arbeidet.</p>
<p><em type="bold">3.1.  Kommunal planstrategi </em></p>
<p>Kommunal planstrategi vil være grunnlagsdokument for kommuneplanarbeidet. Planstrategi</p>
<p>for Røyrvik kommune 2012-2015 ble vedtatt 29.11.2012. I planstrategien er det særlig lagt</p>
<p>vekt på områdene Befolkningsutvikling, Samferdsel og infrastruktur, Klima og energi, Natur, Kulturmiljø og landskap, og Helse, Livskvalitet og Oppvekstmiljø. I planstrategien er det</p>
<p>nevnt spesielt ett område som bør inn i samfunnsdelen og dette er Kulturminneplan.</p>
<p><em type="bold">3.2.  Andre lokal føringer /dokumenter </em></p>
<p type="listitem"> For Røyrvik sentrum vil Reguleringsplan for Røyrvik sentrum vedtatt i 2009 og</p>
<p>Stedsutviklingsplan for Røyrvik sentrum vedtatt i 2008 være sentrale.</p>
<p type="listitem"> Analyse av Indre Namdal utarbeidet av SINTEF, hvor demografi, arbeidsmarked,</p>
<p>geografi, utdanningsnivå og næring er tatt inn. Kan være et nyttig grunnlagsdokument.</p>
<p type="listitem"> Energi og klimaplan</p>
<p type="listitem"> Kommunedelplan for idrett, friluftsliv og fysisk aktivitet</p>
<p type="listitem"> ROS-analyser for vannforsyning og avløp</p>
<p><em type="bold">3.3.  Behov for utredninger </em></p>
<p>Tema som bør vurderes:</p>
<p type="listitem"> Befolkningsutvikling</p>
<p type="listitem"> Samferdsel og infrastruktur.</p>
<p type="listitem"> Klima og energi</p>
<p type="listitem"> Natur, kulturmiljø og landskap</p>
<p type="listitem"> Helse, livskvalitet og oppvekstmiljø</p>
<p>5</p>
<p><em type="bold">4. SAMFUNNSDELEN </em></p>
<p><span type="quote">"Ei levende fjellbygd"</span> benyttes i dag av Røyrvik kommune som en visjon. I forbindelse med</p>
<p>kommuneplanarbeidet i 1998 ble det vedtatt et overordnet mål og 3 hovedmål/strategier med flere delmål. Disse vil bli tatt opp til vurdering i arbeidet med kommuneplanens samfunnsdel.</p>
<p>I arbeidet vil det bli tatt utgangspunkt i de temaene fra planstrategien:</p>
<p type="listitem"> Befolkningsutvikling</p>
<p type="listitem"> Samferdsel og infrastruktur.</p>
<p type="listitem"> Klima og energi</p>
<p type="listitem"> Natur, kulturmiljø og landskap</p>
<p type="listitem"> Helse, livskvalitet og oppvekstmiljø</p>
<p>Kulturminneplan vil bli et eget tema i samfunnsdelen, jfr planstrategien.</p>
<p>I løpet av planprosessen vil det bli foretatt en overordnet ROS-analyse som skal gi bakgrunn</p>
<p>for handlingsplanen.</p>
<p>Prioritering av tema vil bli foretatt i selve planprosessen og ikke i planprogrammet. Alle</p>
<p>tjenesteområdene til kommunen blir med som tema i kommuneplanen.</p>
<p>Handlingsdelen er en konklusjon på hvordan målene i samfunnsdelen skal følges opp.</p>
<p>Handlingsdelen skal gjenspeiles i budsjett- og økonomiplanen, og skal rulleres årlig i</p>
<p>forbindelse med budsjettbehandlingen.</p>
<p>6</p>
<p><em type="bold">5. GJENNOMFØRINGSPLAN  </em></p>
<p><em type="bold">Aktivitet  </em></p>
<p>D J F M  A  M  J J A  S O</p>
<p>Utarbeidelse av prosjektplan og utkast</p>
<p>til planprogram</p>
<p>Vedtak om oppstart og planprogram</p>
<p>Høring planprogram</p>
<p>Fastsetting planprogram</p>
<p>Visjon og hovedstrategier</p>
<p>Utarbeidelse av forslag av plan og gjennomføring av dialogmøter</p>
<p>Folkemøte</p>
<p>Vedta fokusområder</p>
<p>Utarbeide endelig forslag</p>
<p>Offentlig ettersyn</p>
<p>1. gangs behandling politisk</p>
<p>Sluttbehandling</p>
<p>Gjennomføringsplanen er en tentativ, og endres behov.</p>
<p>7</p>
</body></document>