<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saltbingen-n.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skallemåling i folkeskolen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajvveskuvrremiehttim vuodoskavlån</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámegillii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>På norsk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artikkel i boka Samisk skolehistorie 2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Artihkal girjes Sámij skåvllåhiståvrrå 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Davvi Girji 2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Davvi Girji 2007.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frank A. Jenssen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Frank A. Jenssen:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skallemåling i folkeskolen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajvveskuvrremiehttim vuodoskavlån</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdrag av Saltbingen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oasse girjes Saltbingen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frank A. Jenssen (Foto: Maja J. Malnes)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Frank A. Jenssen (Foto: Maja J. Malnes)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Romanen Saltbingen kom ut på Aschehoug forlag i 1981 og har kommet i flere opplag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Romádna Saltbingen almoduváj Aschehoug forlagan jagen 1981, ja moaddi almoduváj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På baksida av 3. opplag blir boka presentert slik: «En realistisk og på mange måter sjokkerende historie om en samefamilies kamp for å overleve, både materielt og kulturelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuppát bielen 3. lågon girjje vuosádaladuvvá nav: “ Almma ja moatte láhkáj suorgganahtte histåvrrå avta sámefamilja birra, gåktu sij hæhttujin ráhtjat vaj rijbbi goappátjaga rubbmelattjat ja kultuvrralattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saltbingen foregår i Tysfjord på 1950- og 60-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Subtsas Saltbingenin dáhpáduvvá Divtasvuonan 1950- ja 60-lågon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her lever samene fra hand til munn, av bærplukking og rypejakt og litt fiske – på jakt etter arbeid som de har små sjanser til å få i konkurranse med nordmennene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáppe viessu sáme giedas njálmmáj, muorjjimis, låddebivdos ja vehik guollimis – bargov åhtsåmin majt e oattjo dajna gå látte vuostak oadtju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ekte og nærgående skildres samenes harde hverdag, deres følelse av mindreverdighet, men også deres stolthet og heroisme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oalle láhkáj ja nierbagit gåvviduvvá sámij låsså árggabiejvve, sijá iebdesvuodadåbddo, valla aj sijá mihásvuohta ja sijá jálosvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frank A. Jenssen (født 1952) fikk Tarjei Vesaas' debutantpris for denne romanen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Frank A. Jenssen (r.1952) Tarjej Vesaasa álggobálkkáv dán romána åvdås oattjoj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han er selv oppvokst i Kjøpsvik i Tysfjord og har førstehånds kjennskap til miljøet han skildrer i Saltbingen.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sån la iesj bajássjaddam Gásluovtan Divtasvuonan, ja buoragit dåbddå birrasijt majt gåvvit Saltbingenin”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved sida av Saltbingen har forfatteren gitt ut 10 bøker, bl.a. om Lofoten og lofotfisket, småhvalfangst og sementindustrien i Tysfjord, samt romanen Lengselens år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjálle l aj 10 ietjá girje tjállám, duola degu Lofåhta ja lofåhtaguollima birra, sválesbivdo birra, ja semænntabargo birra Divtasvuonan, ja de románav Lengselens år.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har han deltatt i ei rekke antologier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden la aj oassálasstám moatten antologian.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saltbingen er oversatt til engelsk og har vært analysert i to hovedoppgaver i litteratur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Saltbingen le ieŋŋilsgiellaj jårggåluvvam, ja le guovte girjálasjvuoda oajvvefáhkabargon analyseriduvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[Geir Zakariassen: Litteratur som etnopolitisk uttrykk: en analyse av to nordnorske verk i lys av den samiske revitaliseringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>[Geir Zakariassen: Litteratur som etnopolitisk uttrykk: en analyse av to nordnorske verk i lys av den samiske revitaliseringen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universitetet i Tromsø, 1994 Vivian C. Aira,: Å knuse et ørneegg...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Universitetet i Tromsø, 1994 Vivian C. Aira,: Å knuse et ørneegg...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>: Frank A. Jenssens roman Saltbingen sett fra et ideologikritisk perspektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>: Frank A. Jenssens roman Saltbingen sett fra et ideologikritisk perspektiv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedoppgave.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hovedoppgave.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universitetet i Tromsø, 1999]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Universitetet i Tromsø, 1999]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frank A. Jenssen har vært frilansmedarbeider i NRK radio og fjernsyn i tretti år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Frank A. Jenssen la barggam frilansjournálisstan NRK radion ja TV’an gålmmålåk jage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har også laga flere filmer og lysbildeserier, samt sangtekster og musikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sån la aj filmajt ja tjuovggagåvvåvuosádusájt dahkam. Lávlatevstajt ja tjuojalvisájt la aj dahkam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har bodd i Svolvær fra 1975.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>1975 jage rájes la Spålavuolen årrum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra kap. 14</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>14. kap.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>s. 148–154</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>s. 148–154</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lisa ser bekymret etter Petter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lisa mårålattjat Petterij gæhttja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han smyger seg lett over ripa og hopper innover de runde steinene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gæhppadit rijpi badjel låjdås ja jårbbis giergij badjel gahppá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så snur han seg og ser forventningsfullt på henne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De jårges ja vuorddemusájn sunji gæhttjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De rusler opp mot skolestua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suojmma bajás skåvllåj vádtseba.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Petter holder henne hardt i handa, og hun er redd han skal slippe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Petter suv tjavgga giedas adnal, ja Lisa ballá luojttet galggá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På gressbakken står de andre med ungene sine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rássedievan då iehtjáda mánájnisá tjuodtju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun kjenner de fleste ansiktene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemusát sijájs sån muodojs dåbddå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lisa griper hardere om handa til Petter og retter på klærne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lisa Petterav tjavgábut giedas adnal ja biktasijt divát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva venter i skolestua?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij så lij skåvllådåben vuorddá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Petter som vil leke med alle og som gleder seg til å lese eventyr for søstra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Petter gut divnaj sihtá ståhkat ja gut ávvudallá oabbásis låhkåt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ragna sier så mye rart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ragna duov dáv javllá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At ungene hennes ikke har lært å lese og at de blir mishandlet av de andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javlla suv máná ælla låhkåt oahppam, ja vájveduvvi dåjs iehtjádijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men de sier at denne læreren er snill mot alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla javlli dát åhpadiddje le buorre divnaj vuosstij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun må ikke miste noen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij sidá avtak láhppet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun vil høre han rase opp og ned lofttrappa, se han sitte på vedkassen i kjøkkenet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sihtá suv gullat viehkamin tráhpav vuolus bajás, vuojnnet suv gå muorrakássa nanna gievkanin tjåhkkåj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han skal ligge i båten med handa som skygge mot sjøsanden og gjemme seg i skogen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sån galggá vantsan veludallat giehta suodjen sáddu vuosstij ja tjiehkádallat miehtsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er svarte sprekker i de kvite veggene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjáhppis sálvo li bieddjis siejnijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje er det regnet som har ødelagt malinga?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bieggá l dávk mállagav bæjsstám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vinduene er smårutete og brune og stirrer ondskapsfullt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Smávvaruvtuk russjkis vindega avtajtjálmij bahás gæhttji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ryker ikke fra pipa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuonás ij suovasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det svarte røret er kaldt, han kan se det, det må være kaldt i rommet også.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjáhppis båhttså l galmas, vuojnná dav, tjoaskes lisj má de lanján aj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De står litt utenfor klyngen, og mora prater ikke med noen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjuodtjoba giemses dåbbelin, ja ieddne ij avtajnik sáhkada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han klemmer hardere og napper litt i jakken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Petter tjavgábut tjábrri ja jáhkas adnalasstá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Laila er kommet opp fra fjæra, han ser de store, blå øynene over blomstene i kjoletøyet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Laila l fiervás boahtám, vuojnná suv stuorra alek tjálmijt ja giedjegijt suv vuolpon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere båter legger til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienep vantsa båhti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aron sitter i bakskotten og prater med alle, vifter med nevene og forteller sikkert om dekslet som gikk til bunns.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aron maŋŋegietjen tjåhkkåj ja divnaj sáhkat, giedaj sæjvvá ja subtsas dávk gåbtjåsdagá birra mij båddnåj manáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I går kveld satt de på leverstampen, og Aron sa at han ikke må la seg dominere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iektu iehkedis livrregákká nanna tjåhkkåhin, ja Aron javlaj ij galga iehtjádijt iejtas badjel dibddet mierredit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Petter er ikke sikker på hva det ordet betyr, men Aron sa noe annet også.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Petter ij riekta dádjada majt usjut, valla Aron juojddá ietján aj javlaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han sa det er best å være en liten djevel hvis noen forsøker seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javlaj jus aktak gæhttjal, de la buoremus unna riehtasattjan liehket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De andre kommer med lerretposer, de samme som brukes i multefjellet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåjn iehtjádijn li tuddjavuossa, sæmmi vuossa majt láttakmiehtsen adni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Femtikilos melsekker dyppet i linolje og tørket på hjellene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jáffovuossa ma li vuojddasin buonjodum ja jiellen gåjkkådum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå rommer de mat og klær for flere uker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dajda moatte vahkusasj biebmo ja biktasa sjiehtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han får ikke komme heim hver dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Petter ij sijddaj besá juohkka biejve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det blir for dyrt og tungvint, sier de.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javlli ilá divras ja tjuottjes sjaddá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hver fredag skal de hente han, så skysser de tilbake på mandag eller søndags kveld.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkka bierjjedagá suv viedtji, ja de vas ruopptot suv suvddi mánnodagá jali sådnåbiejviehkeda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De får litt bensinpenger fra kommunen, sier mora.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oadtju binná bensijnnarudájt suohkanis, javllá ieddne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun sier ikke så mye.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ieddne ij vuojga sáhkada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det hender at hun bare stirrer ut av vinduet, ned mot havet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn avtajtjálmij vindekrájge ålgus gæhttjá, gæhttja nuore guovlluj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da nytter det ikke å mase.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De ij hajitjit lijssi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ungene i himmelen har gull på vingene, sier hun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánájn almen li gållesoaje, javllá sån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han synes at de heller skulle plukke tyttebær sammen, nå som det er høst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Pettera mielas lij buorep aktan jågŋit dálla gå la tjaktja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så kommer mannen ut fra det kalde rommet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De ålmåj ålgus boahtá galmma lanjas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han er høy og alvorlig og ser seg rundt med lukket munn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Allak ja alvos, gæhttjá biráldis. Njálmme dahppot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mannfolkene tar av seg luene, men de fargerike skautene til kvinnfolkene får være på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ålmmå gahperijt oajves nuollali, valla nissuna e ietjasa moattebájnuk lijnijt nuola.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han kremter høyt og den lavmælte praten stilner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ålmåj tjavgga gåsås ja rudnalibme sjávvun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Ja, så er det atter klart for et nytt skoleår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Na juo de vat ådå skåvllåjahke l álggám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folk står stive som hesjestaur, men nede i fjæra hører de Aron banne høyt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmutja degu hássostávrá tjuodtju, valla fierván gullu Aron tjavgga gárrodime.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreren ser ned mot støa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje stárfo guovlluj gæhttjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så kremter han igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ja de vat gåssis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Alle sammen skal dere være velkomne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Buorisboahtem didjij gájkajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Petter går nærmere mora.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Petter iednes lagábuj manná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mannen er skallet på toppen av hodet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ålmmå oajvvetjåhkkå l buovddan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rundt det lyserøde, i ørehøyde, vokser en kraftig krans.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuollelin, bieljij buohta, suohkkis vuopta oajvev birástahtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva er det han sier?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Majt så lik javllá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Petter lytter betenkt, han forstår ikke alle ordene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Petter ájádallá, gulldaladdá. Sån ij divna bágojt dádjada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Til dere foreldre, fortsetter læreren, – vil jeg bare si følgende: – Ungene er i trygge hender.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Didjij æjgádijda, åhpadiddje joarkká,– sidáv javllat: – Máná li buorre háldon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg skal for min del gjøre mitt beste for å gi dem de kunnskaper alle norske barn har krav på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjam bieles galgav dahkat mij la máhttelis vaj dav máhtudagáv oadtju majt divná Vuona máná galggi oadtjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tror forøvrig det er best at ungene kommer uten følge inn i klasserommet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietján jáhkáv la buoremus máná klássaladnjaj galluga båhti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De voksne går mot fjæra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ållesjattuga fierva guovlluj vádtsi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange av ungene må trøstes, de minste gråter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moattes mánájs hættuji jaskaduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Petter holder fast i skjørtet, han visste ikke at det skulle bli slik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Unnemusá tjierru. Petter vuolpos gitta anet, ittjij diede nav sjaddá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mora stryker varsomt over kinnet og kysser han på øret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ieddne suv buorrit ja bælljáj suv tjules.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er varmt og vått og hun hvisker heilt nær.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Biellje l liekkas ja luvás, ja ieddne sunji bælljáj tsamát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Æ kommer tellbake, det e heilt sekkert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boadáv vas ruopptot, dav dal dieda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så reise vi tell Luokta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ja de Luoktaj vuolggin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Petter roer seg og klarer å holde klumpen på plass.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Petter ådju, gadnjalij nagát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så klemmer han mora og stiller seg mot døra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ja de iednes fármas, ja uksaj jårgit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skal han gå inn?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Galggá gus sisi mannat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De andre er ved benkene sine, og han blir stående i døråpninga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Då iehtjáda li beŋkaj guoran, ja Petter uksagaskan tjuodtju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rommet er stort og nakent, og det er høyt under taket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ladnja l stuorre ja buottsos, rábe vuollaj la allak.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ungene slår oppstilt bak lange bord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máná guhka bievdij duogen tjuodtju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mannen står ved et mindre bord i enden av rommet, og akkurat nå virker han ikke så stor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ålmåj unnep bievde guoran lanja nuppe bielen tjuodtju, ja dálla ij sån nav stuoragin vuojnnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Nå må vi ta av oss lua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Ja de gahperav oajves nuollap.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Petter skjønner ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Petter ij dádjada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Munnen er halvåpen og han stirrer måpende på læreren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tsakkas njálmijn tjuodtju ja avtajtjalmij åhpadiddjáj gæhttjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Du må ta av deg lua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Hæhttu gahperav oajves nuollat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi må alle ta av oss lua i klasserommet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Klássalanjan divna hæhttup gahperav oajves nuollat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skjønner du?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dádjada gus?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han kjenner at han ikke klarer å holde seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gullat vargga dal bæsstal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han må tisse, men så klarer han allikevel å holde seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hæhttu gådtjåt, valla i huoman bæsstala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreren ser at gutten er redd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje vuojnná báhttja l bálon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Armene henger slapt ned i den altfor store trøya, og det er små rynker i panna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gieda li vuojnnet dellasa galjugis stuorra trædjo sinna, ja gállon li smávva joajme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På beina har han gummistøvler, pent avskåret ved anklene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juolgijn li gummistiebila, tjáppagit jaládum juolggelahtasa buohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreren går vennlig bort til Petter og tar av han lua med øreklaffer og sløyfe i fronten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje suojmma Pettera lusi manná ja tjáppagit gahperav Pettera oajves válldá, gahperav bælljasij ja diehpijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Nå var vi flinke, hva?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– De lijma smidá, ejma la?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ei fin lue, men du kan ikke ha den på i klasserommet, det skjønner du?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjáppa gahper la, valla klássalanjan i gahperav guotte. Dav dal diedá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Petter blir glad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Petter ávvus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var altså det læreren sa, at han skulle ta av seg lua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dav vuojn de åhpadiddje javlaj, gahperav oajves galgaj válddet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han smiler brydd opp mot det litt strenge ansiktet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hehpanam lij, åhpadiddjaj gæhttjá ja tjajmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elevene er dørgende stille.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Då ietjá oahppe ållu sjávot tjuodtju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreren peiker inn i klasserommet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje klássaladnjaj gæjggá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Petter ser forbauset på den strake armen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Petter alvaduvvam tjálmij dan gálgo giehtaj gæhttjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så vifter læreren og han rusler inn mellom langbordene og veit at alle stirrer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje siejvvel, ja Petter suojmma bievdij gaskav vádtsá. Diehtá divna sunji avtajtjalmij gæhttji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han må stå sammen med en større gutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hæhttu stuoráp báhtja siegen tjuodtjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreren synger en salme, og et par av de eldste elevene prøver å henge med på de første versene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje sálmav lávllu, ja vuorrasamos oahppe gæhttjali siegen vuostasj versajt lávllot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så får de sette seg på trebenkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ja de oadtju tjåhkkidit muorrabeŋkaj nali.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han blar i ei stor bok, og Petter har aldri sett maken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Petter ij la goassak dakkir girjev vuojnám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Permene er svarte, og bladene store som båtplekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skálmá li tjáhppada, ja árka li stuore degu sloamka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De faller sakte og skrapende mot bordet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suojmma bievde vuosstij skåhpi. – Álggep namáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han ser ut i klasserommet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gehtjas klássalanja miehtáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– La meg se, der er du Sigurd, vi kjenner hverandre fra før, ikke sant?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Gæhttjat, dån la Sigurd. Måj dal nubbe nuppev åvdutjis dåbddin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Velkommen skal du være, har du hatt en fin sommer?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorisboahtem dunji. Le gus dujna buorre giesse læhkám?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sidekameraten skal til å svare, men læreren venter ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ráddna guhti sijddobielen tjåhkkåhij vásstedahttjáj, valla åhpadiddje ij vuorde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Og der er Ingvald, velkommen du også.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Ja dale l Ingvald. Buorisboahtem dunji adjáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En gutt på benken foran nikker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Báhttja åvdep beŋkan nievket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Petter blir den første av de nye.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ja de l Pettera vuorro. Vuostatjin ådå oahppijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jaha, hva heter så vår nye venn som er blitt så flink å ta av seg lua?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Na mij la så lik mijá ådå rádna namma gut la nav smidá sjaddam gahperav oajves váldátjit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreren snakker til han.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje sunji sáhkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Petter tror han veit hva det gjelder, men våger ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Petter árvvet majt gatját, valla ij duosta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle ser på han og det går små hugg gjennom den magre kroppen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Divna sunji gæhttji, ja degu smávva nijbátja suv livágis rubmaha tjadá tjuoggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han vil så gjerne si Petter, sånn at alle kan høre det, men får det ikke ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sihtá galla vásstedit vaj divna gulli, valla ij bágov oattjo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Skjønner du ikke hva jeg sier?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– I gus dádjada majt javlav?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreren er kvassere i målet og Petter stirrer ydmykt ut i det store rommet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddjen la basstelap jiedna, ja Petter vuollegisát avtajtjálmij lanjáv gæhttjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå vil han tisse igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juo de vas gåttjådit sihtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Du må førtæll ka du heite, hvisker Sigurd på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Hæhttu subtsastit mji la duv namma, tsamát Sigurd sámegiellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Pe...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Pe...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>pe...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>pe...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>petter Amundsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>petter Amundsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kommer så fort, og nå er det over.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nav ruvva boahtá, ja juo l de vassám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreren virker fornøyd og kikker i boka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje l dudálasj ja girjen gæhttjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så ser han igjen opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De vas bajás gehtjas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det heter forøvrig ikke Bedder, men Petter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– I galga javllat Bedder, valla Petter.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kan du si Petter?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gullat javla Petter.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Petter ser på sidekameraten, men han ser bort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Petter ráddnasis gæhttjá, valla sån ietjá guovlluj gæhttjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er igjen noe han ikke forstår, noe han skal si.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juoga l vat majt ij dádjada, juojddá majt galggá javllat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Nåvel, det får vente.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Na dajna ájn de vuorddep.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kan du så fortelle oss hva foreldrene dine heter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ma li duv æjgádij namá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sigurd hvisker lavt og Petter forstår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sigurd tsamát, ja Petter dádjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Lisa Amundsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Lisa Amundsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jaha, og hva heter så...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Vaj nav, ja mij la de...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>hm, det er så...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>hm, nav la de...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreren virker forlegen og ser ut mot fjorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje l vuojnnet vuorrástuvvam, ja nuore guovlluj gæhttjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så blar han over.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De nuppe bælláj sláddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle må svare for seg, og alle må stå mens de snakker til mannen bak boka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Divna hæhttuji ietjas åvdås vásstedit, ja divna hæhttuji tjuodtjot madi ålmmåjn girje duogen sáhkadi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ei lita jente begynner å gråte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Akta unna nejtsusj tjierrogoahtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreren reiser seg og går rolig ned mot henne, forsøker å trøste, men hun presser seg inn mot veggen og sier ikke noe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje suv lusi suojmma vádtsá, gæhttjal suv jasskadit, valla nejtsusj siejne vuosstij rabbá, ja ij majdik tsuvke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjemmer ansiktet i de små hendene som er lubne og røde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muodojt buoltjis ruoppsis giedaj tjiehká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Du vil kanskje ikke si hva du heter?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– I gus sidá javllat mij la duv namma?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jenta presser seg hardere mot det grønnmalte panelet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nejtsusj ájn de vil ienebut ruodná mállidum siejne vuosstij rabbá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det svarte håret er klipt i en bolle rundt hodet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjáhppis vuopta li biesskedum degu gárre oajve birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun er kledt i en utvasket genser som en gang hadde fargesprakende border i gult og rødt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjágŋam la gilgudum hulloskirttuj mij akti lij læhkám viskájn ja ruoppsadijn girjadum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har sparket av seg de små treskoene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muorraskuovajt la juolges tjievtjastam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå står de heilt inne ved lista og de nakne føttene stikker fram under det mørke ullskjørtet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skuova li ållu siejne vuosstij, ja smávva juolgátja hullovuolpo vuolen vuojnnuji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun virker lita der borte under den lysegrønne veggen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Unnagattjan vuojnnu dan ruodná siejne guoran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av guttene fniser, og læreren snur seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Akta báhtjajs tjajmat, ja åhpadiddje jårges.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Petter blir redd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Petter ballá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvorfor svarer hun ikke, er hun navnløs?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Manen så ij vássteda? Le gus namádak?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå blir læreren sint på alle sammen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje má dal divnajda suhttá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han går sakte tilbake til boka og leser selv opp navnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje suojmma ruopptot vádtsá, ja låhkå iesj namáv girjes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sigrid Eriksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sigrid Eriksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så er det friminutt og Petter veit han må passe seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ja de l friddjabåttå, ja Petter diehtá viertti gáhttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor venter han til de andre er ute av døra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen de vuorddá desik iehtjáda li ålgus mannam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå kan vel også han gå?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtijs má dal sån aj ålgus mannat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreren blar i boka og Petter lister seg mellom bordene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje girjev sláddi, ja Petter bievdij gaskav njáhká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den vesle jenta står aleine ved veggen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Unna nejtsusj tjuodtju aktuallasis siejne guoran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun heter Sigrid, men har ennå ikke snakket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suv namma l Sigrid, valla ij la ájn bágov moalgedam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den navnløse, tenker Petter og skulle gjerne prate til henne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Namádibme, ussjol Petter, ja lulu sunji sáhkadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men kanskje er det ikke så lurt?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vájbi ij la dat nav buorre ájálvis?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han føler seg tryggere nå, han har allerede lært noe nytt og læreren ble ikke sint da han reiste seg?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálla l Petter jaskadabbo Juo l gåjt juojddá oahppam, ja åhpadiddje ittjij suhta gå tjuodtjánij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han blir stående for seg selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjuodtju aktuallasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De andre ungene leiker, og han ser med beundring på de største som jager hverandre rundt huset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Då ietjá máná ståhki, ja Petter tjuodju ja gæhttjá avtajtjálmij gå då stuorámusá nubbe nuppev goade birra viegadalli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen har ei så fin trøye som han.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij la avtanik nav tjáppa træddjo gå sujna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den store veggen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stuorra siejnne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De nederste bordene er halvråtne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuolemus fiello li miesskamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vokser grønn mose på trevirket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ruodná sebmula fielloj nanna sjaddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Irrgrønn, saftig mose og han får lyst å rive løs en liten dott.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ruoddnis, suohkkis sebmula, ja Petter hálit dajvav gabestit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Strekker fram neven, men så lar han være.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giedav gálggi, valla ij huoman visjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der kommer sidekameraten springende med ei rødhåret jente etter seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duola ráddna, gut suv guoran tjåhkkåhij, boahtá viega, ja ruoppsisvuoptak næjttso maŋen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Petter må flytte seg for ikke å falle, men de enser han ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Petter hæhttu mæhtjánit vaj ij ravga, valla då guovtes æbá suv ájtsa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ler og skriker og ruller i det tørre gresset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjájmmaba ja rihtjoba, ja gåjkke rásij sinna jålluribá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så kommer læreren, og det første friminutt er over.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De åhpadiddje boahtá, ja vuostasj friddjabåddå l vássám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne gangen ringler han med ei bjølle, mye større enn kubjølla i Luokta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán bále biellujn skuolkat, biellujn mij la stuoráp gusábiellos Luovtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han står med hevet hode og holder skoleklokka mellom stive fingre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bajedum åjvijn tjuodtju ja skåvllåbiellov gasjkos tjuvdij anet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Latteren legger seg, og de går lydig forbi læreren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjajmmusa sjávvunin, ja oahppe jæhkogisát åhpadiddje bálldal sisi mannin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gule blyanter på bordene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Visská blyánta bievdij nanna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Petter ser seg rundt, de andre har også fått.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Petter gæhttja biráldis, då iehtjáda li aj oadtjum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han tar i den avlange pinnen, snurrer den i handflata og smaker på spissen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Válldá dav guhkasiek stihkav, tjårmå sinna jållert, ja snjutjev májsttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det smaker aske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gudnan muovijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så tegner han forsiktig i treet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Det várrogisát muorraj tjuorggá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Nei nei, det må du ikke gjøre!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Ale, ale dav dagá!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreren prikker bestemt i bordet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje alvot bævddáj goalkot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Petter ser skrekkslagen på de andre og slipper blyanten som ruller utfor kanten og ned på golvet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Petter balon dåjda iehtjádijda gæhttjá, ja luojttá blyántav mij bievde badjel guolbbáj jållur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå kommer læreren, men han kjefter ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De boahtá åhpadiddje, valla ij bielke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han deler ut grå kladdebøker, ei til hver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rávvis tjállemgirjijt juohká, avtav gesisik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Petter får også.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Petter aj oadtju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Denne må dere ta godt vare på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Dáv girjev hæhttubihtit várajda válldet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke noe kroting, har dere forstått, sier han og stryker Petter over luggen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ehpit rånntsit oattjo. Lihpit gus dádjadam, javllá ja Pettera vuoptajt njávkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Petter blir glad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Petter ávvus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå gjelder det å være på vakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Viertti gáhttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hadde han bare forstått alle ordene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus lij dal divna bágojt dádjadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han åpner og lukker munnen når læreren snakker, prøver å tygge ordene i seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rahpá ja dahppá njalmev gå åhpadiddje sáhkat, gæhttjal bágojt njiellat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva er det nå?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij la så dal?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skoledagen er over.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skåvllåbiejvve l nåhkåm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den navnløse gråter ikke, og de minste blir hentet av fremmede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Namádibme ij tjiero, ja unnemusá viettjaduvvi amás ulmutjijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Petter skal bo sammen med to gutter og tre jenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Petter galggá guovte báhtja, ja gålmå næjtso siegen årrot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Husbonden venter utenfor og sier at de skal få hilse på henne som lager mat og stopper lester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goadeboanndi ålgusjbielen vuorddá, ja javllá galggi suv oadtjot buorastahttet guhti biebmojt máles ja guobajt gårut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han er liten og tykk og Petter tror han er snill.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goadeboanndi l unnagasj ja gassuk, ja Petter árvvet buorre ulmusj la.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Huset ligger bak en liten haug.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goahte l unna dievátja duogen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trammen er dekket av sauelort, og det er katter under tellet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goade guoran li sávtsa bajka, ja goade vuolen li gáhtto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I kjøkkenet tusler matmora, krokrygget og lita.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gievkanin goadeiemet váttsasj, roahkkot ja unnagasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun smiler ikke, og de får spise småsei og mandelpoteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sån ij tjájma, ja máná oadtju smávsájdijt ja berunijt bårråt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om ettermiddagen smyger han seg ut kjøkkendøra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iehketbiejve ålgus njáhká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det lukter gammel fisk og salt i gangen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boadáldagán la guolle- ja sálltetsiehka..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han setter seg på hoggstabben ved skjulet, fra den er det god utsikt mot fjorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjåhkkit muorrastuohpo nali muorraskuohto guoran, dassta l buorre várddodahka vuodnaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En odde stenger for utsikten til Luokta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla Luokta ij vuojnnu, njárgga duosstu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Furuskogen strekker seg heilt ut på spissen, og han veit at bak toppene er huset, naustet og hjellene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Biehtsevuovdde l gitta njárga gæhtjáj, ja diehtá muorragierragij duogen la goahte, návsste ja jielle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bortenfor står fjøset, tro om de har slaktet lammene?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåppebun la fiekse. Njuovvam li gus lippajt?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nei, de lever.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ælla, lippa li viesso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da han reiste, gresset de på bakkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå sån sijdas vuolgij, de dievájn guohtun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er så lenge sida de la fra land, og han vil heim.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mælggat la juo gå gáttes vuolggin, ja sijddaj sihtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men ingen kan gå den veien. Strandlinja er stup og glatte berg og det er blådjupt under det flytende tanget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla ij dåhku dåhkki vádtset, Fierva miehtáj li gahtjadagá, ja bávte ma li njalkkasa, jå gårvvodákkij vuolen la nuorre tjiegŋal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De kommer nok på fredag?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Båditji gåjt bierjjedagá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Natta tilbringer han i flatseng sammen med de to guttene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ijáv oada duolbo seŋgan guovte báhtja siegen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han må ligge inne ved veggen og svetter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Viertti såkken oadet, ja bivástuvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jentene prater lavmælt i rommet innenfor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sisŋep lanjan næjtso sáhkadi. Oaddaji váni sáhkadik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snart kommer matmora, sier god natt og tar parafinlampa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iemet boahtá, buorre ijáv sávat ja ulljolámpov válldá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lyset forsvinner sakte over de gamle veggene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjuovgga suojmma oabme siejnijt guodá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så legges luka på, og øynene må vennes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ja de luvkko dahpaduvvá ja tjalme hárjjjáni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ute er det visst måneskinn, det er svake strimer av lys i veggene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ålggon la dávk mánnodihpe, siejnen mánnotjuovgga vehik vuojnnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De andre puster rolig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Då iehtjáda jasska båssu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De sover nok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ådi dávk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han ser mora.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuojnná iednes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun sitter ved kjøkkenbordet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjåhkkåj gievkanbievde guoran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vedkassen er fylt opp, og hun er aleine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muorrakássa l dievva, ja sån la aktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå slukner det i komfyren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gullá bárojt stárfon dåjddemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det lukter bjørkeved, og nå høres lette fottrinn over golvet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Soahkemuorra tsiehka l, ja de giehpes lávke gulluji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun åpner ovnsdøra og kikker inn, kikker i glørne og myser mot varmen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rahpá vuonáuvsav ja dållåj guovllá, hilájda gæhttjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så kler hun av seg, hun kler alltid av seg på kjøkkenet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De nuolat, agev gievkanin nuolat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjenner etter at klærne henger trygt over ovnen og vrir om nøkkelen i ytterdøra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gatsos biktasijt vuoná bajelt ja tjoavddagav uvsan bådnjål.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er sikkert kaldt på beina, hun klager alltid på trekk fra kjelleren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjoaskes lisj má juolgijda, sån agev luodju tjælláris jiella boahtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun løfter parafinlampa av spikeren og kommer opp trappa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulljolámpov spihkáris válldá, ja tráhpáv bajás boahtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først ser hun på Laila og baller på henne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuostak Lailaj gæhttjá ja suv gåptjåt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå ser hun at senga hans er tom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De vuojnná Pettera sæŋŋga l guoros.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Petter snur seg mot veggen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Petter siejne guovlluj jårges.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det knirker alltid når mora strekker seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gulla gå gåbttjåsav gáble badjel gatsos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så blåser hun i lampeglasset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sæŋŋga agev gitjárt gå ieddne viellit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et bestemt pust i kanten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De lámpov båssi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det synger hult i botnen av glasset og det er like mørkt i Luokta som i Buvika.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjavgga glássarabddaj båssis, ja glássa degu jiednat, ja de lij sæmmi sjævvnjat Luovtan degu Buvijkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra Musken i Tysfjord</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Måsske Divtasvuonan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Svein Lund)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>(Gåvvå: Svein Lund)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra Musken i Tysfjord</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Måsske Divtasvuonan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Svein Lund)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>(Gåvvå: Svein Lund)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra kapittel 16</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>16. kap.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>s. 160–161</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>b. 160-161</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De skriver og gråter, pugger utenat og synger salmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjálli ja tjierru, ålgolt låhki ja sálmajt lávllu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og læreren går mellom bordene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje bievdij gaskav vádtsá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Peiker i bøkene, gir refs og oppmuntring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girjijda gæjggá, nuktal ja arvusmahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå er han hos Laila, hun er visst flink.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálla l Laila lunna. Laila l má smidá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Petter strekker seg mot taket, legger armene i kors og gjesper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Petter vanát, gieda ruossot rábe vuolláj, ja gavás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da kjenner han kloa i nakken, hard og bestemt og han blir tvunget framover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De garra gattsa suv niskes doahppiji, ja sån tjavgga åvddån nággiduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sitt skikkelig!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Tjåhkkåha riekta!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ydmykelsen virker kvelende, og han bøyer seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Illastimes gullat háhpaskuvvá, ja guggŋit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han forstår ordene, men læreren gir seg ikke: det heter tull, ikke tyll, det heter penger, ikke benger, det heter glunt, ikke klynt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dádjat gal bágojt, valla åhpadiddje ij hiejte delbastimes:- I galga javllat tyll, valla tull, i benger, valla penger.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det heter et hus, ikke en hus, det heter et vaskefat, ikke en vaskefat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij javllap et hus, ep javla en hus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den navnløse er ikke lenger navnløs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Namádibme ij la desti namádak.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sigrid har vokst av seg redselen, og han kaster ofte blikk mot den andre sida av klasserommet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sigrid la stuorrum ja ij la desti balon, ja Petter álu klássalanjá nuppe bælláj gehtjas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men andre er kommet til, unger som lamslått av respekt pisser i buksa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla iehtjáda li boahtám, máná gudi balos båvsåjda gådtji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hver fredag blir de hentet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkka bierjedagá sijáv viedtji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er fint å komme heim, få ligge i egen køye, slippe å sitte stiv ved middagsbordet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorak la sijddaj boahtet, ietjas seŋgan oadet, bessat tjåhkkåhimes duolla gå mállásijt bårri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbaketuren er alltid strevsom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Agev la låssåt gå galggi máhttsat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mora er fåmælt når de ror under bergene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ieddne ij vuojga sáhkada gå bávtij vuolev suhki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolestua er aldri varm når de begynner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skåvllådåben ij la goassak bivval gå båhti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Isen smelter på de små rutene og lager skitne vannpytter i karmene og ved lista.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vinndegijs jiegŋa suddá ja smávva sláttutja li vinndekbællán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mellom plankene i bordet kryper vegglusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fielloj gaskan bievden siejnnedihke lådi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De små dyrene spretter fram i lyset når noen riper med blyantspissen eller pennesplitten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dá smávva tjivrrusa ruosádi gå soames blyánntasnjutjijn jali pænnasnjutjijn sárgas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da blir læreren sint og sier at blyantene er for kostbare til å ripe i sprekkene med. Alt koster penger, og det er fattigkassen som betaler, sier han.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje de suhttá ja javllá blyánta li ilá divrrasa sálvojt råkkåtjit. Divna li má divrrasa, ja hæjojviehkke vierrti mákset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han liker å prate om hjernen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje lijkku vuojŋŋama birra ságastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da retter han ryggen og ser høytidelig på elevene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De oajvev bajet, tjavelgav njuolggi, ja alvot oahppijda gæhtjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I hjernen bor alt, regnestykkene, eventyrene, tegningene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuojŋŋamin divna årru, riekniga, subttsasa ja tjuorggasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vitenskapen er kommet langt, sier han.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálla gávnnuji diedo daj birra, javlla sån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En dag stopper han ved Sigrid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Soames biejve Sigrida guoran ganuk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han legger handa over panna, stryker det lange svarte håret bakover og presset hodet varsomt etter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Biedjá giedav gálluj, njávkas suv tjáhppis, guhka vuoptajt maŋus, ja oajvev aj várrogisát maŋus dieddel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så slipper han, holder avstanden og går triumferende opp til tavla og merker av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ja de bielggetjuvde ja tjutjuktjuvde gaskan gállov mihtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Slik kan vi faktisk måle hjernen, sier han ivrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå la mihttim de goarrsát manná táblluj ja mierkki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle testes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Divna mihttiduvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreren merker av med kritt og skriver bokstaver foran.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje krihtajn mierkki, ja bokstávajt åvddåj tjállá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Petter krøker seg under de kalde fingrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Petter roahkku daj galmma tjuvdij vuolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ei av jentene kommer dårligst ut, men læreren trøster med at ikke alle som har stor hjerne er flinke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Avtan næjtson lij unnemus gállo, valla åhpadiddje suv jasskat ja javllá ælla divna tjiehpe gejn li ållo vuojŋŋama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Hva sier du til det, Petter?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vaj majt javla, Petter?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Petter glemmer seg og svarer på samisk at han ikke riktig veit hva han skal tro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Petter vajált, sámegielav sáhkat ja javllá ij riekta diede majt galggá jáhkket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreren ser oppgitt på han.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje vuojnnet hessu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Hvor mange ganger skal jeg gjenta at dere ikke skal snakke samisk i skolestua.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>–Galli galgav gærddádit? Diján ij la loahpe sámegielav skåvllådåben sáhkadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det står i loven at enhver lærer plikter å etterse at det ikke skjer, eventuelt straffe den som måtte gjøre det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lágan tjuodtju juohkka åhpadiddjen la åvdåsvásstádus bærrájgæhttjat vaj oahppe e sámásta, ja jus sámásti, de galggá åhpadiddje sijáv stráffut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Petter, du er herved advart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Petter, juo lav de duv várrodam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Petter rødmer, og læreren ser opphisset ut i klasserommet, legger armene på ryggen og lener seg fram.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Petter ruoppsadin tsahká, ja åhpadiddje bissaladdá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Du kan kanskje gjøre et nytt forsøk?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gieda hárddo duogen åvddån guvnnjaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skal han en gang for alle gjøre opp?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Vájbi ájn akti gæhttjala? Galggá gus mávsedit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skal han gå bort til katetret og brekke fingrene på mannen?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Galggá gus åhpadiddje bævddáj mannat ja sujsta tjuvdijt dådjalit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han er sterk nok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Galla l sån gievrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Æ veit ikkje, svarer han tvert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Iv mån diede, gussjmaha vásstet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre artikler i Samisk skolehistorie 2</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjá artihkkala girjes Sámij skåvllåhiståvrrå 2</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
