<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">bente-n.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bente Sjursen er født i 1966 og vokste opp i Maribukt i Store Lerresfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bente Sjursen lea riegádan 1966:s ja bajásšattai Máregohpis Stuora Liidnavuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun gikk 1.–7. klasse ved Lerresfjord skole, 8.–9. klasse ved Korsfjord skole og handel og kontor i Alta og Hammerfest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son váccii 1.–7. luohká Liidnavuona skuvllas, 8.–9. luohká Fielvuona skuvllas. Dan maŋŋil son váccii gávpe- ja kánturoahpu Álttás ja Hámmárfeasttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har studert økonomi og administrasjon, samt natur- og ressursforvalting ved Høgskolen i Finnmark og nordnorsk naturkunnskap og historie ved Universitetet i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea maid lohkan ekonomiija ja hálddahusoahpu, ja luonddu- ja resursahálddašeami Finnmárkku allaskuvllas, ja Davvi-Norgga luonddudiehtaga ja historjjá Romssa universitehtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har arbeida et år på fileten i Hammerfest og seinere i Lerresfjord som småbruker, poststyrer og kontorarbeid hos en lakseoppdretter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi son barggai guolleindustriijas Hámmárfeasttas ja maŋŋil Liidnavuonas smávvadálolažžan, boastahoavdan ja luossabiebmanrusttega kánturbargin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 2007 har hun hatt diverse kontorarbeid i Alta og Hammerfest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2007 rájes lea son bargan iešguđetlágan kánturbargguid Álttás ja Hámmárfeasttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maribukt ligger på nordsiden av Store Lerresfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máregohppi lea davábealde Stuora Liidnavuona.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maribukt var mammas hjemplass, mens pappa var fra Store Lerresfjordbotn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máregohppi lei eatni ruovttubáiki, áhčči lei eret Stuora Liidnavuonbađas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da jeg var barn var der verken vei eller skole i Store Lerresfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu mánnávuođas ii lean Stuora Liidnavuonas geaidnu ii ge skuvla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skulle vi i butikken måtte vi i båt over fjorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go rámbuvrii galggaimet, de manaimet fatnasiin rastá vuona.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der var det fiskebruk, butikk, poståpneri og ekspedisjon for som gikk i til Hammerfest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe lei guollerusttet, rámbuvri, boastakantuvra ja ruvttofatnasa kantuvra. Ruvttofanas vujii Hámmárfestii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1975 gikk det et leirras som tok alt dette på havet, tre personer omkom og det ble ikke bygd opp igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1975:s lei láiraeanauđas mii jalgii buot dieid merrii, golbma olbmo dušše ja maŋŋil eai šat huksen dohko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter dette måtte vi dra på butikken til Lille Lerresfjord eller Komagfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan maŋŋil šattaimet vuolgit Uhca Liidnavutnii dahje Gámavutnii go rámbuvrris áigguimet fitnat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>hadde en tid signalanløp til kaia i Maribukt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovtta áigge lávii ruvttofanas bisánit Máregohpi káijii signála mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det bodde i alle fall sju familier i Maribukt da jeg var liten, litt avhengig av hva en regner som familie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu mánnávuođas orro goit sihkkarit čieža bearraša Máregohpis, dađi mielde maid olmmoš rehkenastá bearašin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var vanlig med flere generasjoner og familier i hvert hus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle orro dávjá máŋga buolvva ja máŋga bearraša juohke viesus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Min onkel og hans familie bodde i første etasje, og mine foreldre og bestefar bodde i andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu eanu ja su bearaš orro vuollin vuosttaš gearddis, ja mu váhnemat ja áddjá orro fas lovttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Onkel flyttet til Hasvik før jeg begynte på skolen, og mitt søskenbarn med familie flyttet fra Maribukt til Rypefjord to til tre år senere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanu fárrii Ákŋoluktii go mun álgen skuvlii, ja mu oambealli ja su bearaš fárrii Máregohpis Lávželuktii guokte golbma jagi dan maŋŋá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pappa hadde en spissbåt han drev fiske med. Han var halvt uføretrygdet på grunn av tuberkulose.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhčis lei spissafanas mainna guolástii. Son oaččui oadjoruđaid nuppi oasi bargonávccaid ovddas, danin go sus lei tuberkulose.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mamma strikket en del for salg, hun hadde strikkemaskin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eadni gođii vuovdima váras, sus lei gođđinmašiidna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun pleide også bestefar, han var blitt lam på venstre side etter et hjerneslag, og etter hvert fikk de i tillegg en eldre slektning av pappa i pleie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son divššui maid ádjá, geas lei leamaš vuoiŋŋaščaskkástat ja sus lei gurutbealli lámis. Maŋŋil bođii vel muhtun vuoras áhči sogalaš dikšui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senere begynte mine foreldre med sauer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun áiggi dan maŋŋil álggiiga mu váhnemat sávzzaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veien kom til Lerresfjord i 1981 og da leide de ut et rom til bussjåførene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1981:s gárvánii geaidnu Liidnavutnii ja de soai láviiga láiguhit lanja bussevuddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språket hjemme hos oss og i Maribukt var norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min ruovttugiella ja maiddái Máregohpegiella lei dárogiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mamma snakket kun norsk, men hun forstod samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eadni gal aivve dárustii, muhto son ipmirdii gal sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når vi hadde besøk som snakket samisk, foregikk samtalen ofte på samisk hvor pappa snakket samisk og mamma deltok i samtalen med å prate norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mis ledje guossit geat sámástedje, de lávejedje sámegillii humadit, áhčči sámástii ja eadni dárustii go searvvai ságastallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg satt ofte på en krakk ved siden av og fulgte med, men kan ikke huske at jeg forstod noe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čohkohallen dávjá reŋkko alde ja čuvvon sin ságastallama, muhto in oro muitimin ahte ipmirdin maidege das mii daddjui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pappas slektning som bodde hos oss var ikke særlig god i norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhči fuolki gii ásai min luhtte ii lean beare čeahppi dárustit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hadde inntrykk av at han helst ville prate samisk, men med meg snakket han alltid norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu mielas son orui háliideame eanemusat sámástit, muhto muinna gal álo dárustii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da jeg begynte på skolen måtte jeg flytte hjemmefra og til Lille Lerresfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun fertejin fárret ruovttus eret Uhca Liidnavutnii go álgen skuvlii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg reiste hjemmefra søndag ettermiddag og kom hjem igjen fredag etter skoletid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vulgen ruovttus veaigin sotnabeaivvi ja máhccen fas bearjadaga maŋŋel skuvlla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra Maribukt var det omtrent 10 km og reisen foregikk med sjark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máregohppái lei sullii 10 km ja mii mátkkošteimmet šárkkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da jeg gikk i førsteklasse var vi seks stykker;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leimmet guđas dalle go vázzen vuosttaš luohká;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>to fra Elvebukta på andre siden av Store Lerresfjord og fire fra Maribukt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>guovttes leigga eret Johkaluovttas nuppe bealde Stuora Liidnavuona ja njealjis Máregohpis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra jeg startet i fjerde klasse var det bare meg fra Store Lerresfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go álgen njealját luohkkái, de ledjen dušše mun Stuora Liidnavuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enkelte ganger kunne det være dårlig vær og nordvesten kan være stygg i Maribukt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin sáhttá leat oalle neavrresdálki ja orjješdavádat sáhttá leat garas Máregohpis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ble hentet i jolle hjemme i fjæra og rodd om bord i sjarken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu vižže ruovttus fiervvás báskkain ja mii sugaimet šárkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En søndag falt jeg i sjøen da jeg skulle gå ombord i sjarken fra jolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okte mun gahččen merrii, go galgen lávket báskkas šárkii, muhtun sotnabeaivvi skuvlii mátkkoštettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Måtte på land igjen og skifte til tørre klær før jeg kunne dra av gårde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De gal fertejin gáddái fas jorggihit molsut goike biktasiid ovdal fas sáhtten vuolgit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra søndag til fredag når det var skole bodde jeg i Lille Lerresfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sotnabeaivvis bearjadahkii, skuvlaáiggis, ássen mun Uhca Liidnavuonažis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Første året bodde jeg hos lærerinna vår og hennes mann, han hadde vi også i sløyd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš jagi mun orron oahpaheaddji ja su isida luhtte, guhtte lei min oahpaheaddji garraduojis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra andre klasse til jeg gikk ut av skolen i Lerresfjord i sjuende klasse, bodde jeg hos ei skolevenninne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppi luohká rájes gitta dassážii go gergen čihččet luohkáin Liidnavuona skuvllas, mun orron muhtun skuvlaustiba luhtte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De drev også butikk, fiskebruk og poståpneri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis lei rámbuvri, guollerusttet ja boastakantuvra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var to butikker i Lerresfjord på den tiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan áiggi ledje guokte rámbuvrri Liidnavuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg og venninna mi delte rom og jeg spiste alle måltider med familien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orron iežan ustibiin seamma lanjas ja boradin buot borramiid sin bearrašiin ovttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maten var ikke noe som det ble spart på, verken hos dem eller hjemme hos mine foreldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biepmu gal eai seastán, eai sii eai ge mu váhnemat min ruovttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var mitt andre hjem, jeg hadde det fint der og ble behandlet som en av familien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Die lei mu nubbi ruoktu, mus lei buorre dilli doppe ja sii meannudedje muinna dego bearašlahtuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Lerresfjord snakket folk to språk, norsk og samisk, eller lappisk som det het på den tiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liidnavuonas hupme olbmot guokte giela, dárogiela ja sámegiela, dahje lappisk nugo dan áiggi lávejedje lohkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble snakket norsk på skolen, butikken og når vi unger var tilstede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllas, rámbuvrris ja mánáiguin hupme dárogiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk snakket de voksne seg i mellom når det var ting vi unger ikke skulle høre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávisolbmot sámástedje gaskaneaset go hupme dakkár ságaid maid mii mánát eat galgan gullat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk ble snakket i hjemmene, på veien, utenfor butikken og på kaia.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela hupme ruovttuin, luottaid alde, olggobealde rámbuvrri ja káija alde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kan ikke huske at dette var noe vi unger reagerte på, for det var helt dagligdags.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>In oro muitimin ahte dat lei min mánáid mielas nu imaš, diekkár lei min beaivválaš eallin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lerresfjord hadde en vei på to–tre kilometer og det var båtanløp hver dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liidnavuonas lei sullii guokte golbma kilomehtera guhku geaidnu, ja ruvttofanas bisánii dohko juohke beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veien ble brøytet om vinteren, men det var ingen som hadde bil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geainnu dolle rabas dálvvi miehtá, muhto ii ovttasge lean biila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det hendte at traktoren som brøytet veien fikk motorstopp og da snødde veien igjen til våren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtii gal dáhpáhuvvat ahte mohtor bisánii muohtačorgentraktoris, ja de gal geaidnu borgui gitta iige rahpasan ovdal giđđat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen i Lerresfjord</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liidnavuona skuvla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen i Lerresfjord var en todelt skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liidnavuona skuvllas ledje guokte seaguhusluohká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Småskolen som var første til tredje klassetrinn i ett klasserom og storskolen som var fjerde til sjuende klassetrinn i det andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Smávvaskuvllas lei luohkká mas ledje mánát vuosttaš ceahki rájes gitta goalmmát ceahkkái ovtta luohkkálanjas ja stuoraskuvllas ledje njealjádis gitta čihččet ceahkkái seamma luohkás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærerinna i småskolen var også rektor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Smávvaskuvlla oahpaheaddji lei maid rektor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun het Karen Gjerdebakken, var fra Hammerfest og gift med Almar som var fra Lerresfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su namma lei Karen Gjerdebakken, son lei Hámmárfeasttas eret ja lei náitalan Almariin, gii lei liidnavuotnalaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karen Gjerdebakken hadde vært lærer ved Lerresfjord skole tidligere og tatt lærerskolen i voksen alder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Karen Gjerdebakken lei ovdal maid bargan Liidnavuona skuvllas oahpaheaddjin, ja son lei oahpaheaddjioahpu vázzán rávisolmmožin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun skolte alle sju årene jeg gikk der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei oahpaheaddjin buot dan čieža jagi go mun ledjen doppe skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun var veldig dyktig i håndarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei hui čeahppi duddjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle måtte ha håndarbeid, både gutter og jenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat galge duddjot dalle, sihke bártnážat ja nieiddažat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi sydde, strikket, heklet, klippet og limte og laget ting i pappmasjé.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii goaruimet, gođiimet, heahkkalasttiimet, čuohpaimet ja liibmiimet ja ráhkadeimmet báhpiris feara maid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av ting vi laget var blant annet gympose, skjørt, forkle, blomstervase, lue, forskjellige bilder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ráhkadeimmet earet eará lášmmohallanseahka, fuolppu, lieđđelihti, gahpira ja iešguđetlágan govaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En annen ting vi gjorde var å sette opp skuespill og andre forestillinger til hyggekvelder og jule- og våravslutninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii láviimet maid ráhkadit čájálmasaid hávskkohallaneahkediidda ja juovla- ja giđđaloahpaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da laget vi kulisser og øvde både i skoletiden og på ettermiddagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láviimet lávddi hábmet ja hárjehalaimet sihke skuvlaáiggis ja maŋŋel skuvlla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til jul og påske laget vi pynt og forberedte forestillinger i ukesvis, det føltes i alle fall slik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juovllaide ja beassážiidda ráhkadeimmet hearvvaid ja ráhkkaneimmet «vahkkoviissaid» daid čájálmasaide, nu orui goit leamen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den siste uken før en forestilling eller avslutning hadde vi nesten ingen andre fag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus vahku ovdal čájálmasa dahje loahpahandilálašvuođa, eai lean mis báljo oppanassiige eará fágat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og når det ble bestemt at vi skulle møte på skole på ettermiddagen så gjorde vi det, det var liksom obligatorisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja go mearriduvvui ahte mii galggaimet boahtit skuvlii maŋŋel skuvlaáiggi, de mii dagaimet dan, dat lei muhtun láhkái geatnegahttojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mannen til Karen Gjerdebakken hadde oss i sløyd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Karen Gjerdebakkena isit lei min oahpaheaddji garraduojis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han var også veldig flink, og vi laget utrolig mye rart som for eksempel lampeskjerm og skoskjei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei maid hui čeahppi, ja ráhkadii ollu ártegis diŋggaid, nugo ovdamearkka dihte lámpágoavddi ja skuovvabastte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ellers så lærte vi da også å lese, skrive og regne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui oahpaimet mii lohkat, čállit ja rehkenastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde óg kristendom, hvor jeg nesten bare kan huske at vi tegnet fra bibelhistorien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lei risttalašvuođas oahppu, mas eanemusat muittán dušše dan ahte láviimet biibbalhistorjjás sárgut govaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik var det nok ikke, men det er det jeg husker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii hal nu dáidán leat, muhto dat lea mu muittuide báhcán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har ennå bøkene fra den tiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus leat ain dan áiggi girjjit áimmuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når vi begynte i storskolen hadde vi i tillegg norsk grammatikk, engelsk og O-fag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go álggiimet stuoraskuvlii, de oaččuimet dárogiel grammatihkkii vel lassin eŋgelasgiela ja o-fága.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde også gym.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lei maid lášmmohallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et annet fag vi hadde var husstell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viessudikšun lei maid okta fága mii mis lei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og når vi skulle ha skolekjøkken var vi hjemme hos rektor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja go lei gievkkanfága, de leimmet rektora dálus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreren som hadde storskolen var ny hvert år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuoraskuvllas lei juohke jagi ođđa oahpaheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et år fikk skolen ny lærer også etter jul.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovtta skuvlajagi bođii ođđa oahpaheaddji juo maŋŋel juovllaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse lærerne kom ofte nyutdannet fra lærerskolen, eller til og med rett fra gymnaset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá sii ledje aiddooahppan oahpaheaddjit geat bohte njuolga oahpaheaddjiskuvllas, dahje juo njuolga gymnásas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når vi skulle ha svømming reiste vi til Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii mátkkošteimmet Áltái vuojadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi dro av gårde med rutebåten lørdag morgen og kom tilbake samme ettermiddag, vasstrukken og med svømmehud mellom tærne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vulggiimet ruvttofatnasiin lávvordatiđit ja máhcaimet veaigin seamma beaivvi, de leimmet bures luvvan čázis ja juolgesuorpmaid gaskkain lei čáhceliiki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til Alta reiste vi også på tannlegedag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áltái šattaimet vuolgit maiddái de go lei bátnedoavttirbeaivi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og på idretts- og skidager samlet flere av distriktsskolene seg for eksempel på Storekorsnes, eller i Korsfjorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái de go lágiduvvojedje falástallan- ja čuoiganbeaivvit, de lávejedje doaresbealskuvllat čoahkkanit ovdamearkka dihte Girenjárgii dahje Fielvutnii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En fast tradisjon var også å dra på bytur til Hammerfest, spesielt før jul.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei maid juo šaddan árbevierrun fitnat gávpotmátkkis Hámmárfeasttas, eandalii ovdalaš juovllaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg gikk første året på ungdomskolen i Lerresfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun vázzen vuosttaš jagi nuoraidskuvlla Liidnavuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åttende og niende klassetrinn måtte vi reise bort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávccát ja ovccát luohkkálaččat šadde vuolgit eret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da jeg skulle begynne i åttende klasse var første året det var ungdomskole i Korsfjorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fielvuona nuoraidskuvllas lei vuosttaš gearddi oahpahus dan jagi go mun álgen gávccát luohkkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før det så reiste elevene fra Lerresfjord som oftest til Kvalsund.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan ovdal lávejedje Liidnavuona oahppit šaddat vuolgit, dávjjimusat Fálesnuorrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen i Korsfjorden var helt ny med eget svømmebasseng som var bygget på dugnad av bygdefolket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fielvuona skuvla lei áibbas ođas, doppe lei vuojadanbasseaŋga maid gili olbmot iežaset dáhtuin ledje huksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var elever fra Lerresfjord og Nyvoll som gikk på ungdomskole i Korsfjorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fielvuona nuoraidskuvllas vázze Liidnavuona ja Gárggu oahppit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fra Nyvoll tok daglig ferga over Korsfjorden, mens vi fra Lerresfjord var innlosjert privat i Korsfjorden eller Komagfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii geat ledje Gárggus eret, johte beaivválaččat fearggain rastá Liidnavuona, muhto mii Liidnavuona mánát gal oruimet priváhta ruovttuin juogo Fielvuonas dahje Gámavuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siste året var veien kommet til Maribukt og jeg kunne ha bodd hjemme og tatt buss til skolen hverdag, men syntes det ville bli kjedelig for da kom jeg jo til å gå glipp av det som skjedde etter skoletid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus jagi gal lei juo geaidnu gitta Máregohppái, ja mun livččen sáhttán orrut ruovttus ja mátkkoštit bussiin juohke beaivvi, muhto dat orui mu mielas beare suivat, go de in livčče beassan searvat doaimmaide mat dáhpáhuvve maŋŋel skuvlaáiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var også viktig å få med seg det sosiale som skjedde på skolen, så skulking var ukjent, vi gikk på skolen til og med når vi var småsyke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei hui mávssolaš searvat skuvlla sosiálalaš dilálašvuođaide, ja lobihis jávkan skuvllas lei áibbas amas ášši, mii manaimet skuvlii maiddái de go leimmet illáveaje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var jo ikke noe særlig å ligge syk alene på en hybel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat mange veara veallát lanjastis buohccin okto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen og det samiske</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvla ja sámivuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde ikke samisk på skolen og vi snakket heller ikke samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis ii lean sámegiella skuvllas, eat ge mii hupman sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Egentlig ante vi vel ikke at det var noe ord som het samisk/samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohtavuođas eat gal suige diehtán ge ahte gávdnui juoga mii gohčoduvvui sámegiella/sámit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kan ikke huske at vi lærte noe om samer på skolen, i alle fall ikke på barneskolen siden jeg ikke kan finne det i mine gamle skolebøker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>In oro muitimin ahte oahpaimet maidege sápmelaččaid birra skuvllas, eat goit mánáidskuvllas, danin go in gávnna dan hirra maidege iežan boares skuvlagirjjiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om det var, så kjente jeg meg ikke igjen i noe av det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus soittiimet oahppan, de dat dáiddii lean áibbas amas munnje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det sto muligens noen linjer om samer i en bok med tegning av en rein og en same i noe som kunne likne en fra Kautokeino, dette sammen med noe om for eksempel en eskimo i kajakk og en sel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soittii gal čállojuvvon muhtin girjái moadde linnjá sápmelaččaid birra, ja tennjejuvvon vel boazu ja sápmelaš, mas lei juogalágan Guovdageainnu badjelis. Ja dat lei vel biddjojuvvon ovdamearkkadihte inuihta kajáhkas, ja njuorjju oktavuhtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kjente bare til det at de voksne snakket lappisk, og de som kom utover om sommeren med rein var fjellfinner, og de brukte som oftest hverdagskofte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii diđiimet dušše dan ahte rávisolbmot hupme sámegiela, maid mii gohčodeimmet lappisk, ja sii geat giđasgeasi mielde johte dohko bohccuiguin, ledje fjellfinner (badjeolbmot) ja sii geavahedje eanas atnugávttiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På et eller annet tidspunkt har nok benevnelsen Lerresfjordfinn og fjordfinn kommet opp, uten at jeg helt husker når.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun áiggi, goas nu, lea ilbman diet Lerresfjordfinn (Liidnavuonsápmelaš) ja fjordfinn (vuotnasápmelaš) namahus, muhto in muitte goas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har muligens blitt sagt i negativ mening, men jeg har ikke festet meg med det da jeg nok har funnet ut at det var ganske så riktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaitá leat daddjon heajos oaiviliin, muhto mu muitui dat ii leat nu darvánan, danin go lean várra jurddašan ahte nie dat goit lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noe annet var da jeg begynte på videregående inne i Alta, da hendte det at jeg ble kalt fjording og når jeg kom til Hammerfest (på Kvaløya) ble jeg kalt øyværing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto eará ášši lei dalle go álgen Áltái joatkkaskuvlii, doppe gal sáhtte mu gohčodit fjording (vuotnalažžan) ja go bohten Hámmárfestii (Fálás) gohčoduvvojin øyværing (suolohassan).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette syntes jeg var veldig rart, Alta var da lengre inne i fjorden enn der jeg kom fra og Hammerfest var nu virkelig på en øy, mens jeg var fra fastlandet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat orui imaš mu mielas, Áltá han lei mihá siskelis vuonas go mu ruovttubáiki ja Hámmárfeasta lea Fálás, mii lea albma suolu, muhto mu ruovttubáiki gal lea nannánbealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg husker jeg likte å kverulere litt med dette siden jeg mente det var helt feil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muittán ahte lávejin dieinna sin veaháš nuvvat, dasgo dat lei mu mielas áibbas boastut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg startet med slektsforskning allerede da jeg var 20 år og har funnet ut, etter 25 år med forskning, at selv de av mine forfedre som kom til Finnmark fra Sverige, Finland og fra steder lengre sør i Norge ofte var av samisk avstamming.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkagohten sogaid juo dalle go ledjen 20 jagi deavdán, ja lean dál, go lean sogaid dutkan 25 jagi, gávnnahan ahte maiddái dat mu máttut geat bohte Ruoŧas, Suomas ja lulliguovlluin Norggas Finnmárkui, ledje sámi sogalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere artikler fra Samisk skolehistorie 6</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará artihkkalat Sámi skuvlahistorjá 6-girjjis</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
