<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ellesofe-n.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tanker og erfaringer fra jobben som samisk veiviser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vásáhusat ja jurdagat Sámi ofelaš-barggus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elle Sofe Henriksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elle Sofe Henriksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Samiske veivisere)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govva: Sámi ofelaččat)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elle Sofe Henriksen (1984) er vokst opp i Ávži, Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elle Sofe Henriksen (r. 1984) lea bajásšaddan Ávžžis, Guovdageainnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun gikk grunnskole i Kautokeino og videregående skole i Alta og Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son váccii vuođđoskuvlla Guovdageainnus ja joatkkaskuvlla Álttás ja Romssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun er utdannet som danser i London og har i tillegg studert koreografi ved Kunsthøyskolen i Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea lohkan dánsadáiddárin Laban skuvllas Londonis ja koreográfan Dáiddaallaskuvllas Oslos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For skoleåret 2006/07 var hun samisk veiviser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlajagi 2006/07 son searvvai Sámi ofelaš-prošektii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er hennes historie fra den tiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás muitala veaháš dan birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva er samisk veiviser?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii lea sámi ofelaš?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk veiviserprosjekt ble igangsatt i 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ofelašprošeakta álggahuvai jagis 2004.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeids- og inkluderingsdepartementet finansierer prosjektet og Samisk høgskole administrerer det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargo- ja searvadahttindepartemeanta ruhtada prošeavtta ja Sámi allaskuvla doaimmaha dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veiviserne blir skolert ved Samisk høgskole for å bli veivisere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ofelaččat čuvvot oahpu Sámi allaskuvllas ja válmmastuvvet doaibmat sámi ofelažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studiet bidrar til å gi et felles utgangspunkt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppu veahkeha addit oktasaš vuođu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våren 2007 ble veiviserprosjektet til en fast ordning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2007 giđa mearriduvvui ahte Ofelašprošeakta šaddá bistevaš doaibman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tre samiske ungdommer fra forskjellige samiske områder og med forskjellig bakgrunn reiser rundt på skoler i hele Norge for å fortelle om samene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golbma sámi nuora iešguđetge sámeguovllus ja duogážin mátkkoštit skuvllain miehtá Norgga ja muitalit sápmelaččaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formålet er å øke kunnskap om samer hos norske elever og å forebygge fordommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil lea alidit ohppiid máhtu sápmelaččaid ja sámi servodaga birra ja hehttet ovdagáttuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg var samisk veiviser i skoleåret 2006/07 sammen med Anne Silja Turi fra Tysfjord, og Mats Jonas Pavall fra Fauske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun ledjen sámi ofelaš skuvlajagis 2006/2007 ovttas Anne Silja Turiin Divttasvuonas ja Mats Jonas Pavalliin Fuoskkus eret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi besøkte bortimot 40 skoler. I tillegg deltok vi på seminarer, konferanser, arrangementer og besøkte museer og språksentra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii galledeimmet lagabui 40 skuvlla, dasa lassin čuovuimet semináraid, konferánssaid, dilálašvuođaid, ja finadeimmet museain ja giellaguovddážiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På en av konferansene fikk vi lov til å være møteledere og delta i paneldebatten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin konferánssas beasaimet leat čoahkkinjođiheaddjin ja mielde digaštallanpanelas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erfaringene fra prosjektet har gitt meg en viss oversikt over kunnskapsnivået om samisk kultur blant skoleelever i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid vásáhusaid vuođul lean ožžon juogalágan gova makkár máhttodássi sámi kultuvrra birra lea ohppiin Norgga skuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før samiske veivisere skal ut i felten og undervise andre, skal de selv bli kurset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppu ofelaččaide Ovdal go ofelaččat álget earáid oahpahit, de galget vuos ieža oahppat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kurset «formidling av samisk kultur og samfunn» ved Samisk høgskole gir 15 studiepoeng og passer godt for veiviserne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvlla fága addá 15 oahppočuoggá ja heive ofelaččaide hui bures. Kurssa oahpahusgiella lea dárogiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kurset varer i 5 uker og inneholder mange tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kursa bistá sullii 5 vahku ja sisttisdoallá máŋga fáttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg nevner samisk historie, samepolitikk, reindrift, samisk religion, duodji, hva er kultur, lage presentasjoner, møte media, skrive pressemeldinger, stemmebruk og kroppsspråk i presentasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun namuhan sámi historjjá, sámi politihka, boazodoalu, sámi dološ oskku, duoji, mii lea kultuvra, mo ovdanbuktit, mo mediain hupmat, mo čállit preassadieđáhusa, mo atnit jiena ja gorutgiela ovdanbuktimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kurset hadde forelesninger, framlegging, besøk på samiske institusjoner og skriftlige oppgaver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kurssas ledje sihke logaldallamat, ovdanbuktimat, galledit sámi ásahusaid ja čálalaš bihtáid bargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter 5 uker skulle man ferdigstille skriftlig arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go 5 vahku golihit, de galgá gárvvistit čálalaš barggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I slutten av studiet skulle vi skrive en lengre skriftlig oppgave og ha muntlig eksamen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpu loahpas lea guhkes čálus ja njálmmálaš eksámen. Eksámena váldin lea eaktodáhtolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksamen var frivillig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logaldallama ráhkadeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var spennende når vi tre, de nye veivisere forberedte oss sammen om hva vi ville presentere for skolene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hui miellagiddevaš áigi lei go mii, golbma ođđa ofelačča, hábmiimet ovdanbuktima searválaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først måtte vi finne ut hva vi vil fortelle, og hva norsk ungdom trenger å vite. Men like viktig var det å oppdage hva vi selv kan, hva vi har lært.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggos lei mis bargun smiehttat ja guorahallat maid mii áigut muitalit ja árvvoštallat maid norgga nuorat dárbbašit diehtit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var naturlig å bruke det vi selv lærte på kurset ved høgskolen, men vi brukte også mange eksempler fra vår egen bakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei lunddolaš ovdanbuktit norgga skuvllaide daid maid oahpus oahpaimet, muhto mii aniimet maid ovdamearkkaid iežamet duogážiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var en fordel at vi selv var ungdom som skulle fortelle til andre ungdommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamunni lei go mii leat nuorat, ja galgat muitalit eará nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi endret våre foredrag underveis, etter veiledning fra prosjektleder, men også ut fra erfaringer vi fikk i skolene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logaldallamiid mii gárttaimet rievdadallat dađistaga prošeaktajođiheaddji rávvagiid mielde, muhto maid vásáhusaid vuođul maid luohkkálanjain oahpaimet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle veiviserne, Elle Sofe Henriksen, Anne Silja Turi og Mats Pavall</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot ofelaččat: Elle Sofe Henriksen, Anne Silja Turi ja Mats Pavall</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Samiske veivisere 2006/07)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govva: Sámi ofelaččat 2006/07)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mats Pavall orienterer for elever i videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mats Pavall muitala joatkkaskuvlaohppiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Samiske veivisere 2006/07)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govva: Sámi ofelaččat 2006/07)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møte med norske skoler</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaivvadeapmi Norgga skuvllaiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis jeg skal si noe generelt om kunnskapsnivået om samer hos skoleelever i Norge, er det at elevene ikke har så mye kunnskap, men de viste interesse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus galggan obbalaččat jurddašit makkár máhtto dássi skuvlla ohppiin lea sápmelaččaid birra, de dajan ahte ii oro leamen nu beare olu máhttu, muhto lei beroštupmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er selvfølgelig forskjell fra sted til sted, klasse til klasse, og elev til elev.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđusge lei earru báikkis báikái, luohkás luohkkái ja maiddái oahppis oahppái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi besøkte barneskoler, ungdomsskoler, videregående skoler og også høgskoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat leamaš mánáidskuvllain, nuoraidskuvllain, joatkkaskuvllain ja maiddái allaskuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har møtt fra 10-åringer i 4. klasse på barneskolen til voksne på høyskolene, og vi har holdt samme forelesning for alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat deaivvadan 10 jahkásaččaiguin 4. luohkás mánáidskuvllas gitta rávisolbmuiguin allaskuvllain, ja mii leat doallan sullii dan seamma logaldallama buohkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om en skulle forvente atskillig høyere kunnskapsnivå på høgskolene enn på barneskolene, var det nok ikke slik hva gjelder samisk kulturkunnskap, slik jeg erfarte det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko galggašii jáhkkit máhttodási leat arvat badjelis allaskuvllas go mánáidskuvllas, de ii orron goit nu dilli sámi kultuvramáhtu hárrái, nu mo mun lean oaidnán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvilke spørsmål har vi fått som veivisere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár gažaldagaid leat mii ožžon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi fikk mange forskjellige spørsmål fra skolene, både fra elever og lærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaččuimet máŋggalágan gažaldagaid skuvllain, sihke ohppiin ja oahpaheddjiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her presenterer jeg 10 eksempler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá leat 10 ovdamearkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Hva er egentlig joik?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii bat luohti lea rievtti mielde?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Er det lov for hvem som helst å lage en joik?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea go buohkain lohpi bidjat dahje ráhkadit luođi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Er samene inuitter?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Leat go sápmelaččat inuihtat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Finnes det samiske tettsteder sør i landet vårt?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Leat go sámi čoahkkebáikkit lullin min riikkas?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Er det vanskelig å være same?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea go lossat leat sápmelažžan?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er det slik at dere må jobbe hardt for å opprettholde deres kultur?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Amma fertebehtet hui olu bargat vai bissu din kultuvra?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Er det sånn at dere samer følger gammel samisk tro eller religion?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Čuovvubehtet go dii sápmelaččat sámi dološ oskku dahje oskkoldaga?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Ville dine foreldre akseptert at du gifter deg med en person som ikke selv er same?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea go du váhnemiid mielas dohkálaš jus don náitalat olbmuin gii ii leat sápmelaš?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Finnes det samiske penger?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Gávdnojit go sámi ruđat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Kjører dere snøscooter når dere drar på besøk?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Vuodjibehtet go skohteriin go vuolgibehtet guossái?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Hva er forskjellen på ordene og ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii lea erohus dajaldagain ja ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På en av de første reisene vi hadde, opplevde vi negative holdninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heajos vásáhusat Muhtin dain vuosttaš mátkkiin, lei mis heajos vásáhus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På denne skolen opplevde vi uakseptabel oppførsel overfor oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan skuvllas deaivvadeimmet eahpevuoiggalaš láhttemiin min vuostái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærerne gikk igang med å stille spørsmål vi ikke var forberedt på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddjit álge jearahit gažaldagaid maidda eat lean ráhkkanan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvorfor skal samene ha en egen stat?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manne sápmelaččaide galgá sierra stáhta?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva er det dere samene egentlig vil?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid mii sápmelaččat duođas áigut?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De vandret også ut og inn av klasserommet, stod i veien for oss under forelesningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin vázze olggos sisa klássalanjas, čužžo min ovddas go leimmet logaldallamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kom i en ubehagelig posisjon, hvor vi måtte forsvare ikke bare oss selv, men alle samer, Sametinget og lovverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii bođiimet dakkár unohas posišuvdnii, gos fertiimet bealuštit, eat dušše iežamet, muhto buot sápmelaččaid, sámedikki ja lágaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ble satt ut, men vi gjennomførte likevel forelesningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle mii issorasat hirpmahuvaimet, muhto liikká čađaheimmet ovdanbuktima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi sa som sant er, at samene ikke krever en egen stat og at vi som samiske veivisere ikke har grunnlag for å debattere med dem om rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dajaimet dan mii duohta lea, ahte sápmelaččat eai gáibit sierra stáhta ja vuoigatvuođaid birra mis ii leat vuođđu digaštallat singuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senere har vi hatt noen små ubehagelige opplevelser flere steder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋil dien leat vásihan unnibuš heajos vásáhusaid máŋgga báikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har fått mange ubetenksomme spørsmål, elever og lærere har i samtalen vridd om på det vi har fortalt, nesten slik at vår info ikke er sannferdig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu jurdilmeahttun gažaldagat, oahppit ja oahpaheaddjit leat njálmmálaččat botnján nuppeládje dan maid mii muitalit, duššin dáhkan min dieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er selvfølgelig ikke til å unngå at en vil oppleve litt fordommer når man er samisk veiviser, det er nettopp grunnen til at ordningen er opprettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđusge dat lea vuordimis ahte vásiha veahá ovdagáttuid go lea ofelaš, dan dihte han lea ásahuvvan dat doaibma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men jeg var ikke godt nok forberedt på det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun iežan bealis in lean ráhkkánan dasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hver veivisergruppe burde kunne ha en plan på hva som skal gjøres hvis man blir utsatt for uakseptabel oppførsel under veiviserjobben.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke ofelašjoavkkus galggašii gárvves plána mo bargat jus vásiha unohas láhttemiid go ofelašbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan skal man reagere, hva skal man si, hvordan skal man takle det der og da?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo galgá reageret, maid galgá dadjat juste dalle ja das?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En slik plan hadde ikke vi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diet plána ii lean mis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I kurset på Samisk høgskole ville det vært viktig å snakke om hva som er akseptabel atferd og hva som ikke er det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvlla oahpus livččii deaŧalaš hupmat mii lea dohkálaš láhttenvuohki ja mii ii leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når blir kommentarer, latter, avbryting under foredrag og ubehagelige spørsmål til rasisme?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goas jorret kommentárat, bogostagat, logaldallama botkemat ja unohas gažaldagat rasisman?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor langt skal veiviserne akseptere slike ting, og hvordan skal vi imøtegå det og skjerme oss hvis vi opplever rasisme?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man guhkás galget ofelaččat gierdat dakkáriid ja mo dustet ja suddjet iežas jus vásiha rasismma dahje unohas vásáhusaid?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi opplevde at lærere ved skolene hadde lite kunnskap om samisk historie og dagens samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheddjiid máhtu váilevašvuohta Mii vásiheimmet man unnán oahpaheaddjit dihtet sámi historjjás ja dálá dilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deres oppfatning var ofte at de ikke har mulighet å studere samisk kultur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheddjiiguin orui dakkár ipmárdus ahte sis ii leat vejolaš lohkat sámi kultuvrra birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At samiske tema er så spesielle at en norsk person ikke vil kunne formidle det til sine elever.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ahte sámi kultuvra lea nu earenoamáš ja váttis, ahte sii eai sáhte oahpahit dan birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg undrer over hvorfor lærerne, som er velopplyste mennesker, tror det?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearaldahkan mus bázii manne oahpaheaddjit, geat galget leat oahppavaš olbmot, doivot dan?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er det vi, samene selv, som gir inntrykk at vi er så spesielle at andre ikke engang tør å nærme seg temaet?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat go mii sápmelaččat ieža dahkame iežamet nu erenoamážin ahte earát eai oba duostta ge lahkonit fáddái?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ut i fra det jeg vet, finnes det mye god litteratur om samene og informasjon på nettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu dieđu mielde dan áigge leat olu buorit girjjit sápmelaččaid birra ja maiddái olu diehtu interneahtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En annen ting jeg erfarte var at mange eldre lærere hadde fordommer mot samene, mer enn de unge elevene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi bealli maid vásihin ofelašdoaimmas lei ahte muhtin boarráset oahpaheddjiin ledje ovdagáttut sámiid vuostá, eanet go ohppiin, nuorra olbmuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var tydelig at lærere som hadde slike fordommer, påvirket elevene og stemningen i klassen, med sine syn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hui čalbmáičuohcci lei maid ahte dakkár oahpaheaddji, geas ledje ovdagáttut sápmelaččaide, lei gievra báidnit ohppiid iežas gáttuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det viktig at dagens lærere får kursing om samisk kultur, slik at de kan lære sine elever.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin leage hui deaŧalaš ahte dálá oahpaheaddjit ožžot liigeoahpu sámi kultuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anne Silja Turi viser kofter og forteller</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anne Silja Turi čájeha gávttiid ja muitala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Samiske veivisere 2006/07)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govva: Sámi ofelaččat 2006/07)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Paneldebatt på konferanse der ressursheftet Gávnnos blei presentert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Panelaságastallan semináras Oslo allaskuvllas 01.06.2007, mas ovdanbuktojuvvui Máhttoloktema sámi sisdoallu ja ressursagihpa Gávnnos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Samiske veivisere 2006/07)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govva: Sámi ofelaččat 2006/07)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærerutdanninger rundt omkring i Norge har ikke samisk kultur og samfunn i sin læreplan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddjioahput birra Norgga, doppe ii leat vel otne ge geatnegahttojuvvon oahpat sámiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan skal kunnskapen om samer heves, hvis de nye lærere som utdannes nå ikke lærer om samer i sin utdanning?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo de galgá loktet máhtu sápmelaččaid birra, jus dat ođđa oahpaheaddjit geat dál gazzet oahpu eai oahpa maidege sámiid birra?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veiviserne har besøkt lærerutdanninger på høgskolene i skoleåret 2006/2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ofelaččat leat galledan oahpaheaddjioahpu allaskuvllain jagis 2006/2007.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den korte tiden vi hadde til disposisjon for å informere om samer, var alt som ble undervist om samene, og til alt overmål var ikke våre forelesninger obligatoriske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat áigebodda mii mis lei singuin, dat lei visot maid dat oahpahedje studeanttat ohppe sámiid birra, ja sii eai lean geatnegahtton boahtit ge min logaldallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er tre veivisere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál leat 3 ofelačča.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er innlysende at tre ungdommer ikke kan nå alle steder og skoler i Norge. De har heller ikke kapasitet til å undervise alle elevene ved en skole de besøker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áibbas čielggas ahte golmmas eai olle mátkkoštit juohke báikkis ja juohke skuvllas olles Norggas, sii eai olle oahpahit buot ohppiid dain skuvllain gos sii fitnet ge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordningen med samiske veivisere kan ikke alene være det som skal høyne kunnskapen om samer blant det norske folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ofelašdoaibma akto ii sáhte leat dat mii galgá loktet máhtu sápmelaččaid birra Norgga álbmogis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærerstudenter må lære å undervise om samisk kultur og samfunn, nåværende lærere må få kursing om det samiske, lærerbøkene må ha riktig og oppdatert informasjon om samene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddjistudeanttat fertejit oahpat oahpahit sámiid birra, dálá oahpaheaddjit fertejit oažžut oahpu sámiid birra, oahppogirjjiin ferte leat rievttes ja ođasmahttejuvvon diehtu sámiid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skulle vært slik at alle elever i Norge lærer om samer, og de klassene som får besøk av samiske veivisere får ekstra informasjon og forståelse hvordan unge samer lever i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galggašii leat nu ahte oahppit leat oahpan sápmelaččaid birra skuvllas, ja Ofelaččaid deaivvadeamis ožžot liigedieđuid ja ipmárdusa mo nuorra sápmelaččat ellet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg håper at departementet har planer om å utvide veiviserordningen, og at de har en helhetlig plan på hvordan høyne kunnskap om samene blant det norske folk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun sávan ahte departemeanttas lea áigumuš viiddidit ofelašdoaimma, ja ahte sis lea ollislaš plána mo loktet máhtu sápmelaččaid birra Norgga álbmogis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordi det er kunnskap som forebygger fordommer og sinne mot samene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dan máhttu dat hehtte ovdagáttuid ja suhtu sámiid vuostá. Sámit maid dárbbašit oahpu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er bra at det jobbes med å løfte kunnskapene om samiske forhold hos nordmenn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hui buorre go geahččaluvvo bargat vai loktejuvvo máhttu dáččaid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Like viktig tror jeg det er at samer får kunnskap om andre samer. Vi samer trenger å lære om hverandres situasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu mielas orru leamen seammá dárbbašlaš sámiid gaskkas maid oažžut oahppat nuppiid sápmelaččaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under min egen skolegang, i en såkalt samisk skole, lærte jeg ikke nok om lulesamer og sørsamer, og enda mindre om andre samiske dialektområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežan skuvlavázzimis, nu daddjon sámi skuvllas, in leat oahppan doarvái julevsámiid ja lullisámiid birra, ja dađi unnit eará sámi suopmanguovlluid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også i kyststrøkene i nordsamisk område er det komponenter som uten tvil kunne bli løftet opp i opplæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái davvisámi guovllu mearragáttiin leat oasit sámi kultuvrras mat roahkka sáhtáše buorebut loktejuvvot oahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kultur har alltid vært og er mangfoldig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kultuvra lea álo leamaš ja lea ain máŋggabealat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi samer bør ikke la oss påvirke av storsamfunnets tenkemåte om hva samisk kultur skal være.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat eai ábut ieža báidnojuvvot stuoratloguservodaga jurddašanmállii das mii sámi kultuvrra sisdoallu lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og definere samisk kultur etter bare det samisk kultur er i våre oppvekstmiljø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja doaivut ahte sámi kultuvra lea dušše nu mo su šaddan báikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at samiske elever får opplæring gjennom skolen om samer fra forskjellige områder, om deres situasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea deaŧalaš ahte sámi oahppit ožžot skuvlla bokte oahpu iešguđetge sámi guovlluid birra ja makkár dilálašvuohta iešguđetge sápmelaččain lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For også i det samiske samfunnet trenger vi informasjon og kunnskap, nettopp for å forhindre fordommer vi har mot hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mii dárbbašit maid sámi servodagas dieđu ja máhtu bokte hehttet ovdagáttuid nubbi nuppi vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva lærte jeg?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid ohppen?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg opplevde og lærte mye som samisk veiviser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun vásihin ja ohppen olu ofelašbarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er vanskelig å peke på enkeltting, da det var totaliteten som gjorde dette året til et meget spennende år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea váttis dušše ovtta ášši váldit ovdan, daningo ledje máŋga beali mat oktiibuot dahke ahte lei issoras miellagiddevaš jahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde nesten ikke lært om samisk historie før.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun in báljo leat gártan ovdal gostege oahppat sámi historjjá, dihten dušše veahá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når man skal gi opplæring til andre om et gitt tema, må man selv håndtere det veldig bra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go galgá earáide muitalit muhtin fáttás, de ferte ieš hui bures diehtit fáttá birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er en skam å innrømme at jeg nesten ikke visste noe om andre samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Munnje lea heahpat mieđihit, ahte mun in diehtán báljo maidege eará sámeguovlluid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som veiviser fikk jeg møte og bli kjent med samer i andre områder enn bare Kautokeino-traktene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ofelašdoaimmas mun bessen deaivvadit ja maid oahpásnuvvat sámiide eará guovlluin go dušše Guovdageainnu birrásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ga meg innsikt i at det finnes likheter med min og deres bakgrunn, men at det også er forskjeller i skikker og vaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat oahpahii munnje ahte leat olu seammaláganvuođat min duogážiin, muhto leat maiddái muhtin earálágan dábit ja vuogit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det å forelese gjentatte ganger, var utviklende for meg og jeg fikk trening i å svare på spørsmål og å lede en skoleklasse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdanbuktimat maid ledje stuora oahppa. Ovdanbuktit logaldallama ovdánahtii mu ja mun hárjánin duostat vástidit ja jođihit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erfaringer som veiviser er nyttige for fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vásáhusat ofelašbarggus leat ávkkálaččat boahtte áigái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg reiser en del, og treffer stadig nye mennesker som ikke kan noe om samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun mátkkoštan ollu, ja deaivvadan ollu olbmuiguin geat eai dieđe maidege sápmelaččaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere opplevde jeg det ubehagelig at det var forventninger til meg, om at jeg skulle kunne svare alt om samer, Sametinget og om samiske rettigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean ovdal atnán beanta unohassan go mus vurdojuvvo ahte galggan máhttit visot sámiid birra, Sámedikki ja vuoigatvuođaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter å ha vært samisk veiviser, er jeg blitt vant å takle det og dette ikke lenger noe problem for meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lean leamaš sámi ofelaš, de lean hárjánan gieđahallat dien, ja dat ii šat diet vuorjja mu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom samisk veiviserarbeid får vi muligheten til å gi fersk informasjon om samisk kultur til norsk ungdom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ofelašprošeavttain beassat mii gilvit varas dieđuid sámi kultuvrras norgga nuoraide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erfaringene fra samiske veivisere i skoleåret 2006/2007 viser hvor mange forskjellige spørsmål norsk ungdom har om samisk kultur og samiske forhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ofelaččaid vásáhusat jagis 2006/2007 čájehit man máŋggalágan gažaldagat norgga nuorain leat sámi kultuvrra ja diliid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var godt å oppleve at norsk ungdom hadde stor interesse for å vite mer om egen urbefolkning, og de reiste mange gode spørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Somá lei vásihit man stuora beroštupmi nuorain lei diehtit iežaset álgoálbmoga birra, ja man olu buriid gažaldagaid sii ovdanbukte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tror at også samisk ungdom hadde hatt mange spørsmål til andre samiske ungdom fra andre områder enn sin egen, da det i dag gis lite opplæring om samer til samer i grunnskolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jáhkán maiddái ahte ollu gažaldagat livčče maiddái sámi nuorain nuppiid sámi guovlluid birra, go dássážii lea unnán dakkár oahpahus vuođđoskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk veiviserprosjekt er etablert som en fast ordning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ofelašprošeakta lea bistevaš doaibman ásahuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gir håp for kunnskapsløft om samisk språk og kultur over hele Norge og forhåpentligvis i alle de nordiske landene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat addá buori doaivvu ahte máhttolokten aliduvvo sámi giela ja kultuvrra birra miehtá Norgga ja sávvamis maiddái davviriikkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der er bare å håpe at observasjoner fra samisk veiviserarbeid bidrar til at lærere gis tilleggsutdanning for å øke kunnskapen, slik at kunnskapsløftet blir en realitet, og ikke bare ord i politiske sammenhenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávaldat livččii ahte ofelašprošeavtta fuomášumiid buvttehit oahpaheddjiide liigeoahpahusa fáttáin mat loktejit máhtu ja dieđu, vai máhttolokten skuvllain šaddá duohtavuohtan, iige beare sátnin politihkalaš oktavuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærebøker er også med på å spre informasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppogirjjit leat maid mielde gilvime dieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor bør de kvalitetssikres slik at ikke eventuell feilinformasjon får feste seg og bli oppfattet som rene sannheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne daid berre dárkkistit vai boasttu dieđut eai beasa sajáiduvvat ja šaddat duohtavuohtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sum er jeg meget fornøyd med det året jeg jobbet som samisk veiviser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Obbalaččat lean hui duhtavaš dainna jagiin go bargen sámi ofelažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>All erfaring og kunnskap jeg har fått, kommer til anvendelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat vásáhusat ja máhttu maid lean háhkan, lea ávkin munnje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dårlige og gode minner er med på å forme meg som menneske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heajos ja buorit muittut leat mielde hábmeme mu olmmožin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje er det nettopp det min bestemor mente med ordtaket (Man lærer så lenge man lever).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Amma hal dat leage dat maid áhkkorohkki lávii dadjat «olmmoš oahppá guovttesoabbái»?</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
