<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">greta-n.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artikkel i boka Samisk skolehistorie 6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artihkal girjjis Sámi skuvlahistorjá 6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nye «lær’inna» i Lerresfjord</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liidnavuona ođđa skuvlarivgu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Greta Medalen kom rett fra lærerskolen i Kristiansand til Lille Lerresfjord for å undervise, men selv om hun var ”søring” gikk hun svært godt overens med elevene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Greta Medalen bođii njuolga Kristiansanda oahpaheaddjiskuvllas Uhca Liidnavutnii oahpahit, muhto vaikko son lei lullinorgalaš, de sus lei buorre oktavuohta ohppiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto utlånt av Greta Skuterud)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Gova luoikan Greta Medalen)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Greta Medalen (seinere gift Skuterud) fra Varteig utenfor Sarpsborg kom som nyutdannet lærer med småskolepedagogikk som spesialfag til den sjøsamiske bygda Lille Lerresfjord nordvest for Alta i 1963 da hun var 22 år gammel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Greta Medalen (Skuterud maŋŋel go náitalii), gii lei eret Varteig-nammasaš báikkis olggobealde Sarpsborg, bođii aiddooahppan oahpaheaddjin Uhca Liidnavutnii, mii lea oarjjadavábealde Álttá. Son lei lohkan smávvaskuvlapedagogihka earenoamášfágan, ja lei 22 jagi boaris dalle 1963:s go bođii dien smávva mearrasámi gilážii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I løpet av de to årene hun var der, ble hun selv skolestyrer og fikk et godt innblikk i hvor vanskelig det kunne være å skaffe kompetente lærerkrefter til «fjordhollan» langs kysten av Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan guovtti jagis go lei doppe, lei son maid skuvlahoavda, ja beasai ge ieš bures dovdat dan man váttis lei gávdnat dohkálaš oahpaheaddjinávccaid Finnmárkku riddoguovlluid «vuotnabađaide».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ellen-Astri Lundby har intervjuet Greta Skuterud om tiden ved skolen i Lille Lerresfjord fra 1963 til 1965.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ellen-Astri Lundby lea jearahallan Greta Skuterudas dan áiggi birra go son barggai Uhca Liidnavuonas 1963 rájes 1965 rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Intervjuet er også basert på hennes notater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallan lea huksejuvvon Greta notáhtaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En tidligere elev ved skolen, Torfinn Thomassen, som hadde Greta Medalen som lærer, bidrar også til artikkelen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán artihkkalis leat maid muittut maid Torfinn Thomassen muitala, gii lei dalle skuvlavázzi go Greta Medalen lei oahpaheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da Greta Medalen gikk på Lærerskolen i Kristiansand (1960–63) ble hun og de andre lærerstudentene kjent med at det var stor mangel på utdannede lærere ved skolene i Nord-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle go Greta Medalen váccii oahpaheaddjiskuvlla Kristiansandas (1960–63), de gulai sihke son ja dat eará oahpaheaddjistudeanttat man váttis lei gávdnat oahppan oahpaheddjiid Davvi-Norgga skuvllaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den unge østfoldingen tok utfordringen på strak arm og søkte på en stilling ved Rognsund internatskole i Talvik kommune, men hun ble oppringt av skolesjef Thronsen som ønsket å få henne interessert i post i Lerresfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorra østlánddanieida čuovvolii dalán dien hástalusa ja ozai barggu Čoalbmenuori internáhttaskuvlii Dálbmeluovtta suohkanis [1], muhto de čuojahii skuvlahoavda Thronsen sutnje, oččodit su baicca álgit Liidnavutnii bargui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var ikke veiforbindelse fra Alta på østsiden av fjorden på den tiden, men lokalbåten gikk annenhver dag mellom Alta og Hammerfest med anløp av alle «fjordhollan».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorttabealde vuona Álttás ii lean dien áiggi biilageaidnu, muhto ruvttofanas manai juohke nuppi beaivvi Álttá ja Hámmárfeastta gaskka, ja bisánattai buot «vuotnabađain».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolesjefen fikk likevel overtalt den ferske pedagogen til å ta denne stillingen, og hun fikk beskjed over telefon om at hun var ansatt ved den tredelte Lerresfjord skole som lå i Lille Lerresfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liikká nagodii skuvlahoavda hástalit dien nuorra aiddooahppan pedagoga álgit dien virgái, ja son oaččui telefuvnna bokte dieđu ahte son lei virgáibiddjojuvvon Liidnavuona skuvlii, mii lei Uhca Liidnavuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da Greta Medalen ble satt i land på kaia i Lille Lerresfjord i 1963 visste hun at dette var et sjøsamisk distrikt, men at det ytre sett var få spor av samisk identitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Greta Medalen lávkii Uhca Liidnavuona káijii 1963:s, de son diđii ahte lei boahtán mearrasámi guvlui, gos sámivuođas eai šat lean beare ollu olgguldas dovdomearkkat báhcán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Fornorskningen var kommet langt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dáruiduhttin lei joavdan juo oalle guhkás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle barna snakket norsk og kalte meg»lær’inna», så jeg behøvde ikke å tenke på eventuelle språkproblemer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot mánát dárustedje ja gohčodedje mu «lær’inna», nu ahte mun in dárbbašan ballat giellaváttisvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så du kan godt si at mine forgjengere hadde gjort en god jobb, men det er klart at jeg var betenkt over at norske lærere hadde vært med på å utslette det samiske morsmålet spesielt i sjøsamiske områder, sier Greta Medalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oažžu gal roahkka dadjat ahte sii geat mu ovdal ledje leamaš dieppe barggus, ledje bargan oalle buori barggu dien dáfus, ja diehttelas šadden ollu smiehttat dien ášši, go dáru oahpaheaddjit ledje leamaš veahkkin jávkadeamen sápmelaččaid eatnigiela, earenoamážit mearrasámi guovlluin, lohká Greta Medalen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Men selv om alle barna i bygda snakket norsk, brukte de voksne samisk seg i mellom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Muhto vaikko vel buot mánát dárustedje ge, de lávejedje rávisolbmot sámástit gaskaneaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barna forsto nok hva de sa, men de brukte ikke samisk selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát gal várra ipmirdedje sin, muhto ieža gal eai hupman sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde inntrykk av at mange voksne hadde moro av å snakke samisk når jeg var i nærheten, men det lå ikke noe mer enn litt ert i det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu mielas orui ahte ollu rávisolbmot liikojedje sámegiela hupmat go mun ledjen lahkosis, muhto in jáhke sii oaivvildedje maidege unohasaid dainna, háliidedje dušše skelbmošit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg følte ikke på noen måte at jeg ble holdt utenfor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>In dovdan ahte vigge mu moktege olgguštit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På sjøsamisk grunn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrasámi eatnamiin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolesjef Thronsen hadde orientert den unge læreren om at samer i tusener av år hadde bodd langs kysten av Finnmark og livnært seg med fiske og fangst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlahoavda Thronsen lei muitalan dien nuorra oahpaheaddjái ahte Finnmárkku mearragáttiin ledje sámit orron duháhiid jagiid ja birgen guolástemiin ja bivdduin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne gruppen kalte han sjøsamer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dien guovllu olbmuid gohčodii son mearrasápmelažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han sendte henne også et lokalhistorisk hefte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son sáddii maid sutnje báikkálašhistorjá girjjáža.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Greta har ikke tatt vare på dette heftet som hun den gang oppfattet som veldig nyttig og informativt, men i et julebrev fra Lerresfjorden i 1963 som hun fremdeles har, refererer hun til heftet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Greta ii leat váldán dien girjjážis vára, mii su mielas dalle lei hui ávkkálaš ja das ledje ollu dieđut, muhto juovlareivves maid son sáddii Liidnavuonas 1963:s, ja mii sus ain lea áimmuin, čujuha son dien girjjážii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her ble det fortalt at etter skoleloven 1889 skulle «omgangsskolen» opphøre, og det første skolehuset i Lerresfjord krets ble oppført i 1893.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjjážis muitaluvvui ahte 1889 skuvlalága mielde galge johttiskuvllat («omgangsskolen») heaittihuvvot, ja vuosttaš skuvlavisti Liidnavuona skuvlabiirii huksejuvvui 1893:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var få samiske lærere og ikke lærebøker på elevenes morsmål, og undervisningen måtte foregå på norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai lean beare galle sámegielat oahpaheaddji, ja eai gávdnon oahppogirjjit mánáid eatnigillii, ja oahpahus galggai čađahuvvot dárogillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter århundreskiftet ble samisk ikke lenger brukt i skolen ved Altafjorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋit čuohtejagis ii geavahuvvon šat sámegiella Álttávuona skuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette var slik hun oppfattet informasjonen i heftet som 22-åring og formidlet det i julebrevet til sine venner fra lærerskolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nie son 22-jahkásažžan ipmirdii dien girjjáža dieđuid dalle ja muitalii dan juovlareivvestis iežas oahpaheaddjiskuvlla ustibiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det gjorde et dypt inntrykk å lese hvordan skolen og norske lærere dermed ble redskap i fornorskningen av både samer og kvæner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Munnje gal čuzii dat go lohken movt skuvla ja dáru oahpaheaddjit ledje sihke sámiid ja kveanaid dáruiduhttimis leamaš veahkkeneavvun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg drømte om at kanskje en av mine elever kunne utdanne seg til lærer og komme tilbake og gi støtte til egen kultur og samisk morsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Smiehtadin dalle ahte soaitá muhtun mu ohppiin vázzit oahpaheaddjiskuvlla ja máhccat ruovttoluotta doarjut iežaset kultuvrra ja sámegiela eatnigiellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elevene i Lille Lerresfjord er ute og henter bjørkeris til fastelaven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liidnavuona oahppit vižžet soahkeovssiid fástoláskažii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Greta Medalen)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govva: Greta Medalen)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skoleturen til Alta for elevene i Lille Lerresfjord ble en stor opplevelse der de fikk oppleve skøyteløp med datidens stjerner som ”Kupper’n”, Per Ivar Moe, Kees Verkerk, Ard Schenk med flere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlatuvra Áltái lei Liidnavuona ohppiid stuora fearán, go besse oaidnit luistengilvvu, gos serve dalá "násttit" nugo Knut «Kupper’n» Johannessen, Per Ivar Moe, Kees Verkerk, Ard Schenk ja earát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Greta Medalen)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govva: Greta Medalen)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra uro til ro i skolen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riegearas jaskatvuhtii skuvllas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tiden før Greta Medalen ble ansatt, hadde det vært uro rundt skolen i Lille Lerresfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Uhca Liidnavuona skuvllas lei leamaš muosehisvuohta ovdal go Greta Medalen biddjojuvvui dohko virgái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen foreldre var misfornøyd med undervisningen og nektet å sende barna på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun váhnemat ledje duhtameahttumat oahpahusain ja biehttaledje sáddemis mánáid skuvlii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– For meg ble det viktigere å arbeide for at barna skulle oppleve gode skoledager enn å gå inn i konflikten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mu mielas lei deháleabbo bargat oažžut mánáide buriid skuvlabeivviid, dan sadjái go searvat dien riidui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg konsentrerte meg om undervisningen og følte meg trygg som lærer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čohkkejin jurdagiid bargguide mat guske oahpahussii ja dovden oadjebasvuođa oahpaheaddjibarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var en stor opplevelse å komme til Lerresfjorden og bruke det jeg hadde fått med meg fra lærerskolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei albma vásáhus munnje boahtit Liidnavutnii ja beassat geavahit dan maid oahpaheaddjiskuvllas ledjen oahppan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde også den fordelen at jeg selv hadde gått på fådelt folkeskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledjen ieš maid vázzán dakkár álbmotskuvllas go máŋga luohká ledje seamma luohkkálanjas, danin munnje dat ii lean amas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil si at vi hadde elever fra flere klassetrinn i samme undervisningsgruppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis ledje máŋgga luohkkáceahki oahppit seamma oahppojoavkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg underviste for eksempel elever fra første, andre og tredje klasse sammen, og heldigvis hadde jeg erfaring med at noen kunne sitte med stille arbeid, mens læreren gjennomgikk nytt stoff med de andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun oahpahin ovdamearkka dihte luohká mas ledje vuosttaš, nuppi ja goalmmát luohká oahppit ovttas, ja buorelihkus ledjen vásihan dan ahte muhtumat sáhtte čohkkát áibbas jaska ja bargat, vaikko oahpaheaddji seammás oahpahii ge eará ohppiide eará áššiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tredje klasse gikk det bare en elev, og hun fungerte av og til som hjelpelærer for de som var yngre enn henne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goalmmát luohkás lei dušše okta oahppi, ja son barggai muhtumin veahkkeoahpaheaddjin nuorabuidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var vel 50 elever på skolen i den perioden jeg var der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle dan áiggi go mun ledjen doppe, ledje 50 oahppi dien skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På barnas premisser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid eavttuid mielde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At hennes undervisningsform fungerte bra kan en av hennes tidligere elever fra 6. klasse i 1963 skrive under på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus lei buorre oahpahanmálle, dan gal sáhttá okta su ovdalaš ohppiin duođaštit, gii 1963:s váccii 6. luohká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Torfinn Thomassen som hadde blitt utpekt til urokråke av tidligere lærere, følte at han ble sett og forstått av Greta Medalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Torfinn Thomassen, gean ovdalaš oahpaheaddjit ledje navdán rigeararis mánnán, oaččui dan dovddu ahte Greta Medalen sihke oinnii ja ipmirdii su. Dábálaččat lei son láiki bargat ruovttubargguid ja sárggui baicca čállingirjjiide dievva soahtegirdiid ja soahtegovaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vanligvis var han ikke noe til å gjøre lekser og tegnet heller kladdebøkene fulle av kampfly og krigsscener inspirert av datidens tegneserier som Kommando og Spion 13, men den nye «lær’inna» fikk han til å åpne bøkene og gjøre oppgavene sine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tennjeninspirašuvnna son oaččui dan áiggi govvaráidduin Kommando ja Spion 13, muhto ođđa «lær’inna» oaččui su rahpat skuvlagirjjiid ja bargat bargamušaid maid oaččui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Greta Medalen var en virkelig god pedagog som både foreldre og barn hadde tillit til, sier Torfinn Thomassen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Greta Medalen lei duođai čeahpes pedagoga masa sihke váhnemat ja mánát atne luohttámuša, muitala Torfinn Thomassen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han beklager at det ikke var flere som henne i skoletida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su mielas lea vahát go eai lean eanet dakkárat go son dalle skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv sluttet han skolegangen etter 7-årig folkeskole, men tok senere kurs i snekkerfaget og en 2-årig fotografskole i Danmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ieš son heittii skuvlavázzima go lei geargan 7-jagi álbmotskuvllain, muhto lea maŋŋil čađahan snihkkárkurssaid ja 2-jagaš govvenskuvlla Danmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det skal vel heller ikke legges skjul på at det også hjalp at «lær’inna» var både ung og pen!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja ii suige dárbbaš čiegadit man ollu ávki dáiddii maid lean das go «lær’inna» lei nuorra ja čáppat!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I undervisningssituasjonen oppsto det av og til spesielle utfordringer, forteller den pensjonerte læreren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahandilálašvuođas vásihii son duollet dálle earenoamáš hástalusaid, muitala oahpaheaddji gii dál lea joavdan ealáhatahkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen ganger måtte hun bare legge vekk lærebøkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin son fertii njulgestaga bidjat eret oahppogirjjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De var skrevet av søringer og handlet stort sett om miljøer som barna der nord ikke kjente seg igjen i.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid ledje lullinorgalaččat čállán, ja eanas sisdoallu lei čadnon birrasiidda mat davviguovllu mánáide ledje áibbas apmasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg husker da jeg skulle lære barna bokstavene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Muittán okte go galgen mánáide oahpahit bustávaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi var kommet til E i leseboka og der sto det E for ekorn, men elevene visste ikke hva et ekorn var.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leimmet joavdan E-bustávvii ja lohkangirjjis čuoččui ahte ekorn (oarri) álgá E-bustávain, muhto eai hal oahppit diehtán mii oarri lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De hadde jo aldri sett ett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai sii lean dien ealláža goassege oaidnán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg valgte først å tegne et ekorn på tavla og fortelle litt om dette koselige dyret og synge den muntre barnesangen om Nøtteliten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Na mun dasto tennjejin oarri távvalii, ja muitalin veaháš dien litna ealli birra ja lávlon Nøtteliten mánáidlávlaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det å tegne var et lurt knep for å engasjere dem. Øynene sto på stilker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diet tennjen lei ge buorre vuohki movt giddet mánáid beroštumi. De sii gal gehčče jorba čalmmiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg kan heller ikke huske at det sto noe om samer eller fiskere i lærebøkene, i så fall var det om reindriftssamer og Lofot-fisket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>In mun gal muitte ahte oahppogirjjiin lei mihkkege sámiid dahje guolásteddjiid birra, jus lei, de dáiddii lean boazosámiid ja Lofuohta-guolásteami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tredje og fjerde klasse fremføring av blokkfløytespill.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goalmmát ja njealját luohká čuojaha njurgganasaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Greta Medalen)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govva: Greta Medalen)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Første klasse i Lille Lerresfjord (1963/64 ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liidnavuona skuvlla vuosttaš luohkká ávvuda adveantta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Greta Medalen)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govva: Greta Medalen)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til byen for å svømme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávpogii vuojadit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under brenningen av Finnmark høsten 1944 ble alle hus og den gamle skolebygningen brent, og den nye skolen i Lille Lerresfjord sto først ferdig i 1951 med to klasserom på rad, materialrom og en lærerbolig i den andre enden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot viesut, maiddái dat boares skuvlavisti boldojuvvui 1944 čavčča, dalle go buot bolde Finnmárkkus. Ođđa skuvla mii huksejuvvui Uhca Liidnavutnii, ii gárvánan ovdal 1951:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det fantes ingen spesialrom verken til sløyd eller gymnastikk, men vi fant løsninger i klasserommene eller utendørs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Eai lean earenoamáš lanjat duodjái eai ge lášmmohallamii, muhto gal mii gávnnaimet čovdosiid luohkkálanjain ja olgun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg opplevde at barna i Lerresfjord oppholdt seg mye på kaia eller i båt i all slags vær, og ble betenkt over at de aldri hadde hatt noen form for svømmeopplæring eller livredning, så jeg kontaktet en som kunne gi oss mulighet til å besøke et svømmebasseng i Hammerfest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oidnen ahte Liidnavuona mánát geavahedje ollu áiggi káija alde dadje fatnasiin vaikko makkár dálkin, ja munnje dat ii lean oadjebas dilli, danin go sis ii lean leamaš makkárge vuojadanhárjehallan, ii ge gádjunoahppu, ja danin válden ge oktavuođa muhtun olbmuin gii sáhtii min veahkehit beassat fitnat Hámmárfeasttas vuojadanbasseaŋggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tok med de største barna dit til vanntilvenning og svømmeopplæring gjennom en skoleuke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vulgen boarráseamos ohppiiguin dohko ovtta skuvlavahkkui oahpahallat hárjánit čáhcái ja oahpahallat vuodjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble en skikkelig skoletur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat šattai albma hávskis skuvlamátkki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Flere av barna hadde ikke vært i byen før og knapt nok sett en bil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Máŋggas mánáin eai lean oba leamaš ge gávpogis ovdal, ja eai lean báljo oaidnán ge biilla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen var så fortumlet at de gikk rett på lyktestolpene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumat ledje nu jierásnuvvan ahte vázze njuolga čuovgastoalppuid njeaiga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi bodde og sov på gulvet hos Frelsesarmeen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oruimet ja ođiimet Frelsesarméen visttis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Hammerfest fikk jeg også oppleve nordmenns dårlige behandling av urbefolkningen, da noen av guttene våre var ute og lekte alene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hámmárfeasttas bessen maid oaidnit man hejot dáččat láhttejedje eamiálbmogiin, go muhtumat min bártnážiin ledje mannan olggobeallái iehčanassii stoagadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plutselig kom de løpende inn og var lei seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáhkka vihke sii sisa ja ledje váivves mielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg spurte hva som hadde skjedd, og de sa at de var blitt kalt for «fjellfinn».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jerren mii lei dáhpáhuvvan, ja de sii muitaledje ahte earát ledje «fjellfinnan» sin gohčodan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg skjønte jo at de opplevde dette som mobbing.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmirdin ahte sin mielas diet lei hárdin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi prøvde å snakke om det å være «fjellfinn» eller same, men det var vanskelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii geahččaleimmet ságastallat ahte movt lea leahket «fjellfinn» dahje sápmelaš, muhto dat lei váttis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heretter var vi tilstede hele tiden der elevene var, siden de var blitt redde for bygutta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja dan rájes mii gal leimmet čađat fárrolaga ohppiiguin, danin go sii ledje ballagoahtán gávpotbártnážiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andakt og teater</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rohkos ja teáhter</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et halvår etter at Greta Medalen begynte i sin første lærerstilling, endte hun også opp som skolestyrer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jahkebeali maŋŋá go Greta Medalen lei álgán iežas vuosttaš oahpaheaddibargui, de son šattai skuvlahoavdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den gamle skolestyreren hadde blitt syk under juleferien på Vestlandet og kom aldri mer tilbake!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boares skuvlahoavda lei buohccán juovlaluomus Vestlánddas ii ge boahtán goassege šat ruovttoluotta!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble litt av et ansvar, men hun trivdes med de varierte oppgavene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei gal stuora ovddasvástádus, muhto son liikui bargat máŋggalágan bargguid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen kunne få all hennes oppmerksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son sáhtii buot bargonávccaid bidjat skuvlii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var heller ikke så mye annet å finne på!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii lean ge nu ollu eará masa sáhtii áiggi golahit!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Lær’inna» og styreren i en og samme person måtte tjene mange interesser i bygda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Lær’inna» ja skuvlahoavda fertii duhtadit ollu iešguđetlágan beroštumiid gilis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En gang i blant leide hun inn en «passende» film fra Filmsentralen og inviterte til kino på skolen med kretsens vidunder – filmapparatet!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin son luoikkahii «vuogas» filmma Filmsentralenis ja bovdii olbmuid skuvlii kinoi, gos beasai dan guovllu ártegis rusttega – filbmaapparáhta geavahit!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre ganger akkompagnerte hun andakter på skolens trampeorgel, og til juleavslutningen forberedte hun skuespill om juleevangeliet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará háviid čuojahii son rohkosbottuin skuvlla duolbmunorgeliin, ja juovla-loahpaheapmái ráhkkanahtii son juovlaevangeliuma čájálmassan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble øvd på replikker, sunget tostemt og spilt blokkfløyte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii hárjehalle vuorroságastallama ja guovttijitnii lávluma ja oahpahalle njurggonasa («blokkfløyte») čuojahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– To ivrige og flinke søstre hadde viktige roller og oppgaver, men de kommenterte det ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ledje guokte áŋgiris čeahpes nieiddaža geat leigga ožžon dehálaš rollaid ja bargamušaid čájálmasas, muhto soai eaba jienádan olus maidege.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter at de hadde avsluttet øvingen en dag, kom en annen jente bort og sa at de to søstrene ville ikke få lov av foreldrene til å komme på juleavslutningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin beaivvi go leimmet geargan hárjehallamis, bođii muhtin eará nieiddaš munnje muitalit ahte diet oappášguovttos eaba oaččo váhnemiin lobi boahtit juovlaloahpaheapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Greta Medalen forsto ikke hvorfor, så hun spurte husverten som kunne fortelle at de to søstrene kom fra en læstadiansk familie. Sang, spill, pynt og fjas var synd for dem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Greta Medalen ii ipmirdan manne, ja jearai dasto viessooamasteaddjis manne son diet oappášguovttos eaba beasa boahtit, ja son diđii muitalit ahte soai gulaiga leastadiánalaš bearrašii, ja sii atne diekkár lávlumiid, čuojaheami, čiŋadeami ja láhttemiid suddun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kulturopplevelser</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturvásáhusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg ble oppriktig lei meg for den klemmen jeg hadde satt disse to flotte jentene i, og jeg tok turen hjem til dem samme ettermiddag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Munnje lei duođas váivi go ipmirdin man váttis dillái ledjen dien čáppalunddot nieiddašguovtto dagahan, ja vulgen ge sin guossái veaigin seamma beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette hjemmebesøket var en utrolig opplevelse for en søring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat guossástallan lei jáhkkemeahttun vásáhus lullinorgalažžii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Familien hadde mange barn, og de to jeg hadde på skolen, var de yngste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearrašis ledje ollu mánát, ja skuvlanieiddažat leigga nuoramusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg snakket med faren deres, og midt oppe i det som for meg så tungt og trist ut, fikk jeg en dyp respekt for han og resten av familien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságastallen sin áhčiin, ja vaikko munnje orui ge sin eallin sihke lossat ja morašlaš, de aŋkke ožžon stuora gudnedovddu sihke sutnje ja olles su bearrašii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jentene virket trygge i sin stilling, men jeg hadde vondt av at de ikke hadde sagt fra til meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nieiddažat leigga oadjebasat dan barggus maid leigga ožžon, muhto munnje lei váivi go eaba lean munnje muitalan movt sudno dilli lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så var det bare å gå i gang med en ny rollefordeling til juleforestillingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ja dasto mii juohkigođiimet juovlačájálmasa rollaid earaláhkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utpå vinteren tok «lær’inna» med seg de eldste skolebarna på overnattingstur til Alta for å oppleve skøyteløp med kjente løpere som Knut «Kupper’n» Johannesen, Per Ivar Moe, Kees Verkerk, Ard Schenk med flere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja de muhtumin dálvet válddii «lær’inna» skuvlamánáidis mielde Áltái luistengilvvu geahččat mas ledje mielde dovddus luistejeaddjit nugo Knut Johannesen, «Kupper’n», Per Ivar Moe, Kees Verkerk, Ard Schenk ja vel earát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle hørte radio når det var skøyteløp, og rundetider ble notert flittig i de tusen hjem den gangen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot láveje buot dáluin dan áiggi radios guldalit luistemiid, ja viššalit čállit guđege luistenáiggiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men nå skulle elevene få oppleve det i virkeligheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dál galge mánát beassat oaidnit ja vásihit luistengilvvuid ieža.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble suksess, og løperne la spesielt merke til den applauderende gjengen som holdt interessen oppe gjennom 10.000 meteren. «Heia, Moe!»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lihkostuvai earenoamáš bures, ja luistejeaddjit gal sihkkarit oidne ja gulle earenoamážit dan huiki joavkku mii nagodii miehtá 10 000 mehtara huikit «Heia, Moe!»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vårens eventyr</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giđđamáinnas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>To ganger opplevde Greta Medalen føringen av rein fra fastlandet over Vargsundet til Seiland om våren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovtte geardde beasai Greta Medalen oaidnit go vuojahedje bohccuid Várggonuori rastá Sievjju beallái giđđat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette var som 17. mai og julekvelden på en gang for både voksne og barn i bygda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei dego miessemánu 17. beaivi ja juovlaruohtta seamma beaivvi sihke gili rávisolbmuide ja mánáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– På lang avstand fikk vi se reinflokken som kom ned fjellsida som en orm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii oinniimet guhkkin juo go eallu ruvgalii várregilgga mielde vulos, jođii vulosguvlui dego gearpmaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fjæra stilte kystfiskerne i Lerresfjorden med båter for å hjelpe til når reinen skulle svømme over sundet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fiervvás ledje Liidnavuona guolásteaddjit vuordimin fatnasiiguin, vai besset veahkehit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun fikk selv være med i en av småbåtene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son beasai ieš maid čuovvut mielde muhtun smávvafatnasiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da reinen begynte å svømme i ring og det var fare for at de kunne drukne, så hun hvordan en reineier kastet lua midt i flokken og at den spredte seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go eallu vuodjagođii jorbodahkii birrat birra, ja olbmot ballagohte ahte bohccot sáhtte heavvanit, de son oinnii go muhtin boazoeaiggát bálkestii gahpira guovdu ealu, ja de gal bohccot fas bieđganedje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Første gangen hun opplevde dette i 1964 gikk samene på ski og flokken svømte selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš geardde go son beasai dán oaidnit lei 1964:s, ja dalle čuige sápmelaččat, ja bohccot vudje rastá nuori.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Neste gang våren 1965 var skiene byttet ut med snøscootere og reinen ble prammet over med en stor båt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppes, 1965 giđa, lei skohter boahtán sabehiid sadjái, ja dalle suvde bohccuid rastá stuora fatnasiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det var utrolig rart å få oppleve et slikt skille i reindriften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lei ovddolaš beassat vásihit dien, movt boazodoallu nuppástuvai ovtta dilis nubbái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>17. mai-feiring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miessemánu 17. beaivvi ávvudeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av oppgavene til skolens ledelse var å stelle til 17. mai, og hvert år ble det arrangert et tog langs snøskavlene i bygda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta skuvlla jođiheddjiid bargguin lei lágidit miessemánu 17. beaivvi doaluid, ja juohke jagi vázze ge olbmot ráidun gilis muohtaskálvviid gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veien fra kaia til skolen ble ikke brøytet, for det var ingen andre motoriserte kjøretøy i Lerresfjorden enn en traktor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai láven dálvet doallat rabas geainnu káijas skuvlii, danin go Liidnavuonas eai lean eará mohtorfievrrut go okta tráktor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi balanserte langs en «geiterygg» av tiltråkket snø og is, mens vi sang av full hals: Vi ere en nasjon vi med!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Láviimet bissehallat doali mielde, gokko ledje duolbman muohttaga ja jieŋa, seammás go olles čoddagiin lávlluimet: Vi ere en nasjon vi med!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Wergelands kjente 17. mai sang passet godt for barna i Lerresfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Wergelanda dovddus miessemánu 17. beaivvi lávlla heivii bures Liidnavuona mánáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det å gå i tog og vifte med norske flagg er vel noe av det «norskeste» man kan gjøre, men læstadianerne var ikke begeistret for den slags feiring, og barna deres fikk heller ikke lov til å delta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋálaga vázzit togan ja seavašit Norgga leavggain, dát lea suige buot nannoseamos «dárrolaš» mearka maid sáhttá bargat, muhto leastadiánarat eai liikon diekkár lágidemiide beare bures, ja eai suovvan mánáideaset searvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det hadde ikke Greta Medalen fått med seg den gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dan ii ipmirdan Greta Medalen álggos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Senere er det blitt fortalt henne at noen av disse barna snek seg med i toget uten at foreldrene visste det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋil lea sutnje muitaluvvon ahte muhtumat diein mánáin njáhke togii mielde, nu ahte váhnemat eai galgan oaidnit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men de passet alltid på å gå på oversiden av toget inn mot fjellet så ingen skulle se dem fra kjøkkenvinduet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja de vázze aivve olmmošráiddu várebealde, vai ii oktage soahpan sin oaidnit gievkkanlásiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter to lærerike år som lærer i Lille Lerresfjord tok Greta Medalen farvel med bygda for å videreutdanne seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guokte jagi maŋŋá Liidnavuonas oahpaheaddjin Greta Medalen vulggii gilis eret vázzit viidáset oahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Greta Medalen)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govva: Greta Medalen)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Greta Skuterud er i dag pensjonert og bor i Ås kommune i Akershus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Greta Skuterud lea dál ealáhagas ja orru Ås suohkanis Akershusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Ellen-Astrid Lundby)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govva: Ellen-Astrid Lundby)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tårevått farvel</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earrogatnjalat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da Greta Medalen begynte å tumle med tanken på å søke seg bort fra Lerresfjorden, var det ikke fordi hun ikke trivdes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Greta Medalen smiehttagođii ahte galggašii go ohcagoahtit Liidnavuonas eret, de ii dahkan dan danin go ii loaktán doppe áiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun var forlovet med en odelsgutt til et småbruk der og hadde så smått begynt å se for seg en tilværelse som kombinert skolestyrer og gårdbruker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei lohpádaddan muhtun smávvadállodoalu odelbártniin, ja lei smávvažiid jurddahallan ahte su bargu boahttevuođas varra šaddá skuvlahoavdda ja dállodoalli lotnolasbargu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå begynte hun å kjenne på et begrenset sosialt liv langt fra egen familie og venner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto son lei gal juo dovdagoahtán movt lea eallit oalle gáržžes sosiála birrasis guhkkin eret iežas bearrašis ja ustibiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var ingen andre ungdommer i bygda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gilis eai lean eará nuorat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Unge gutter og jenter tok seg arbeid andre steder i Alta eller Hammerfest, på større fiske- og frakte-båter eller reiste bort for å utdanne seg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorra bártnit ja nieiddat manne eará báikkiide bargui, juogo Áltái dahje Hámmárfestii, stuora guolástan- ja gálvofatnasiidda dahje sii vulge eará báikkiide oažžut oahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det så heller ikke ut som om de kom tilbake, når de først var dratt vekk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja eai sii gal orron máhccamin šat ruovttu báikái, go vuos okte ledje dan guođđán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For den unge «lær’inna» ble det et tøft valg å ta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei váttis válljen nuorra oahpaheaddjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg gråt mye fordi jeg hadde hatt det så lærerikt og opplevd stor tillit blant barna og foreldrene i Lerresfjorden, men jeg bestemte meg for å ta et år etterutdanning i musikk for å få adjunkt-kompetanse og for å komme meg vekk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Čirron ollu, danin go ledjen dien báikkis nu ollu oahppan ja vásihan stuora luohttámuša Liidnavuona mánáin ja sin váhnemiin, muhto mearridin vuolgit čađahit lasi musihkkaoahpu, ovtta jagi, vai oaččun adjunkt-gelbbolašvuođa, ja vai beasan vuolgit eret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg våget ikke å stole på at jeg ville trives med et familieliv i en helt annen livssituasjon og sosial setting enn den jeg var vant til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– In nagodan luohttit dasa ahte livččen nákcen loaktit áiggi orrut bearrašiin áibbas eará eallindilálašvuođas ja sosiála birrasis go dat masa ledjen hárjánan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi brøt forlovelsen med de beste ønsker for hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Moai heaitaleimme ja sávaime goabbat guoibmáseame buot buori.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg pakket alt mitt og sa farvel til trivelige, vakre Lerresfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Páhkkejin biergasiiddán ja válden earu čáppa Liidnavuonain gos ledjen nu bures loaktán áiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så fulgte studier i Trondheim og senere familieliv og varierte oppgaver i barneskolen i Ås – som fru Skuterud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto son álggii studeret Troanddimis ja maŋŋil šattai bearašolmmožin ja barggai máŋggalágan bargguid Ås mánáidskuvllas – ja de son lei ge Skuterud-roavvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pensjonisten ser gjerne tilbake på et rikt liv som lærer med verdifulle erfaringer fra tiden i Lerresfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Penšunista mielas muittaša iežas oahpaheaddjiáiggi Liidnavuonas, mii sutnje lei rikkis áigi gos beasai ollu vásihit mii lea mávssolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere artikler fra Samisk skolehistorie 6</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará artihkkalat Sámi skuvlahistorjá 6-girjjis</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
