<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">johant-n.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Måtte sitte igjen på skolen fordi han snakket samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šattai čohkkát skuvllas go humai sámegiela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Johan Thomassen fotografert i 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johan Thomassen, 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Ellen-Astri Lundby)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govva: Ellen-Astri Lundby)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Johan Eilif Thomassen er onkel til Ellen-Astri Lundby.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johan Eilif Thomassen lea Ellen-Astri Lundby eanu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han er født i 1940 i Store Lerresfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea riegádan 1940:s Stuora Liidnavuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som for andre krigsbarn i Finnmark ble oppveksten og skolegangen preget av dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja soahteáigi váikkuhii sihke su bajásšaddamii ja skuvlavázzimii, nugo buot eará soađiáiggemánáide Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da han begynte på skolen i 1947, var det i ei brakke i Elvebukt i Store Lerresfjord, og etter sju års folkeskole ble det kun livets skole til sjøs og hjemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go son álggii skuvlii 1947:s, de lei skuvlavistin muhtun bráhkka Johkaluovttas Stuora Liidnavuonas, ja maŋŋá čieža jagi álbmotskuvllas, de čuovui eallima skuvla meara alde ja ruovttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 1955 til 1958 deltok han i fiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei guollebivddus 1955 rájes 1958 rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var så å si rett fra konfirmasjonen i Komagfjord kirke til sommersildefisket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei goasii nu ahte vulggii njuolga konfirmašuvnnas Gámavuona girkus geassesállitbivdui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så fortsatte det med høstsildefisket, loddefisket, Lofotfisket m.m. Senere var han matros på lokalbåtene til Finnmarks Fylkesrederi og seilte også i utenriksfart en del år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja dasto čuovui čakčasállitbivdu, šákšabivdu, Lofuohta-bivdu jna. Dan maŋŋil lei son matros Finnmarks Fylkesrederi báikkálaš fatnasiin ja borjjastii muhtun jagiid maiddái fatnasiin mat johte olgoriikkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har i tillegg jobbet på Vinmonopolets lager i Oslo og ved Industriell Skiferdrift i Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea son maid bargan Vinmonopola rájus Oslos ja Industriell Skiferdriftas Álttás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Johan Thomassen er nå bosatt i Melsvik i Talvik og bruker barndomshjemmet i Vigeluft i Store Lerresfjord som hytte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johan Thomassen ássá dal Guohcamohkis Dálbmeluovttas, ja son geavaha mánnávuođa ruovttu Viđgeluovttas Stuora Liidnavuonas bartan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det jeg husker best fra skolegangen, er da læreren ble forbannet fordi jeg snakket samisk i friminuttet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dat maid buoremusat muittán skuvlaáiggis, lea go oahpaheaddji suhtai munnje dan dihte go sámástin friddjagoartiliin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var ikke lov.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan ii lean lohpi dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg måtte til og med sitte igjen, og læreren gikk flere kilometer fra skolen i Elvebukt og hjem til oss i Vigeluft på en søndag for å snakke foreldrene mine til rette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šadden velá čohkkát, ja oahpaheaddji váccii máŋga kilomehtera Čuoikaluovttas, gos skuvla lei, Viđgeluktii, gos min dállu lei, sotnabeaivvi čilget mu váhnemiidda mii lea riekta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden den gangen ble det ikke snakket noe mer samisk hjemme så jeg hørte det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan rájes ii hubmojuvvon sámegiella šat min dálus mu gulu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tror foreldrene mine tenkte at det skulle ikke stå på dem, for myndighetspersoner som læreren, presten og lensmannen måtte man høre på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jáhkán mu váhnemat smiehtaiga ahte soai eaba galgan moktege leat easttan, dasgo fápmoolbmuid, dakkáriid go oahpaheaddji, báhpa ja leansmánne galggai jeagadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldrene mine hadde jo lært seg norsk selv om de var sjøsamer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu váhnemat gal leigga oahppan dárogiela vaikko leigga ge mearrasámit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verre var det med besteforeldrene mine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vearrát lei mu áhkkobuolvvain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mormor Marit Sjursen snakket bare litt norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu áhkku, eatni eadni Marit Sjursen, máhtii dušše veaháš dárogiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har alltid vært et savn at jeg ikke fikk lære det samiske språket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Munnje lea báhcán ohcaleapmin dat go in goassege beassan sámegiela oahppat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg forsto likevel en god del.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liikká ipmirdin oalle muddui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg lyttet til de voksnes samtaler hjemme inntil læreren satte en stopper for det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávejin guldalit rávisolbmuid ságastallamiid ruovttus, gitta dassážii oahpaheaddji dan bissehii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da Johan Thomassen vokste opp hadde familien tett kontakt med reindriftssamene som holdt til på Seiland om sommeren, og det førte til at han snappet opp mange samiske ord fra reindrifta også.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johan Thomassena bajásšattadettiin lei sis buorre oktavuohta boazosápmelaččaiguin geain lei geasseorohat Sievjjus, ja danin son oahpai ollu sámegielsániid maiddái boazodoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi var deres verdde – venner, og hjalp dem med føringen av reinen over sundet til øya Seiland der de gikk på sommerbeite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Leimmet sin verddet – ustibat, geat veahkeheimmet sin vuojahit bohccuid nuori rastá Sivjui, geasseguohtumiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde en to meter brei Bindals-båt på 19 fot, og det var derfor lett å hale reinen over rekka hvis den holdt på å drukne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lei guoktemehtar govdosaš 19-juolggat Bindal-fanas, ja das lei álki geassit bohcco fanasravdda badjel fatnasii jus boazu heavvanišgođii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Johan Thomassen vokste opp i Store Lerresfjord og begynte i brakkeskolen i 1947.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johan Thomassen (r. 1940) šattai bajás Stuora Liidnavuonas, ja álggii bráhkkaskuvlii 1947:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er han en av de eldste, i midten i bakerste rekke, sammen med de andre elevene på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás son lea boarrásepmosiid gaskkas, gaskamuttus duogábealde ráiddus, ovttas eará ohppiiguin skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto utlånt av Johan Thomassen)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govva luoikan Johan Thomassen)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reinsvømming over Vargsundet til Bekkarfjord på Seiland, 1950-tallet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eallu vuodjá Várggonuori rastá Sievjui, 1950-logus. (Govva luoikan Bente Sjursen)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et skille med evakueringa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eváhko rájes rievddai buot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– På skolen var det ikke mange som ville si at de var samiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Skuvllas eai lean gallis geat háliidedje muitalit ahte sii ledje sápmelaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste sa de var norske eller Finnmarkinger, noe annet var ikke aktuelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eatnasat lohket iežaset dážan dahje finnmárkulažžan, eará gullevašvuođas ii lean sáhka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De unge lærerinnene fra Østlandet forsto vel heller ikke at vi kunne være noe annet enn norske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja nuorra nissonoahpaheaddjit, geat ledje Østlánddas boahtán, gal eai sihkkarit ipmirdange ahte mis sáhtii leat eará čearddalaš duogáš go dárrolaččain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var ingen som brukte kofte eller kommager lenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle ii lean šat oktage gii geavahii gávtti dahje čázehiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det hadde vi sluttet med for lenge siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid gal leimmet áigá juo heaitán geavaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tror det gikk et skille etter krigen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jáhkán ollu rievddai soađi maŋŋá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste fastboende samer ble evakuert sammen med andre nordmenn sørover, og vi kom til steder der vi så at det var viktig å kunne norsk for å klare oss, ikke minst i kontakt med myndighetene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas fástaássi sámit šadde evakueret lulásguvlui ovttas eará norgalaččaiguin, ja mii bođiimet dakkár báikkiide gos fargga oinniimet ahte fertii dárogiela máhttit jus galggai birget, erenoamážit go eiseválddiiguin galggai gulahallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår familie ble evakuert til Nordfold i Nordland, og det sies at lokalbefolkningen der fleipet med at det var rart at vi ikke hadde hale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min bearaš evakuerii Nuorttafuldii Nordlánddas, ja lean gullan ahte doppe olbmot hárde min, ja lohke ahte lei ártet go mis ii lean seaibi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Min eldre bror Tormund som var 8 år i 1944 må ha gått på skole i Nordfold inntil vi kom tilbake i 1946, da begynte han i den provisoriske brakkeskolen som ble satt opp i Elvebukt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu boarrásit viellja Tormund, guhte lei 8 jahkásaš 1944:s, ferte vázzán skuvlla Nuorttafuolddas dassážii mii fas máhcaimet ruoktot 1946:s, ja de son gal álggii dan provisoralaš bráhkkaskuvlii mii ásahuvvui Johkaluktii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den tiden var det ingen veiforbindelse, så han måtte ros til skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle eai lean biilaluottat, ja su fertii suvdit fatnasiin skuvlii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Livets skole</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eallima skuvla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi begynte tidlig å hjelpe til hjemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii álggiimet mánnán juo veahkahallat ruovttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg var ikke store karen da jeg begynte å slå gresset med ljå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>In lean beare stuora olmmái go láddjegohten suinniid liššáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faren min, Eldor, hadde mistet den ene armen i koldbrann under krigen, så alle friske hender telte med. Vi hadde jord flere steder langs fjorden, så det var en stor jobb å få alt høyet til fjøset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu áhčči, Eldor, lei massán nuppi gieđa soađi áigge, son lei ožžon jápma oačči gihtii, ja danin lei ollu ávki juohkehaččas geain ledje dearvvaš gieđat. Mis ledje gieddeeatnamat máŋgga sajis vuotnagáttis, ja danin lei ge oalle bargu oažžut buot suinniid návehii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å slippe å bære høyet opp fra fjæra lagde vi et sinnrikt tausystem der vi brukte spissbåten og sjarken til dra en hestekjelke med høy opp bakken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai eat dárbbašan guoddit suinniid fiervvás bajás, hutkkaimet juogalágan geassinhoiddu, mas geavaheimmet báttiid, spissafatnasa ja šárkka geassit heasttagielkká, masa leimmet gárran suinniid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Gamlingen var også god til å ro med den ene armen han hadde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Áhččán lei gievra suhkat ovttain gieđain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han hadde spikret et lær som samlet begge årene og rodde minst like raskt som andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei návlen fatnasii leairra mainna lei čatnan áirruid oktii, ja nie son sugai unnimusat seamma leahtuin go earát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg var han god til å kommandere oss andre!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja dasa lassin lei son čeahppi gohččut min earáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1958 sviktet helsa til faren, og da måtte Johan hjelpe moren, Ellen, med alt arbeidet med dyrene inntil de sluttet med husdyrholdet i 1965.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1958 rájes hedjonišgođii áhči dearvvašvuođadilli, ja Johan fertii veahkehit eatnis, Elle, buot oapmebargguiguin gitta dassážii go sii heite oapmedoaluin 1965:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Da var det for sent å tenke på noen videre utdanning, så det ble heller livets skole for meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– De gal lei juo beare maŋŋit smiehttagoahtit makkárge oahpu, nu ahte dan maŋŋil mun vázzen eallima skuvlla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere artikler fra Samisk skolehistorie 6</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará artihkkalat Sámi skuvlahistorjá 6-girjjis</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
