<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">klarsen-n.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolegang langt hjemmefra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlavázzin guhkkin eret ruovttus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Denne kommune er et rent norsk distrikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Dát gielda lea čielga dáža guovlu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>» Dette skreiv skoledirektør Chr. Brygfjeld i 1931 om Berlevåg kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>» Dán čálii skuvladirektevra Chr. Brygfjeld Bearalvági gieldda birra 1931:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det var ikke sant da, og har ikke vært det verken før eller seinere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dat ii lean duohta, iige leamaš ovdal iige maŋŋá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mens sjølve kommunesenteret var norskdominert, var det vesentlig samisk befolkning på de mindre stedene i kommunen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddaguovddážis ledje eanaš dážat, ja unnit báikkiin gielddas ledje čielgasit sámi ássit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helt fram til 1950-tallet begynte det elever i skolen her som bare snakka samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gitta 1950-logu rádjai álge doppe oahppit skuvlii geat dušše hálle sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av dem var Kåre Larsen, som er født i 1944.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta sis lei Kåre Larsen, riegádan 1944:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han forteller her fra sin skolegang på internata i Stroammavuotna/Kongsfjord og på Skeavvonjárga/Skjånes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son muitala dás su skuvlavázzima ja internáhttaeallima birra Strommavuonas ja Skeavvonjárggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her bodde han privat hos bekjente av familien.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan maŋŋá čađahii realskuvlla Bearalvágis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter det ble det postskole i Oslo, jobb i posten i Kirkenes og nesten 40 år i Sparebanken Nord-Norge, avdeling Tana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan maŋŋá váccii poastaskuvlla Oslos, barggai poasttas Girkonjárggas, ja lagabui 40 jagi Davvi-Norgga Seastinbáŋkkus, Deanu ossodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kåre er nå pensjonist, og benytter en del av tiden til friluftsliv, elgjakt og laksefiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kåre lea dál ealáhagas, ja geavaha áiggis meahcástallamii, ealgabivdui ja luossabivdui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Intervjueren Yngve Johansen er født i 1954.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahalli Yngve Johansen lea riegádan 1954:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han og hans mor kommer fra Berlevåg kommune, men han er selv oppvokst på Lávvonjárga innerst i Tanafjorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ja su eadni leaba Bearalvági gielddas eret, muhto Yngve lea bajásšaddan Lávvonjárggas, Deanunjálmmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sin skoletid var han bare vært borteboende, på internat, privat og på hybel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su skuvlaáiggis son lea olles áigge orron eará báikkis, internáhtas, priváhta báikkiin ja ásodagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han gikk grunnskole i Vestertana, Austertana og Seida, Den samiske folkehøgskole og 4-årig lærerskole i Alta. Seinere har han tatt samisk i Alta og kroppsøving hovedfag på Levanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son váccii vuođđoskuvlla Deanodagas, Juovlavuonas ja Sieiddás, Sámi álbmotallaskuvlla, oahpaheaddjiskuvlla Álttás, ja maŋŋá son logai sámegiela Álttás ja lášmmohallama váldofága Levangeris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har arbeida som laksefisker, lærer, prosjektleder og trener. 1994–2006 var han 1. amanuensis ved Samisk høgskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Yngve lea bargan luossabivdin, oahpaheaddjin, prošeaktajođiheaddjin ja hárjeheaddjin, 1994–2006 son lei 1. amanuensa Sámi allaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2006 flytta han tilbake til Lávvonjárga, og han arbeider nå med forskjellige prosjekter, bl.a. har han laga CD om samiske stedsnavn i Berlevåg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2006:s fárrii ruovttoluotta Lávvonjárgii, ja bargá iešguđet lágan prošeavttaiguin, ja lea ee. ráhkadan CD Bearalvági sámi báikenamaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han arbeider nå med samisk statistikk, og med en CD med samiske stedsnavn i Nesseby.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son bargá dál sámi statistihkain ja CD:in Unjárgga sámi báikenamain. Yngve Johansen (Govva: Svein Lund)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kåre Larsen levde sine første ti år i Guollevadji / Store Molvik i Berlevåg kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kåre Larsen orui 10 vuosttaš eallinjagi Guolleveajis Bearalvági gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han er nest yngst i en søskenflokk på åtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea nubbin nuoramus 8 mánás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språket både hjemme og i bygda var samisk og i likhet med sine søsken kunne han minimalt med norsk da han begynte på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolleveadji lei sámegielat báikkáš, ja Kåre bearrašis lei sámegiella ruovttugiellan. Seamma go boarrásat oappát ja vieljat de ii máhttán Kåre dárogiela nu bures go álggii skuvlii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internat i Kongsfjord</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Internáhtta Strommavuonas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I Berlevåg kommune var det to skoler, en i Berlevåg og den andre som var internatskole var i Kongsfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Bearalvági gielddas ledje guokte skuvlla. Bearalvágis, ja nubbi skuvla, internáhtaskuvla Strommavuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidlig på 1950 tallet var det ingen veiforbindelse mellom de to stedene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1950-logu álggus ii lean geaidnooktavuohta dán guovtti báikki gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så da var eneste alternative skolen i Kongsfjord, den som geografisk var lengst unna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne gárttai ge skuvlii Strommavutnii, mii lei guhkimusas eret ruovttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når vi skulle på skolen var det først med småbåt ut til lokalbåten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go jođiimet skuvlii de jođiimet álggos unnafatnasiin «lokálafatnasii».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noe som i seg selv ikke var så enkelt mange ganger, spesielt når vinden kom fra vest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ii lean álki buot háviid, erenomážit go lei oarjebiegga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så var det turen ut Tanafjorden, rundt Tanahorn, innom Berlevåg og videre til Kongsfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja de lei johtit Deanuvuona olggos, Ráhkkonjárgga birra, Bearalvági bokte, gitta Strommavutnii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne turen kunne ta mange timer og enkelte ganger være mye og sterk vind.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mátki bisttii máŋga diimmu, ja muhtumin sáhtte lea stuorra bárut ja garra biegga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg kunne det være både diesel- og tobakksrøyklukt i salongen, noe som ikke gjorde turen lettere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lei diesel- ja duhpátsuovvahádja saloŋggas, ja dát ii álkiidan gal mátkki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og etter slike turer kunne jeg være dårlig flere dager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár mátkkiid maŋŋá sáhtten leat illáveaje máŋga beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved skolestart i Kongsfjord fikk jeg hjelp med det norske språket av Arne Frantzen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go álgen skuvlii Strommavutnii de ožžon veahki Arne Frantzenis birget dárogielain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han var fra Vuoddavuotna/Gulgofjord og noen år eldre enn meg, og han kunne både samisk og norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei eret Vuođavuonas ja lei moadde jagi boarrásat go mun, ja son máhtii sihke dáro- ja sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det tok ikke så lang tid før jeg lærte norsk, sikkert også fordi alt på stedet og i skolen foregikk på norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii mannan nu guhkes áigi ovdal go ohppen dárogiela, sihkkarit danne go giláš lei dárogielat ja buot mii skuvllas dáhpahuvai lei dárogillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På internatet var det bare barna og en lærer som bodde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Internáhtas orro dušše mánát ja okta oahpaheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Husmora laget maten, men jeg syntes at maten var ganske ensformig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálueamit ráhkadii borramuša, muhto mu mielas orui hui ovttageardánis borramuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om internatet var i et fiskevær, fikk vi ganske lite fisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko vel internáhtta lei guolástusbáikkážis de eat ožžon nu ollu guoli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble undervist i to bolker, når en gruppe var på skolen, var den andre hjemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus lei guovtti joavkkus, go okta joavku lei skuvllas, de lei nubbi ruovttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det siste året bodde jeg alene på internat i Kongsfjord, for da var både min yngre bror og naboen min, Jan Johansen, hjemme når jeg hadde skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimuš jagi mun orron okto Strommavuona internáhtas, go de leigga mu nuorat viellja ja kránnjá Jan Johansen ruovttus go mus lei skuvla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kunne føre til at tiden kunne bli litt lang enkelte ganger når han jeg var alene barn på internatet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dagahii ahte áigi manai njozet go ledjen áidna mánná internáhtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På skolen var det undervisning etter lærebøkene og på skolen ble aldri samer nevnt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllas oahpahuvvui oahppogirjjiid vuođul, ja skuvllas ii namuhuvvon miige sápmelaččaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg syntes at lærerne var flinke å undervise og de var også greie i fritida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu mielas ledje čeahpes oahpaheaddjit, ja astoáiggis ledje maid šiegat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra internatlivet har jeg igrunnen mest gode minner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus leat eanáš buorit muittut internáhttaeallimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde stor frihet, som i stor grad ble benyttet til uteaktiviteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lei stuorra friddjavuohta, ja dan mii geavaheimmet olgodoaimmaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men internatlivet gjorde også at barna ble mer selvstendige og lærte å ta vare på seg selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Internáhttaeallin maid dagahii ahte mánát šadde iešheanálaččat, ja ohppe ieža birget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internatet i Kongsfjord ble lagt ned i 1954 og de siste årene var det bare barn på internatet fra Store Molvik og Gulgofjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Strommavuona internáhtta heaittihuvvui 1954:s, ja maŋimuš jagiid ledje dušše Guolleveaji ja Golgovuona mánát internáhtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I 1954 flyttet hele familien min til Gulgofjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skeavvonjárgga 1950-logus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årsaken til dette var at dette stedet hadde fiskekjøp, kai og butikk og i tillegg var havneforholdene gode i de fleste vindretningene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gurut bealde Samvirkelagkája, internáhta/skuvlla kája ja internáhttavisti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men stedet manglet, da som nå, veiforbindelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Gova luoikan Skeavvonjárgga skuvla)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra Skjånes skole, trolig på 1950-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skeavvonjárgga skuvllas, jáhkkimis 1950-logus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skjånes skole, 1950- eller 60-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skeavvonjárgga skuvla, 1950- dahje 60-logus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høyeste del av bygningen er skole/klasserom, laveste fløy var gymnastikksal for skolen og ble også brukt til kapell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vistti alimus oassi lea skuvla/luohkkálanjat, vuolimus oassi lei lášmmohallanlatnja mii maiddái geavahuvvui kapeallan. (Gova luoikan Skeavvonjárgga skuvla)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da det ikke var internat i Berlevåg, ble vi barna sendt med lokalbåt til Skjånes i Gamvik kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ii lean internáhtta Bearalvágis, de sáddejedje mánáid Skeavvonjárgii, Gáŋgaviikka gildii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I luftlinje er det bare rett over Tanafjorden, en strekning på litt over 20 kilometer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolga rastá Deanuvuona ii leat go badjelaš 20 kilomehtera.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men lokalbåten hadde rute rundt Tana- og Langfjorden og på denne turen kunne det være opptil 12 anløp, og hele turen tok over et døgn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto lokálas lei ruvtto Deanuvuona ja Lákkovuona birra, ja dás sáhtte leat gitta 12 bisánanbáikki rádjai, ja mátki bisttii badjelaš jándora.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men også på Tanafjorden kan det være dårlig vær og et døgn i dårlig vær kan være en stor påkjenning, spesielt for dem som ikke er sjøsterk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto Deanuvuonas maid sáhttá leat dálki, ja jándora mátki garra dálkkis sáhttá čuohcat garrasit olbmui, erenomážit sidjiide geat šaddet mearrabuohccin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Periodene på internatet varte opptil en måned.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigodagat internáhtas sáhtte bistit gitta mánu rádjai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Skjånes hadde jeg også bror min, Aksel, og brødrene Jan og Bjarne Johansen, som skolekamerater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skeavvonjárggas ledje mus mu viellja Aksel, ja vieljažagat Jan ja Bjarne Johansen, skuvlaskihpárin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var fint å ha kamerater på de lange reisene rundt Tanafjorden og også ha kjente på internatet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei buorre ahte ledje skihpárat guhkes mátkkis Deanuvuona birra, ja maiddái internáhtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også på dette internatet syns jeg vi hadde gode lærere og snille ansatte, så jeg syns internattiden egentlig var ganske fin. Likeledes var alle ungene fra stedet stort sett greie og det var lite mobbing på skolen og internatet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái dán internáhtas ledje mu mielas buori oahpaheaddjit ja šiega bargit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men også her var det samiske et område som ikke ble berørt på skolen, enda de fleste barna var samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dáppe lei maiddái sámevuohta dakkár ášši mii ii guoskkahuvvon skuvllas, lihkká váikko ledje eanáš sámi mánát skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere artikler fra Samisk skolehistorie 6</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará artihkkalat Sámi skuvlahistorjá 6-girjjis</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
