<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">lorg2-n.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Harde tak i lærerorganisasjonene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Garra bargoroasut oahpaheddjiidservviin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Glimt fra behandlinga av opplæring for samer 1979–2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bihtát sámiid oahpahusa meannudeamis 1979-2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fram til 1979 hadde lærerorganisasjonene behandla samiske spørsmål i de ordinære organa i organisasjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gitta 1979 rádjái ledje oahpaheddjiidsearvvit meannudan sámi gažaldagaid organisašuvnnaid dábálaš orgánain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med oppretting av Samisk seksjon i Finnmark lærerlag gikk dette arbeidet inn i en ny fase, der disse spørsmåla blei behandla av egne organ, som så forsøkte å få gjennom sine saker i de ordinære organa i organisasjonene på fylkes- og landsplan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Finnmárkku oahpaheddjiidsearvái ásahuvvui Sámi sekšuvdna, de sirdašuvai diet bargu ođđa dássái, dakkár dássái gos lei sierra orgána mii dieid gažaldagaid meannudii, ja mii de geahččalii oažžut doarjaga áššiide organisašuvnnaid dábálaš orgánain fylkka- ja riikkadásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har ofte vært politisk uenighet om samiske skolekrav.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi skuvlagažaldagain leat dávjá leamaš soahpameahttunvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har tildels gått mellom de spesielle organa og de ordinære organa i forbunda, dels mellom lokallag i samiske områder på ene sida og fylkeslag og sentrale organ på andre sida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diet soahpameahttunvuođat lea muhtun muddui leamaš earenoamáš orgánaid ja searvvi dábálaš orgánaid gaskkas, ja maiddái báikkálaš servviid gaskkas, gos sámi guovlluid searvvit leamaš vuostálaga fylkaservviiguin ja guovddáš orgánaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har både vært tilfelle der fylkeslag har ønska å prioritere samiske spørsmål høyere enn sentrale organ har ønska og tilfelle der fylkeslag har gått mot samiske krav, mens sentrale organ har vært mer positive til disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat sihke leamaš dakkár dilálašvuođat gos fylkkasearvvit lea dáhtton vuoruhit sámi gažaldagaid badjelebbui go guovddáš orgánat leat háliidan, ja maiddái ovdamearkkat gos fylkkasearvvit leat vuostálastán sámi gáibádusaid, muhto guovddáš orgánat leamaš miehtemielas daidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kan grovt skille mellom tre typer av organisering av arbeidet med samiske skolespørsmål: – Ei tid på 1980-tallet danna samiske lærere sin egen organisasjon, Sámi oahpaheddjiid searvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Roavvát mii sáhttit sirret barggu sámi skuvlaáššiiguin golmmalágan organiserenmállii: Muhtun muttos 1980-logus ásahedje sámi oahpaheaddjit iežaset organisašuvnna, Sámi oahpaheddjiid searvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den var vanskelig å drive denne, og den blei nedlagt etter 6-7 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei váttis dan jođihit, ja dat heaittihuvvui 6-7 jagi maŋŋá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av lederne for denne organisasjonen forteller her om hvilke saker de arbeida med og hvilke problemer de hadde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta dien organisašuvnna jođiheddjiin muitala dás makkár áššiiguin sii barge ja makkár váttisvuođat sis ledje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter at denne gikk inn er det de landsomfattende lærerorganisasjonene som har behandla også samiske skolesaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋá go diet searvi heaittihuvvui, de leat riikkaviidosaš oahpaheddjiid searvvit meannudan maiddái sámi skuvlagažaldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Lærerforbundet og seinere Utdanningsforbundet har valgt modellen med utvalg for samiske skolespørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheddjiidlihttu (Lærerforbundet) ja maŋŋil Oahppolihttu (Utdanningsforbundet) leat válljen dakkár málle ahte lea sierra lávdegoddi mii gieđahallá sámi skuvlagažaldagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først var dette oppnevnt av fylkesstyret i Finnmark, seinere av landsstyret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggos dan nammadii Finnmárkku fylkastivra, maŋŋil lea riikkastivra dan válljen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I utvalga kunne det bli oppnevnt både samiske lærere og andre lærere med mer eller mindre erfaring med samiske forhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddái sáhtte nammaduvvot sihke sámi oahpaheaddjit ja eará oahpaheaddjit geain ledje eanet dahje unnit vásáhusat sámi dilálašvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her forteller to av dem som har deltatt i behandlinga av samiske spørsmål i disse organisasjonene, en samisk lærer som har deltatt i utvalg for samiske skolespørsmål og en tidligere fylkesleder for Lærerforbundet/Utdanningsforbundet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás muitalit guovttes sis geat leamaš mielde meannudeamen sámi gažaldagaid diein organisašuvnnain: sámi oahpaheaddji gii leamaš mielde sámi skuvlagažaldagaid lávdegottis ja ovdalaš Oahpaheddjiidlihtu/Oahppolihtu fylkajođiheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Norsk lærerlag har hatt en annen organisasjonsmodell, der samiske lærere danna egen avdeling, som valgte sin egen ledelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga oahpaheddjiidsearvvis lea leamaš earalágan organisašuvdnamálle, sámi oahpaheaddjit leat ásahan sierra ossodaga, mii ieš lea válljen jođiheddjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette blei først gjennomført i Finnmark, seinere utvida til landsplan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat čađahuvvui álggos Finnmárkkus, ja maŋŋil viiddiduvvui riikkadássái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her forteller først en tidligere fylkesleder i Finnmark, en leder av Samisk avdeling og en som har vært tillitsvalgt i Lærerlaget og seinere Utdanningsforbundet sentralt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás muitala vuos ovddeš fylkkajođiheaddji Finnmárkkus, Sámi ossodaga jođiheaddji ja dasto vel okta gii leamaš luohttámušolmmoš Oahpaheddjiidlihtus ja maŋŋil guovddáš Oahppolihtus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Osvald Guttorm: – Vi ble overflødige</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Osvald Guttorm: – Midjiide ii lean šat dárbu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Osvald Guttorm (Foto utlånt av Osvald Guttorm)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Osvald Guttorm (Gova luoikan Osvald Guttorm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Osvald Guttorm (f. 1947) vokste opp på et småbruk ei drøy mil fra Karasjok, ved veien mot Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Osvald Guttorm (r. 1947) bajásšattai smávvaoapmedoaluin sullii miilla olggobealde Kárášjoga, Suoma guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han tok lærerutdanning i Alta og Tromsø, og har vært lærer i Kautokeino og rektor ved Skoganvarre skole i Porsanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son váccii oahpaheaddjioahpu Álttás ja Romssas, ja son leamaš oahpaheaddjin Guovdageainnus ja rektor Skuvvanvári skuvllas Porsáŋggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter skolekarrieren arbeidet han i 17 år ved De Samiske Samlinger i Karasjok, før han startet med hestetransport.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go luobai skuvlabarggus, de barggai 17 jagi Sámiid Vuorkádávviriin Kárášjogas, ovdal go bargagođii heastasáhtostallamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han var leder for den samiske lærerorganisasjonen, Sámi Oahpaheaddjiid Searvi, 1983–87.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Osvald Guttorm lei Sámi oahpaheddjiid searvvi jođiheaddji 1983-87.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Intervjueren Per Lars Tonstad er født i 1955 og oppvokst på Jæren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahalli Per Lars Tonstad lea riegádan 1955:s ja bajásšaddan Jærenis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har gått Svanvik folkehøgskole i Sør-Varanger og har grunnfag i statsvitenskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea vázzán Svanvik álbmotallaskuvlla Mátta-Várjjagis ja sus lea vuođđofága stáhtadiehtagis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har vært journalist i Nord-Norge i 28 år, først i Finnmarken, deretter i Finnmark Dagblad, NTB og Dagbladet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea bargan journalistan Davvi-Norggas 28 jagi, álggos Finnmarken -aviissas, dasto Finnmark Dagbladis, NTB:s ja Dagbladet-aviissas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1986/87 redigerte han den norskspråklige utgava av Sámi Áigi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1986/87:s doaimmahii son dárogielat Sámi Áiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 2003 har han vært frilansjournalist med base i Stavanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2003 rájes son lea bargan freelancejournalistan Stavangeris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tonstad har gitt ut 10 bøker, bl.a. Urbefolkninger i Nord, Samerett for framtida og Mari Boine – Fly med meg!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tonstad lea almmuhan 10 girjji, earet eará Urbefolkninger i Nord, Samerett for framtida ja Mari Boine – Fly med meg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Egen skolegang ga lite inspirasjon for å satse på en skolekarriere for Osvald Guttorm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Osvald Guttorm iežas skuvlavázzin ii gal movttiidahttán bearehaga joatkit skuvlavázzimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han var en av de mange samebarna som ble sendt på internat og skole uten å kunne et ord norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei okta ollu sámi mánáin gii sáddejuvvui internáhttii ja skuvlii almmá máhtekeahttá sáni ge dárogiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg lærte nok lite de første årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Vuosttaš jagiid gal várra ohppen áibbas uhccán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde heller ikke fullstendige skoleår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai ge mis lean olles skuvlajagit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra første til sjette klasse gikk vi på skole fra august til midt i november, så hadde vi fri til påske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš luohká rájes guđát luohkkái vácciimet skuvlla borgemánu rájes gaskkamuddui skábmamánu, ja de lei mis skuvllas friddja gitta beassážiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I denne tida var det flyttsamebarna og barn fra fjellstuene som gikk på skole, forteller Osvald Guttorm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dien áiggi ledje johttisámemánát ja duottarstobuid mánát skuvllas, muitala Osvald Guttorm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tross språkproblemer og kort skoletid, var lærelysten stor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppanhállu lei stuoris, vaikko ledje ge giellaváttisvuođat ja oanehaš skuvlaáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og noen fag var lettere enn andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja muhtun fágat ledje álkibut go eará fágat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I matematikk var ikke norskkunnskapene så viktige, det var morsomt å holde på med tall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Matematihkas ii lean dárogielamáhttu nu dehálaš, lei hávski bargat loguiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter å ha fullført den linjedelte ungdomsskolen, var Osvald hjemme på gården i to år og hjalp til med forefallende arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Osvald gearggai nuoraidskuvllain, gos oahppit ledje linnjáid mielde sirrejuvvon, de son barggai guokte jagi ruovttus dállodoalus dárbbašlaš bargguid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Neste stopp ble Den samiske folkehøgskolen i Karasjok (DSF), som var drevet av Norges Samemisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto son bisánii Sámi álbmotallaskuvlii Kárášjogas (DSF), maid Norgga Sámemišuvdna jođihii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der gikk han i to år, mens han samtidig leste til lærerskoleprøve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe son váccii guokte jagi, seammás go logai oahpaheaddjiskuvlla geahččaleapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1969 begynte han på første år ved den fireårige lærerskoleutdanningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1969:s álggii son vuosttaš jahkái oahpaheaddjiskuvlii mii bisttii njeallje jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De to første årene kunne tas i Alta, de to siste måtte han til Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guokte vuosttaš jagi sáhtii son čuovvut oahpu Álttás, ja guokte maŋemus jagi fertii vuolgit Romsii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi var tre samisktalende i Alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Leimmet golbma sámegielaga Álttás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi visste at når vi kom til Tromsø, ville vi få undervisning i samisk, der kunne vi bytte nynorsk mot samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii diđiimet ahte go Romsii álggiimet, de doppe oaččuimet oahpu sámegielas, doppe sáhtiimet lonuhit sámegiela ođđadárogiela sadjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi prøvde å få dette til også i Alta. Men det var helt umulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččaleimmet dan oažžut Álttás maid, muhto lei áibbas veadjemeahttun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi måtte ta nynorsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertiimet oahppat ođđadárogiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For oss var dette uforståelig, det var helt bak mål å ta et fag som vi ville få bytte mot samisk så fort vi kom til Tromsø, sier Osvald Guttorm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei midjiide áddemeahttun, lei áibbas dušši oahppat dakkár fága maid mii aŋkke áigguimet válljet eret dakkaviđe go Romsii joavddaimet, lohká Osvald Guttorm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På DSF hadde de fått undervisning i samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi álbmotallaskuvllas lei sis leamaš sámegieloahppu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kom godt med. Han kunne lese sitt morsmål, og skrev bedre og bedre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son máhtii eatnigiela lohkat, ja čálligođii maid dađistaga buorebut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærerutdanningen ble fullført, og i 1973 var Osvald Guttorm tilbake i Karasjok som lærer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddjioahppu čađahuvvui, ja 1973:s Osvald Guttorm máhcai Kárášjohkii oahpaheaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Året etter flyttet han til Kautokeino, hvor han ble i fire år, inkludert et studieår hvor han tok samisk grunnfag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi maŋŋil son fárrii Guovdageidnui, gos lei oktiibuot njeallje jagi, oktan lohkanjagiin maid geavahii sámegiela vuođđofága lohkamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1978 ble han tilsatt som rektor ved Skoganvarre skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1978:s biddjui son rektorvirgái Skuvvanvári skuvlii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Osvald Guttorm så daglig hvordan samiske lærere måtte bruke av sin fritid for å produsere læremidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Osvald Guttorm oinnii beaivválaččat movt sámegielat oahpaheaddjit šadde astoáiggi geavahit buvttadit oahpponeavvuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De sto ved stensilmaskinene seint og tidlig, heftet ark sammen og delte ut lefsene til elevene i timene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii čužžo stensilmašiinnaid luhtte vaikko guđe muttos áiggi, cikco báhpiriid oktii ja juogadedje bábergubáid ohppiide skuvladiimmuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norske lærere kunne velge og vrake mellom fargeglade lærebøker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáru oahpaheaddjit sáhtte ollu ivdnás oahppogirjjiin válljet guđiid háliidedje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Myndighetene visste om situasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eiseválddit gal dihte ahte diekkár dilálašvuohta lei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske lærere klaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahpaheaddjit váidaledje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men lite ble gjort for å bedre på situasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto uhccán bargojuvvui buoridan dihtii dili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var bakgrunnen for at samiske skoleansatte ville ta saken i sin egen hånd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei duogáš dasa go sámi skuvlabargit hálidišgohte ieža bargagoahtit áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– En augustdag i 1982 kom vi sammen i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Muhtun beaivvi borgemánus 1982 čoahkkaneimmet mii Guovdageidnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppmøtet var godt, entusiasmen var stor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollugat bohte čoahkkimii, ja lei buorre bargomokta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske skolen trengte et løft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi skuvla dárbbašii ovdánit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skulle vi hjelpe til med. Derfor stiftet vi Sámi oahpaheddjiid searvi (SOS), forteller Osvald Guttorm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja dasa sáhtiimet mii leat veahkkin. Danin vuođđudeimmet Sámi oahpaheddjiid searvvi (SOS), muitala Osvald Guttorm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han ledet interimstyret det første året, og ble valgt til leder på det neste årsmøtet i 1983, som ble holdt i Karesuando.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son jođihii gaskaboddosaš stivrra vuosttaš jagi, ja válljejuvvui jođiheaddjin maŋit jagi jahkečoahkkimis, mii lei Gárasavvonis1983:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SOS var grensesprengende på flere måter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SOS lei máŋgga dáfus rájiid sirddašeaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske lærere stiftet sin egen fagorganisasjon, de stolte ikke lenger på at den nasjonale fagforeningene kunne gjøre den viktige jobben.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahpaheaddjit ledje vuođđudan alcceseaset fágaorganisašuvnna, sii eai luohttán šat dasa ahte našunála fágasearvvit nagodedje dien dehálaš barggu bargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SOS skulle også organisere lærere på tvers av riksgrensene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SOS galggai maid leat organisašuvdnan oahpaheddjiide rastá riikkarájiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var lokallag både på svensk og finsk side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledje báikkálaš searvvit sihke ruoŧa bealde ja suoma bealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Problemene var de samme der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe ledje seammalágan váttisvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Samiske lærere la ned mye ekstraarbeid som det ikke ble kompensert for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámi oahpaheaddjit barge hui ollu liigebarggu, man ovddas eai ožžon mávssu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var heller ikke verdig at samiske skolebarn skulle nøye seg med stensilark der de norske medelevene satt med stadig nye lærebøker, sier Guttorm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja dat ii čájehan seamma árvvu go sámi skuvlamánát galge duhtat stensiilabáhpiriidda seammás go dáru mieldeoahppit čađat besse bargat ođđa girjjiiguin, muitala Guttorm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dristig billotteri</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duostilis biilavuorbádeapmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne situasjonen opprørte de samiske lærerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diet dilálašvuohta eaddudii sámi oahpaheddjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fulle av glød tok de fatt på arbeidet i SOS. Målet var det viktigste, å oppnå resultater, det rent organisatoriske kom i andre rekke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii bargagohte buolli movttain Sámi oahpaheddjiid searvvis. Ulbmil lei deháleamos, dat ahte galge olahit bohtosiid, organisatoralaš bargu duvdiluvvui veaháš duogábeallái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forholdet til de andre fagforeningene var ikke avklart, folk kunne være medlemmer begge steder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuohta eará fágaservviide ii lean čielggaduvvon, olbmot sáhtte leat miellahttun goappašat servviin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norsk Lærerlag var mer og mer frampå og smisket med SOS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga oahpaheddjiid Searvi lahkonišgođii eanet ahte eanet ja njálggistii Sámi oahpaheddjiid searvái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi var ikke så sterke, egentlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Duohtavuođas eat lean mii nu nannosat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økonomien skapte konstant hodebry.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geažosáiggi šattaimet guorahallat ruhtadili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kostet å reise, holde møter, sende ut materiell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei divrras mátkkoštit, lágidit čoahkkimiid, sáddet dieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ofte tok vi av egen lomme for å dekke utgifter, forteller Osvald Guttorm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá fertiimet goluid máksit iežamet burssas, muitala Osvald Guttorm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik kunne det ikke fortsette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nie ii sáhttán joatkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økonomien måtte bli bedre og mer forutsigbar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadilli fertii buorránit vai buorebut sáhtii ovdagihtii diehtit mo dilli lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1984 kom en kreativ sjel på ideen om å lodde ut en bil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1984:s fuobmái muhtun jurddašeaddji siellu ahte mii sáhttit vuorbádit biilla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var et dristig prosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei duostilis prošeakta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Herrefred som vi jobbet med den saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Vuoi, vuoi movt barggaimet dieinna áššiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bilen, jeg tror det var en Mitsubishi, ble kjøpt inn og så var det å selge lodd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Osttiimet vuos biilla, jáhkán dat lei Mitsubishi, ja de vuovdigođiimet vurbbiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regnskapet ble gjort og vi kom faktisk ut i pluss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rehketdoallu dahkkui, ja duođai das bázii midjiide vuoitu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men vi vant ikke akkurat i lotto, og kunne nok gjort mer penger på å jobbe ekstra hver for oss og gi pengene til SOS, humrer Osvald Guttorm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ii sáhte gal dadjat ahte mii jur lottos leimmet vuoitán, ja livččiimet várra čohkken eanet ruđa jus livččiimet guhtege bargan liigebarggu ja addán ruđaid Sámi oahpaheddjiid searvái, bogostallá Osvald Guttorm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1986 var SOS involvert i en rettssak i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1986:s lei Sámi oahpaheddjiid searvi mielde diggeáššis Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Organisasjonen mente at en av dens medlemmer ble forbigått ved ansettelse av internatleder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Organisašuvdna oaivvildii ahte searvvi miellahtuid ledje garván internáhttajođiheaddji virgáibidjamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De vant fram i retten, men tilsettingen ble likevel ikke omgjort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii vuite dikkis, muhto virgáibidjan ii liikká rievdaduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Smått om senn ble det mer og mer klart at SOS kanskje ikke hadde livets rett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Smávvážiid mielde čielgagođii ahte Sámi oahpaheddjiid searvi liikká ii dáidán ceavzit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var nok av saker å ta fatt i, det var ikke det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššit gal livčče leamaš vaikko man ollu, ii dien dáfus gal lean heahti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men små økonomiske ressurser ga lite spillerom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto go lei nu heittot ruhtadilli, de uhccán sáhtte bargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Osvald Guttorm tror likevel SOS hadde innflytelse og spilte en rolle i noen år midt på 1980-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liikká jáhkká Osvald Guttorm ahte Sámi oahpaheddjiid searvi nagodii váikkuhit ja ahte das lei juogalágan doaibma muhtun jagiid gaskkamuttos 1980-logu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi fikk satt samiske skolesaker på dagsorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii nagodeimmet oažžut sámi skuvlaáššiid áššelistui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi var nok også med på å presse Norsk Lærerlag til å vie den samiske skolen større oppmerksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja mii leimmet suige maid fárus garrasit duvdimin Norgga oahpaheddjiidsearvvi, nu ahte dat šattai buorebut čalmmustahttit sámi skuvlla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiden var nok inne til å gi stafettpinnen videre til lærerlaget i 1988, sier Osvald Guttorm, som med glede husker tilbake til den store entusiasmen som preget dette miljøet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto lei ge 1988:s áigi addit stafeahttasákki viidáseappot oahpaheddjiidsearvái, lohká Osvald Guttorm, gii iluin muittaša dan hirbmat movtta mii dien birrasis lei dalle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Folk gikk inn for oppgaven med liv og lyst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Olbmot barge duohta dáhtuin ja iluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De spurte ikke etter honorar, de var først og fremst opptatt av å ta et løft for den samiske skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai sii jearran bálkkáid, sii beroštedje eanemusat das ahte sámi skuvla galggai loktejuvvot alit dássái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var viktig, alle gode krefter trengtes, og kanskje kan vi ta litt av æren for at skolen i dag heldigvis er en annen enn den vi strevde oss igjennom, sier Osvald Guttorm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei dehálaš, dasa dárbbašedje buot buriid fámuid, ja midjiide soaitá ge gullat veaháš gudni das go skuvla dál buorelihkus lea áibbas eará go dat man čađa mii ražaimet, lohká Osvald Guttorm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arne Nystad: – Tung kamp for alt samisk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arne Nystad: – Lossat rahčat sámi áššiiguin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arne Nystad (f. 1945) er oppvokst i Karasjok, der han har vært lærer i realfag ved Samisk videregående skole siden 1972.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arne Nystad (r. 1945) lea bajásšaddan Kárášjogas, gos son lea bargan reálfágaoahpaheaddjin Sámi joatkkaskuvllas 1972 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I mesteparten av tida har han vært rådgiver og/eller inspektør og et år var han rektor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas áiggi son lea leamaš ráđđeaddi ja/dahje inspektevra ja son barggai rektorin ovtta jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har hatt ei rekke tillitsverv i lærerorganisasjoner lokalt, på fylkes- og landsplan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus leamaš ollu luohttámušdoaimmat oahpaheddjiid organisašuvnnain báikkálaččat ja fylkka- ja riikkadásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I en alder av 52 år fikk Arne Nystad endelig lære å skrive sitt eget morsmål, samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Arne Nystad lei 52 jagi, de son viimmat beasai oahppat čállit iežas eatnigiela, sámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karasjok-mannen har i hele sitt liv ivret for samisk språk og kulturs plass i skolen, i mange år var han også en sentral tillitsvalgt i lærerorganisasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kárášjot-olmmái lea olles eallenáiggi áŋgiruššan oažžut sámegillii ja sámi kultuvrii saji skuvllas, ja ollu jagiid son lei maid guovddáš luohttámušdoaimmain oahpaheddjiidorganisašuvnnain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arne Nystad har vært ei vaktbikkje for det samiske i mange tiår hvor frontene har vært steile og fordommene og misforståelsene mange.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arne Nystad lea logemat jagiid leamaš sámi áššiid váktabeana, dakkár áiggiid gos oaivilat ledje garrasit vuostálaga ja go ledje ollu ovdagáttut ja boasttu áddejumit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fornorskningen hadde mange tunge støttespillere, ikke minst i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáruiduhttimis ledje ollu nanu doarjjafámut, ii unnimustá Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det krevde ryggrad, mot og kunnskaper å stå opp for det samiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi áššiid bealušteaddjis fertii leat nanu čielgi, son fertii leat duostil ja sus gáibiduvvui ollu máhtolašvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Allerede da jeg var ung gutt på 60-tallet husker jeg min far Valdemar kunne si: – Husk Arne, vi må forsvare nynorsken med nebb og klør, de kjemper den samme kampen som vi samer gjør!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Juo dalle go ledjen nuorra gánda 60-logus, muittán ahte Valdemar-áhččán sáhtii dadjat: – Muitte Arne, mii fertet ođđadárogiela bealuštit gaccaid bániid, danin go sii rahčet seamma soađis go mii sápmelaččat!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våren 2012 møtte vi Arne Nystad på Samisk videregående skole i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii deaivvadeimmet Arne Nystadain giđđat 2012 Sámi joatkkaskuvllas Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helsa skranter, han er slagrammet og må støtte seg til en stokk når han tar oss med til kontoret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođadilli ii leat nu buorre, sus leamaš gáldnanvihki ja ferte soppiin dorjjodit go bivdá min čuovvolit iežas kantuvrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men hodet er fortsatt lynende skarpt, og han er ivrig opptatt med å skape nye samiske ord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto oaivvis gal ii leat mihkkege sivaid ja son dilihuddá bargat hutkat ođđa sámegiel sániid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Her er ei bok med matematiske ord på samisk, her er ei om byggfaglige ord. Hvorfor skal samer si, når det bør hete ovttamađodat på vårt språk?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dá lea girji mas leat matematihkkasánit sámegillii, dás leat ges huksenfágalaš sánit. Manne galget sápmelaččat geavahit sáni, go min iežamet gillii dat lea ovttamađodat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>spør Arne Nystad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jearrá Arne Nystad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De siste årene har han laget mange nye samiske ord. Arbeidet er banebrytende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea maŋemus jagiid hutkan ollu ođđa sámi sániid. Dat bargu lea dego ođđa geainnu huksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er vel en erkekonservativ samepolitiker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun dáiddán leat dat albma dološ konservatiiva sámepolitihkkár.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg mener at samer skal ha samme mulighet som andre til å bruke sitt morsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaivvildan ahte sámiin galgá leat seamma vejolašvuohta go earáin beassat geavahit eatnigielaset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke bare på kjøkkenet, men også i skolestua og på arbeidsplassen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai dušše gievkkanis, muhto maiddái skuvlastobus ja bargosajis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis vi mangler ord og uttrykk, blir samisk et fattigere språk med begrenset bruk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mis váilot sánit ja dadjanvuogit, de gefo sámegiella ja dan geavaheapmi gáržžiduvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk må være like oppdatert som andre nasjoners språk, da må vi først og fremst ha de ordene som et moderne samfunn trenger, påpeker Arne Nystad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella ferte seamma dásis ođasmahttojuvvot go eará našuvnnaid gielat, ja de mis fertejit ovddemustá gávdnot dat sánit maid ođđaáigáasaš servodagas dárbbašit, čilge Arne Nystad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han kan se tilbake på store endringer i skolen i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea vásihan stuora nuppástusaid sámi guovlluid skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det har krevd stor innsats å komme dit man er i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto lea gáibidan ollu bargonávccaid joavdat dohko gos mii dál leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arne Nystad har tatt sin del av ansvaret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arne Nystad lea váldán iežas oasi dan ovddasvástádusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Heldigvis tok mine foreldre seg råd til å la meg reise til gymnaset i Alta, forteller han.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Buorelihkus suittiiga mu váhnemat diktit mu vuolgit Áltái gymnásii, muitala son.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studiene fortsatte ved Universitetet i Bergen, der han tok hovedfag i fysikalsk kjemi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son jotkkii oahpuin Bergen universitehtas, gos logai fysikála kemiija váldofága.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I alle år etter har han vært knyttet til Samisk videregående skole i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja dan maŋŋá son lea čađat bargan Sámi joatkkaskuvllas Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– For samisk ungdom var det et stort framskritt at vi fikk et videregående skoletilbud i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámi nuoraide lei guhkes lávki ovddos go oaččuimet joatkkaoahppofálaldaga Kárášjohkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først het skolen Karasjok gymnasklasser med samisk, forteller Arne Nystad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggos lei skuvlla namma Kárášjoga gymnásaluohkát sámegielain (Karasjok gymnasklasser med samisk), muitala Arne Nystad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De unge lærerne var fulle av entusiasme og pågangsmot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorra oahpaheddjiin lei stuora bargomokta ja sii ledje hui arvvohat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ønsket å bygge en samisk læreinstitusjon som skulle være noe mer enn en skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii hálidedje hukset sámi oahppoinstitušuvnna mii galggai leat veaháš eambbo go dušše skuvla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den skulle være en bauta, et signal til omverdenen om at det samiske var likeverdig med det norske, og det samiske måtte ha en framtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat galggai šaddat juogalágan muitocaggin, mearkan olggobeale máilbmái ahte sámivuohta lea dáruin seammaárvosaš, ja dat galggai čájehit ahte sámivuođas galgá leat boahtteáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skjedde i ei bygd med store motsetninger og intens dragkamp mellom det samiske og det norske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dáhpáhuvai dakkár gilis gos ledje stuora vuostálasvuođat, ja garra siskkáldas soahti sámi ja dáru gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I årtier hadde Hans Rønbeck [1] vært en sterk forkjemper for norsk språk og kultur, han så ingen framtid for det stusselige samiske i et avansert velferdssamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logiid jagiid lei Hans Rønbeck [1] juo garrasit soahtan dárogiela ja kultuvrra bealis, son ii oaidnán makkárge boahtteáiggi bás sámegielas ođđaáigásaš buresovdánan servodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rønbeck hadde mange hatter på, han var både politiker for Arbeiderpartiet, sentral byråkrat og trakk i trådene for veiutbygging, etablering av kraftlag og slakteri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rønbeckas ledje máŋggalágan gahpirat, son lei sihke Bargiidbellodaga politihkkár, guovddáš byrokráhtta ja son lei maid mielde stivremin geaidnohuksemiid, elfápmorusttega ja njuovahaga ásaheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han hadde mange tilhengere, samer som nordmenn, og splittelsen i lokalsamfunnet kunne gå tvers gjennom familier og bygdelag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus ledje ollu bealušteaddjit, sihke sápmelaččat ja dáččat, ja sierramielalašvuohta sáhtii báikkálaš servodagas leat bearrašiid ja giliservviid siskkobealde maiddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En student brente det norske flagget på brua på 17. mai i 1979.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun studeanta bolddii 1979:s Norgga leavgga šalddi alde miessemánu 17. beaivve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærerne likte det de så, selv om flaggbrenningen var å gå over streken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddjit liikojedje dasa maid oidne, vaikko leavgaboaldimiin gal manne badjel ráji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Karasjok var ei slagmark, det var ei tung tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Kárášjohka lei soahtešillju, lei lossa áigi dalle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi måtte være tøffe for å våge å tro på det samiske, husker Arne Nystad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertiimet garradit iežamet jus galggaimet nagodit ain oskut sámivuhtii, muittaša Arne Nystad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Heldigvis hadde vi en framsynt og klok rektor i Jon Eldar Einejord, fred over hans minne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorelihkus lei mis guhkesjurddašeaddji ja jierbmás rektor, Jon Eldar Einejord-rohkki, ráfi su muitui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han fanget i 1974 opp at de hadde fått til noe som het Reformgymnas i Bodø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son oaččui 1974:s dihtosii ahte Budejjui lei ásahuvvon juoga mii gohčoduvvui Reformgymnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble vår snarvei til å få Samisk videregående skole, plutselig hadde vi vår egen institusjon med samiske stempel!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat šattai midjiide njuolggogeaidnun oažžut Sámi joatkkaskuvlla, fáhkka lei mis min iežamet institušuvdna mas lei sámi steampil!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Hvilken markering, hvilken seier!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoi makkár mearka, makkár vuoitu!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>forteller Nystad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>muitala Nystad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det som sto igjen var å lage et samisk innhold til skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mii lei barggakeahttá, lei oažžut skuvlii sámi sisdoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var ikke gjort over natta, og det skulle ikke skje uten strid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan ii sáhttán ijas bargat, iige dat dáhpáhuvvan áibbas riidduid haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi var opptatt av at fag- og timefordeling måtte vie mye plass til det samiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii stuorra beroštupmi lei ahte fága- ja diibmojuohkimis galggai biddjot ollu sadji sámi fáttáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette brøt med norsk tradisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei dáru árbevieru vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre krav ble ikke alltid hørt, slett ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja eai sii eisege álo beroštan min gáibádusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi var kanskje litt naive, og trodde at vi ville vinne raskere fram.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soittii ahte leimmet menddo oktageardánat, geat jáhkiimet johtileappot ollet ovddos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ofte registrerte vi at kolleger og skoleledere uttrykte forståelse og velvilje i ord, men i handling skjedde det sørgelig lite, sier Arne Nystad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá vásiheimmet ahte virgeguoimmit ja skuvlajođiheaddjit áddejedje ja dorjo min sániiguin, muhto daguiguin gal dorjo áibbas uhccán, muitala Arne Nystad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han husker 80-årene som ei hard brytningstid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son muitá 80-logu garra nuppástuhttináigin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så fort noen fremmet samiske krav, viftet noen med det røde flagget: – Er det en egen samisk nasjon dere vil ha?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalán go soames ovddidii sámi gáibádusaid, de seavvigohte soapmásat rukses leavggain: – Áigubehtet go sierra sámi našuvnna álggahit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folk krøp ned i skyttergravene og plaffet løs med ammunisjon bygd på fordommer og misforståelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot guokkardedje báhčinrokkiide ja beaškkuhedje bávkkanasaiguin maid duogábealde ledje ovdagáttut ja boasttuáddejumit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi var nok noen brusehoder, vi også.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Gal mii ge leimmet ceaggásláganat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staten og Arbeiderpartiet var vår fiende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta ja Bargiidbellodat ledje min vašálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selvsagt fikk vi høre at vi var ekstremister, og bysamer, akademikere og svermere uten skit på nevene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehttelas navde min ekstremistan ja gávpotsápmin, akademihkkárin, girddašeaddjin geain gieđat eai lean bargguin duolvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det rare var at i Kautokeino var Arbeiderpartiet vår medspiller, mens partiet var vår bitre fiende i Karasjok, sier Nystad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lei maiddái imaš dilli, dasgo Guovdageainnus lei Bargiidbellodat min doarjja, muhto seamma bellodat lei min stuora vašálaš Kárášjogas, lohká Nystad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heller ikke i fagforeningen var det applaus for alle krav som ble rettet fra samiske medlemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii fágasearvi ge doškon gieđaid buot gáibádusaide maid sámi miellahtut ovddidedje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Striden sto både på fylkesplan og i landsorgansiasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledje riiddut sihke fylkadásis ja riikkaorganisašuvnnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arne Nystad var medlem i Norsk lektorlag, som seinere blei omdøpt til NUFO og i 1993 sammen med andre lærerorgansiasjoner fusjonerte i det nye Lærerforbundet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arne Nystad lei Norsk lektorlag (Norgga lektoriid searvvi) miellahttu, mii maŋŋil gásttašuvvui NUFO:n ja 1993:s searvvai dat ovttas eará oahpaheddjiidservviiguin ođđa Oahpaheddjiidlihttui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nystad var medlem av et utvalg for samiske skolespørsmål som forbundet opprettet i 1993.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nystad lei mielde lávdegottis mii barggai sámi skuvlagažaldagaiguin maid lihttu nammadii 1993:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget måtte slite for å få en posisjon i forbundet regionalt og nasjonalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi ražai beassat posišuvdnii lihtus regionála- ja riikkadásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arne Nystad ville løfte utvalgets status, og så for seg en egen avdeling for samiske lærere under forbundets paraply.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arne Nystad dáhtui loktet lávdegotti árvvu, ja su mielas livččii Oahpaheddjiidlihtus galgan leat sierra sámi oahpaheddjiid lávdegoddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdelingen skulle holde sine årsmøter, velge sine tillitsvalgte og helst ha en egen representant i landsstyret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ossodat galggai lágidit sierra jahkečoahkkimiid, válljet ieš luohttámušolbmuid ja áinnas sis livččii galgan sierra áirras riikkastivrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg ville ha en samisk lærerleder, valgt av samer for samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Hálidin sámi oahpaheaddjijođiheaddji maid sápmelaččat ieža válljejedje sámiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var galt at fylkesstyret i Finnmark skulle utpeke en representant for de samiske medlemmene, sier Nystad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei boasttu vuohki ahte Finnmárkku fylkkastivra galggai nammadit sámi miellahtuid áirasa, lohká Nystad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I flere år prøvde han å berede grunnen for å oppnå tilslutning til sin idé.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son geahččalii máŋga jagi ráhkkanahttit vuođu dasa ahte oažžut doarjaga iežas jurdagii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han fremmet forslaget på landsmøtet i Haugesund i 2003.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ovddidii dan evttohusa 2003 riikkačoahkkimis Haugesunddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I forkant hadde han skult litt til Norsk lærerlag, som hadde gitt samene bedre representasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei ovdagihtii geahčastallan veaháš Norgga oahpaheddjiidsearvái, mii lei miehtan sámiide buoret ovddasteami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der satt Arnulf Soleng i sentralstyret, valgt av samiske lærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe lei Arnulf Soleng guovddášstivrras, su ledje sámi oahpaheaddjit válljen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det måtte da være helt naturlig at samiske lærere sjøl fikk velge sine tillitsvalgte!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Orui leamen áibbas lunddolaš ahte sámi oahpaheaddjit ieža besse válljet iežaset luohttámušolbmuid!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg mente at vi skulle bruke de samme valgdistriktene som ved valg til Sametinget, 13 distrikter over hele landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaivvildin ahte leimmet sáhttit geavahit seamma válgabiiriid go Sámediggeválggain, 13 biire miehtá riikka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mitt forslag ble fullstendig neglisjert, det ble tiet ihjel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto mu evttohusa gal eai váldán bealljáige, jávkadedje dan jávohisvuođain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår leder, Helga Hjetland, overså det totalt, det ble ikke engang kommentert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min ovdaolmmoš, Helga Hjetland, badjelgeahčai dan oalát, dasa ii boahtán mearkkašupmi ge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var mitt største nederlag, jeg var ikke engang verdig et kort tilsvar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei mu stuorámus vuoittáhallan, eai atnán mu nu árvvus ge ahte livčče juo oanehaččat gillen vástidit ge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje var vi ikke flinke nok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vejii ahte eat lean doarvái čeahpit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det var en bitter lærepenge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dat lei bahča oahppa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som et slags plaster på såret fikk vi et samisk utvalg i forbundet, forteller Arne Nystad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sadjái oaččuimet lihttui sámi lávdegotti, hávveloasttarin, muitala Arne Nystad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det tok sin tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Áiggi mielde gal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesleder Sylvi Johnsen var lunken, vi har hatt mange heftige diskusjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkajođiheaddji Sylvi Johnsen lei loikkas, munnos leamaš ollu báhkka nákkáhallamat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ville at ting skulle skje hurtig, hun og andre krefter i fylkeslaget strevet for å holde oss ville hester i stramme tøyler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii hálideimmet áššiid duvdit jođánit ovddos, muhto son ja eará fámut fylkasearvvis cipmo garrasit suittehiin, goahcat min, geat leimmet dego vildaheasttat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men så husker jeg at hun fikk reise til en FN-konferanse for urfolk rundt årtusenskiftet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto de muittán ahte son beasai vuolgit mátkkoštit eamiálbmogiid ON-konferánsii duhátjagimolsašumi áiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det tror jeg åpnet øynene hennes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáttán ahte dat rabai su čalmmiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I hvert fall ble hun mye mer positiv etterpå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son šattai arvat eanet miehtemielalaš dan maŋŋá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og hun sydde seg kofte, tidligere ville hun bare være kven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja son goarui alcces gávtti, ovdal lei son dáhtton leat dušše kveana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arne Nystad husker godt den langvarige striden med departementet rundt spørsmålet om elever med samisk som førstespråk skulle kunne velge å gå opp til eksamen i samisk som fremmedspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arne Nystad muitá bures dan guhkes áiggi riiddu departemeanttain mii guoskkai dasa ahte galge go oahppit geain lea sámegiella vuosttašgiellan beassat válljet sámegiela amasgiellan eksámena.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Departementet sto fast på at elevene selv måtte få velge hvilket nivå de ville ta eksamen i samisk på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta čuoččuhii garrasit dan ahte oahppit galge ieža beassat válljet makkár dásis sii dáhtto čađahit eksámena sámegielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske lærere mente det var hull i hodet at elever som hadde samisk som førstespråk, skulle kunne ta eksamen i samisk på nivå tre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahpaheddjiid mielas lei áibbas jallodat diktit ohppiid geain lei sámegiella vuosttašgiellan čađahit sámegieleksámena goalmmát dásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi tok dette også opp med fylket, som bare henviste til departementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii ovddideimmet dan fylkii, mii dušše čujuhii departementii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kom ingen vei, det var et gedigent tap for oss, sier Nystad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat joavdan gosage, dat lei midjiide hui stuora vuoittáhallan, muitala Nystad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En annen stridssak var faget samisk kultur og språk, som ble tilbudt elever i språkblandingsområder og ute ved kysten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará riidoášši lei sámegiella ja kultuvra -fága, mii fállojuvvui giellaseaguhusguovlluid ja riddoguovlluid ohppiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Faget var verken fugl eller fisk, i hvert fall ikke språkundervisning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dien fágas ii lean dáigá, ii lean goittot giellaoahpahus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var et alibi, slik at man kunne slå seg på brystet med at.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei dušše juoga man duohkái sáhtii čiehkádit, vai beassá raddái doškkodit ja lohkat «oainnát go, mis lea sámegieloahppu».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vårt krav var et tilbud om undervisning i samisk språk, som etter hvert også ble resultatet, forteller Nystad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min gáibádus lei ahte galggai fállojuvvot čielga sámi giellaoahpahus, mii dađistaga maiddái šattai boađusin, muitala Nystad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Du har fått være med på en rivende utvikling i den samiske skolen, er du tilfreds med situasjonen i dag?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Don leat beassan leahkit mielde dakkár áiggis gos sámi skuvla ovdánii ja nuppástuvai hui johtilit, leat go otná diliin duhtavaš?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Heldigvis kom det tøvær etter den fryktelige tiden med hard fornorskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lihkus šattai fiertu maŋŋá dieid hirpmus garra dáruiduhttináiggiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men ingen seier er vunnet for evigheten, vi må fortsatt være på vakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto olmmoš ii vuoitte goassege vuoittu agálašvuhtii, mii fertet čađat leat gozuid alde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortsatt er det mange uløste oppgaver i den samiske skolen, det er store mangler når det gjelder tilgang på lærebøker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ain leat ollu bargamušat sámi skuvllas mat eai leat čovdojuvvon, ain váilot ollu oahppogirjjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er opptatt av at vi samer skal se på oss sjøl som ett folk, som bor bak riksgrensene til fire ulike land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu mielas lea hui dehálaš ahte mis sámiin lea diet dovdu ahte mii leat okta álbmot, mii ássá njealji riikka rájiid duohken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er samer som eier Sápmi, ikke den norske stat, ikke den finske stat, ikke den svenske stat, ikke den russiske stat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámit dat oamastit Sámi, ii ge Norgga stáhta, Suoma stáhta, Ruoŧa stáhta ii ge Ruošša stáhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil ikke blande oss inn i spørsmålet om det skal bygges ny havn i Grimstad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eat mii seagut iežamet dakkár gažaldagaide go ahte galggašii go huksejuvvot ođđa hámmán Grimstadii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men hvis det skal åpnes gruvedrift på Finnmarksvidda, vil vi ha et ord med i laget!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto go lea ságas álggahit ruvkedoaimma Finnmárkku duoddariidda, de gal galgat mii beassat dadjat maid mii oaivvildit!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har fått en delvis sjølråderett innenfor kultur- og skolepolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat muhtun muddui olahan iešmearrideami kultur- ja skuvlapolitihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men samer må stå med lua i hånden og tigge penger fra staten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto sápmelaččat šaddet ain čuožžut gahpergieđaid ja ánuhit stáhtas ruđa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uten en pengesekk, er sjølråderett ikke så mye verdt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtaseahka haga ii leat iešstivrenrievttis beare ollu árvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis det skal bli gruvedrift i Sápmi, må selskapene forplikte seg til å betale en avgift til samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ruvkedoaibma álggahuvvo Sápmái, de galget ruvkefitnodagat geatnegahttojuvvot máksit divvaga sámi servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og alle avgiftene fra jakt og fiske i våre områder, hvorfor skal de tilfalle den norske stat?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja manne galget buot min guovlluid bivdin-ja guolástandivvagat mannat Norgga stáhtii?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er våre ressurser, vi får for lite igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leat min riggodagat, midjiide báhcá beare uhccán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så alt henger sammen, skolepolitikk og rettigheter, vi har nok fortsatt en lang vei å gå, sier Arne Nystad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto lea ge nu ahte buot gullá oktii, skuvlapolitihkka ja vuoigatvuođat. Mis dáidá ain guhkes geaidnu vázzit, loahpaha Arne Nystad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sylvi Johnsen (f. 1956) fra Børselv i Porsanger har vært en sentral fagforeningsleder for lærere i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sylvi Johnsen (r. 1956) lea eret Bissojogas Porsáŋggus ja leamaš guovddáš fágasearvejođiheaddji oahpaheddjiide Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun er mangeårig leder av Lærerforbundets og Utdanningsforbundets fylkeslag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea ollu jagiid leamaš Oahpaheddjiidlihtu ja Oahppolihtu fylkaservviid jođiheaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Johnsen gikk fra fagforeningsvervet til stillingen som rektor ved Lakselv videregående skole/Leavnnja joatkkaskuvla, en skole som har 200 elever på fem studieretninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johnsen heittii fágasearvvi virggis ja álggii rektorin Leavnnja joatkkaskuvlii. Dan skuvllas leat 200 oahppi ja vihtta lohkansuorggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sameflagget står litt bortgjemt øverst og bak på ei bokhylle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeleavga lea veaháš čihkosis badjin girjehildus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sylvi Johnsen klatrer lett opp på en stol og tar ned flagget for å sette det midt på kontorpulten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sylvi Johnsen gizzula geahppasit stuolu ala, faŋáda leavgga ja bidjá dan guovdu kanturbeavddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun er rektor ved Lakselv videregående skole/Leavnnja joatkkaskuvla, og er glad for at det samiske omsider har fått en sentral plass i skoleverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea Leavnnja joatkkaskuvlla rektor, ja lea ilus dan dihte go sámivuohta viimmat lea ožžon guovddáš saji skuvlavuogádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sylvi Johnsen har en lang fagforeningskarriere bak seg, først og fremst som Lærerforbundets mangeårige leder i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sylvi Johnsenis lea guhkes fágasearveduogáš, ovddemustá lea son ollu jagiid leamaš Oahpaheddjiidlihtu jođiheaddji Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv har hun en blandet etnisk bakgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus alddis lea seagáš čearddalaš duogáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Moren snakket kvensk, faren gjorde seg forstått både på kvensk og samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eadni humai kveanagiela, áhčči gulahalai sihke kveanagielain ja sámegielain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Familien bodde først i Børselv, men flyttet til Kongsfjord ved Berlevåg da Sylvi var lita jente.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearaš ásai álggos Bissojogas, muhto fárrejedje Strommavutnii Bearalvágis dalle go Sylvi lei unna nieiddaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sylvi og søsknene ble norsktalende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sylvi ja su oarbinaččat leat dárogielagat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Kvensk var et skjellsord i Kongsfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Strommavuonas lea kveanagiella cielossátni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk ble aldri nevnt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella ii goassege namuhuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ble kalt, og det var nedsettende ment.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min gohčodedje, unohas oaiviliin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Min eldste bror måtte banke seg til en slags verdighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu boarráseamos viellja šattai doarrut alcces juogalágan árvvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var tøffe tak for oss unge, husker Sylvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei garra dilli midjiide nuoraide, muittaša Sylvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag kan hun huske at hun reagerte på at samiske og kvenske barn ble så ille behandlet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son muitá dál ahte lávii atnit unohassan go sámi ja kveana mánáiguin láhttejedje nu hejot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I skolegården fikk en elev en ørefik av en lærer, gutten hadde snakket kvensk til en medelev.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okte attii oahpaheaddji muhtun bártnážii doaškka bealjevuollái danin go son humai kveanagiela muhtun eará ohppiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når noen hadde gjort noe galt, falt skylden fort på en kven eller samegutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go muhtun lei bargan juoidá boastut, de lei hui álki sivahallat muhtun kveana dahje sámi bártnáža.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det var fælt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lei hirpmus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi burde jo ha gjort opprør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii livččiimet galgan čuožžilit ja vuostálastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det var slik det var på den tiden, forteller Sylvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto nie han lei dien áiggi, muitala Sylvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både hun og andre søsken spurte sine foreldre hvorfor de ikke fikk lære minoritetsspråkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke son ieš ja su oarbinaččat jerre iežaset váhnemiin manne sii eai beassan oahppat unnitlogugielaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldrene sa at de ville skåne barna, de skulle ikke få oppleve det samme som de hadde gjennomgått.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnemat lohke ahte sii hálidedje suodjalit mánáideaset, sii eai galgan dárbbašit vásihit seamma maid sii ieža ledje šaddan muosáhit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om skoleopplevelsen ikke var den beste, ønsket Sylvi en framtid i skoleverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko skuvlavásáhus ii lean ge buoremus, de liikká hálidii Sylvi boahttevuođas bargat skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun tok desentralisert lærerutdanning, og fortsatte på Statens lærerhøgskole for handel og kontor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son čuovui lávdaduvvon oahpaheaddjioahpu, ja jotkkii Stáhta gávpe-ja kánturoahpaheaddjiskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der ble hun medlem av Handelslærerlaget, og ble valgt inn i fylkesstyret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe son dieđihii miellahttun Gávpeoahpaheddjiidsearvái (Handelslærerlaget), ja válljejuvvui fylkastivrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da Handelslærerlaget ble en del av det nye Lærerforbundet i 1993, ble hun fylkesleder i Lærerforbundet på heltid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle go Gávpeoahpaheddjiidsearvi šattai oassin ođđa Oahpaheddjiidlihttui 1993:s, de son álggii Oahpaheddjiidlihttui ollesáiggi fylkajođiheaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærerforbundet sto sterkt på de videregående skolene, men hadde også medlemmer fra grunnskolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheddjiidlihttu lei hui nanus joatkkaskuvllain, muhto lihtus ledje maid vuođđoskuvllain miellahtut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærerforbundet hadde engasjerte medlemmer fra skoler i samiske kjerneområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheddjiidlihtus ledje hui berošteaddji miellahtut sámi guovddášguovlluid skuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De var pådrivere for at samisk skulle få en større plass i skoleverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii áŋgirušše oažžut sámi fáttáide stuorát saji skuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Striden sto om samiske fagplaner, timefordeling, læremidler og lærernes arbeidssituasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi fágaplánat, diibmojuohkin, oahpponeavvut ja oahpaheddjiid bargodilli ledje áššit mat dagahedje riidduid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske lærere var utålmodige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahpaheaddjit ledje dolkan vuordimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Lakselv satt Sylvi Johnsen og tråkket på bremsepedalen, i hvert opplevde mange samiske medlemmer av Lærerforbundet det slik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sylvi Johnsen čohkkádii Leavnnjas ja duolmmui goahcanduolmmana, nu dovde goittot ollu Oahpaheddjiidlihtu sámi miellahtut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sylvi Johnsen er ikke helt enig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sylvi Johnsen ii mieđit ahte nu lei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg var helt enig i at det var på tide å gi det samiske og kvenske større plass i skoleverket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ledjen hui mielas dasa ahte lei áigi láhčit stuorát saji sámi ja kveana fáttáide skuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var høyst nødvendig å vitalisere samisk identitet, ikke minst blant de unge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei áibbas dárbu ealáskahttit sámi iešdovddu, eandalii nuoraid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig måtte vi gå varsomt fram, framskrittene kunne ikke vinnes med sjumilssteg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto mii fertiimet seammás johtit várrogasat ovddos, ovdáneami eat sáhttán joksat stuora lávkkiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For det rådet skepsis blant mange foreldre, og det var viktig å ta skritt for skritt, sier Sylvi Johnsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin go eatnat váhnemat ledje eahpesihkkarat, ja lei dehálaš lávkkážiid mielde ovdánit, lohká Sylvi Johnsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk opprør</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi stuimmiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innføring av samiske læreplaner var den saken som virkelig satte Lærerforbundet på en tøff prøve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahppoplánaid atnuiváldin lei ášši mii duođai bijai Oahpaheddjiidlihtu garra geahččalusaid sisa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1997 sendte Kirke-, undervisnings- og forskningsdepartementet ut et forslag til samiske fagplaner for skolen på høring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1997:s sáddii Girko-, oahpahus- ja dutkandepartemeanta sámi oahppoplánaid evttohusa gulaskuddamiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En gruppe foreldre i Tana reagerte voldsomt på forslaget, som de mente ville føre til at elevene ble tapere i norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun váhnenjoavku Deanus reagerii garrasit evttohuvvon plánaid vuostá, mat sin oaivil mielde bohte dagahit dan ahte oahppit bázahallet dárogielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldrene krevde at forslaget måtte trekkes tilbake, de ønsket ikke å styrke det samiske i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnemat gáibidedje evttohusa gessojuvvot ruovttoluotta, sii eai hálidan nannet sámivuođa skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tana-gruppen var svært aktiv i mediene og brukte de kontaktene de hadde for å vinne fram sentralt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanu-joavku lei hui garas geavahit mediaid, ja geavahedje daid oktavuođaid mat sis ledje guovddáš eiseválddiiguin veahkkin oažžut doarjaga iežaset oidnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[2]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[2]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plutselig fikk de også en støtte i Lærerforbundet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáhkka doarjjui maiddái Oahpaheddjiidlihttu sin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forbundet sendte 5. oktober 1997 ut en pressemelding der de krevde at forslaget til samisk læreplanverk ble trukket tilbake.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lihttu sáddii golggotmánu 5.beaivvi 1997 preassadieđáhusa mas gáibidedje ahte sámi oahppoplánaevttohus galgá gessojuvvot ruovttoluotta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå hadde virkelig Lærerforbundet kastet bensin på bålet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál gal lei Oahpaheddjiidlihttu duođas leiken bensiinna dollii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sylvi Johnsen var presset fra alle kanter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sylvi Johnsen dovddai garra deattu juohke guovllus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske medlemmer tordnet mot sin egen organisasjon, som de opplevde hadde dolket dem i ryggen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi miellahtut geavahedje garra sániid iežaset organisašuvnna vuostá, mii sin mielas fallehii sin sealggabealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gode råd var dyre, og tiden var knapp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gos dál gávdnat rávvagiid, hui oanehis áiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konflikten ble utspilt på åpen scene, i finnmarksavisenes spalter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei soahti rabas lávddi alde, finnmárkkuaviissain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det stormet!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lei albma roassu!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde små unger, telefonen sto ikke, seint og tidlig måtte jeg forsvare, forklare og prøve å rydde opp i misforståelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus ledje smávva mánát, telefuvdna čuojai bisánkeahttá, šadden čađat bealuštit, čilget ja geahččalit čilget boasttu áddejumiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kom uheldig ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lei heajos vuolggabáiki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken brant også i mitt hjerte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši bulii maiddái mu váimmus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men jeg visste at hvis vi gikk knallhardt ut, ville vi tape.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto mun dihten ahte jus beare garrasit viggat soahtat, de vuoittahallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var om å gjøre å være litt taktiske også, framholder Sylvi Johnsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei hui dárbu máhttit maiddái taktihka geavahit, oaivvilda Sylvi Johnsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forsøkene på å roe gemyttene hadde liten effekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto lei unnán ávki viggat riidduid jaskkodahttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anders Folkestad, leder i Lærerforbundet, måtte til Finnmark og stå skolerett for sine medlemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anders Folkestad, Oahpaheddjiidlihtu ovdaolmmoš, fertii vuolgit Finnmárkui gullat iežas miellahtuid cuiggodemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han var ikke den eneste som tok den lange turen fra Oslo til Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ii lean áidna olmmoš gii dán áššis šattai vuolgit gitta Oslos Sápmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statsråd Jon Lilletun stilte på møte i Lakselv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái stáhtaráđđi Jon Lilletun searvvai čoahkkimii Leavnnjas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldregruppen ga seg ikke, de samiske lærerne var like utålmodige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnenjoavku ii vuollánan, ja eai sámi váhnemat ge vuollánan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Striden var snacks for avisene i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riidu lei vuodjagáhkkun Finnmárkku aviissaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bitre medlemmer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miellahtuin bahča dovdu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trygve Guttorm, leder for Lærerforbundets lokallag i Karasjok, meldte seg ut av forbundet i protest.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Trygve Guttorm, Oahpaheddjiidlihtu Kárášjoga báikkálaš searvvi jođiheaddji, dieđihii eret lihtus čájehan dihtii iežas vuostehágu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utmeldelsen var også en reaksjon på at Lærerforbundet fratok Svein Lund vervet som leder av utvalget for samiske skolespørsmål i Lærerforbundet i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su eretdieđiheapmi lei maid vuostálastin dasa go Oahpaheddjiidlihttu bijai Svein Lund eret lihtu sámi skuvlagažaldagaid lávdegotti jođiheaddjin Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget hadde utvist stor aktivitet, og valgte ikke alltid å gå tjenestevei for å fremme sine synspunkter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi lei leamaš hui doaimmalaš, ja válljii muhtun háviid earaláhkái go virggálašgeainnu mielde ovddidit iežas oainnuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeslederen og fylkesstyret mottok gjerne innspill fra utvalget, men satte ikke pris på at utvalget med Svein Lund i spissen gikk sine egne veier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkajođiheaddji ja fylkastivra gal áinnas dáhtui gullat lávdegotti oainnuid, muhto eai liikon dasa go lávdegoddi, mas Svein Lund lei njunnošis, manai su iežas geainnuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Svein Lund var også hovedtillitsvalgt for Lærerforbundet ved de samiske videregående skolene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Svein Lund lei maid Oahpaheddjiidlihtu sámi joatkkaskuvllaid váldoluohttámušolmmoš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>9. mai 1997 hadde han sendt et åpent brev til stortingsrepresentantene med tittelen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miessemánu 9. beaivvi 1997 lei son sádden rabas reivve stuoradiggeáirasiidda, man bajilčálan lei (Cealká go Stuoradigge Juo vai Ii sámi oahpahussii?).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Brevet fikk begeret til å renne over for ledelsen i Lærerforbundet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat reive gal dagahii ahte Oahpaheddjiidlihtu jođiheddjiid gárri govddai badjel ravdda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Svein Lund var blitt en torn i øyet for forbundsledelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Svein Lund lei šaddan soađisin lihtu jođiheddjiid čalmmiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først fikk han en skriftlig irettesettelse, og så vedtok fylkesstyret 6.6.1997: «Fylkesstyret har ikke lenger tillit til Svein Lund.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggos son oaččui čálalaš várrehusa, ja 6.6.1997 dagai fylkastivra čuovvovaš mearrádusa: «Fylkastivrras ii leat šat luohttámuš Svein Lundii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesstyret anmoder derfor Svein Lund om å trekke seg fra sine tillitsverv i Lærerforbundet.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin Fylkastivra ávžžuha Svein Lund geassádit buot su luohttámušdoaimmain Oahpaheddjiidlihtus.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Svein Lund anket til sentralstyret, men fikk ikke støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Svein Lund guoddalii mearrádusa guovddášstivrii, muhto ii ožžon doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han meldte seg selv ut av forbundet 20.10.1997, brevet ble avsluttet slik:.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto son dieđihii eret lihtus 20.10.1997, ja loahpas dan reivves son čállá: «Ánun sámi oahpaheddjiin ándagassii geaid lean ožžon searvat Oahpaheddjiidlihttui miellahttun, go lean sin fillen dakkár organisašuvdnii mii bargá sámi skuvlla vuostá, ja sávan sii sáhttet addit munnje ándagassii go nie boastut jáhkken».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sylvi Johnsen ser den dag i dag på Svein Lund-saken som en personalsak, og vil ikke kommentere den.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sylvi Johnsen navdá ain otná dán beaivvi Svein Lund-ášši personáššin, ja ii hálit dasa maidege dadjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trygve Guttorms utmeldelse toppet et medlemsopprør som truet Lærerforbundets posisjon i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Trygve Guttorma eretdieđiheapmi lei stuorámus áššin miellahttostuimmiin mat áite Oahpaheddjiidlihtu posišuvnna Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både Sylvi Johnsen og forbundsleder Anders Folkestad strevde for å redde medlemsskaren og hindre fullt opprør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke Sylvi Johnsen ja lihtu ovdaolmmoš Anders Folkestad ražaiga oažžut miellahtuid bissut lihtus ja geahččaleigga hehttet dievas moivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De sendte ut pressemeldinger og stilte opp i intervjuer og understreka at de var tilhengere av samiske fagplaner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai sáddiiga preassadieđáhusaid, vástideigga ollu jearahallamiid ja deattuheigga ahte soai doarjuba sámi fágaplánaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den første pressemeldingen hadde bare fått en uheldig overskrift!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto vuosttaš preassadieđáhusa bajilčállagiin gal leigga eahpelihkostuvvan!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trygve Guttorm sa i et intervju med Finnmark Dagblad 08.10.1997 at utmeldelsen var en samvittighetssak for ham.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Trygve Guttorm muitalii Finnmark Dagblad jearahallamis 08.10.1997 ahte eretdieđiheapmi lei sutnje oamedovdoáššin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Min påstand er at Lærerforbundet er livredd for å bruke ordet «samisk», sa Karasjok-læreren, og antydet at Lærerforbundet hadde noen spøkelser gjemt i skapet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mu čuoččuhus lea ahte Oahpaheddjiidlihttu ballá jur jámas geavaheamis «sámi» sáni, logai Kárášjot-oahpaheaddji, ja geažuhii ahte Oahpaheddjiidlihttu várra lei čiehkan muhtun balddonasaid skábii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Guttorm kunne ikke se at norsk språk og kultur var truet av samisk læreplan, og spurte om det var slik at norske barn ville ta skade av å lære litt om en annen av nasjonens egne kulturer?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guttorm gal ii sáhttán oaidnit ahte sámi oahppoplána livččii áittan dárogillii ja dáru kultuvrii, ja jearai ge ahte lei go nu ahte dáru mánáide lea vahágin oahppat veaháš dán našuvnna eará kultuvrraid birra?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærerforbundsmedlem Arne Nystad i Karasjok var også opprørt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheddjiidlihtu miellahtu Arne Nystad Kárášjogas lei maid eddon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I et brev til sentralstyret 13.10.1997 spurte han om Lærerforbundet nå var blitt løpegutt for Tana-aksjonen (foreldregruppen som motarbeidet samiske læreplaner).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reivves guovddášstivrii 13.10.1997 jearrá son lea go Oahpaheddjiidlihttu šaddan Deanu-akšuvdnii reaŋgan (váhnenjoavkku mii vuostálasttii sámi oahppoplánaid).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nystad minnet om at Lærerforbundet også motarbeidet Kongen, for kong Harald hadde ved åpningen av det tredje Sametinget (07.10. samme år) ønsket det samiske læreplanverket velkommen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nystad muittuhii ahte Oahpaheddjiidlihttu maid vuostálasttii Gonagasa, danin go Gonagas Harald lei goalmmát Sámedikki rahpamis (07.10. seamma jagi) sávvan sámi oahppoplánabuktagii buori vuostáiváldima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og kongen hadde minnet om at i Norge bor det to folk med to likeverdige kulturer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja Gonagas lei muittuhan ahte Norggas ásset guokte álbmoga maid kultuvrrat lea seammaárvosaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pressemeldingene fra Anders Folkestad fikk høsten 1997 en helt annen vinkling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anders Folkestad preassadieđáhusat 1997 čavčča ožžo oalát nuppelágan oaivila.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Lærerforbundet støtter samisk skole», lød en av titlene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Oahpaheddjiidlihttu doarju sámi skuvlla», lei okta bajilčála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han forklarte at forbundets motstand mot innføring av lærerplanverket var formelt begrunnet, i og med at høringsrunden var mangelfull.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das son čilgii ahte lihttu vuostálasttii oahppoplánabuktaga atnuiváldima formálalaš ákkastallama vuođul, danin go gulaskuddan lei váilevaččat čađahuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>, skrev Folkestad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii evttohit doaimmaid mat sávvamis veahkehivčče váldit atnui sámi oahppoplánabuktosa buot ohppiide almmá diekkár riidduid haga go dat maid leat oaidnán Deanus», čálii Folkestad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere på året hadde han reagert på formuleringer i læreplanen som «Opplæringen som helhet skal bidra til å fremme samisk identitet» og «Skolen skal støtte hjemmet i oppfostringer av en ny samisk generasjon og forberede de unge på oppgaver i samfunnet».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdalaš seamma jagi lei son reageren oahppoplána sátnádemiide, nugo «Ollislaččat galgá oahpahus váikkuhit ovddidit sámi identitehta» ja «Skuvla galgá ruovttu doarjut ođđa sámi buolvva bajásgeassimis, ja ráhkkanahttit nuoraid servodaga bargamušaide».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesleder Sylvi Johnsen beklaget i avisintervjuer at Lærerforbundet hadde krevd at forslaget til samisk læreplan måtte trekkes tilbake.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkajođiheaddji Sylvi Johnsen šállošii aviisajearahallamis go Oahpaheddjiidlihttu lei gáibidan ahte sámi oahppoplánaevttohus galggai gessojuvvot ruovttoluotta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I ettertid kan hun se tilbake på striden med et smil om munnen, det samiske vant fram til slutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál, arvat maŋŋil sáhttá son dien riiddu muitit mojunjálmmiid, sámi ášši aŋkke vuittii loahpas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi prøve å bygge ei bru mellom sterke motsetninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii geahččaleimmet hukset šalddi garra vuostálastiid gaskii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi var litt upresise.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto leimmet veaháš eahpečielgasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I kampens hete ble slike unøyaktigheter blåst opp til noe stort, sier Sylvi Johnsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báhkkaseamos riiddus bosso diekkár eahpečielggasvuođaid hirbmat stuora áššin, lohká Sylvi Johnsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun mener at Lærerforbundet i bunn og grunn var en forkjemper for det samiske i skolen på slutten av 1990-tallet, selv om samiske lærere ikke alltid fikk gehør i forbundet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son oaivvilda ahte Oahpaheddjiidlihttu gal duohtavuođas ražai oažžut skuvlii sámi sisdoalu loahpageahčen 1990-logu, vaikko lihttu ii buot áiggiid guorrasan ge sámi oahpaheddjiid oaiviliidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I 1996 utarbeidet vi også et program for samiske skolespørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– 1996:s ráhkadeimmet mii maid sámi skuvlagažaldagaide prográmma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er vi stolte over.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dainna gal čevllohallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk språk var i ferd med å dø ut i marginale områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella lei jávkamin rašes guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var virkelig på høy tid å gjøre noe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei duohtavuođas áigi bargat juoidá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Min holdning var at vi står sterkere når vi står sammen, enn når vi kjemper mot hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu oaivil lei ahte mii leat gievrrabut go geassit ovttas, go de go soahtat vuostálaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var krevende å ha en skittentøyvask for åpen scene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei váttis bassaladdat albmosis, rabas lávddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mye har skjedd siden 1997, det samiske har fått en oppblomstring både i grunnskolen og i den videregående skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1997 rájes lea ollu dáhpáhuvvan, sámivuohta lea lieđđugoahtán sihke vuođđoskuvllas ja joatkkaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærerforbundet skal ha sin del av æren for at vi har kommet så langt, sier Sylvi Johnsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheddjiidlihttui gullá oassi dan gudnis go mii leat ná guhkás joavdan, lohká Sylvi Johnsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også for henne personlig har fagforeningskarrieren vært en læreprosess.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái sutnje persovnnalaččat lea fágasearvvi bargoduogáš leamaš oahppanproseassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtet med hverdagen i den samiske skolen for et tiår og to siden, ble en vekker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaivvadeapmi sámi skuvlla beaivválaš diliin muhtun logenar jagiid dás ovdal morránahtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag vil Sylvi Johnsen heller verdsette de gode resultatene enn dyrke de bitre motsetningene fra gamle dager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál gal hálida Sylvi Johnsen baicca árvvusatnit daid buriid bohtosiid dan sadjái go lállit dološ bahča soahpameahttunvuođaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun husker tilbake på heftige diskusjoner med samiske kolleger med stor fornøyelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sutnje lea hávski muittašit garra nákkáhallamiid mat ledje sámi bargoskihpáriiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2002 var Sylvi Johnsen en av delegatene til FNs urfolkskongress i New York.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2002:s lei Sylvi Johnsen lahttun sáttagottis ON eamiálbmotkongressii New Yorkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere sametingspresident Ole Henrik Magga var da leder for FNs Forum for urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle lei ovdalaš sámediggepresideanta Ole Henrik Magga ON Eamiálbmogiid Foruma jođiheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolkskongressen ble avholdt på den norske nasjonaldagen 17. mai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmotkongreassa lágiduvvui Norgga našunalbeaivvi, miessemánu 17.beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Kongressen var en fantastisk opplevelse, og er noe av det aller største jeg har opplevd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Kongreassa lei ovddolaš vásáhus, ja lea okta mu stuorámus vásáhusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er selv en del av Nordkalottens urfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean ieš okta Davvikalohta eamiálbmogiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samene har oppnådd mye, det har krevd stor innsats fra mange.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat lea olahan ollu, ja ollugat leat ollu bargonávccaid daid bargguide geavahan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men i skolehverdagen har vi fortsatt mange uløste saker, sier Sylvi Johnsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto beaivválaš skuvladilis leat mis ain ollu áššit maid eat leat čoavdán, lohká Sylvi Johnsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trygg Jakola (f. 1942) har kvenske røtter og kommer fra Vestre Jakobselv i Øst-Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Trygg Jakolas (r. 1942) leat kveana ruohttasat ja son lea eret Ánnejogas Nuorta-Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han var leder av Finnmark lærerlag fra 1979 til 1985.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei Finnmárkku Oahpaheddjiidsearvvi jođiheaddji 1979 rájes 1985 rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før det arbeidet han som lærer og rektor ved skolen på hjemstedet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal dan son barggai oahpaheaddjin ja rektorin ruovttubáikki skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han var utdanningsdirektør i Finnmark fram til 2007, da han gikk av med AFP.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei oahpahusdirektevran Finnmárkkus gitta 2007 rádjái, go ollii šihttojuvvon ealáhatahkái (AFP).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han driver nå eget kompetansefirma, Trygg Kompetanse AS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál son jođiha iežas gelbbolašvuođafitnodaga, Trygg Kompetanse AS.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bygda Vestre Jakobselv på nordsiden av Varangerfjorden var en kvensk base langs veien mellom Varangerbotn og Vadsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ánnejoga giláš, mii lea davábealde Várjavuona, lei okte Várjavuona ja Čáhcesullo kveanaid váldobáiki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette golde, vakre landskapet med rike ressurser i fjord og elv fant tre folkegrupper sitt utkomme – nordmenn, kvener og samer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diein guorba, čáppa eatnamiin rikkis vuotnagátti ja johkagátti luonddus, ledje golbma olmmošjoavkku gávdnan birgejumi – dáččat, kveanat ja sámit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Foreldrene mine snakket kvensk når de ikke ville at ungene skulle forstå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mu váhnemat humaiga kveanagiela go mánát eai galgan ipmirdit maid soai humaiga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ble nysgjerrige, vi ville jo gjerne vite hva de voksne pratet om. Derfor snappet vi opp noen ord, og forsto etter hvert mer og mer, forteller Trygg Jakola.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii šattaimet diehtoáŋgirin, mis lei hui miella ipmirdit rávisolbmuid ságaid. Danin mii fáhtiimet muhtun sániid, ja dađistaga ipmirdišgođiimet eanet ahte eanet, muitala Trygg Jakola.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han var bare smågutten da han registrerte rangordningen i bygda med fiskere og småbrukere samt gründerspirer som skulle bli dyktige forretningsfolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei dušše bás lunttaš go fuomášii ahte gili olbmuin lei iešguđet lágan árvu, ledje guolásteaddjit ja smávvadálolaččat ja álggaheaddjit geat galge šaddat čeahpes fitnodatolmmožin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De norske var høyt på strå, kvener sto under dem og samene aller nederst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárrolaččat ledje buot bajimusas, kveanat sin vuolábealde ja sápmelaččat áibbas vuolemusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jaja, de er nå samer, og en kan ikke vente annet fra dem, kunne godtfolk si når samtalen sneiet innom samenes liv og virke, husker Jakola.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Juo, juo sii han leat sápmelaččat, iige sis sáhte ge duođi eanet vuordit. Nu sáhtte sii dadjat geat atne iežaset hui alla árvvus go šattai sáhka sámiid eallima ja doaimmaid birra, muitá Jakola.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvener kunne selv bli hakket på. De måtte finne noen å plage selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kveanat givssiduvvojedje, ja sii fertejedje ges gávdnat soames earáid geaid sáhtte givssidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samene måtte tåle mye.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat šadde ollu gierdat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange av innbyggerne var av blandet ætt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu giliássiin lei seagáš sohkaduogáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En kvengutt kunne gifte seg med ei samejente.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kveanabárdni sáhtii fuobmát náitalit sámi nieiddain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammen kunne de streve for å bli norske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas soai de ražaiga šaddat dárogielagin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen hjalp dem i strevet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvla veahkehii sudno dieinna rahčamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For på 1960-tallet var det ikke tema å kreve opplæring i samisk eller kvensk i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii 1960-logus lean oppalohkái sáhka ge das ahte gáibidit sáme- dahje kveanagielas oahpu skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klasserommene var drivhus for fornorskning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luohkkálatnja lei dáruiduhttima šaddadanbáiki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– På slutten av 60-tallet ble det etablert en statlig ordning med studiepermisjon med lønn for å ta videreutdanning i spesialpedagogikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Loahpageahčen 60-logu ásahuvvui stáhtalaš ortnet ahte oaččui lohkanvirgelobi bálkkáin háhkat joatkkaoahpu earenoamášpedagogihkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbudet ble gitt til lærere i språkblandingsområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat fálaldat lei giellaseaguhusguovlluid oahpaheddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det førte til voldsomme reaksjoner i Vestre Jakobselv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mielddisbuvttii garra reakšuvnnaid Ánnejogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folk ville ha seg frabedt et stempel som språkblandingsdistrikt, og samlet inn underskrifter for å dokumentere at de ville være norske, sier Trygg Jakola.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe olbmot eai hálidan giellaseagusguovllu steampila iežaset gillái, ja sii čohkkejedje vuolláičállagiid duođaštan dihtii ahte sii áigo leat dárgielagat, lohká Trygg Jakola.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aha-opplevelse hos Meløy</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meløy fuomášahtii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter at han hadde tatt lærerutdanning i Bodø og Trondheim, jobbet han ei tid hos Skoledirektøren i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Jakola lei geargan oahpaheaddjioahpuin Bergenis ja Troanddimis, son barggai muhtun áiggi Finnmárkku Skuvladirektevrra kantuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der regjerte Lydolf Lind Meløy, en bauta i kampen for samisk i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe ráđđii Lydolf Lind Meløy, gii lei garas dego geađgi soađis ahte oažžut sámi fáttáid skuvlii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Odd Mathis Hætta, seinere redaktør i Ságat, sjef for NRK Sámi Radio og høgskolelektor i Alta, arbeidet også hos skoledirektøren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odd Mathis Hætta, gii maŋŋil lei Ságat-aviissa doaimmaheaddji, NRK Sámi Radio hoavda ja allaskuvlalektor Álttás, lei maid skuvladirektevrra bargi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Diskusjonen kunne gå høylydt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii sáhtiimet oalle jitnosit nákkáhallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ble nok påvirket av Meløy og Hætta, og skjønte mer og mer at det var behov for tiltak for å styrke samisk språk i skolen, forteller Jakola.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meløy ja Hætta gal sihkkarit báinniiga mu, ja mun ipmirdišgohten dađistaga ahte lei dárbu ásahit doaimmaid mat sáhtte nannet sámegiela skuvllas, muitala Jakola.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans base i mange år var lærerlaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđu man alde son doaimmai lei ollu jagiid Oahpaheddjiidsearvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han ble leder i Finnmark Lærerlag i 1979, året da stridighetene om utbygging av Alta-Kautokeino-vassdraget for alvor skjøt fart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son válljejuvvui Finnmárkku Oahpaheddjiidsearvái jođiheaddjin 1979:s, dan jagi go duođas stuimmáskedje Álttá-Guovdageaineanu dulvadanáššis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fylkeslaget ble samiske lærere organisert i en egen seksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkasearvi lei organiserejuvvon nu ahte sámi oahpaheaddjit gulle sierra sekšuvdnii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seksjonens mandat var å gi råd og fremme forslag til tiltak i samiske skoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sekšuvnna mandáhtta lei rávvet ja evttohit sierra sámi doaimmaid skuvlii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske lærerne var svært aktive, og fikk stort sett støtte fra fylkeslaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahpaheaddjit ledje hui áŋgirat bargat, ja ožžo eanas áiggiid doarjaga fylkasearvvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Ett av de aktuelle spørsmålene var et krav om å utvide en ordning med nedsatt lesetid for lærere som underviste elever med andre morsmål enn norsk, til også å gjelde samiske elever.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Okta gažaldat mii dalle lei áigeguovdil, lei gáibádus ahte viiddidit vuoliduvvon oahpahangeatnegasvuođa oahpaheddjiide geat oahpahedje ohppiid geain lei eará eatnigiella go dárogiella, nu ahte dat maiddái galggai guoskat sámi ohppiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kari Lie var på den tid leder av Norsk Lærerlag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan áiggi lei Kari Lie Norgga oahpaheddjiidsearvvi jođiheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun grep fatt i denne saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son giddii beroštumi dien áššái ja bargagođii dainna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde møter med Finnmarks-benken på Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis ledje čoahkkimat Finnmárkku áirasiiguin Stuoradikkis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fiskebåtreder Oddvar Majala (Ap) fra Havøysund var en av dem som skjønte situasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávanuori guolástanfanasoamasteaddji Oddvar Majala (Bargiidbellodat) lei okta sis gii ipmirdii dilálašvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og vi noterte det som en viktig seier da samiske lærere ble inkludert i ordningen, forteller Trygg Jakola.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja midjiide lei dehálaš vuoitun go sámi oahpaheaddjit maid besse mielde dien ortnegii, muitala Trygg Jakola.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sprengstoff i Alta-saken</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bávkkanas Álttá-áššis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den saken som virkelig opptok samene i noen år fra 1979, hadde lite med skole å gjøre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši mii duođai giddii sápmelaččaid beroštumi 1979 rájes muhtun jagiid ovddos, ii gal guoskan nu ollu skuvlii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likevel fattet Kautokeino lærerlag et vedtak om å gå imot utbygging av Alta-Kautokeino-vassdraget, og lokallaget satset mye på at også fylkeslaget skulle slutte seg til elveredderne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liikká mearridii Guovdageainnu Oahpaheddjiidsearvi mearrádusa ahte sii leat vuostá Álttá-Guovdageainnu eanu dulvadeapmái, ja báikkálaš searvi barggai garrasit oažžut fylkasearvvi maid searvat eanubealušteddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi nølte, dette var en varm potet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii eahpideimmet, die lei báhkka buđet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi måtte spørre lokallagene om vi i hele tatt skulle mene noe om en så kontroversiell sak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fertiimet jearrat báikkálaš servviin ahte galggaimet go oppanassiige oaivvildit maidege diekkár riidoáššis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange lokallag ba oss gå stille i dørene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋga báikkálaš searvvi bivde min várrogasat rabadit uvssaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette var en sak som kunne skape splittelse i organisasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Die lei ášši mii sáhtii biđget organisašuvnna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Løsningen ble å samles om en nokså diplomatisk uttalelse som la vekt på at styresmaktene ikke måtte opptre slik at det skapte åpne sår i lokalsamfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoavddusin šattai oalle diplomáhtalaš cealkámuš, mas deattuhuvvui ahte stivrejeaddji fámut eai galgga láhttet nu ahte dahket rabas háviid báikkálaš servodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kautokeino-lærerne mente nok at vi var for varsomme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovdageainnu oahpaheddjiid mielas mii gal sihkkarit leimmet beare várrogasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men uansett hva vi hadde vedtatt, ville vi ikke ha gjort alle til lags, mener Trygg Jakola.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto vaikko makkár mearrádusa mii de ain livččiimet dahkan, de eat livččii nagodan buohkaid duhtadit, oaivvilda Trygg Jakola.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aksjonister i Tana</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanu akšunisttat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uenigheten om Alta-saken gled fort over.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álttá-ášši soahpameahttunvuođat jaskkodedje oalle johtilit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærerlaget samlet seg om andre konkrete oppgaver for å styrke den samiske skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheddjiidsearvi čohkkii fámuid eará konkrehtalaš bargamušaide nannen dihtii sámi skuvlla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1994, etter å ha vært skolesjef i Vadsø, var Trygg Jakola tilbake i jobb hos utdanningsdirektøren i Finnmark, noen år seinere ble han selv utdanningsdirektør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1994:s, go Trygg Jakola lei heaitán Čáhcesullo skuvlahoavdan, de son máhcai fas Finnmárkku oahpahusdirektevra lusa bargui, muhtun jagiid dan maŋŋá šattai son ieš oahpahusdirektevran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som statens skolemann i Finnmark havnet han i skuddlinjen mellom statens skolepolitikk og en gruppe sinte foreldre i Tana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta skuvlaolmmájin Finnmárkkus son gárttai stáhta skuvlapolitihka ja Deanu suhttan váhnenjoavkku gaskasaš soađis gasku báhčinšilju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Temaet var innføring av samiske læreplaner i skolen, året var 1997.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššin lei sámi oahppoplánaid fievrredeapmi skuvlii, dat lei 1997:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regjeringens mål var å fremme konkrete planer for å styrke det samiske innholdet i skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa mihttomearri lei ovddidit konkrehtalaš plánaid nannen dihtii skuvlla sámi sisdoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen foreldre i Tana opplevde det som et samisk overgrep, de gjorde seg opp den mening at statens politikk var å gjøre samer av alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun váhnemiid mielas Deanus lei dat dego sámi veahkaváldin, ja sii ledje boahtán dan oaivilii ahte stáhta politihkka lei oažžut buohkaid šaddat sápmelažžan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trygg Jakola tok fatt på den strevsomme oppgaven å bygge bru.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Trygg Jakola válddii badjelasas lossa šaldehuksenbarggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et av virkemidlene var å informere på et folkemøte i Tana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta váikkuhangaskaomiin lei juohkit dieđuid álbmotčoahkkimis Deanus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Aksjonistene var tallrike og høylydte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Doppe ledje ollu akšunisttat ja sii geavahedje alla jiena.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med norske flagg og under taktfaste rop, marsjerte de demonstrativt ut av møtelokalet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii vázze ráidun čoahkkinlanjas olggos, dáža leavggaiguin, ja huike dávtta mielde «mii leat norgalaččat, mii leat norgalaččat».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg rapporterte daglig til departementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Doaimmahin beaivválaččat raporttaid departementii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I begynnelsen hadde de problemer med å oppfatte hvorfor denne saken var så følsom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggos lei sidjiide váttis oažžut ipmárdussii manne dán áššái ledje nu garra dovddut čadnon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men både lokale, regionale og sentrale skolemyndigheter skal ha ros for at de klarte å roe gemyttene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto sihke báikkálaš, regionála ja guovddáš skuvlaeiseválddit ánssášit rámi dan dihte go nagodedje riidduid jaskkodahttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Montessori-skolen som ble etablert i kjølvannet av striden, gjorde det fort klart at de ikke var motstandere av det samiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Montessori-skuvla mii ásahuvvui dieid riidduid geažil, celkkii álggu rájes juo hui čielgasit ahte sii eai leat sámivuođa vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ba om raske penger, slik at innføring av samisk læreplan ikke skulle bli en kommunal utgiftspost.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivddiimet oažžut ruđaid hui johtilit, vai sámi oahppoplánaid atnuiváldin ii šaddan suohkaniidda gollun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det kom fort penger på bordet, til blant annet kompetanseheving av lærere, sier Jakola.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja ruđat bohte johtilit beavdái, earet eará oahpaheddjiid gelbbolašvuođanannemii, muitala Jakola.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I ettertid kan han skue tilbake på sitt virke i lærerlag og hos skolemyndighet i en avgjørende tid for skolen i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál maŋit áiggi go son muittaša iežas doaimma oahpaheddjiidsearvvis ja skuvlaeiseválddiid luhtte, de dat lei dakkár áigi goas ollu mearriduvvui Finnmárkku skuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han husker Samisk utdanningsråd ble etablert, hederskvinnen Edel Hætta Eriksen styrte det aleine fra et hjemmekontor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son muitá go Sámi oahpahusráđđi ásahuvvui, maid gudninissonolmmoš Edel Hætta Eriksen stivrii okto iežas ruovttukantuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[3] Samisk skole i dag kan gjøre bruk av et stort kompetansenettverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[3] Otná sámi skuvla gal beassá atnit ávkki stuora gelbbolašvuođafierpmádagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– En slik utvikling er nesten uvirkelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Diekkár ovdáneapmi lea measta jáhkkemeahttun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fantastisk mye er oppnådd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu ovddolaš ollu leat olahan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mye er selvsagt i samisk skole i dag, men alle skal vite at resultatene er oppnådd på grunn av stor innsats fra mange flotte mennesker, sier Trygg Jakola.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu lea diehttelas áššit sámi skuvllas dál, muhto buohkat galget diehtit ahte bohtosiid leat olahan danin go nu ollu buorit olbmot leat geavahan nu ollu bargonávccaid dan bargui, lohká Trygg Jakola.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elfrid Boine: – Isfront i Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elfrid Boine: – Jiekŋagalbma gaskavuođat Finnmárkkus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elfrid Boine (f. 1960) er født og oppvokst i Karasjok, og har samisk som morsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elfrid Boine (r. 1959) lea riegádan ja bajásšaddan Kárášjogas, ja su eatnigiella lea sámegiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun tok lærerutdanning ved Alta lærerhøgskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son váccii oahpaheaddjioahpu Álttá oahpaheaddjiallaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 1983 til 1996 arbeidet hun ved ungdomsskolen i Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1983 rájes 1996 rádjái barggai son Kárášjoga nuoraidskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I ett år var hun rektor på Karlebotn skole, deretter arbeidet hun ti år som rådgiver for Statens utdanningskontor / Fylkesmannen i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi son lei rektorin Stuorravuona skuvllas, dan maŋŋá barggai son logi jagi Stáhta oahpahuskantuvrra/ Finnmárkku Fylkamánne ráđđeaddin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elfrid er i dag seksjonsleder for undervisning i Meløy kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elfrid bargá dál oahpahussuorggi sekšuvdnahoavdan Meløy suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elfrid Boine var leder av samisk avdeling i Norsk Lærerlag 1994-1997.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elfrid Boine lei Norgga oahpaheddjiidsearvvi sámi ossodaga jođiheaddjin 1994-97.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk avdeling i Norsk lærerlag (OSO) var først underlagt fylkeslaget i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga oahpaheddjiidsearvvi sámi ossodat (OSO) lei álggos Finnmárkku fylkasearvvi vuollásaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>OSO organiserte da de samiskpråklige lærerne i fylket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OSO organiserii fylkka sámi oahpaheddjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– OSO hadde noen ildsjeler som sto på for å fremme samiske saker for fylkeslaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– OSOs ledje muhtun áŋgirdeaddjit geat barge váibbakeahttá sámi áššiiguin fylkasearvvi bealis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sakene handlet om læremidler på samisk, leseplikt, nedsatt lesetid og innføring av ny læreplan L97S, forteller Elfrid Boine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledje áššit nugo oahpponeavvut sámegillii, oahpahangeatnegasvuohta, vuoliduvvon oahpahusáigi ja ođđa L97S-oahppoplána atnuiváldin, muitala Elfrid Boine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun meldte seg inn i Norsk Lærerlag som fersk lærer, og ble etter hvert aktiv i OSO.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son dieđihii miellahttun Norgga oahpaheddjiidsearvái dalle go jur aiddo lei álgán oahpaheaddjin, ja bargagođii dađistaga áŋgirit OSO siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Organisasjonen hadde strenge medlemskriterier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Organisašuvnnas ledje garra miellahttogáibádusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kun lærere som underviste i eller på samisk språk eller i duodji, kunne bli medlemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miellahttun besse dušše dat oahpaheaddjit geat oahpahedje sámegillii, sámegielas dahje duojis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[4]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[4]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Konsekvensen kunne for eksempel bli at på et orienteringsmøte i Tana, nøyde lokallagslederen i lærerlaget seg med å ønske velkommen. Så forlot han møtet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Váikkuhus das sáhtii lean ovdamearkkadihte nu ahte diehtojuohkinčoahkkimis Deanus dáhtui oahpaheddjiidsearvvi báikkálaš jođiheaddji dušše sávvat buresboahtima, ja dasto son guđii čoahkkima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han hadde ikke noe der å gjøre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus ii lean doppe mihkkege dahkamušaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For han underviste verken i eller på samisk, forteller Elfrid Boine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii son oahpahan sámegielas ii ge sámegillii, muitala Elfrid Boine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I ettertid har hun vurdert at kriteriene nok var for strenge og ekskluderende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋit áiggi lea son smiehtadan ahte dáide lean beare garra ja olggušteaddji gáibádusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– For på skoler hvor det undervises i og på samisk, angår det samiske alle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Skuvllain gos fállojuvvo sámegielas oahppu ja gos oahpahuvvo sámegillii, guoská sámivuohta buohkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå kunne andre ansatte bare henvise samiske saker til OSO, og dermed slippe å sette seg inn i sakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dál sáhtte eará bargit dušše duvdit sámi áššiid OSO háldui, ja de eai dárbbašan ieža guorahallat daid áššiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var nok uheldig, de strenge medlemskriteriene var lite gjennomtenkte, mener Boine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii lean buorre, garra miellahttogáibádusat eai lean doarvái vuđolaččat guorahallojuvvon, oaivvilda Boine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under landsstyrets vinger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkastivrra sojiid vuolde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et annet stridstema midt på 1990-tallet var OSOs posisjon i lærerlaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará riidoášši gaskkamuttos 1990-logu lei OSO posišuvdna oahpaheddjiidsearvvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>OSO ønsket å bli direkte knyttet til landsstyret i Norsk Lærerlag, og ikke være underlagt Finnmark lærerlag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OSO sávai njuolggo čanastaga Norgga oahpaheddjiidsearvvi riikkastivrii, iige dáhtton leat Finnmárkku oahpaheddjiidsearvvi vuollásaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den viktigste grunnen til at OSO skulle være i landsstyret, var at det var samisklærere i hele landet, og ikke bare i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deháleamos ággan dasa manne OSO háliidii riikastivrii, lei ahte sámi oahpaheaddjit ledje miehtá riikka, eai dušše Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette ble det også argumentert for på landsmøtet i 1994.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan ákkastalle maid 1994 riikkačoahkkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var helt naturlig å organisere samiske lærere også i andre fylker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei áibbas lunddolaš organiseret maiddái eará fylkkaid oahpaheddjiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dessuten så man ikke bort fra at responsen for samiske saker kunne være like god, eller bedre, på nasjonalt plan enn i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja dasa lassin sáhtii lean nu ahte sámi beroštupmi sámi áššiide soittii lean seamma buorre, dahje buoret, našuvnnalaš dásis go Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>OSO-lederen møtte i fylkesstyret, men organisasjonen ønsket en representant i landsstyret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OSO-jođiheaddji lei fylkastivrra čoahkkimiin, muhto organisašuvdna háliidii áirasa riikkastivrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble også resultatet, og Elfrid Boine kunne ta plass i landsstyret i Norsk lærerlag i 1994.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár boađus šattai ge, ja 1994:s beasai ge Elfrid Boine Norgga oahpaheddjiidsearvvi riikkastivrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var en aktiv tid for OSO.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei áigi goas hui ollu dáhpáhuvai sámi ossodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi reiste rundt i kongeriket og hadde informasjonsmøter på Hattfjelldal, på Snåsa, i Tysfjord og mange steder i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii mátkkošteimmet miehtá gonagasriikka, ja lágideimmet diehtojuohkinčoahkkimiid Árborddes, Snoases, Divttasvuonas ja ollu báikkiin Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange hadde ikke hørt om oss, så det var viktig å komme i kontakt med de samiske skolemiljøene rundt om, forteller Elfrid Boine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggas eai lean oba gullan ge min birra, ja danin lei ge dehálaš oažžut oktavuođa sámi birrasiin feara gos, muitala Elfrid Boine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den måten fikk vi i OSO kunnskap om samiske læreres vilkår i de ulike samiske områdene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dien láhkái oaččuimet mii dieđuid sámi oahpaheddjiid dili birra iešguđet sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>OSO-lederen hadde tale- og forslagsrett, men ikke stemmerett i landsstyret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OSO-jođiheaddjis lei hupman- ja evttohanriekti, muhto ii jienastanriekti riikkastivrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elfrid Boine fikk fort en litt vemmelig magefølelse, noen medlemmer av landsstyret ymtet frampå om at det egentlig hadde skjedd et samisk kupp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elfrid Boine oaččui fargga unohas dovddu, muhtun lahtut riikkastivrras geažuhedje ahte duohtavuođas lei dáhpáhuvvan sámi fápmováldin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– OSO-lederen satt nå i landsstyret, men det skjedde ikke så mye mer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dál lei OSO-jođiheaddji riikkastivrras, muhto duođi eanet ii dáhpáhuvvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av og til følte jeg meg som et slags B-medlem, eller et samisk alibi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duollet dálle dovden ahte ledjen juogalágan B-miellahttun, dahje sámi alibiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre kunne si rett ut at jeg var valgt på feil måte, og de viste til at det samiske var mest aktuelt i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumat sáhtte juo njuolgut dadjat ahte ledjen válljejuvvon boasttu vuogi mielde, ja čujuhedje dasa ahte sámiid dilli lei eanemus áigeguovdil Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg ønsket at Norsk Lærerlag sentralt noen ganger skulle fronte samiske saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sávven ahte Norgga oahpaheddjiidsearvi muhtumin livččii sáhttán guovddáš dásis leat eanet sámi áššiid njunušovddideaddjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skulle bare mangle, mange saker som angikk samiske lærere og elever fortjente oppmerksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan gal livččii galgan dahkat, danin go ollu áššit mat guske sámi oahpaheddjiide ja ohppiide livčče ánssášan oažžut eanet fuomášumi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men vi druknet i alle andre nasjonale skolespørsmål, sier Elfrid Boine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto mii heavvaneimmet visot eará našuvnnalaš skuvlagažaldagaide, lohká Elfrid Boine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årsmøte i OSO 1997, Samelandssenteret i Karasjok I møteledelsen Arnulf Soleng, Inger Katrine Juuso, Brita Oskal Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OSO jahkečoahkkin 1997 Kárášjogas. Čoahkkinjođiheaddjit Arnulf Soleng, Inger Katrine Juuso, Brita Oskal Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elfrid Boine på første rad. Ellers er disse med på bildet: Kaia Kalstad, John Nystad, Grete Dunfjeld, Kari Skoglund Sara og Marit Balto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui govas: Elfrid Boine, Kaia Kalstad, John Nystad, Grete Dunfjeld, Kari Skoglund Sara og Marit Balto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mest motbør i Finnmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanemus vuosteháhku Finnmárkkus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun var også medlem av pedagogisk utvalg i Norsk lærerlag, og følte at hun hadde mye større gjennomslag i den posisjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei maid Norgga oahpaheddjiidsearvvi pedagogalaš lávdegotti lahttu, ja dovddai ahte sus lei mihá eanet váikkuhanfápmu dien doaimmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre utvalg i lærerlaget hadde eget sekretariat, OSO kunne aldri gjøre nytte av noe slikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará oahpaheddjiid searvvi lávdegottiin ledje sierra čállingottit, muhto OSO gal ii goassege beassan diekkár veahkis atnit ávkki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elfrid Boine satt i landsstyret i Norsk Lærerlag under innføringen av Reform 97. Forslaget til samiske læreplaner utløste mye debatt, særlig i Tana var en foreldregruppe aktiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elfrid Boine lei Norgga oahpaheddjiidsearvvi riikkastivrras dalle go Ođastus 97 váldojuvvui atnui. Sámi oahppoplánaevttohus dagahii ollu nákkuid, earenoamážit Deanus lei váhnenjoavku mii hui áŋgirit searvvai dien áššái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De godtok ikke samiske læreplaner, og mente særlig at den generelle delen av læreplanen var alt for radikal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii eai dohkkehan sámi oahppoplánaid, ja oaivvildedje ahte eandalii oahppoplánaid oppalaš oassi lei beare radikála.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne gangen fikk OSO gehør sentralt i organisasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán háve gal oaččui OSO doarjaga guovddáš organisašuvnnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Landsstyret i Norsk Lærerlag gikk ut med aktiv støtte til forslaget til samiske læreplaner og den generelle delen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga Oahpaheddjiidsearvvi riikkastivra almmuhii nana doarjaga sámi oahppoplánaevttohussii ja dan oppalašoassái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig var ikke fylkeslaget i Finnmark enig i dette, men måtte ta innover seg landsstyrets vedtak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto Finnmárkku fylkasearvi gal ii lean seamma oaivilis, muhto fertii doahttalit riikkastivrra mearrádusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette arbeidet fikk OSO mye støtte og bidrag fra landsstyrerepresentanten i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán barggus oaččui OSO ollu doarjaga ja veahki riikkastivraáirasiin geat ledje Finnmárkkus eret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslaget til samiske læreplaner splittet også Lærerforbundet, og der i gården skjedde oppvasken for åpen scene, i avisspaltene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi oahppoplánaevttohus biđgii maid Oahpahuslihtu, ja doppe gal riidaledje áibbas almmolašvuođas, aviissain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærerlaget tok oppgjøret på kammerset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheddjiidsearvi gal čovddii riidduid siskkáldas gámmáris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Situasjonen ble slik at jeg som OSO-leder og fylkeslaget i Finnmark ikke hadde noen kontakt i en periode, det var nesten en isfront mellom oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Šattai dakkár dilli ahte mus, gii ledjen OSO-jođiheaddji, ja Finnmárkku fylkasearvvis ii lean ovtta áiggi makkár ge oktavuohta, lei dego buot livččii jikŋon min gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var ei tung og vanskelig tid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei lossa ja váttis áigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnmark er jo fylket med flest skoler som tilbyr undervisning på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárku han lea dat fylka gos eanemus skuvllat fállet oahpahusa sámegillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og så skulle vi møte motstand i vårt eget fylkeslag, mens landsstyret i lærerlaget sentralt støttet oss, det var nesten en ulogisk virkelighet, sier Elfrid Boine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja doppe, min iežamet fylkasearvvis, galggaimet diekkár vuostehágu muosáhit, ja guovddáš oahpaheddjiid searvvi riikkastivra gal baicca doarjjui min. Dal lei goasii juo dakkár jáhkkemeahttun duohtavuohta, lohká Elfrid Boine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Striden tappet krefter og motivasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riidu vuoimmehuhtii ja lovttii bargomovtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om ikke OSO gikk i dvale, så ble organisasjonen i hvert fall gradvis mindre aktiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko OSO ii jur oalát nohkan ge, de goittot unnugohte organisašuvnna doaimmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den består som et landsdekkende utvalg i Utdanningsforbundet, men der er den lite synlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea gal ain doaimmas, riikkaviidosaš lávdegoddin Oahppolihtus, muhto doppe gal illá oppa oidno ge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Kanskje kan OSO vekkes til live og igjen bli en aktiv kraft.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Soaitá fas sáhttit bossut heakka sámi ossodahkii (OSO), vai dat fas vuoimmáskivččii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi tenkte på vilkårene for våre medlemmer, men også på vilkårene for samiskspråklige elever.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii smiehttat min miellahtuid eavttuid, muhto maiddái sámegielat ohppiid eavttuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det hadde vært godt å se at øverste ledere i Utdanningsforbundet i ny og ne tok opp en aktuell sak fra samisk skole, dessverre skjer det sjelden eller aldri, sier Elfrid Boine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Livččii buorre oaidnit jus Oahppolihtu alimus jođiheaddji duollet dálle giddešii fuomášumi muhtun áššái mii guoská sámi skuvlii, muhto dat dađibahábut dáhpáhuvvá oalle hárve, dahje ii goassege, lohká Elfrid Boine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jens Petter Berg er født i 1951 og oppvokst i Porsgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jens Petter Berg lea riegádan 1951:s ja bajásšaddan Porsgrunnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har gått gymnas i Skien og lærerskole på Notodden, og seinere tatt tilleggutdanning i tysk, engelsk og samfunnsfag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea Skienis vázzán gymnása ja oahpaheaddjiskuvlla Notoddenis. Maŋŋil son lea lohkan duiskkagiela, eŋgelasgiela ja servodatfága lassioahppun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har arbeida som lærer på Senja og i Porsgrunn og som pedagogisk konsulent ved Porsgrunn skolekontor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea bargan oahpaheaddjin Sáččás ja Porsgrunnas ja pedagogalaš konsuleantan Porsgrunn skuvlakantuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jens Petter Berg har hatt ei rekke tillitsverv innafor lærerorganisasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jens Petter Berg lea leamaš ollu luohttevašdoaimmain oahpaheddjiidorganisašuvnnain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han satt i sentralstyret i Norsk lærerlag 1995–2003, deler av denne tida som leder for Pedagogisk utvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei Norgga Oahpaheddjiidsearvvi váldostivrras lahttun 1995-2003, muhtun oasi dien áiggis son lei Pedagogalaš lávdegotti jođiheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra sammenslåinga av lærerorganisasjonene var han medlem av sentralstyret og leder i Utdanningspolitisk utvalg i Utdanningsforbundet 2003–06.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheddjiid organisašuvnnaid oktiibidjama rájes son lea leamaš guovddášstivralahttu ja Oahppolihtu Oahpahuspolitihkalaš lávdegotti jođiheaddji 2003-2006.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han forteller her om hvordan han fra denne posisjonen opplevde arbeidet med samiske skolespørsmål i disse organisasjonene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son muitala movt son vásihii sámi skuvlagažaldatbarggu dieid organisašuvdnadoaimmain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På landsmøtet i Lærerlaget 1994 hadde det vært konflikter rundt samiske skolespørsmål.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheddjiidsearvvi 1994 riikkačoahkkimis ledje sámi skuvlagažaldagat dagahan riidduid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ellers vet jeg egentlig ikke så mye om hva som skjedde før jeg kom inn i sentralstyret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui in dieđe nu ollu das mii dáhpáhuvai ovdal go bohten guovddášstivrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig blei Elfrid Boine valgt til leder for samisk avdeling (OSO), og hun satt da også som medlem av pedagogisk utvalg og av landsstyret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás válljejuvvui Elfrid Boine sámi ossodaga (OSO) jođiheaddjin, ja son lei maid pedagogalaš lávdegotti ja riikkastivrra lahttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget fremma mange saker, og markerte seg bra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi ovddidii ollu áššiid, ja čalmmustahtii iežas oalle bures.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde mange gode diskusjoner om samiske spørsmål i landsstyret i den tida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis ledje dien áiggi ollu buorit digaštallamat sámi gažaldagaid birra riikkastivrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da jeg i 1997 blei leder for pedagogisk utvalg fikk jeg ennå mer med disse sakene å gjøre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go šadden pedagogalaš lávdegotti jođiheaddjin 1997:s, de ožžon vel eanet dahkamuša dieid áššiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saker som OSO reiste blei gjerne behandla i pedagogisk utvalg før de evt. blei reist for landsstyret eller sentralstyret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššit maid OSO vuolggahii, meannuduvvojedje dávjá pedagogalaš lávdegottis ovdal go ovddiduvvojedje riikkastivrii dahje guovddášstivrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>OSO mente at vi trengte mer kunnskap om samiske forhold, så de arrangerte i 1999 en tur i Finnmark for hele utvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OSO oaivvildii min dárbbašit eanet máhtu sámi dilálašvuođain, ja danin sii lágidedje 1999:s mátkki Finnmárkui olles lávdegoddái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi besøkte da Samisk høgskole, Samisk utdanningsråd og Karasjok ungdomsskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan mátkkis mii finaimet Sámi allaskuvllas, Sámi oahpahusráđis ja Kárášjoga nuoraidskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var svært interessant og lærerikt, vi fikk et godt innblikk i de diskusjonene som da gikk i samiske skolemiljø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei miellagiddevaš mátki mii attii oahpu, beasaimet bures oahpásnuvvat daid digaštallamiidda mat dalle ledje sámi skuvlabirrasiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var jo stor mangel på kvalifiserte samisktalende lærere, og et av diskusjonstemaene var om hva som var viktigst ved læreransettelser, formell lærerutdanning eller samiskkunnskaper.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat ollesoahppan oahpaheaddjit ledje vátnásat, ja okta digaštallanfáttáin lei goabbá oahpaheddjiid virgáibidjamis lea deháleabbo, formálalaš oahpaheaddjioahppu vai sámegielmáhttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med denne turen fikk vi et mye bedre grunnlag for å behandle spørsmål som gjaldt samisk opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diet mátki attii midjiide mihá buoret vuođu gieđahallat áššiid mat guske sámi oahpahussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For oss i andre deler av landet kunne det være vanskelig å forstå de motsetningene som var i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Midjiide geat ásaimet eará guovlluin riikkas sáhtii lean váttis ipmirdit daid vuostálasvuođaid mat Finnmárkkus ledje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen ganger sto Finnmark lærerlag fram som talsmann for de samiske interessene, andre ganger forsto vi at det var motsetninger mellom fylkesstyret og det samiske utvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin lei Finnmárkku Oahpaheddjiidsearvi sámi beroštumiid jietnaguoddi, ja nuppe vuoru mii ipmirdeimmet ahte ledje soahpameahttunvuođat gaskal fylkastivrra ja sámi lávdegotti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kunne vel også variere fra sak til sak og person til person.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat várra sáhtii maid rievddadit áššis áššái ja olbmos olbmui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På 1990-tallet hadde samisk skolemiljø sterke representanter i Lærerlaget som gjorde seg bemerka og snakka godt for si sak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1990-logus ledje sámi skuvlabirrasis nanu ovddasteaddjit Oahpaheddjiidsearvvis, geat gullojedje ja oidnojedje ja ságastalle bures iežaset ášši bealis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seinere har jeg ikke inntrykk av at de klarte det like godt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋil orro mu mielas leamen nu ahte eai šat leat nagodan seamma bures gullot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var jo opplest og vedtatt i Lærerlaget at man arbeida for å styrke samisk opplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheddjiidsearvvis gal lei daddjon ja mearriduvvon ahte galggaimet bargat nannet sámi oahpahusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette blei også markert i det internasjonale arbeidet til Lærerlaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat čalmmustahttojuvvui maid Oahpaheddjiidsearvvi internašunála barggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ville derfor være veldig ukorrekt å gå tvert mot de samiske krava, og jeg kan ikke si at jeg oppfatta noen i organisasjonen sentralt som spesielt negativ mot samiske krav.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin livččii ge leamaš njulgestaga boastut vuostálastit sámi gáibádusaid, ja sáhtán bealistan lohkat ahte mun gal in vásihan ahte ovttasge guovddáš organisašuvnnas lei earenoamáš vuosteháhku sámi gáibádusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det var jo forskjellige syn på hvordan disse interessene skulle ivaretas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ledje diehttelas iešguđet lágan oainnut dasa movt dieid beroštumiid galggai buoremusat áimmahuššat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og av og til kunne det komme kommentarer som «blir de nå aldri fornøyd».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin gal sáhtte gullot dakkár cealkámušat go ahte eai go sii goassege duđa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tillitsvalgte fra Finnmark var oppmerksomme på samiske spørsmål, men ønsket ofte ikke å profilere seg spesielt på dette området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luohttámušdoaimmaide válljejuvvon áirasat Finnmárkkus gal ledje hui dihtomielalaččat sámi gažaldagaid dáfus, muhto eai sii dáhtton earenoamážit profileret dien suorggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da Norsk lærerlag og Lærerforbundet gikk sammen til Utdanningsforbundet i 2003, var det en langvarig samlingsprosess.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle 2003:s go Norgga oahpaheddjiidsearvi ja Oahpaheddjiidlihttu searvvaiga oktan searvin, Oahppolihttun, de dat lei guhkes čohkkenproseassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man var opptatt av å få en sterk felles ledelse og at de forskjellige grupper som barnehage, grunnskole og videregående skole skulle være forholdsmessig representert på alle nivå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii galge oažžut nanu oktasaš stivrejumi, ja seammás bearráigeahččat ahte iešguđet lágan joavkkut nugo mánáidgárdi, vuođđoskuvla ja joatkkaskuvla galge sullii seamma buori ovddastumi oažžut buot dásiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skulle ikke være representanter for særinteresser, og mange tillitsvalgte fikk et bredt ansvarsområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamášberoštumiin eai galggan ovddasteaddjit, ja ollu luohttámušolbmot ožžo viiddis ovddasvástádussuorggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle utvalg skulle ledes av medlemmer av sentralstyret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot lávdegottiid galge jođihit guovddášstivrra miellahtut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette førte til at det i Utdanningsforbundet blei en langt svakere samisk representasjon på sentralt hold enn det hadde vært i Lærerlaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mielddisbuvttii ahte Oahppolihtu guovddášorgánain gárttai mihá heajut sámi ovddasteapmi go dat mii Oahpaheddjiidsearvvis lei leamaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De blei ikke representert i landsstyret, og heller ikke i utdanningspolitisk utvalg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii eai ožžon áirasa riikkastivrii, eaige oahpahuspolitihkalaš lávdegoddái ge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utdanningsforbundet har gitt ut ei orienteringsbrosjyre på tre samiske språk og norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahuslihttu lea almmuhan diehtojuohkingihpaga golmma sámegillii ja dárogillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er den lulesamiske og sørsamiske teksten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá lea julevsámegiel ja lullisámegiel teavstta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde inntrykk av at dette blei akseptert av de samiske representantene under samlingsprosessen, men jeg trur ikke det var bra for de samiske skoleinteressene at de mista den direkte kanalen til de sentrale organa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu ipmárdus lea ahte sámi ovddasteaddjit dohkkehedje dien ovttastahttinproseassas, muhton in jáhke ahte sámi skuvlaberoštumiide lei buorre go masse njuolggo kanála guovddáš orgánaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det bidro til at det samiske har kommet mindre fram og at det nok har vært mer i bakgrunnen i seinere år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea dagahan dan ahte sámi áššit maŋemus jagiid leat boahtán unnán ovdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[1] Hans Rønbeck er omtalt i flere artikler i Samisk skolehistorie 1 og 2. (red.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[1] Hans Rønbeck birra čállojuvvon máŋgga artihkkalis Sámi skuvlahistorjá 1:žis ja 2:žis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[3] Edel Hætta Eriksen forteller fra arbeidet i Samisk utdanningsråd i Samisk skolehistorie 1 (red.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[2] Sámi oahppoplánaid soahti ja Deanu vuostálastimat leat meannuduvvon Sámi skuvlahistorjá 5:žis (doaim.) [3] Edel Hætta Eriksen muitala iežas barggu birra Sámi oahpahusráđis Sámi skuvlahistorjá 1;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[4] To brosjyrer fra OSO viser at disse kriteriene kunne være både uklare og varierende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>žis (doaim.) [4] Guokte OSO gihppaga čájehit ahte diet eavttut sáhtte lean sihke eahpečielgasat ja rievdadallit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se illustrasjon med bildetekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča illustrašuvnna govvateavsttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(red)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(doaim.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere artikler fra Samisk skolehistorie 6</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará artihkkalat Sámi skuvlahistorjá 6-girjjis</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
