<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">saraelle-n.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk høgskole – en students erfaring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artihkal girjjis Sámi skuvlahistorjá 6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sara Ellen J. Eira Heahttá på Samisk høgskoles kantine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sara Ellen J. Eira Heahttá: Sámi allaskuvla-studeantta vásáhusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I bakgrunnen Mathis Bongo, Johan Aslak Siri og Johan Klemet Kalstad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duogážis: Mathis Bongo, Johan Aslak Siri, Johan Klemet Kalstad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Svein Lund)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govva: Svein Lund)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sara Ellen J. Eira Heahttá er født i 1974 og er oppvokst i en reindriftsfamilie i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sara Ellen J. Eira Heahttá lea riegádan 1974:s ja bajásšaddan boazodoallobearrašis Guovdageainnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der har hun gått grunnskolen og videregående skole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe son lea vázzán vuođđoskuvlla ja joatkkaskuvlla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun var student ved Samisk høgskole i perioden 2001-2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei Sámi allaskuvlla studeantan 2001-2007.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her forteller hun om den 4-årige allmennlærerutdanninga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá son muitala 4-jagáš dábálašoahpaheaddjioahpu birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter det har hun studert samisk mellomfag, veiledningspedagogikk og vitenskapelig skriving og utredning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan maŋŋel son lea lohkan sámegiela gaskafága, bagadallanpedagogihka, ja dieđalaš čállima ja guorahallama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sara Ellen har jobbet ved næringskontoret i Kautokeino kommune, ved studieadministrasjonen på Samisk høgskole og ved Samisk språknemnds administrasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sara Elle lea bargan Guovdageainnu suohkana ealáhuskantuvrras, Sámi allaskuvlla hálddahusas ja Sámi giellalávdegottis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden april 2012 har hun jobbet i Sametinget i Norge, i læremiddelprosjektet Ovttas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cuoŋománu 2012 rájes son bargá Sámedikkis, Ovttas- oahpponeavvoprošeavttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har også jobbet med oversetting mellom norsk og samisk, og bl.a. oversatt noen artikler i Samisk skolehistorie-bøkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea maiddái jorgalan dáro- ja sámegiela gaskkas, ee. muhtin artihkkaliid Sámi skuvlahistorjá-girjjiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre egne datamaskiner!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežamet dihtorat!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg begynte på allmennlærerutdanninga ved Samisk høgskole høsten 2001.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun álgen sámi allaskuvlla dábálašoahpaheaddjiohppui čakčat 2001.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Første studiedag på høgskolen hadde vi oppmøte på et klasserom de kalte Násti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš beaivvi go olliimet skuvlii, de čoahkkaneimmet Násti-nammasaš latnjii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter at vi hadde fått en del informasjon om skolen og utdanninga, begynte de å rope opp navnene våre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go leimmet veaháš dieđuid ožžon skuvlla ja oahpu birra, de álge čuorvut min namaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den første de ropte opp, hadde ikke møtt fram.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaža gean čurvo ii lean boahtán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den andre var meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi ledjen mun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg gikk fram og tok i mot en ransel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun mannen ovddageahčai lanja, ja válden vuostá lávkkaža.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppi der lå en bærbar datamaskin!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe lei askedihtor!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var min aller første datamaskin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei mu vuosttaš dihtormášiidna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hele klassen fikk hver sin bærbare datamaskin den første studiedagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olles luohkká oaččui vuosttaš skuvlabeaivvi sierra askedihtora!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og med den skrev vi historie ved Samisk høgskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja nie mii čáliimet historjjá Sámi allaskuvllas!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det at vi fikk vår egen datamaskin, var en del av et prosjekt som Samisk høgskole var med på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ahte oaččuimet sierra askedihtora, lei oassin prošeavttas mas Sámi allaskuvla lei mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet var å lære nye lærerstudenter å bruke datamaskin og hvordan man kan bruke datamaskin i grunnskoleundervisninga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lei ođđa oahpaheaddjistudeanttaide oahpahit dihtorgeavaheami ja movt dihtor sáhttá adnot vuođđoskuvllas, oahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig fikk vi studere læremiddelpedagogikk, der vi brukte mye datamaskin og fikk lære å bruke en rekke forskjellige pedagogiske dataprogrammer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás oaččuimet lohkat oahpponeavvopedagogihka, mas aniimet hui ollu dihtora ja beasaimet oahppat iešguđetlágan prográmmaid geavahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Datamaskinen brukte vi ellers når vi skrev oppgaver i de andre fagene, og i forbindelse med praksis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihtora mii aniimet muđui buot čálalaš bargguin buot fágain, ja maiddái hárjehallama oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskjellige lærere</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggalágán oahpaheaddjit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Første året hadde vi bl.a. samisk 1, pedagogikk, både teori og praksis, læremiddelpedagogikk og kristendom med livssynskunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš jagi lei sámegiella 1, pedagogihka teoriija ja hárjehallan, oahpponeavvopedagogihkka ja risttalašvuohta eallinoaidnodieđuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I samisk hadde vi blant annet folkediktning og da studerte jeg fortellinger om utbor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielas mis lei ee. álbmotdikten ja dalle guorahallen eahpárašmuitalusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ellers lærte vi om samisk fortellingstradisjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui oahpaimet sámi muitalanárbevieruid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var veldig artig at vi fikk arbeide med samiske temaer og som vi kjente til på forhånd, men samtidig jobbe med disse på en annen måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei somá go beasaimet dakkár fáttáiguin bargat mat gullet sápmái ja mat midjiide ledje oahppásat ovdalaččas, muhto seammás bargat eará ládje daiguin fáttáiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grammatikk var jo selvfølgelig en del av samisk 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Grammatihkka gal dieđusge lei maid oassin sámegiella 1:žis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre året i lærerutdanninga hadde vi pedagogikk, duodji 1, matematikk og natur-, samfunns- og miljølære.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppi jagi oahpaheaddjioahpus mis lei pedagogihkkateoriija ja hárjehallan, duodji 1, matematihkka, ja luondu-, servodat- ja birasoahppu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I naturfaget var vi mye ute, bl.a. på skiturer, fisketurer og vi forsket på snøen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luonddufágas leimmet olu olgun, ee. čuoiganmátkkiin, guliid bivdime ja muohttaga dutkame.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I matematikk hadde vi i hvert fall tre forskjellige lærere som jeg husker og alle foreleste på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Matematihkas ledje hui iešguđet lágan oahpaheaddjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen lot oss streve hardt, mens en annen sa allerede i første time at han egentlig ikke likte didaktikk i det hele tatt, og laga noen oppgaver på tavla som vi skulle løse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumat ražahedje min bures, muhto okta gal dajai álggus, vuosttaš diimmu juo, ahte son gal ii leat goassege liikon dien didaktihkkii, ja ráhkadasttii bargobihtáid távvalii maid mii galggaimet čoavdit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En annen forklarte og forklarte helt til vi forsto alt, og vektla viktigheten av å lære elevene matematikk på samisk fra starten av og ta i bruk samisk fagterminologi i matematikk i undervisninga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta fas čilgii ja čilgii dassážii go ipmirdeimmet buot maid sáhtii ipmirdit ja deattuhii man dehálaš lea álggu rájes ohppiide oahpahit matematihka sámegillii ja geavahit sámegiel fágatearpmaid oahpaheamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkel Nils Sara foreleste i samfunnsfag, og fortalte om hvordan det var i Sápmi før i tiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihkkal Niillas Sara lei oahpaheaddjin servodatdiehtagis, ja son muitalii movt sámis lei don dolin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var veldig interessant å høre, og han var en veldig flink forteller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei hui somá gullat, ja son lei hui čeahpes muitaleaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tredje studieår hadde vi bl.a. samisk 2 og pedagogikk, både teori og praksis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goalmmát oahppojagi lei mis ee. sámegiella 2, pedagogihkkateoriija ja hárjehallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg studerte jeg urfolks duodji og kunstkunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin lohken álgoálbmotduoji ja dáiddadieđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolks duodji og kunstkunnskap var en meget interessant studie og vi fikk besøke mange utstillinger bl.a. i Jokkmokk og Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmotduodji ja dáiddadiehtu lei gelddolaš oahppu ja beasaimet olu čájáhusaid oaidnit, ee. Johkamohkis ja Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dette studiet var Gunvor Guttorm koordinator og hun var flink med å invitere andre urfolkskunstnere og -håndverkere til å forelese for oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan oahpus lei Gunvor Guttorm koordináhtorin ja son lei čeahppi bovdet eará álgoálbmotduojáriid ja dáiddáriid midjiide logaldallin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var et veldig spennende studium.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei hui somás ja gelddolaš oahppu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg leste også veiledningspedagogikk, og der lærte vi om veiledningsmetoder som var litt annerledes enn i vanlig pedagogikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui lohken bagadallanpedagogihka 1:ža mas maid ohppen olu movt earáid sáhttá bagadallat veahá eará ládje go maid dábálaš pedagogihkkafágas ledjen oahppan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fjerde året studerte jeg norsk og gymnastikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njealját jagi lei mus dárogiella ja lášmmohallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I gymnastikk hadde vi mye praktiske øvelser både på vinter- og sommerføre, og også om hvordan man kan ha gymnastikkundervisning inne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lášmmohallamis lei olu praktihkalaš oahpahus sihke bievla- ja dálvemáilmmis, ja maiddái movt viesus sáhttá lášmmohallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Svømming hadde vi også.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuojadeapmi maid lei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi lærte også litt om fotmassasje og øreakupunktur.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaimet maid veahá juolgevuođđoruvvema birra ja bealje-akupunktuvrra birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi var på overnattingstur og overnattet da i lavvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui leimmet idjadanmátkkis meahcis ja idjadeimmet lávuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var veldig artig, for en gruppe hadde funnet på artige leker for oss andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei hui somá, go okta joavku lei hutkan somás stohkosiid midjiide earáide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I norskfaget foregikk all undervisning på norsk, men noen av pensumbøkene var om samisk kultur, og skriftlige innleveringer kunne for eksempel handle om samisk fortellertradisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárogiella oahpahuvvui dárogillii, muhto lei dasge oassi sámi kultuvrra birra lohkamuš, ja čállinbargguid sáhtii čállit omd. sámi muitalusárbevieru birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi var så heldige at Mathis Bongo var lærer ved høgskolen. Selv om han ikke hele tiden var vår lærer, så brukte han å hjelpe oss med forskjellige utfordringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lei nu lihkku ahte Mathis Bongo lei allaskuvllas oahpaheaddjin, ja vaikko ii lean ge álo min oahpaheaddji, de lávii veahkehallat min feara makkár hástalusaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var også han som fikk oss med på forskjellige nyere prosjekter og som velvillig hjalp oss med IKT-greier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei maid dat gii oččodii min dakkár ođđamállet prošeavttaide mielde, ja gii áŋgirepmosit veahkahalai min DGT (diehtojuohkin- ja gulahallanteknologiija) hommáiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mathis Bongo var lærer i læremiddelpedagogikk. Det er i det faget jeg har lært mest pedagogikk, fordi vi hadde ikke den samme pedagogikk læreren over tid, og da ble det så som så med den vanlige pedagogikkfaget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mathis Bongo lei oahpponeavvopedagogihka oahpaheaddji ja mun goit lean dan fágas oahppan buot buoremusat pedagogihka, go mis ii lean dat oktahat pedagogihka oahpaheaddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2005 fikk Samisk høgskole kvalitetsprisen, og det var Mathis Bongo, med litt hjelp fra oss studentene, som forsvarte den prisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi allaskuvla oaččui 2005:s kvalitehtabálkkašumi, ja dat gal lei Mathis Bongo ja veahá min studeanttaid ánsu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kristine Nystad var også vår lærer i læremiddelpedagogikk, og hun var både flittig og tålmodig med oss, og spurte stadig ting vi måtte gruble godt over.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kristine Nystad lei maid mis oahpponeavvopedagogihkas ja son lei sihke áŋgir ja gierdavaš minguin, ja álohii jearaheame mis dakkáriid mat bidje min jurddahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Undervisning i duodji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjeoahpahus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Duodji var det mest spennende faget, syns jeg, fordi jeg alltid har likt å holde på med duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji lei somámus fága mu mielas, go lean álo liikon duddjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der hadde vi også dyktige lærere. Husker spesielt godt Máret Magga, fra finsk side av Sápmi, og Thomas Marainen fra Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis ledje maid hui čeahpes oahpaheaddjit, ee Máret Magga, gii lea Suoma beale sápmelaš, ja Thomas Marainen, Ruoŧa beale sápmelaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I duodji laga vi en perm hvor vi samla tegninger, duodjibeskrivelser og de duodjiproduktene som fikk plass i permen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ráhkadeimmet bearpma masa čohkkiimet tevnnegiid, čáliimet duodječilgehusaid ja bargguid mat dohko čáhke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sløyd laga vi smøreske av tre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Garraduojis ráhkadeimmet vuodjaskáhpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det hadde jeg aldri før laga, og det var veldig artig å lære å lage en sånn eske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan in lean ovdal goassege ráhkadan ja lei hui somá oahppat vuodjaskáhpu duddjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi garva også reinskinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sistti maid divššuimet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ellers laga vi dukke og sydde klær til den.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui goaruimet dohká ja dasa biktasiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Min eldste gutt kalte han for Biera.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu boarráseamos bárdni navddii dan Bieran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg sydde kommager, skinnbukser, skinnkofte og skinnbelte samt skinnlue til dukken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gorron dasa čázehiid, sisttehiid, sistegávtti ja boahkána ja siste-gahpiračča.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deleksamen besto av å forklare hvordan man skulle berede leggskinnene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oasseeksámen lei čilget movt galgá meaidit gápmasiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedeksamenen var en skriftlig eksamen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldoeksámen gal lei čálalaš eksámen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Husker at det var mange små oppgaver vi skulle lage i duodji, men håndarbeid er et tidskrevende arbeid, og jeg undres over at det var bare 15 studiepoeng for så mye arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muittán ahte ledje oalle olu smávva barggut, muhto duddjon váldá olu áiggi ja mun goit imaštallen ahte leat go jur dušše vihttanuppelohkái oahppočuoggá nie olu bargguid ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til håndarbeid var det skriftlige oppgaver og studiereiser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret duddjomii ledje lassin čálalašbarggut ja oahppomátkkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Natur-, miljø og samfunnsfag var også et interessant fag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus meahcis Luondu-, servodat- ja birasoahppu lei somás fága.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde mange praktiske oppgaver og jeg husker at vi var på skitur, der nå avdøde Mikkel Isak Oskal forklarte om snø, snøføre og hvordan snøen påvirker reinbeitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das ledje veahá praktihkalaš geahččaleamit ja muittán ahte leimmet čuoiganmátkkis gos Oskal Máhte Mihkkel-Issát rohkki čilgii muohttaga birra ja movt dat váikkuha ealáhahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han hadde så rikt ordforråd og lærte oss forkjellige snøtermer etter hvert som vi lenger ut i naturen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei hui sátnerikkis ja muitalii midjiide muohtasániid dađistaga dien tuvrras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi var også på fisketur, satte ut garn, og målte vannets dybde og sjekket hvor gamle noen av fiskene var.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui leimmet fierbmume, mihtideame jávrri čikŋodaga, ja iskkaimet man boaris guolli lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om vinteren smeltet vi nysnø og kornsnøen som ligger nederst mot marka, og målte hva som ga mest vann.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálveáiggi mii suddadeimmet ođđa vaza ja seaŋášmuohttaga ja mihtideimmet goabbá addá eambbo čázi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Adopterte hele skolen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válddiimet olles skuvla badjelasamet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Første året var jeg på praksis i Karlebotn skole i Nesseby kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš jagi ledjen hárjehallamis Stuorravuonas, Unjárgga gielddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi var på to praksisperioder det året, en på høsten og en på våren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledje guokte hárjehallama, namalassii čakča- ja giđđahárjehallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mine første praksisveiledere var Inger Katrine Juuso og Magnhild Mathisen, og de var både tålmodig og ivrige på å forklare deres arbeid på skolen, tusenvis av planer og skolens rutiner og hvordan de brukte å jobbe med den enkelte fag og oppgaver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu vuosttaš hárjehallanbagadallit leigga Inger Katrine Juuso ja Magnhild Mathisen, ja soai leigga sihke gierdavaččat ja viššalat čilget skuvlabargguid, duháhiid mielde plánaid ja skuvlla vieruid ja dan movt sii lávejit sin skuvllas bargat guđege fágain ja bargguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg husker at vi i begynnelsen ikke var så sikre på alt det veilederne forklarte oss, men sammen fant vi ut hva vi trengte av informasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muittán ahte eat lean nu sihkkarat álggus maid bagadalli čilgii midjiide, muhto gal mii ovttas gávnnaheimmet makkár dieđuid mii dárbbaheimmet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under praksisperioden på våren overtok vi hele Karlebotn skole. Det var en såkalt skoleadopsjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giđđahárjehallamis mii válddiimet badjelasámet olles Stuorravuona skuvlla, lei dakkár nu gohčoduvvon skuvlaadopšuvdna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Praksisen varte i 3-4 uker, og da var de faste lærerne på kurs, tror jeg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hárjehallan bisttii 3-4 vahkku ja dan botta ledje skuvlla oahpaheaddjit gurssain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg var bra nervøs i begynnelsen, men det gikk mye bedre enn jeg hadde fryktet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledjen oalle mihá balus álggus, muhto manai mihá buorebut go ledjen oba jáhkkán ge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg undres på hvordan de i det hele tatt turde å overlate hele skolen i hendene på førsteårsstudenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Imáštallen gal movt dat oba dustet ge guođđit olles skuvlla vuosttaš jagi studeanttaid háldui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde jo vært en uke i Karlebotn tidligere samme skoleår, men da jobbet vi ikke så mye, for vi skulle observere og bli kjent med skolen og elevene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leimmet gal leamaš vahku juo Stuorravuona skuvllas ovdal juovllaid, muhto dalle eat bargan nu olu, go galggaimet dušše oahpásnuvvat ja geahčadit skuvlla ja ohppiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde laga en film om snarefangst på ryper i læremiddelpedagogikk før vi dro på praksis, og brukte den som utgangspunkt og grunnlag for undervisninga der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leimmet oahpponeavvopedagogihka fágas ráhkadan filmma rievssatgárduma birra ovdal go vulggiimet hárjehallamii, ja dan aniimet vuođđun min oahpahusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elevene der hadde en litt annerledes undervisning de ukene vi var der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiin gal lei dieid vahkuid veahá earálágan oahpahus go dábálaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Karlebotn fikk vi bo på internatet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorravuonas beasaimet orrut internáhtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var litt skummelt fordi vi hadde hørt av studenter som hadde vært der tidligere at de hadde hørt merkelige lyder der på nattestid og at det spøkte der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei gal veahá soaiggus, go ovddit studeanttat ledje muitalan ahte doppe gullojit feara makkár jienat ijaid ja ahte báikkis gopmohallá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi fikk i hvert fall bo gratis der og det betydde jo mye for studenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orrun lei goit nuvttá ja studentii han gal dat mearkkašii olu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det stedet kommer jeg nok aldri til å glemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja báikki in dáidde goassege vajálduhttit. Orui nu ávdin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Engang dukket det opp en fremmed båt dit, og selv om vi var midt i et møte akkurat da, så gikk alle bort til vinduet for å se hvem det var som kom dit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktii bođii amas fanas dohko, ja vaikko mis leige čoahkkin juste dalle, de goitge buohkat njuikeje ja vihke lásii geahččat mat dat ges leat olbmuid mat deike bohte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Husker også en morgen når en av mine medstudenter så lenge ut av vinduet, strakte armene mot havet og sa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muittán maid bures ovtta iđida go okta mu mielstudeanttain geahčai guhká láseráigge olggos, geigii meara guvlui gieđaid ja dajai: «Gea dá, dá lea máilmmi loahppa!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karlebotn skole i Nesseby</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorravuona skuvla Unjárggas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å lage læremidler sammen med elevene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkadit oahpponeavvu ohppiiguin ovttas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre studieåret var jeg på praksis i Kautokeino barneskole. Brita Hætta Haglund var da vår praksisveileder og Ole Magnus Triumf og Sylvi Rasmus var mine praksiskamerater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppi oahppojagi ledjen Guovdageainnu mánáidskuvllas hárjehallamis ja Brita Hætta Haglund lei hárjehallanbagadalli, ja mu hárjehallanolbmát leigga Ole Magnus Triumf ja Sylvi Rasmus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde en særdeles fin klasse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei erenoamáš fiinna luohkká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi laga sammen med elevene et digitalt læremiddel som vi hadde påbegynt på forhånd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ráhkadeimmet ovttas ohppiiguin oahpponeavvu masa leimmet ovdal ráhkadan vuođu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da brukte vi MultimediaLabV dataprogram som vi fylte på med bilder og tekster etter hvert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii aniimet MultimediaLabV-nammasaš dihtorprográmma masa dađistaga lasiheimmet govaid ja teavsttaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da kom vi i avisa med overskriften teknologiske studenter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle beasaimet vel aviisii go leimmet nu teknologalaš studeanttat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg husker godt første gangen vi åpnet datamaskinene i klasserommet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muittán vuohččan go rabaimet askedihtora luohkkálanjas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av elevene sa at på skolen er det ikke lov å bruke data!</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta oahppi gal de dajai ahte ii skuvllas leat lohpi atnit dihtora!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da forklarte vi at jo, når vi var på praksis der så skal alle jobbe med datamaskin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii čilgiimet ahte juo, go mii leat doppe hárjehallamis de galget buohkat bargat dihtoriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gikk ikke lenge før de skjønte at data kan brukes som et redskap og ikke bare til spilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fargga fuobmáje oahppit ahte dihtora sáhttá atnit reaidun iige dušše «stoahkamii».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi tok en tur til høgskolens datarom, slik at alle kunne lære seg å søke etter informasjon på internett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manaimet maid allaskuvlla dihtorlanjas, vai buohkat besset oahppat ohcat interneahtas dieđuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samme året hadde vi et ungdomsskoleprosjekt i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma oahppojagi lei mis nuoraidskuvlaprošeakta ja leimmet Guovdageainnu nuoraidskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ungdomsskolelærerne skulle veilede oss når vi skulle lage læremidler sammen med elevene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidskuvlaoahpaheaddjit galge bagadallat min go ráhkadeimmet oahpponeavvuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg syns ikke det gikk så bra, for det var altfor mange elever på hver student.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu mielas dat ii lihkostuvvan nu bures, go ledje beare olu oahppit guđege studeantta nammii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke alle elevene fikk fotografere og arbeide med bilder, som jo var en del av prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai buot oahppit beassan geahččaladdat govvet ja govaiguin bargat, mii lei oassin prošeavttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også hadde vi så lite tid, bare noen få dager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui dat bisttii nu oanehaš, dušše moadde beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi fikk ikke tid til det vi skulle og ville gjøre på de dagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eat das ollen gal nu olu go leimmet galgat ja háliidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ungdomsskoleprosjekt i Kautokeino</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidskuvlaprošeakta Guovdageainnus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde enda et ungdomsskoleprosjekt i Kautokeino, der målet var å lære elevene bruken av informasjons- og kommunikasjonsteknologi (IKT).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lei vel nubbi nuoraidskuvlaprošeakta Guovdageainnus, mas ulbmilin lei oahpahit ohppiide diehtojuohkin- ja gulahallanteknologiija (DGT).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elevene skulle ha yrkesorientering og bli kjent med IKT, og etterpå skulle de fremføre det hver enkel gruppe hadde lært.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galge oahpásnuvvat bargodillái (fidnobagadallan) ja seammás DGT:ii ja maŋŋel ovdanbuktit eará ohppiide dan maid guhtege joavku lei oahppan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Husker at vår gruppe ville bli kjent med reindrifta, og de var veldig ivrige med å intervjue folk og dra ut får å se hvordan det var å jobbe innen reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muittán ahte min joavku áiggui oahpásnuvvat boazodollui ja ledje hui áŋgirat jearahallat ja mannat geahččame movt boazodilis lea bargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi var en tur i Heammogieddi, og fikk kjøre med rein der, og elevene fikk oppleve hvordan man kunne skaffe ekstrainntekter i reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manaimet maid Heammogiettis herggiiguin vuodjime, ja oahppit bessege oaidnit movt boazodoalus sáhttá háhkat lassidietnasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De lærte at de kunne temme oksereinene og tilby kjøreturer for turister, barnehager og skoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii ohppe ahte sáhttá herggiid dápmat ja vuovdit turisttaide, mánáidgárddiide ja skuvllaide heargevuodjinmátkkiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elevene fikk låne digitalkamera og lydopptakere og de jobba veldig bra i fritiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit ožžo luoikat digitála govvenapparáhtaid ja báddenrusttegiid ja barge hui buori barggu friddjaáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fremføringa gikk også bra, selv om veldig få foreldre var kommet, og vi plagdes litt med teknikken i begynnelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdanbuktin manai maid hui bures, vaikko ledje hui unnán váhnemat boahtán, ja veahá bártideimmet teknihkain álggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg var blitt så vant med å bruke det programmet at jeg holdt kurs for andre studenter om bruken av dette programmet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dienge prošeavttas barggaimet MultimediaLabV-prográmmain ja ledjen nu hárjánan dainna bargat ahte dollen kurssa eará studeanttaide dien prográmmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I det prosjektet var det meningen at ungdomsskolelærere skulle være aktivt med, å hjelpe studentene med den pedagogiske biten, og studentene skulle lære elevene bruken av IKT. Dessverre var det få lærere vi så før fremføringa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dien nuoraidskuvlaprošeavttas lei oaivil ahte Guovdageainnu nuoraidskuvlla oahpaheaddjit galge leat mielde aktiivvalaččat, studeanttaide veahkkin pedagogihka bealis, ja studeanttat fas oahpahit ohppiide DGT-beali, muhto nuoraidskuvlla oahpaheaddjit gal eai báljo oba oidnonge ovdal ovdanbuktima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både vi studenter og elevene var litt skuffet over ungdomsskolelærerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke mii studeanttat ja oahppit gal leimmet beahtahallan nuoraidskuvlla oahpaheddjiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Praksis i flerkulturell skole</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hárjehallan máŋggakultuvrrat skuvllas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tredje året hadde vi praksis i Melkevarden skole i Vadsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goalmmát jagi lei hárjehallan Mielgavári (Melkevarden) skuvllas, Čáhcesullos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var også en skoleadopsjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei maid skuvlaadopšuvdna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Melkevarden skole var en slik skole hvor elevene kom fra forskjellige land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mielgavári skuvla lei dakkár skuvla gos ledje oahppit iešguđetge riikkain boahtán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen av dem hadde ikke vært så lenge i Norge, og kunne dermed ikke så godt norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumat sis eai lean leamaš nu guhká Norggas, ja eai máhttán vel nu bures dárogiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor var det litt utfordrende å undervise der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lei oalle hástalus doppe oahpahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spesielt når man ikke kjente til elevenes bakgrunn fra før og det var ingen vi kunne spørre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamážit go in lean veaháge oahpis ohppiid duogážii iige lean oktage geas sáhtii jearrat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om vi måtte holde undervisninga på norsk, så lærte vi elevene samiske barnesanger og fortalte samiske eventyr og lærte dem noen samiske leker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko fertiimet oahpahit dárogillii, de oahpaheimmet ohppiide sámi mánáidlávlagiid ja muitaleimmet sámi máidnasiid, ja oahpaheimmet sámi stohkosiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan være vanskelig å bo sammen med mange andre studenter i flere uker, men jeg var så heldig at jeg fikk bo sammen med tre andre jenter i en liten leilighet og vi hadde det veldig fint og kveldene gikk fort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá leat oalle hástalus orrut ovttas máŋggain eará studeanttain máŋga vahku, muhto mus lei nu lihkku ahte orron ovttas golmmain eará nieiddain unnit ásodagažis, ja mis lei hui fiinna dilli, ja eahkedat manne hui jođánit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det fjerde året var praksisperioden totalt forandret. Den var organisert slik at vi hadde praksis en uke av gangen og i mellomtiden hadde vi forelesninger og fagdager på høgskolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njealját jagi lei hárjehallan rievdan oalát, ja lei organiserejuvvon nu ahte lei vahkku ain hávális hárjehallan ja gaskkohagaid lei oahpaheapmi dehe ledje fágabeaivvit allaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den type praksis var spesielt lærerikt for studentene, for da oppdaget vi bedre sammenhengen mellom teori og praksis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diet málle čađahit hárjehallama lei earenoamáš buorre ja de studeanta fuomášii buorebut teoriija ja praktihka oktavuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var også veldig bra at praksisveilederne ble invitert til disse fagdagene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei maid hui buorre go hárjehallanbagadallit bovdejuvvojedje daidda fágabeivviide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Praksisseminaret ble alltid holdt etter en praksisperiode og det var lærerikt å få se hva de andre gruppene hadde opplevd og lært.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hárjehallanseminára dollui juohke hárjehallama maŋŋel ja lei ávkkálaš oaidnit maid eará joavkkut ledje vásihan ja oahppan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var alltid for lite tid til planlegginga av praksisperioden og ofte måtte vi sitte oppe til langt på kveld med planlegginga etter at vi kom frem til praksisplassen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hárjehallamiid plánemii lei álo beare unnán áigi ja go olliimet hárjehallanbáikkiide de fertiimet dávjá eahketbottaid vel bargat plánenbargguiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På mange av praksisene savnet jeg en veileder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun váillahin máŋgga hárjehallamis bagadalliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde mange skoleadopsjoner og i skoleadopsjonene var det ikke praksisveiledere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis ledje máŋga adopšuvnna ja adopšuvnnas ii leat hárjehallanbagadalli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den første ordentlige praksisen og det første ungdomsskoleprosjektet var uten praksisveiledere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš albma hárjehallan ja vuosttaš nuoraidskuvlaprošeakta lei hárjehallanbagadalliid haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg mener at man skulle ha ventet med adopsjon til 3. eller 4. studieåret, for da hadde vi vært mer på praksis, og lest litt flere fag og pedagogikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu mielas lei galgat skuvlaadopšuvnnaiguin vuordit juobe 3. dehe 4. oahppojahkái, go de livččiimet hárjánan eambbo ja lohkan eambbo sihke fágaid ja pedagogihka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forhåpentligvis har vi ikke gjort så mye galt i skoleadopsjonene og gjort noe skade på de stakkars elevene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávvamis eat leat nu beare boastut bargan skuvlaadopšuvnnain ja maide vahágiid dagahan oahppiriebuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mot slutten av det første året fødte jeg en gutt, men jeg valgte likevel å forsette studiene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuoratmánná skuvllas Vuosttaš oahppojagi giđa mun riegádahtten máná, muhto dattetge čađahin oahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I læremiddelpedagogikk laga vi en film om snarefangst på ryper som vi brukte som læremiddel når vi var på praksis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpponeavvopedagogihkas mii ráhkadeimmet filmma rievssatgárduma birra, maid mii aniimet oahpponeavvun hárjehallamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg husker jeg var svær når vi var ute å filma og det var så tungt å vasse i dypsnøen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muittán ahte ledjen oalle gassat go filbmiimet ja lei oba lossat obbasa gállit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gikk nå bra, filmen ble ferdig og elevene likte et litt mer moderne læremiddel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manai goitge bures, filbma válbmanii ja oahppit liikojedje ođđamállet oahpponevvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Husker da på slutten av skoleåret, vi hadde fått en større skriftlig oppgave.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muittán loahpageahčen skuvlajagi, go leimmet ožžon bargun guhkebuš čállosa čállit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi var to studenter som skulle jobbe sammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Moai leimme guokte studeantta geat barggaime ovttas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gikk mot helg og vi var slitne og leie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei juo vahkkoloahpa guvlui manneme, ja váiban dieđusge dainna bargguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg foreslo at vi kunne fortsette på mandag, men det ville hun ikke. Hun hintet da om at jeg kanskje ikke kom på skolen på mandag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun árvalan ean go mánnodahkii vuordde loahppabargguin, muhto ii son dan háliidan, ja árvala vel ahte in mun dalle dáidde leat skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og slik gikk det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja nu šattai ge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tok sommerferie samme søndag, for da fikk jeg en gutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavai nu ahte válden geasseluomu seamma sotnabeaivvi, go dalle ožžon unna bártnáža.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre studieåret hadde jeg en baby med på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppi oahppojagi lei mus njuoratmánná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg brukte å ta ham med på høstsemesteret, og han sov nesten hele dagen på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lávejin váldit su mielde skuvlii čakčalohkanbajis, ja son ođii eanas áiggi skuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På vårparten sov han ikke så mye lenger og da måtte bestemødrene stille opp som dagmamma, mens jeg var på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giđđalohkanbajis son ii šat oađđán nu njálgát skuvllas, ja fertii áhkuid luhtte leat skuvlabotta. Bargovuogit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var veldig forskjellige arbeidsmetoder i lærerutdanninga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddjioahpus ledje olu iešguđet lágan bargovuogit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til praksis knyttet vi alle fag vi enten hadde gjennomført eller hadde inneværende skoleår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hárjehallamiidda čanaimet buot fágaid maid leimmet juogo čađahan dehe maid leimmet dan jagi lohkame.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mens vi gikk på lærerutdanninga, hadde vi flere mindre prosjekter, og jeg tror vi lærte mer gjennom dette enn det vi hadde gjort hvis vi bare hørt om dette i teoretiske fag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan botta go mii logaimet oahpaheaddjioahpu, de ledje mis máŋga smávit prošeavtta, ja jáhkán ahte leat oahppan das eambbo go maid livččiimet dahkan jus dušše livččiimet gullan daid teoriijaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har i hvert fall fått prøve oss på litt av hvert, og opplevd veldig mye i løpet av utdanningstiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat goit beassan geahččaladdat feara maid ja leat vásihan olu oahppama áigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Min oppfordring til nye studenter er at de må ta godt i mot og være positivt innstilt til prosjekter og nye arbeidsmetoder, selv om nye prosjekter krever en del ressurser, så lærer man veldig mye av dette både å kjenne og forstå bedre om det som går på det faglige og det menneskelige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu ávžžuhus ođđa studeanttaide lea ahte galget bures váldit vuostá prošeavttaid ja ođđa bargovugiid. Vaikko vel ođđa prošeavttat gáibidit ollu návccaid, de dain oahppá maid hui ollu sihke fága áššiid ja olmmošlaš beliid dovdat ja ipmirdit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk perspektiv</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi perspektiiva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk perspektiv var ivaretatt i alle fagene, og det opplevdes som meget bra å få opplæring på samisk, selv om en god del av lærebøkene var på norsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi perspektiiva čuovui buot oahpuid ja lei earenoamáš buorre beassat oahppat sámegillii, vaikko olu oahppogirjjit ledje dárogillii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>IKT og tradisjonell samisk kunnskap var en del av alle fag og alle praksiser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DGT ja sámi árbevirolaš máhttu čuovui juohke fága ja juohke hárjehallama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I læremiddelpedagogikk laget vi film om snarefangst av ryper, en film om notfiske, et digitalt læremiddel om samisk kunst og litteratur, og ei framføring om reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpponeavvopedagogihkas ráhkadeimmet gárdunfilmma, nuohttunfilmma, digitála oahpponeavvu sámi dáidaga ja girjjálašvuođa birra, ja maid ovtta ovdanbuktima boazodoalu birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I pedagogikk diskuterte vi mye om hva og hvordan samisk pedagogikk er.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pedagogihkas ságastalaimet olu dan birra mii ja makkár sámi pedagogihkka lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I samiskfaget, i emnet folkediktning, skrev vi om utbor og underjordiske, og andre slike fenomener som hører til samisk liv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielas, álbmotdiktemis, čáliimet eahpáraččaid ja ulddaid birra, ja eará dakkár fenomenaid mat gullet sámi eallimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I natur- og samfunnsfag var det også mye snakk om samisk historie og levekår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luondu-, servodat- ja birasoahpus lei maid sámi historjjá ja birgejumi birra olu sáhka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnlag i opplæringa var samiske områder, levemåter og livsvilkår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus válddii vuođu sámi guovlluin, eallinvugiin ja birgejumis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om vi studenter synes det vi lærte var dagligdagse saker, så fikk vi allikevel et annet perspektiv til disse sakene, og jeg opplevde at tradisjonell samisk kunnskap ble verdsatt på høgskolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko min studeanttaid mielas orro leame árgabeaiáššit maid oahpaimet, de goitge oaččuimet eará perspektiivva dáidda áššiide ja mun dovden ahte sámi árbevirolaš máhttu árvvusadnui allaskuvllas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg husker at en gang var Odd Mathis Hætta der og holdt foredrag om gammel samisk folketro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muittán Odd Mathis Hætta lei oktii logaldallame sámi dološ oskku birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For meg var dette veldig interessant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hui miellagiddevaš mu mielas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I duodji lærte vi selvsagt mest om samisk duodji, men vi hadde også litt farge- og tegneopplæring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duojis diehttelasat oahpaimet eanemusat sámi duoji birra, muhto lei maid veahá ivdne- ja tevdnenoahppa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I det hele tatt hadde lærerutdanninga solid samisk perspektiv, både i fagene og i prosjektene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Obbalaččat lei oahpaheaddjioahpus hui nana sámi perspektiiva, sihke fágain ja prošeavttain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
