<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Møteprotokoll</title><genre code="admin"/><author><person firstname="Roger" lastname="Kalstad" sex="m" born="" nationality="NO"/></author><year>2005</year><publChannel><publication><publisher>Sámediggi</publisher></publication></publChannel><wordcount>1234</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="boerre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>nkk_3_04.doc</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.4 $; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Nærings- og kulturkomiteen</p>
<p>Utskrift av møtebok 3/04</p>
<p>Tid: 10.11.2004 - 12.11.2004</p>
<p>Sted: Sametinget</p>
<p>Saksliste:</p>
<p>Saksnr.</p>
<p>Sakstittel</p>
<p>008/04</p>
<p>Godkjenning av innkalling og saksliste</p>
<p>009/04</p>
<p>Samisk utviklingsfond - utvidelse av geografisk virkeområde</p>
<p>Tilstede:</p>
<p>Leder Steinar Pedersen, Arbeiderpartiets sametingsgruppe</p>
<p>Nestleder Ann Mari Thommasen, NSRs sametingsgruppe</p>
<p>Ove Johnsen, SVF</p>
<p>Kjell Gjøran Jåma, NSRs sametingsgruppe</p>
<p>Grethe Dunfjeld, NSRs sametingsgruppe, vara for Jarle Jonassen</p>
<p>Ristin Guttorm, SBS, vara for Johan Mikkel Sara</p>
<p>Sverre Anderssen, Arbeiderpartiets sametingsgruppe</p>
<p>Jánoš Trosten, NSRs sametingsgruppe</p>
<p>Per A. Bæhr, Flyttsamelista/Høyre</p>
<p>Per Solli, Arbeiderpartiets sametingsgruppe</p>
<p>Olaf Eliassen, Senterpartiets sametingsgruppe</p>
<p>Fra administrasjonen</p>
<p>Roger Kalstad</p>
<p>May-Britt Hansen</p>
<p>President Sven-Roald Nystø var til stede i komiteen 11.11.2004 for å svare på spørsmål, samt for å gi ytterligere informasjon</p>
<p>Ann Mari Thommasen og Olaf Eliassen ble innvilget permisjon fra kl 17.00 den 11.11.2004 og 12.11.2004.</p>
<p>Nærings- og kulturkomiteen 008/04: Godkjenning av innkalling og saksliste</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Godkjenning av innkallingen</p>
<p>Innkallingen av 27.10.04 ble enstemmig godkjent</p>
<p>Sakslisten som fulgte innkallingen ble enstemmig godkjent.</p>
<p>På møte i komiteen 08.11.2004 ble saksordfører og skyggeordfører for sak 009/04 Samisk utviklingsfond - utvidelse av geografisk virkeområde, valgt.</p>
<p>Saksordfører Skyggesaksordfører</p>
<p>Ove Johnsen Olaf Eliassen</p>
<p>Nærings- og kulturkomiteen 009/04: Samisk utviklingsfond - utvidelse av geografisk virkeområde</p>
<p>Merknad fra komiteen</p>
<p>Komiteen, medlemmene fra NSRs sametingsgruppe Ann Mari Thommasen, Kjell Gjøran Jåma, Jánoš Trosten, Grethe Dunfjeld, fra Arbeiderpartiets sametingsgruppe Steinar Pedersen, Sverre Anderssen og Per Solli, fra Flyttsamelista/Høyre Per A. Bæhr, fra Senterpartiets sametingsgruppe Olaf Eliassen, fra Samer bosatt i Sør-Norge Ristin Guttorm, og fra SVF Ove Johnsen, viser til at saken gjelder utvidelse av samisk utviklingsfond. Det er kommet inn en del søknader fra enkelte kommuner og forskjellige interessegrupper. Det er foreløpig ikke avsatt nye budsjettmidler til utvidelsen. Dette vil medføre at de nye områdene som eventuellt vil komme inn under Samisk utviklingsfonds (SUF`s) virkeområde, vil bli likestilt med de allerede eksisterende områder fra 1. januar 2005.</p>
<p>Sametingsrådet har foreslått følgende nye geografiske områder inn under SUF`s virkeområde:</p>
<p>Stemmekretsene Bugøynes, Bugøyfjord, Neiden, Jakobsnes, Jarfjord, Svanvik og Skogfoss i Sør-Varanger kommune.</p>
<p>Stemmekretsen Gamvik tettsted i Gamvik kommune.</p>
<p>Stemmekretsene Gjesvær, Skarsvåg, Kamøyvær samt fastlandssiden av Nordkapp kommune.</p>
<p>Valgkretsen Talvik tettsted i Alta kommune.</p>
<p>Loppa kommune.</p>
<p>Lyngen kommune.</p>
<p>Resterende del av Lavangen kommune.</p>
<p>Valgkretsene Rabbås, Skøelv og Reinelv i Sørreisa kommune.</p>
<p>Resterende del av Tysfjord kommune.</p>
<p>Komiteen krever at Samisk utviklingsfond må styrkes ved tilføring av ytterligere midler ved de årlige bevilgningene over statsbudsjettet. Dette er ikke minst viktig fordi Samisk utviklingsfond er et virkemiddel for å få til blant annet en bærekraftig bruk av naturressurser, som igjen vil medføre at næringskombinasjoner og lokal videreforedling blir et viktig fundament for bærekraftig ressurshøsting og økt sysselsetning i alle samiske bosetningsområder. Komiteen ønsker på denne måten å sikre at den samiske kulturarven og kompetansen blir ivaretatt og videreført. I tillegg er Samisk utviklingsfond viktig for å skape nye næringer og skape arbeidsplasser tilpasset et moderne samfunn.</p>
<p>Komiteen har under behandlingen av saken sett behov for en nærmere gjennomgang av retningslinjene for Samisk utviklingsfond med hensyn til utvidelse av nye områder - nye steder. Komiteen ber derfor Sametingsrådet legge til rette en vurdering av Samisk utviklingsfonds retningslinjer slik at disse i større grad kommer det samiske folk og lokalsamfunn til nytte. Disse vurderinger bes lagt fram for plenum for politisk behandling. For eksempel er det behov for å avklare hvilke søknadsprosedyrer som bør ligge til grunn for å komme inn i fondets virkeområde</p>
<p>Komiteen vil også bemerke at når nye midler tilføres Samisk utviklingsfond bør Sametinget ta opp til vurdering fondets geografiske virkeområde.</p>
<p>Komiteens medlem fra SVL Ove Johnsen mener at det som vil være viktig å få avklart for komiteen er hvilke områder som er innenfor dagens virkeområdet. Det brukes følgende begreper for å definere områder innenfor dagens område: Stemmekretser, skolekrets, kretsene, valgkretsene, bygdene og tidligere grunnkrets. Dette er problemstillinger som tidligere er tatt opp i Sametinget, der det er blitt om å få vite eksakt om hvilke områder dette er. Det er aldri kommet ett tilfredsstillende svar på dette viser her for eksempel til områder i Gratangen og spesielt til bygden Labergsdalen. Dette er noe som vi i komiteen burde få en korrekt oversikt over. Det er utarbeidet et kart som er like tvetydig å tyde som begrepsforvirringen som råder.</p>
<p>Dette medlemmet mener at det også vil være viktig å sette fokus på de senere års problematikk for utmarksbrukere og når vi nå er kommet så langt at ett enstemmig Sameting har sagt at det bør taes initiativ til å få laget en næringsavtale for utmarksbrukere og også få etablert en egen næringslov for denne samiske næringsgruppen. Her er det at Sametinget kan komme til å gjøre den store forskjellsbehandling mellom næringsutøverne ut i fra hvor dem bor.</p>
<p>Dette medlemmet mener at Sametinget bør ikke bli stilt i en slik situasjon at det fremkommer at vi kun prioriterer de samiske næringsutøvere som bor innenfor et geografisk område og ikke de som bor utenfor.</p>
<p>Dette medlemmet mener at det ikke vil være heldig for den samiske befolkning at vi driver med en bit for bit politikk, der en setter opp den ene samiske bygden mot den andre. Det er viktig for Sametinget at vi behandler den samiske befolkning som et folk. Dette medlemmet er også klar over at med begrensede midler er dette vanskelig å gjennomføre over hele samfunnslinjen.</p>
<p>Dette medlemmet mener derfor at når vi skal utvide SUF`s virkeområde så beholder vi de navngitte områdene som er i dag (begrepsavklaringen for enkelte områder er gjort og vi vet hvor de forskjellige grenser går eksakt for disse områdene). Samisk utviklingsfond virkeområde må utvides til også å omfatte den samiske befolkning innenfor primærnæringen, som bor utenfor SUF`s geografiske virkeområde.</p>
<p>Forslag 1</p>
<p>Komiteens medlem fra SVF Ove Johnsen foreslår også at Samisk utviklingsfond virkeområde må utvides til også å omfatte den samiske befolkning innenfor primærnæringen, som bor utenfor SUF`s geografiske virkeområde</p>
<p>Endring punkt 27:</p>
<p>Den øvrig samiske befolkning i Norge</p>
<p>Forslag 2</p>
<p>Komiteens medlemmer fra Arbeiderpartiets sametingsgruppe Steinar Pedersen, Sverre Anderssen og Per Solli, fra Flyttsamelista/Høyre Per A. Bæhr, og fra SVF Ove Johnsen foreslår Samisk utviklingsfond virkeområde utvides med følgende virkeområde:</p>
<p>Kjøllefjord i Lebesby kommune</p>
<p>Bjerkvik i Narvik kommune</p>
<p>Komiteens flertall, medlemmene fra NSRs sametingsgruppe Ann Mari Thommasen, Kjell Gjøran Jåma, Jánoš Trosten, Grethe Dunfjeld, fra Senterpartiets sametingsgruppe Olaf Eliassen, og fra Samer bosatt i Sør-Norge Ristin Guttorm støtter ikke dette forslaget.</p>
<p>Forslag 3</p>
<p>Komiteen forslag blir derfor at Samisk utviklingsfond virkeområde utvides med følgende områder:</p>
<p>Ingøy i Måsøy kommune</p>
<p>Løvdal og Moan i Gratangen kommune</p>
<p>Skånland kommune</p>
<p>Herjangen i Narvik kommune</p>
<p>Ulvsvåg og Innhavet i Hamarøy kommune </p>
<p>Komiteen støtter for øvrig Sametingsrådets innstilling</p>
<p>Undertegnede har lest gjennom protokollen, og finner de bokførte beslutninger å være i overensstemmelse med komiteens vedtak.</p>
<p>Kárášjohka 12. november 2004</p>
<p>Nærings- og kulturkomiteen</p>
<p>Steinar Pedersen Ove Johnsen</p>
<p>leder</p>
<p>Grethe Dunfjeld</p>
<p><em type="bold">Nærings- og kulturkomiteen - Utskrift av møtebok 3/04 side </em><em type="bold">7 </em><em type="bold">av </em><em type="bold">8 </em></p>
<p><em type="bold">Sign: </em><em type="bold">_________________ /_________________ </em></p>
<p><em type="bold">Møtesekretær: May-Britt Hansen / Roger Kalstad Møteboken består totalt av </em><em type="bold">8 </em><em type="bold">sider </em></p>
<p><em type="bold">*råd/styre* - Utskrift av møtebok */*side </em><em type="bold">4 </em><em type="bold">av </em><em type="bold">8 </em></p>
<p><em type="bold">Sign: </em><em type="bold">_________________ /_________________ </em></p>
<p><em type="bold">Møtesekretær: *Skriv inn navn* Møteboken består totalt av </em><em type="bold">8 </em><em type="bold">sider </em></p>
<p>Kautokeinoveien 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
<p>samediggi@samediggi.no</p>
<p>www.samediggi.no</p>
<p>Kautokeinoveien 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
<p>samediggi@samediggi.no</p>
<p>www.samediggi.no</p>
<p>Kautokeinoveien 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
<p>samediggi@samediggi.no</p>
<p>www.samediggi.no</p>
<p>Kautokeinoveien 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
<p>samediggi@samediggi.no</p>
<p>www.samediggi.no</p>
</body></document>
