<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Møteprotokoll</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="Nils Ingvald" lastname="Somby" sex="m" born="" nationality="nor"/>
    </author>
    <year>2005</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>5860</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Børre Gaup" email="boerre.gaup@samediggi.no"/>
    <origFileName>ouk_1_04.doc</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.4 $; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Oppvekst- og utdanningskomiteen</p>
    <p>Utskrift av møtebok 1/04</p>
    <p>Tid: 24.05. - 25.05.04</p>
    <p>Sted: Karasjok, møterom 121</p>
    <p>Saksliste:</p>
    <p>Saksnr.</p>
    <p>Sakstittel</p>
    <p>001/04</p>
    <p>Godkjenning av innkalling og saksliste</p>
    <p>002/04</p>
    <p>Samisk er tøft! - Sametingsrådets melding om samisk språk</p>
    <p>Tilstede:</p>
    <p>1. Leder: Jon Erland Balto - Sp</p>
    <p>2. Nestleder: Stig Eriksen - MNS</p>
    <p>3. Medlem: Svein Peter Pedersen - SP</p>
    <p>4. Medlem: Sven-Roald Nystø - NSR</p>
    <p>5. Medlem: Åge Nordkild - NSR</p>
    <p>6. Medlem: Berit Rannveig Nilssen - NSR</p>
    <p>7. Medlem: John Harald Skum - NSR</p>
    <p>8. Medlem: Sten Jønsson - DnA</p>
    <p>9. Medlem: Josef Vedhugnes - DnA</p>
    <p>10. Medlem: Anders Urheim - DnA</p>
    <p>12. Medlem: Berit Oskal Eira - DnA</p>
    <p>Fra administrasjonen</p>
    <p>Nils Ingvald Somby, sekretær</p>
    <p>Berit Karen Paulsen, oversetter</p>
    <p>Ikke tilstede:</p>
    <p>11. Medlem: Tormod Bartholdsen - H - permisjon</p>
    <p>001/04: Godkjenning av innkalling og saksliste</p>
    <p>Forslag til vedtak:</p>
    <list>
      <p type="listitem">Godkjenning av innkallingen</p>
    </list>
    <p>Innkallingen av 24.05.04 ble enstemmig godkjent</p>
    <p>Saksordfører: Berit Rannveig Nilssen</p>
    <p>Forslag til skyggesaksordfører: Anders Urheim.</p>
    <list>
      <p type="listitem">Sakslisten som fulgte innkallingen ble enstemmig godkjent, med følgende endringer:</p>
    </list>
    <p>Tilleggssaker:</p>
    <p>Forslag fra Arbeiderpartiets sametingsgruppe v/Anders Urheim:</p>
    <p>Komitémøtet i sak 24/04 - Samisk er tøft! Sametingsrådets melding om samisk språk - holdes som åpent møte.</p>
    <p>OUK-001/04</p>
    <list>
      <p type="listitem">Berit Rannveig Nilssen er enstemmig valgt som saksordfører:. Anders Urheim er enstemmig valgt som skyggesaksordfører.</p>
      <p type="listitem">Forslag fra Arbeiderpartiets sametingsgruppe v/Anders Urheim falt med 7 stemmer.</p>
    </list>
    <p>Oppvekst- og utdanningskomiteen 002/04: Samisk er tøft! - Sametingsrådets melding om samisk språk</p>
    <p>IV Forslag til vedtak:</p>
    <p>Sametinget tar til orientering Sametingsrådets melding om samisk språk og støtter de forslag til prioriteringer som framkommer i meldingen.</p>
    <p>OUK-002/04</p>
    <p>Saksordfører: Berit Rannveig Nilssen</p>
    <p>Skyggesaksordfører: Anders Uheim</p>
    <p>Forslag fra mindretallet bestående av Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Sten Jønsson, Josef Vedhugnes, Anders Urheim og Berit Oskal Eira)</p>
    <p>
      <em type="bold">Forslag 1 </em>
    </p>
    <p>Sametinget er tilfreds med at Sametingsrådet legger fram en melding om samisk språk. Meldingen gir god informasjon om det samiske språkets stilling. Sametinget konstaterer likevel at meldingen har avstedkommet en del bemerkninger og spørsmål fra berørte språkkonsulenter og andre. Sametinget konstater videre at interessen for forskjellige språkutviklingstiltak er vesentlig større enn de ressurser Sametinget har hatt til rådighet å fordele.</p>
    <p>Mot denne bakgrunn finner Sametinget å måtte be Sametingsrådet sende de problemstillinger meldingen tar opp ut på høring til et bredt utvalg av brukere, organisasjoner, kommuner, myndigheter og andre berørte.</p>
    <p>Sametinget ber om at sametingsrådets melding om samisk språk, ”Samisk er tøft!”, blir sendt ut på høring til aktuelle kommuner og fylkeskommuner, samt andre aktuelle instanser og grupperinger. Sametingsrådet legger fram ny innstilling for Oppvekst- og utdanningskomiteen som muliggjør plenumsbehandling i november 2004.</p>
    <p>Komiteen, medlemmene fra NSRs sanarbeidsgruppe (Sven-Roald Nystø, Åge Nordkild , Berit Rannveig Nilssen og John Harald Skum), Senterpartiets sametingsgruppe (Jon Erland Balto og Svein Peter Pedersen), Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Sten Jønsson, Josef Vedhugnes, Anders Urheim og Berit Oskal Eira) og Midtre Nordland Sijdda og Kautokeino fastboende liste (Stig Eriksen).</p>
    <p>
      <em type="bold">Merknad 1 </em>
    </p>
    <p>Komiteen er tilfreds med at Sametingsrådet legger fram en melding om samisk språk til behandling for Sametingets plenum. Meldingens innhold gir god informasjon om det samiske språkets stilling og er et godt grunnlag for drøfting om Sametingets fremtidige prioriteringer med hensyn til utvikling av samisk språk i Norge.</p>
    <p>Komiteen er enig i at det er stort behov for å synliggjøre samisk språk i alle offentlige sammenhenger og at flere relevante lover, forskrifter, retningslinjer og skjemaer må oversettes til samisk. Komiteen støtter også de foreslåtte kampanjene for styrking av samisk språk og vil spesielt vise til kampanjen <span type="quote">”Samisk er tøft”</span> som spesielt retter seg mot ungdom.</p>
    <p>Komiteen mener at det er viktig at samisk språk er hovedspråket i Sametingets forvaltning som administrasjons- og kommunikasjonsspråk. Komiteen er også tilfreds med at det legges til rette for at representanter og ansatte kan få mulighet til opplæring i samisk språk.</p>
    <p>Komiteen er enig i at det må satses særskilt på å styrke det lule- og sørsamiske språket og at språkprosjekter prioriteres til områder der samisk språk ikke står så sterkt.</p>
    <p>Komiteen anser det som særskilt viktig at Samelovens språkregler evalueres, slik at en får kunnskaper om effekten av språkreglene i forhold til formålet med reglene. Komiteen støtter en videre utvikling av et korrektur- og talesynteseprogram for samisk språk.</p>
    <p>Komiteen anser det som svært viktig at det gis støtte til språkutviklingsarbeid som kommer barn og unge til gode. Videre støtter komiteen at det arbeides for å styrke samiskspråklige TV-tilbud for barn og unge.</p>
    <p>Komiteen vil understreke at det er viktig å utvikle ny terminologi på flere områder hvor det i dag er manglende terminologi.</p>
    <p>Komiteen mener at meldingen burde inneholde et eget kapitel om språksamarbeid over landegrensene, hvor det ble redegjort for ulike samarbeidstiltak og en prioritering av disse. Videre bør etter komiteens mening lettleste barnebøker oversettes til samisk for å stimulere barn til å lese flere bøker på samisk.</p>
    <p>Komiteen støtter de forslag til prioriteringer som foreslås i meldingen og viser til at disse vil bli behandlet i de årlige budsjettbehandlingene i Sametinget.</p>
    <p>
      <em type="bold">Merknad 2 </em>
    </p>
    <p>Komiteen viser til den kvalitetsreformen for høgere utdanning som trådte i kraft høsten 2003 og mener at Sametinget burde være i forkant når det gjelder en strategi for hvordan høgere utdanning i samisk språk skal sikres og utvikles på best mulig måte under den nye reformen. Det er spesielt viktig at Sametinget sammen med utdanningsinstitusjonene som Samisk høgskole og Universitetet i Tromsø utvikler rammer og innhold i den nye bachelorgraden i samisk språk.</p>
    <p>Komiteen vil i forbindelse med oppgradering av språkplanene for kyst- og fjordstrøkenen og Ofoten/Sør-Troms vise til at det er behov for å konkretisere hvilke tanker som ligger til grunn for denne oppgraderingen. Det er viktig å ta vare på disse dialektene, mens den eldre generasjon ennå lever. Ord fra lokale dialekter og næringer må systematisere til bruk i lokaltilpassede læremidler.</p>
    <p>
      <em type="bold">Merknad 3 </em>
    </p>
    <p>De sjøsamiske dialektene er enda levende, men er i ferd med å dø ut i mange områder. Det haster derfor med å få dokumentert og registrert de sjøsamiske dialektene. Komiteen ser det som viktig å synliggjøre dialektene med forskning.</p>
    <p>
      <em type="bold">Merknad 4 </em>
    </p>
    <p>1. Innledning (s.4, 4. setning)</p>
    <p>Dersom samisk språk, kultur og samisk samfunnsliv skal ha en framtid, er det nødvendig å styrke det samiskspråklige samfunn der hvor dette er mulig</p>
    <p>5.11.3 prioriterte tiltak (s. 23)</p>
    <p>Nytt punkt:</p>
    <p>Sametinget vil initiere til at det skapes arenaer for samiske barn og unge hvor samisk språk er kommunikasjonsspråk.</p>
    <p>Komiteens flertall, medlemmene fra NSRs sanarbeidsgruppe (Sven-Roald Nystø, Åge Nordkild , Berit Rannveig Nilssen og John Harald Skum), Senterpartiets sametingsgruppe (Jon Erland Balto og Svein Peter Pedersen)og Midtre Nordland Sijdda og Kautokeino fastboende liste (Stig Eriksen).</p>
    <p>
      <em type="bold">Merknad 5 </em>
    </p>
    <p>Komiteens flertall er tilfreds med at det foreligger planer for etablering av et språksenter i Pitesamisk område, jf. vedtak i sak 44/02, Statsbudsjettet 2004.</p>
    <p>
      <em type="bold">Merknad 6 </em>
    </p>
    <p>3.7 Samarbeidsavtaler med fylkeskommunene.</p>
    <p>Komiteens flertall vil understreke at det er Sametinget som har inngått samarbeidsavtalene med Finnmark og Troms fylkeskommune og det er også Sametinget som vil inngå avtale med fylkeskommunene i sør-sameområdet. Flertallet er enig i at Sametinget også må arbeide for en samarbeidsavtale med Nordland og Troms fylkeskommuner om det gjenstående område, slik at også dette området dekkes.</p>
    <p>5.3.1 Prioriterte tiltak - tilleggspunkt.</p>
    <p>Komiteens flertall, vil vise til at Sametinget nylig har vedtatt nye retningslinjer for tildeling av tilskudd fra Sametinget. Retningslinjene gjelder også for tilskudd til språkprosjekter. Målsettingen med midlene og kriterier for tildeling er fastsatt i retningslinjene for tildeling. De som mottar tilskudd skal sende inn rapport som blant annet viser at tiltaket er gjennomført. Flertallet i komiteen ser det ikke hensiktsmessig med nye retningslinjer kort tid etter at Sametingets plenum har behandlet saken og vedtatt nye retningslinjer.</p>
    <p>5.7 Utvidelse av forvaltningsområdet for samisk språk</p>
    <p>Komiteens flertall er kjent med at Sametingsrådet med flere anledninger har tatt opp med Stortinget og Regjeringen Sametingets vedtak om at det må bevilges ekstra midler i forbindelse med utvidelse av forvaltningsområdet for samisk språk. Dette ble senest understreket av Sametingsrådet i brev fra sametingspresidenten til kommunalkomiteen i forbindelse med Stortingets behandling av Sametingets årsmelding for 2002, nå i vår.</p>
    <p>5.8 Språksentre</p>
    <p>Komiteens flertall er ikke enige i at språksentrene skal ha lik profil og funksjon, da språksentrene må etablerers på grunnlag at lokale behov. Det er etter flertallet mening viktig at språksentrene ivaretar litt ulike funksjoner, slik at de kan dekke alle de funksjoner som det er behov for samlet sett. Språksentrene må imidlertid ha et samarbeid, gjennom et nettverk, slik at alle tar del i den samlede kompetanse. Flertallet mener Sametinget må ta initiativ ovenfor språksentrene, slik at de oppretter et nettverk som et bidrag til å utnytte den samlede kompetanse.</p>
    <p>Flertallet i komiteen mener det er behov for språksentre også innenfor forvaltningsområdet for samisk språk og viser til at tilskuddet til sentrene innenfor forvaltningsområdet trekkes fra de midler til tospråklighet som bevilges til kommunene innenfor forvaltningsområdet. For øvrig er tilskuddsbeløpene de samme, enten sentrene er innenfor eller utenfor forvaltningsområdet.</p>
    <p>Komiteens flertall vil understreke at det er ikke Sametinget som driver språksentrene og disse må da følgelig stå fritt i sin organisasjonsstruktur. Fra flertallet i komiteen er det ikke ønskelig at Sametinget går i språksentrenes organisering eller i deres daglige virksomhet. Sametinget mottar rapporter om sentrenes virksomhet og etter flertallet mening dekker dette Sametingets behov for informasjon om sentrenes virksomhet. Flertallet vil vise til den positive erfaring Sametinget har med den virksomheten som språksentrene driver og mener den har stor betydning for styrking av det samiske språket i de områdene hvor det er opprettet språksentre.</p>
    <p>Komiteens flertall er godt fornøyd med det arbeidet som utføres med midlene til språkprosjekter og viser til at det har vært en årlig økning i midlene som avsettes til dette formål. Komiteens flertall er imidlertid enige i at Stortinget bør bevilge mer midler til Sametinget, slik at Sametinget kan styrke arbeidet med revitalisering og vitalisering av samisk språk, spesielt utenfor forvaltningsområdet.</p>
    <p>5.8.2 Strategiske satsingsområder</p>
    <p>Komiteens flertall viser til prioriteringene i språkmeldingen og kan ikke støtte merknadene fra Ap når det gjelder strategiske satsingsområder.</p>
    <p>5.11 Barn og unge</p>
    <p>Komiteens flertall er kjent med at Sametingsrådet i flere sammenhenger har tatt opp med Regjeringen behovet for endringer i Opplæringslovens § 6-2 og viser til at plenum er gjort kjent med dette gjennom Sametingsrådets beretning om virksomheten og svar på spørsmål flere ganger i denne perioden.</p>
    <p>5.12 Språktiltak for eldre</p>
    <p>Komiteens flertall viser til at økningene i budsjettet til ulike tiltak vil bli behandlet i de årlige budsjettbehandlingene. Dette gjelder også midler til samisk språk utenfor forvaltningsområdet.</p>
    <p>5.18 Evaluering av samisk språk</p>
    <p>Komiteens flertall viser til de endringer som Stortinget har vedtatt i Sameloven når det gjelder ansvaret for utvikling av samisk språk, hvor det framgår at Regjeringen fortsatt har det overordnede ansvaret for utvikling av samisk språk. Sametinget setter av midler til utvikling av samisk språk innenfor de rammer som Sametinget til enhver tid disponerer.</p>
    <p>Komiteens flertall viser til den kvalitetsreformen for høgere utdanning som trådte i kraft høsten 2003 og mener at Sametinget burde være i forkant når det gjelder en strategi for hvordan høgere utdanning i samisk språk skal sikres og utvikles på best mulig måte under den nye reformen. Det er spesielt viktig at Sametinget sammen med utdanningsinstitusjonene som Samisk høgskole og universitetet i Tromsø utvikler rammer og innhold i den nye bachelorgraden i samisk språk.</p>
    <p>Komiteens flertall vil i forbindelse med oppgradering av språkplanene for kyst- og fjordstrøkene og Ofoten/Sør-Troms vise til at det er behov for å konkretisere hvilke tanker som ligger til grunn for denne oppgraderingen. Det er viktig å ta på disse dialektene, mens den eldre generasjon ennå lever. Ord fra lokale dialekter og næringer må systematiseres til bruk i lokaltilpassede læremidler.</p>
    <p>Mindretallet bestående av Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Sten Jønsson, Josef Vedhugnes, Anders Urheim og Berit Oskal Eira)</p>
    <p>
      <em type="bold">Merknad 7 </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">1 Innledning </em>
    </p>
    <p>Tillegg til første avsnitt:</p>
    <p>Komiteens mindretall vil bemerke at <em type="italic">Sametingsrådets melding om samisk språk - Samisk er tøft! </em>som er lagt fram av Sametingsrådet, ønsker å skissere aktuelle målsettinger, utfordringer og tiltak med hensyn til samisk språk, hovedsakelig på norsk side. Komiteens mindretall vil legge til rette for bevaring og videreutvikling av mangfoldet innen samisk kultur. Bevaring, styrking og tilrettelegging for samisk språk, kultur og samfunnsliv og språklige variasjoner innen det samiske språket er derfor helt sentrale målsettinger. </p>
    <p>
      <em type="bold">3 - Grunnlaget for Sametingets språkarbeid </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Nytt punkt 3.1 Samisk helhetssyn </em>
    </p>
    <p>(Tidligere punkt 3.1 <em type="italic">Statens ansvar overfor det samiske språket </em>endres til punkt 3.2): </p>
    <p>Komiteens mindretall vil understreke at i samisk livsførsel og tenkemåte står mennesket alltid som en del av en helhet, der ett element ikke kan tas bort eller endres uten at helheten rokkes. Dette gjelder i menneskets forhold til natur og religion, så vel som næring og forvaltning, dagligliv, kultur, språk og identitet. Et viktig element i Sametingets språkpolitikk må være at samene - uavhengig av bosted, geografi og bakgrunn, får muligheten til å oppleve at deres grunnleggende rettigheter blir ivaretatt seriøst.</p>
    <p>Sametingets språksatsning må legge til grunn en slik forståelse av samisk helhetssyn med hensyn til satsning på samisk språk.</p>
    <p>
      <em type="bold">3.2 Statens ansvar overfor det samisk språk </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">Tillegg til første avsnitt: </em>
    </p>
    <p>Komiteens mindretall påpeker at norske myndigheter er både gjennom folkeretten og gjennom nasjonal rett forpliktet til å legge til rette for at den samiske folkegruppe skal kunne sikre og utvikle sitt språk, sin kultur og sitt samfunnsliv. Komiteens mindretall forutsetter at nasjonale myndigheter oppfyller alle nasjonale og internasjonale forpliktelser i forhold til den samiske befolkningen.</p>
    <p>Den samiske folkegruppe ønsker å sikre og utvikle sitt språk, sin kultur og sitt samfunnsliv. Dette er en rettighet som er nedfelt i Grunnlovens paragraf 110A (Sameloven). Statens myndigheter - på nasjonalt, regionalt og lokalt - har et stort ansvar for å legge forholdene til rette for at dette skal kunne skje. Statlige myndigheter i særdeleshet må også legge forholdene til rette for at samene selv kan initiere, utvikle, organisere og drive ulik virksomhet i tråd med Samelovens intensjoner. Mindretallet mener at dette ikke er tilstrekkelig oppfylt i dag.</p>
    <p>Mindretallet mener at det så langt ikke finnes tilstrekkelige forutsetninger til å gi tilfredsstillende tilbud til den samiske befolkningen, og i særdeleshet samiske barn og samisk ungdom. Mindretallet er kjent med at som en konsekvens av dette vil samiske organisasjoner, grupper og enkeltpersoner i stor grad selv måtte stå for slike virksomheter og gi ulike tilbud, spesielt innen oppvekst, fritid, idrett og kultur.</p>
    <p>Etter komiteens mindretall vurdering, forplikter Sameloven offentlige myndigheter til også å legge forholdene til rette for at samene selv gjennom ulike former for organisering kan gis muligheter til å forestå ulike virksomheter, blant annet gjennom ved å gi tilstrekkelige økonomiske midler til drift av organisasjoner og til konkrete tiltak og prosjekter, i den grad det offentlige selv ikke har forutsetninger til dette. Særlig offentlige myndigheter og instanser bør derfor være særskilt forpliktet til å være seg disse forhold bevisst og å gi samiske organisasjoner et godt grunnlag for å drive slike viktige samfunnsvirksomheter.</p>
    <p>Dette innebærer ofte tilgang til ulike ressurser, som en ellers ikke har tilgang til. Dette igjen kan lede til sterkere tilknytning til samiske miljøer, nærhet og kjennskap til samiske tradisjoner samt samisk språk. Videre leder dette igjen til positiv samisk identitetstilskrivelse/følelser/opplevelser.</p>
    <p>
      <em type="bold">3.7 Samarbeidsavtaler med fylkeskommuner </em>
    </p>
    <p>Komiteens mindretall er kjent med de inngåtte samarbeidsavtalene med Troms og Finnmark fylkeskommuner, og at det pågår tilsvarende arbeid for en avtale mellom Sametinget og Nordland, Nord-Trøndelag, Sør-Trøndelag og Hedmark fylker (sørsame-avtalen).</p>
    <p>Mindretallet vil bemerke at det i en slik sammenheng er helt naturlig at tilsvarende samarbeidsavtale med Nordland fylke - nord for Saltfjellet - bør utarbeides snarlig og forelegges politisk behandling i Sametinget. En slik avtale må etter Mindretallets mening anses som supplerende og øvrig retningsgivende i lulesamisk språkområde, på norsk side.</p>
    <p>
      <em type="bold">4 Om samisk språk generelt </em>
    </p>
    <p>Komiteens mindretall forventer at det gjennom behandlingen av meldingen settes et særskilt fokus på det samiske språket, herunder de tre hovedspråkene nordsamisk, lulesamisk og sørsamisk på norsk side. Norge er forpliktet gjennom ratifiseringen av Europarådets pakt av 5. november 1992 Den europeiske pakten om regions- og minoritetsspråk. Alle samer som ønsker å lese og skrive samisk må sikres slik rettighet. Komiteens mindretall påpeker at dette må gjenspeiles i reell satsning, også økonomisk og administrativt.</p>
    <p>
      <em type="bold">5 Sametingets prioriterte tiltak </em>
    </p>
    <p>Komiteens mindretall mener at Sametingets hovedformål er å arbeide for å fremme samisk språk, identitet, næring og kultur der alle samer er målgruppe. I forhold til språksatsning har Sametinget et særskilt ansvar for samiske barn og unge.</p>
    <p>For å oppfylle disse målsettinger mener komiteens mindretall at Sametinget må:</p>
    <list>
      <p type="listitem">støtte, initiere, utvikle, organisere og drive virksomhet rettet mot alle samer</p>
      <p type="listitem">arbeide aktivt for å bedre samiske barn og unges oppvekstvilkår.</p>
      <p type="listitem">bidra strukturelt til å skape positive samiske miljøer, samiske sosiale arenaer og nettverk der man legger forholdene til rette for at samer kan utvikle og utfolde sin samiske identitet og sitt språk på en positiv og konstruktiv måte.</p>
      <p type="listitem">gjennom konkrete tiltak og øvrig virksomhet bidra til å styrke samiske barn og unges</p>
    </list>
    <p>samiske identitet, selvtillit og selvfølelse.</p>
    <p>- bidra til å bevare, videreutvikle og formidle samisk kunnskap, ferdigheter og kompetanse.</p>
    <p>Etter mindretallets vurdering er det viktig å samle inn, bygge opp, systematisere, vedlikeholde, bearbeide, tilrettelegge og formidle relevant informasjon og dokumentasjon med hensyn til samisk språkutvikling. Komiteens mindretall mener det er svært viktig å finne løsninger og instrumenter som ivaretar en helhetlig satsning på samisk språk.</p>
    <p>Tallmessig er den nordsamiske gruppen den største. På norsk side finnes det også andre mindre grupper som har egen identitet, egne kulturuttrykk og språk/dialekt. Satsningen på lulesamisk og sørsamisk står i en særstilling, og krever særskilte tiltak. I tillegg finnes mindre språkgrupper/dialekter som pitesamisk, jukkasjärvisamisk, sjøsamiske dialekter mv som ytterligere står i en sårbar situasjon og som bør ivaretas der det er mulig. Komiteens mindretall vil legge til rette for bevaring og videreutvikling av mangfoldet innen samisk kultur og språk, og initiere virkemidler for å oppfylle slike målsettinger. Sametinget vil vurdere å opprette språk- og kompetansesentre også i disse områder <em type="italic">. </em></p>
    <p>Sametingsrådets melding gir en omtale av nasjonale og internasjonale forpliktelser i forhold til samisk språk. Ansvaret for å ivareta og videreutvikle samisk språk tilligger statlige myndigheter og Sametinget. Komiteens mindretall ønsker en mer aktiv bruk av samisk, og vil legge til rette for økt bruk av samisk i det offentlige rom.</p>
    <p>
      <em type="bold">5.3.1 Prioriterte tiltak - tilleggspunkt: </em>
    </p>
    <p>- Komiteens mindretall fremmer forslag om at Sametinget krever at kommuner, fylkeskommuner og institusjoner / organisasjoner utenfor forvaltningsområdet for samisk språk redegjør for språkmidler som mottas fra Sametinget, på en slik måte at kunnskap og kompetanse som opparbeides kan videreføres og overføres andre.</p>
    <p>
      <em type="bold">5.5 Kommuner i forvaltningsområdet for samisk språk </em>
    </p>
    <p>Komiteens mindretall kan ikke akseptere at midlene til tospråklighet omdisponeres til annet bruk, før man har evaluert bruken av disse.</p>
    <p>
      <em type="bold">5.7 Utvidelse av forvaltningsområdet for samisk språk </em>
    </p>
    <p>Komiteens mindretall viser til plenumssak 02/03 - <em type="italic">Utvidelse av forvaltningsområdet for samisk språk </em>. Komiteens mindretall bemerker at saken isolert sett gjaldt innlemmelse av Tysfjord kommune i Nordland i språkforvaltningsområdet, men vil understreke plenums enstemmige endringsvedtak i saken: </p>
    <p>
      <em type="italic">”Sametinget ber Regjeringen bevilge økonomiske midler som et stimuleringstiltak til andre aktuelle kommuner for å avhjelpe disse i vurderinger og forberedelser med hensyn til en eventuell innlemmelse i forvaltningsområdet for samisk språk.” </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">5.8 Språksentre </em>
    </p>
    <p>Komiteens mindretall mener at etablering av språksentra er et betydelig framskritt i synliggjøring og utvikling av samiskspråklige problemstillinger og viktige instrumenter i Sametingets språksatsning. Komiteens mindretall vil dog bemerke at de ulike språksentra har ulik profil og funksjon og det er nødvendig med en mer samordnet plan og evaluering av satsningen på språksentra, særlig med hensyn til hvilke oppgaver, geografisk nedslagsfelt, funksjoner mv disse skal ha.</p>
    <p>Det er etter komiteens mindretall vurdering nødvendig og øke antallet språksentra. Komiteens mindretall er kjent med at det er forskjeller for språksentra hvorvidt de er innenfor eller utenfor språkforvaltningsområdet for samisk språk. I en del geografiske områder er samer i en flertallsituasjon, der samisk er inkorporert i kommunale systemer og sektorsamarbeid. Etter komiteens mindretallets vurdering er det særskilte behov der samer er i en mindretallssituasjon, og dette fordrer en gjennomgang ved evaluering, strukturering og nedslagsfelt for disse. Det er her særlig viktig å se på om man oppfyller intensjonene med utøvende virksomhet, som skal komme flest mulig samer til gode innen gitte geografiske områder.</p>
    <p>Etter komiteens mindretallets mening bør Sametinget fastsette krav om organisasjonsstruktur og/eller styringsgrupper for de ulike språksentra, der brukergruppene gis stor innflytelse, organisert så som Samisk foreldrenettverk. Sametinget bør stille krav om at språksentra avkreves plikt til å dokumentere virksomhet og bruk.</p>
    <p>
      <em type="italic">Eksempler på dette kan være så kalte erfaringsdatabase / kunnskaper som genereres. </em>
    </p>
    <p>Komiteens mindretall mener at evaluering og hovedfunksjon for språksentra må foretas i nær framtid. Det er her nødvendig å se på disse som koordinatorer i ulike lokalmiljøer. Utøvende virksomhet og åpne tilbud til den samiske befolkning i aktuelle region må være et grunnelement i ethvert språk- og kompetansesenter. Ved tildeling til språksentra og ulike språkprosjekter må det knytte vilkår til tildeling, som krav om evaluering / dokumentasjon ved tildelinger som foretas over sametingsbudsjettet og av Sametingets tilskuddsstyre. Det er her en forutsetning at ved tildelinger skal ferdigstilt materiale kunne viderenyttes av andre. Erfaringskunnskap skal på beste måte stilles til disposisjon for det samiske folk slik at man sikrer allmenn nytte og bruk av materiale som er ferdigstilt og som planlegges ferdigstilt.</p>
    <p>Komiteens mindretall mener at språksatsningen og språkopplæringen må gjenspeiles i Sametingets egne prioriteringer, herunder i budsjettsammenheng allerede fra og med i Sametingets budsjett for 2005. Komiteens mindretall mener at språktiltak i utstrakt grad gjennom prosjektmidler er en lite tilfredsstillende form og i for stor grad ressurskrevende. Mindretallet mener det er naturlig at dette endres, og vil opprette en egen budsjettpost i Sametingets ordinære budsjett.</p>
    <p>Komiteens mindretall mener at språksentrene må ha et samarbeid, gjennom et nettverk, slik at andre utenfor sentra kan benytte seg av den samlede kompetanse som sentrene besitter. Mindretallet mener at Sametinget må ta initiativ ovenfor språksentrene, slik at de oppretter et nettverk som et bidrag til å utnytte den samlede kompetanse.</p>
    <p><em type="bold">5.8.2 Strategiske satsningsområder </em>(Ny - Prioriterte tiltak endres til 5.8.3) </p>
    <p>
      <em type="italic">Komiteens mindretall </em>
      <em type="italic">vil gjennom evaluering av språksentrene vurdere hvorvidt de ulike språksentrene skal gis formaliserte geografiske ansvarsområder. Budsjettøkning økning forutsettes. Ansvar for å utvikle språket i området rundt; gis formelt ansvarsområde for utvikling av språket. Det forventes at utviklingsstrategi klargjøres og følges. </em>
    </p>
    <p>Språk- og kompetansesentre forpliktes til å avholde åpne språkkurs på ulike nivå</p>
    <p>Mer utadvendt virksomhet ved flere sentra, i flere områder er bruksområde utenfor. Alle har et særskilt ansvar for samiske barn og unges oppvekstmiljø, både språklig, kulturelt og identitetsmessig. Holdningskampanjer overfor særlig ungdom som vil bli foreldre / foreldres valg for sine barn må satses på, i likhet med synliggjøring i det offentlige rom.</p>
    <p>
      <em type="italic">Etter mindretallets </em>
      <em type="italic">mening bør Sametinget fastsette krav om organisasjonsstruktur og/eller styringsgrupper for de ulike språksentra, der brukergruppene gis stor innflytelse, organisert av særlig samiske foreldre. Komiteen er kjent med etableringen av Samisk foreldrenettverk, som bevilges midler over Sametingets budsjett, og vil vurdere å gi SFN betydelig innflytelse og representasjon i styrende organisasjonsstruktur og/eller styringsgrupper for språk- og kompetansesentrene. </em>
    </p>
    <p>Komiteens mindretall vil opprette en egen budsjettpost på Sametingets budsjett, som også innbefatter Sametingets eget selvstendige ansvar for å initiere og iverksette språktiltak i de ulike språkområdene. Komiteen mener at det bør stilles krav om at språksentra avkreves plikt til å bruke noe av midlene til å dokumentere virksomhet og bruk. Krav ved tildeling til ulike språkprosjekter, bl.a. andre gis tilgang til materiale </p>
    <p>
      <em type="italic">Sametinget vil ta initiativ til etablering av et formalisert nettverk for alle sentre, der disse forpliktes til samarbeid og delvis koordinering. Samiske språk- og kompetansesentre skal delta i et slikt nettverk og det skal foretas evaluering av språksentra - for å sikre og skape videreutvikling. Alle naturlige aktører i en region bør/er forpliktet til å samarbeide konstruktivt etter beste evne. Språk- og kompetansesentrene forutsettes å prioritere utviklingstiltak og framdriftplaner må være klar og konsis. </em>
    </p>
    <p>Det forventes at sentrene også legger opp sin virksomhet som kan bidra til holdningsendring</p>
    <p>Kvalitetssikring er grunnleggende og metodikk som ivaretar dette vil være et krav ved alle tildelinger til slike sentre.</p>
    <p>
      <em type="bold">5.9 Samisk språknemnd </em>
    </p>
    <p>Tillegg til første avsnitt:</p>
    <p>Komiteens mindretall mener at samarbeidet er også viktig av hensyn til en bedre ressursutnyttelse.</p>
    <p>
      <em type="bold">5.10 Terminologi og samarbeid </em>
    </p>
    <p>Komiteens mindretall mener det er viktig å samle inn former og dialektord innen alle samiske språkgrupper, slik at en unngår å konstruere nye ord og termer, der det allerede finnes gode termer.</p>
    <p>
      <em type="bold">5.11 Barn og unge </em>
    </p>
    <p>Komiteens mindretall viser til plenumssak 46/02 - Samisk utdanning utenfor forvaltningsområdet for Samelovens språkregler. Komiteens mindretall bemerker at Sametingsrådet ikke i tilstrekkelig grad har fulgt opp tingets eget vedtak om egen plenumssak og Sametingets enstemmige krav om at Opplæringsloven § 6-2, andre ledd, endres til at alle samiske barn - uavhengig av bosted - skal sikres individuell rett til opplæring i og på samisk.</p>
    <p>Komiteens mindretall forventer at Sametingsrådet følger opp vedtaket.</p>
    <p>
      <em type="bold">5.11.3 Prioriterte tiltak - tillegg: </em>
    </p>
    <p>- Komiteens mindretall mener at Sametinget må ta initiativ overfor kommuner og andre aktører og initiere et samarbeidsorgan, som samordner tiltak overfor barn og unge, som involverer barnehager, skoler, politisk ledelse administrasjonene, Samisk foreldrenettverk, foreldre/familier og andre.</p>
    <p>
      <em type="italic">- Mindretallet er kjent med at det er forskjeller kommunevis og at i enkelte områder dekker flere kommuner i lulesamisk, sørsamisk og nordsamisk språkområde utenfor forvaltningsområdet. </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Nytt kapittel: Læremiddelproduksjon og skjønnlitteratur </em>
    </p>
    <p>Komiteens mindretall understreker viktigheten av økt læremiddelproduksjon og økt satsning på dokumentasjon og skjønnlitteratur, med særlig vekt på lulesamisk og sørsamisk.. Med hensyn til samiske læremidler mener komiteens mindretall at Sametinget skal legge til rette for utvikling av læremidler og skjønnlitteratur både for første og andrespråksopplæring.</p>
    <p>
      <em type="bold">5.12 Språktiltak for eldre </em>
    </p>
    <p>Komiteens mindretall mener eldre samiskspråklige må få helse- og sosialtilbud og helsestell på likeverdige vilkår som andre, på samisk. Det er ikke tilstrekkelig med tolk alene. Dersom kommunene ikke har mulighet til å tilby dette på samisk, må det være muligheter for å benytte tilbud i andre kommuner. Det bør til enhver tid være samiskspråklige tilstede ved institusjonene. Komiteens mindretall understreker at rekruttering av fag- og helsepersonell er viktig, både innenfor og utenfor språkforvaltningsområdet.</p>
    <p>
      <em type="bold">5.16 Media og litteratur </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">5.16.1 Prioriterte tiltak - tillegg: </em>
    </p>
    <p>- Komiteens mindretall vil øke satsningen på samisk skjønnlitteratur på nord-, lule- og sørsamisk.</p>
    <p>
      <em type="bold">5.18 Evaluering av samisk språk </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">5.18.2 Prioriterte tiltak </em>
      <em type="bold">- tilleggspunkt </em>
      <em type="bold">: </em>
    </p>
    <p>- Komiteens mindretall mener at det skal opprettes egen budsjettpost i Sametingsbudsjettet om Sametingets selvstendige initiativ til og ansvar for ulike språktiltak</p>
    <p>- Komiteens mindretall vil at Sametinget vurderer høyere utdanning som pilotprosjekt i f.h.t. språksentra- og kompetansesentra.</p>
    <p>- Komiteens mindretall understreker Sametinget sitt eget ansvar for motivasjon av foreldre til å velge samisk opplæring i barnehage og grunnskole og videregående utdanning.</p>
    <p>- Komiteens mindretall mener at språk- og kompetansesentra må tilføres tilstrekkelige ressurser. Komiteens mindretall anser det som naturlig at de ulike språksentra har ulik profil og differensierte oppgaver, men at et formalisert nettverk mellom disse etableres snarest.</p>
    <p>- Mindretallet understreker viktigheten av tettere grenseoverskrivende samarbeid, og mener også samtidig at det er nødvendig med ulik tidsperspektiv i satsningen, både med hensyn til strakstiltak og langsiktige tiltak.</p>
    <p>- Komiteens mindretall understreker at strategiske satsningsområder må avpeiles i konkrete prioriteringer og forventer umiddelbar økning av budsjettposten språk utenfor forvaltningsområdet i forhold til dagens budsjettramme som utgjør ca 2,4 millioner per år, fordelt på ca kr 800.000,- på henholdsvis nordsamisk, lulesamisk og sørsamisk utenfor forvaltningsområdet.</p>
    <p>- Komiteens mindretall understreker at Språk- og kompetansesentra bør ha differensierte oppgaver, ulik profil og brukerfunksjoner, slik at man best mulig fyller de behov og ønsker den samiske befolkningen har.</p>
    <p>- Komiteens mindretall understreker behovet for normerings- og terminologiarbeid i hele det samiske språkområdet.</p>
    <p>- Komiteens mindretall anser det som naturlig at Sametinget tar initiativ overfor og innledes konstruktivt samarbeid med Fylkesmannens utdanningsavdelinger, kommuner og brukergrupper, herunder spesielt forelde, så som gjennom Samisk foreldrenettverk.</p>
    <p>- Komiteens mindretall betrakter meldingen som Sametingets strategidokument for en lengre tidsperiode, og ser nødvendigheten av å arbeide for å knytte opp endelig vedtak opp mot kommunale og fylkeskommunale plandokumenter. Komiteens mindretall mener at Sametinget derfor må ta initiativ overfor fylker og kommuner for en mer helhetlig planlegging av satsning på ulike språktiltak.</p>
    <p>
      <em type="bold">6.2 SØRSAMISK </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">6.2.3 Målsetting </em>
    </p>
    <p>Tillegg til siste avsnitt:</p>
    <p>Komiteens mindretall forutsetter at vedtakene som berører samisk språk i plenumssak 32/02 - Sametingets politikk for det sørsamiske området” - opprettholdes og at tiltakene der kommer i tillegg til tiltakene i foreliggende melding.</p>
    <p>Mindretallet påpeker at det er behov for å utvikle et tilsvarende helhetlig handlingsprogram for de neste 10 år, slik Fylkesmannen i Nordlands utdanningsavdeling har omtalt i brev av 04.06.02 til Utdannings- og forskningsdepartementet om sørsamisk handlingsprogram. Det er videre nødvendig med et nærmere samarbeid mellom Sametinget, ulike skoler, institusjoner, kommuner, fylkeskommunen og nasjonale myndigheter.</p>
    <p>
      <em type="bold">6.3 Lulesamisk </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">6.3.4 Prioriterte tiltak - tillegg </em>
    </p>
    <p>Komiteens mindretall påpeker at med hensyn til ressursbruk foreligger det to vesentlige forhold i forhold til satsning på lulesamisk språkutvikling, som er store behov og manglende ressurser. Mindretallet bemerker at hovedmål må defineres bedre, slik at det framgår klarere at Sametinget og offentlige myndigheter satsning må omfatte samisk opplæring innen barnehage, grunnskole og videregående skoler og samisk språkopplæring som omfatter alle andre som ønsker å lære seg samisk. Mindretallet vil sterkt understreke at rammebetingelsene for språkutvikling i lulesamisk språkområde må bli vesentlig forbedret. Komiteens mindretall påpeker at det er høyst urimelig at man gjennom den årlige bevilgningen til språksentret i Tysfjord forventer at det skal dekke opp alle ulike behov. Mindretallet mener at Sametinget bør være åpne for omorganisering av språksentret til å fungere som språk-, ressurs- og kompetansesenter, ved utvidelse av ansvar og oppgaver og formalisere det geografisk ansvarsområdet til å gjelde hele det lulesamiske språkområdet på norsk side. Komiteens mindretall er kjent med at dagens språksenter er i møtekommende i forhold til krav fra Sametinget ved tildeling av midler til språksentre, men vil sterkt understreke at rammebetingelser da må forbedres i vesentlig grad slik at man er i stand til å møte ulike behov.</p>
    <p>Komiteens mindretall påpeker at det er viktig med normeringsarbeid i lulesamisk, og viser til at det må satses på arbeid med terminologi, grammatikk med videre. Ved utvidelse av oppgaver innen også slike felt er det viktig med grunnforskning og morsmålsmetodikk.</p>
    <p>Mindretallet er positive til at personer som har samiskspråklig realkompetanse, kan kombinere utdanning i forbindelse med eksempelvis voksenopplæringskurs og/eller andre AMO-kurs, og ser det som naturlig at man tar initiativ til et samarbeid med Nordland fylke og Sametinget.</p>
    <p>Komiteens mindretall mener at det er et viktig satsningsområde å arbeide for nettverkssamarbeid på tvers av grensen. Et norsk og svensk samarbeid vil etter mindretallets vurdering være naturlig og av stor betydning i det framtidige arbeidet for å sikre, bevare og utvikle lulesamisk språk. Det er videre naturlig at et nettverksamarbeid mellom språksentra samordner sin virksomhet både på administrativt nivå og språkfaglig nivå.</p>
    <p>Komiteens mindretall er kjent med det store behovet for lærere på alle nivå med samiskspråklig og pedagogisk kompetanse, og mener det er behov for krafttak for å sikre, bevare og videreutvikle det lulesamiske språket. Mindretallet er videre kjent med det store behovet for undervisningsmateriell både på første- og andrespråksnivå, og mener at uvikling av læremidler på alle nivå må være et prioritert tiltak.</p>
    <p>Mindretallet bemerker at det er behov for skrive- og lesekurs for mange som ønsker å lære seg lulesamisk, så vel voksne, eldre, barn som ungdommer. Mindretallet er kjent med ulike forslag eksempelvis språkbadkurs, og mener at slike tiltak er konstruktive og understreker at slike tilbud bør være åpne for alle som ønsker slike tilbud.</p>
    <p>Komiteens mindretall er kjent med at Sametingets språkkonsulent vil tiltre i løpet av medio 2004, og</p>
    <p>understreker at Sametinget har et særskilt ansvar for normerings- og terminologiutviklingsarbeidet i lulesamisk språk. Det er viktig etter mindretallets mening at språkkonsulentens arbeidsoppgaver innebærer prioritering av normerings- og terminologiarbeid, herav med målsetting å intensivere utgivelser av læremidler og skjønnlitteratur.</p>
    <p>Mindretallet mener at rekruttering av fagpersonell på de fleste samfunnsområder må være et prioritert satsningsområde, og vil påpeke at motivering for slik rekruttering er viktig. Mindretallet mener også at foreldremotivering, slik at samiske foreldre velger samisk for sine barn, fortrinnsvis bør skje gjennom skoleverket på ulike nivå, men understreker at alle som ønsker samiskspråklige tilbud må gis tilbud om dette.</p>
    <p>Mindretallet påpeker skoleeiers rettigheter og plikter, og oppfordrer Sametinget i samarbeid med Fylkesmannen i Nordland og institusjoner/organisasjoner å finne gode løsninger med hensyn til opplæring i lulesamisk på første- og andrespråksnivå.</p>
    <p>Komiteens mindretall påpeker at det er behov for strakstiltak der lulesamisk språk står i en utsatt posisjon. Mindretallet er kjent med at det er særlige utfordringer og behov særlig i den lulesamiske bygda Musken. Mindretallet mener ordningen med Giellatjiehppe (språkøkter) er et viktig instrument som bør videreføres ved Musken skole.</p>
    <p>Mindretallet ønsker å fremheve at Høgskolen i Bodø har et særlig ansvar i forhold til høyere utdanning innen lulesamisk, og spesielt lærerutdanningen. Mindretallet er kjent med at det er utarbeidet modul for basiskurs i samisk kulturforståelse ved Høgskolen i Bodø, og mener at slike basiskurs bør innføres som obligatorisk del av profesjonsutdanningene ved høgskoler og andre institusjoner som gir slik undervisning for å sikre gode helse- og velferdstilbud for den samiske befolkningen. Mindretallet stiller seg positive til at det initieres, utvikles og opprettes bachelorgrad i lulesamisk språk, historie og samfunnskunnskap ved Høgskolen i Bodø.</p>
    <p>Komiteens mindretall mener at et kompetansehevingsprogram, gjennomført eksempelvis som en samlet prosjektperiode over eksempelvis tre-fem år er et godt og konstruktivt tiltak i styrkingen av lulesamisk. Dette kan konkret gjøres ved 1-årig kompetansehevingsprogram og praktisk opplæring, der lærere, helsepersonell og andre personer kan kombinere undervisning og utviklingsarbeid for hver enkelt, og mindretallet vil påpeke at det er naturlig med et samarbeid med Fylkesmannen i Nordlands utdanningsavdeling og Sametinget. Mindretallet er kjent med behovet for oversettere, tolker, personell med språklig og digital kompetanse, og mener det er viktig å legge til rette for slik satsning for å møte dagens og kommende behov.</p>
    <p>Mindretallet påpeker at det er behov for å utvikle et tilsvarende helhetlig handlingsprogram for de neste 10 år, slik Fylkesmannen i Nordlands utdanningsavdeling har omtalt i brev av 04.06.02 til Utdannings- og forskningsdepartementet om sørsamisk handlingsprogram. Det er videre nødvendig med et nærmere samarbeid mellom Sametinget, ulike skoler, institusjoner, kommuner, fylkeskommunen og nasjonale myndigheter.</p>
    <p>Komiteens mindretall mener det er viktig å utarbeide læremiddeloversikt til ulike studieretningsfag, og støtter forslag om etterutdanningsopplegg for lærere til studieretningsfaget og valgfaget samisk kulturkunnskap, etterutdanningsopplegg for faglærerne i historie, samfunnsfag, norsk, geografi og religion, hvor det skal integreres samiske stolper i ordinær undervisning. Mindretallet er positive til at det etableres og utvikles digitalt nettsted som ressurs i opplæringen. Mindretallet mener at det bør oppnevnes prosjekt-/styringsgrupper for et slikt prosjekt, og der samiske organisasjoner og samiske foreldre må være representerte.</p>
    <p>Komiteens mindretall vil understreke at meldingens forslag til prioriterte tiltak i meldingen i kapitlene om sørsamisk og lulesamisk forutsettes ikke å være rangering og prioritering av tiltakene i den rekkefølge som framgår. </p>
    <p>Underskriverne har lest møteboka og har funnet at møteboka er ført slik komiteen har vedtatt.</p>
    <p>Karasjok 25.05.2004</p>
    <p>Jon Erland Balto Stig Eriksen</p>
    <p>Komiteleder Nestleder i komiteen</p>
    <p>
      <em type="bold">Sametingets oppvekst- og utdanningskomite - Utskrift av møtebok 1/04 side </em>
      <em type="bold">18 </em>
      <em type="bold">av </em>
      <em type="bold">19 </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Sign: </em>
      <em type="bold">_________________ /_________________ </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Møtesekretær: Nils Ingvald Somby Møteboken består totalt av </em>
      <em type="bold">19 </em>
      <em type="bold">sider </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">*råd/styre* - Utskrift av møtebok */*side </em>
      <em type="bold">21 </em>
      <em type="bold">av </em>
      <em type="bold">19 </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Sign: </em>
      <em type="bold">_________________ /_________________ </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Møtesekretær: *Skriv inn navn* Møteboken består totalt av </em>
      <em type="bold">19 </em>
      <em type="bold">sider </em>
    </p>
    <p>Kautokeinoveien 50, N-9730 Kárášjohka</p>
    <p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
    <p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
    <p>samediggi@samediggi.no</p>
    <p>www.samediggi.no</p>
    <p>Kautokeinoveien 50, N-9730 Kárášjohka</p>
    <p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
    <p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
    <p>samediggi@samediggi.no</p>
    <p>www.samediggi.no</p>
    <p>Kautokeinoveien 50, N-9730 Kárášjohka</p>
    <p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
    <p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
    <p>samediggi@samediggi.no</p>
    <p>www.samediggi.no</p>
    <p>Kautokeinoveien 50, N-9730 Kárášjohka</p>
    <p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
    <p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
    <p>samediggi@samediggi.no</p>
    <p>www.samediggi.no</p>
  </body>
</document>
