<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title>Møteprotokoll</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="Kevin" lastname="Johansen" sex="m" born="" nationality="nor"/>
    </author>
    <year>2005</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>1560</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Børre Gaup" email="boerre.gaup@samediggi.no"/>
    <origFileName>pfk_1_05.doc</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.4 $; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Plan- og finanskomiteen</p>
    <p>Møtebok 1/05</p>
    <p>Tid: 09.02.2005 - 11.09.2005</p>
    <p>Sted:Karasjok</p>
    <p>Saksliste:</p>
    <p>Saksnr.</p>
    <p>Sakstittel</p>
    <p>001/05</p>
    <p>Godkjenning av innkalling og saksliste</p>
    <p>002/05</p>
    <p>Valg av saks- og skyggeordfører</p>
    <p>003/05</p>
    <p>Retningslinjer for verneplanarbeid i samiske områder</p>
    <p>004/05</p>
    <p>Forslag til opprettelsen av Varangerhalvøya nasjonalpark i Finnmark fylke - Sentral høring</p>
    <p>005/05</p>
    <p>Ansvar og myndighet for økonomiforvaltning i Sametinget</p>
    <p>Tilstede:</p>
    <p>Leder, Birger Nymo NSRs samarbeidsgruppe</p>
    <p>Nestleder, Magnhild Mathisen, Arbeiderpartiets sametingsgruppe</p>
    <p>Per-Bjørn Lakselvnes, NSRs samarbeidsgruppe</p>
    <p>Olav Dikkanen, NSRs samarbeidsgruppe</p>
    <p>Nils Djupdal, NSRs samarbeidsgruppe, vara for Randi A. Skum</p>
    <p>Ragnhild Nystad, NSRs samarbeidsgruppe</p>
    <p>Geir Tommy Pedersen, NSRs samarbeidsgruppe</p>
    <p>Terje Tretnes, NSRs samarbeidsgruppe</p>
    <p>Egil Olli, Arbeiderpartiets sametingsgruppe</p>
    <p>Per Edvind Varsi, Arbeiderpartiets sametingsgruppe, vara for Willy Olsen</p>
    <p>Roger Pedersen, Samenes valgforbund</p>
    <p>Isak Mathis O. Hætta, Fastboendes liste</p>
    <p>Olaug Eliassen, Arbeiderpartiets sametingsgruppe, vara for Willy Ørnebakk</p>
    <p>Fra administrasjonen:</p>
    <p>Kevin Johansen</p>
    <p>May-Britt Hansen</p>
    <p>Carl Erik Moksness</p>
    <p>Medlem av Sametingsrådet, Johan Mikkel Sara, var tilstede i komiteen 09.02 kl. 17.30-18.15 for å svare på spørsmål til sak 003/05.</p>
    <p>Representanten Isak Mathis O. Hætta forlot møtet 09.02.05 kl. 17.55.</p>
    <p>Møtet ble avsluttet kl. 18.45.</p>
    <p>10.02.2005: Møtet startet kl. 13.30. Fravær av følgende representanter:</p>
    <p>Olaug Eliassen, Arbeiderpartiets sametingsgruppe, møtte kl. 13.55</p>
    <p>Olav Dikkanen, NSRs samarbeidsgruppe, møtte kl. 14.09</p>
    <p>Ragnhild Nystad, NSRs samarbeidsgruppe, møtte kl. 15.06</p>
    <p>Isak Mathis O. Hætta, Fastboendes liste</p>
    <p>10.02.05 kl. 14.25 - 15.00 fikk følgende representanter i oppgave å utarbeide en felles merknad fra komiteen til sak 003/05:</p>
    <p>Egil Olli, Arbeiderpartiets sametingsgruppe</p>
    <p>Roger Pedersen, Samenes valgforbund</p>
    <p>Geir Tommy Pedersen, NSRs samarbeidsgruppe og</p>
    <p>Terje Tretnes, NSRs samarbeidsgruppe</p>
    <p>Resten av komiteen ble permittert kl. 14.25.</p>
    <p>Medlem av Sametingsrådet, Johan Mikkel Sara, var tilstede i komiteen 10.02 kl. 15.00-15.20 for å svare på spørsmål fra komiteen til sak 003/05.</p>
    <p>Medlem av Sametingsrådet, Johan Mikkel Sara, var tilstede i komiteen 10.02 kl. 17.33-17.41 for å svare på spørsmål fra komiteen 003/05.</p>
    <p>Plan- og finanskomiteen 001/05: Godkjenning av innkalling og saksliste</p>
    <p>PFK -001/05</p>
    <p>Vedtak:</p>
    <p>Innkallingen av 22.12.2004 ble enstemmig godkjent</p>
    <p>Sakslisten som fulgte innkallingen ble enstemmig godkjent.</p>
    <p>Plan- og finanskomiteen 002/05: Valg av saks- og skyggeordfører</p>
    <p>PFK -002/05</p>
    <p>Saksordfører i sak 003/05 Retningslinjer for verneplanarbeid i samiske områder: Terje Tretnes</p>
    <p>Skyggesaksordfører: Roger Pedersen</p>
    <p>Saksordfører i sak 004/05 Forslag til opprettelsen av Varangerhalvøya nasjonalpark i Finnmark fylke - Sentral høring : Egil Olli</p>
    <p>Skyggesaksordfører: Olav Dikkanen</p>
    <p>Saksordfører i sak 005/05 Ansvar og myndighet for økonomiforvaltning i Sametinget: Birger Nymo</p>
    <p>Skyggesaksordfører: Magnhild Mathisen</p>
    <p>Plan- og finanskomiteen 003/05: Retningslinjer for verneplanarbeid i samiske områder</p>
    <p>Komiteens medlem fra Fastboende liste, Isak Mathis O. Hætta, leverte inn et forslag til denne saken som ikke ble fremmet overfor komiteen da medlemmet ikke var til stede.</p>
    <p>PFK -003/05</p>
    <p>Merknad</p>
    <p>
      <em type="bold">Komiteens mindretall, medlemmet fra Samenes Valgforbund: Roger Pedersen, </em>
    </p>
    <p>fremmer følgende merknad:</p>
    <p>Komitemedlemmet fremmer merknad til § 2 virkeområde. Første avsnitt er en geografisk fremstilling over hvilke områder som retningslinjene skal gjelde for og dette er helt i tråd med f.eks staten sin forståelse vedrørende arbeidsområde for det nye samerettsutvalgets sitt arbeid.</p>
    <p>Andre avsnitt griper direkte inn i hvem som er rettighetsbærere og hvem som har disse rettigheter. Sametinget bør ikke være den instans som fratar de samiske interesseorganisasjoner sine rettigheter eller er med på å frata de som mener de har eiendoms, bruks eller besittelsesrettigheter i fremtiden men som ikke enda har fått disse områdene identifisert eller anerkjent</p>
    <p>Komitemedlemmet kan ikke med beste viten skjønne at Sametinget skal frata den samiske befolknings rettslige stilling når det gjelder retten til og disponeringen og bruken av land og vann i samiske bruksområder utenfor Finnmark fylke. Den norske stat har satt ned et utvalg som skal utrede og prøve å finne de steder gjennom samerettsutvalgets arbeid med sikte på å identifisere de aktuelle områdene i samsvar med artikkel 14 nr. 2 i ILO-konvensjon nr. 169 om urfolk og stammefolk i selvstendige stater samtidig som den skal oppfylle Norges internasjonale forpliktelser, herunder FN-konvensjonen 16. desember 1966 om sivile og politiske rettigheter artikkel 27 og ILO-konvensjon nr. 169 om urfolk og stammefolk i selvstendige stater.</p>
    <p>Ved å ha andre avsnitt i §2 er man også med på å gi dårligere rammevilkår for å trygge den samiske befolknings muligheter til å utnytte naturressursene i sine bruksområder. Hensynet til å bevare og sikre samisk kultur og levemåte må stå sentralt også særlig reindriftens arealbruk og rettigheter, med sikte på å kunne opprettholde og utvikle en bærekraftig reindriftsnæring.</p>
    <p>Konklusjonen er at andre avsnitt må strykes.</p>
    <p>Forslag 1</p>
    <p>Komiteen, medlemmene fra NSRs samarbeidsgruppe: Birger Nymo, Per-Bjørn Lakselvnes, Olav Dikkanen, Nils Djupdal, Ragnhild Nystad, Geir Tommy Pedersen, Terje Tretnes, Arbeiderpartiets sametingsgruppe: Magnhild Mathisen, Egil Olli, Per Edvin Varsi, Olaug Eliassen, Samenes valgforbund: Roger Pedersen,</p>
    <p>fremmer følgende forslag til retningslinjer for verneplanarbeid i samiske områder:</p>
    <p>§ 5 Behandlingsprosess:</p>
    <p>Punkt 2, 2. setning endres til:</p>
    <p>”Planutvalget sammensettes med 50 % representasjon fra rettighetshaverne.”</p>
    <p>§ 6 Forvaltning</p>
    <p>1. setning endres til:</p>
    <p><span type="quote">”Ved opprettelse av verneområder skal det etableres et lokalt forvaltningsstyre med 50 % representasjon fra rettighetshaverne”</span>.</p>
    <p>Forslag 2</p>
    <p>
      <em type="bold">Komiteen, </em>
    </p>
    <p>foreslår til retningslinjer for verneplan i samiske områder</p>
    <p>Ny § 6</p>
    <p>“For eksisterende verneplaner og ved eventuell opprettelse av nye verneområder skal det etableres et lokalt forvaltningsstyre med 50 % representasjon fra samiske interesseorganisasjoner. Fylkesmannen ivaretar sekretariatsoppgavene. Forvaltningsstyret er ansvarlig for å håndheve bestemmelser og utarbeide forvaltningsplaner.</p>
    <p>Direktoratet for naturforvaltning skal innhente samtykke fra Sametinget før forvaltningsplaner vedtas.”</p>
    <p>Forslag 3</p>
    <p>
      <em type="bold">Komiteens mindretall, medlemmet fra Samenes Valgforbund: Roger Pedersen, </em>
    </p>
    <p>fremmer følgende forslag:</p>
    <p>§2 andre avsnitt strykes.</p>
    <p>Plan- og finanskomiteen 004/05: Forslag til opprettelsen av Varangerhalvøya nasjonalpark i Finnmark fylke - Sentral høring</p>
    <p>PFK -004/05</p>
    <p>Merknad fra komiteen</p>
    <p>
      <em type="bold">Komiteen, medlemmene fra NSRs samarbeidsgruppe: Birger Nymo, Per-Bjørn Lakselvnes, Olav Dikkanen, Nils Djupdal, Ragnhild Nystad, Geir Tommy Pedersen, Terje Tretnes, Arbeiderpartiets sametingsgruppe: Magnhild Mathisen, Egil Olli, Per Edvin Varsi, Olaug Eliassen, Samenes valgforbund: Roger Pedersen, </em>
    </p>
    <p>er enige i prinsippet om viktigheten av å ta vare på og beskytte unike naturområder. Med tanke på fremtidige generasjoners mulighet til å nyttiggjøre seg av områder som er tilnærmet fri fra tyngre tekniske inngrep, ser komiteen nødvendigheten av å verne noe av landets areal. Naturen må tas vare på i samiske områder. Alt liv er avhengig av at også menneskene følger naturens egne lover, uansett tekniske nyvinninger.</p>
    <p>Naturen har gitt rammer for samisk bosetting, og den økologiske forståelsen blant samer har sterke røtter.</p>
    <p>Komiteen vil understreke at Staten ved Fylkesmannens miljøvernavdeling i Finnmark, før Stortinget vedtar den nye loven, kjører et rått løp med å få vernet flest mulig områder.</p>
    <p>I tillegg til forslag om opprettelse av ny nasjonalpark på Varangerhalvøya, er også blant annet forslag om opprettelse av Seiland nasjonalpark sendt ut til høring.</p>
    <p>Komiteen vil understreke at den foreslåtte Varangerhalvøya nasjonalpark utgjør en vesentlig del av livbergingsgrunnlaget for befolkningen i området. I plandokumentet er denne problemstillingen berørt i mindre grad. Tilgjengligheten til området vil bli sterkt avgrenset noe som virker inn på livssituasjonen til den enkelte beboer. Komiteen vil bemerke at Sametinget har registrert at vern av naturområder har begrenset og hindret lokalbefolkningens tradisjonelle bruk av områdene.</p>
    <p>Komiteen viser til ILO- konvensjon nr. 169 artikkel 14 nr. 1 som krever at urfolks eiendoms-, besittelses-, og bruksrettigheter skal anerkjennes. Dette innebærer at det på ingen måte skal settes restriksjoner i bruken av tradisjonelle samisk bruksområder, dette innbefatter også vernete områder. Sametingets behandling av forslag om vern av områder, må tillegges avgjørende betydning.</p>
    <p>Urfolk har rett til bruk av egne områder i henhold til ILO konvensjonens art 14 og FNs artikkel 27 om urfolks rettigheter.</p>
    <p>Komiteen vil understreke at ved å begrense lokalbefolkningens bruk av egne områder vil dette være i strid med de nevnte konvensjoner.</p>
    <p>Komiteen vil også bemerke at naturforvaltning og annen offentlig virksomhet som er involvert i slike problemstillinger, må innarbeide samisk naturforståelse i plangrunnlaget.</p>
    <p>Komiteen er av den oppfatning at bruken av naturressursene i samiske områder i første rekke må komme de som er bosatt i de aktuelle distriktene til gode.</p>
    <p>Komiteen vil slå fast at det ikke vil være aktuelt å innføre forvaltningsordninger, som setter samiske interesser og rettighetshavere utenfor bruken og styringen av ressursene.</p>
    <p>De folkevalgte må være med i avgjørelsen om hvilke områder som skal vernes eller fredes, og på hvilket grunnlag dette skal skje på.</p>
    <p>Komiteen støtter Sametingsrådets forslag om at Sametinget ikke kan akseptere opprettelse av verneområder i Finnmark, inntil Lov om rettsforhold og forvaltning av grunn og naturressurser i Finnmark fylke (Finnmarksloven) er satt i funksjon.</p>
    <p>Komiteen krever at verneprosessene i samiske områder i andre deler av landet stilles i bero inntil rettighetssituasjonen er avklart.</p>
    <p>For øvrig har komiteen ingen merknader.</p>
    <p>Plan- og finanskomiteen 005/05: Ansvar og myndighet for økonomiforvaltning i Sametinget</p>
    <p>PFK -005/05</p>
    <p>Komiteen har ingen merknader.</p>
    <p>Undertegnede har lest gjennom protokollen, og finner de bokførte beslutninger å være i overensstemmelse med Plan- og finanskomiteens behandling av saken.</p>
    <p>Kárášjohka 11.02.2005</p>
    <p>Plan- og finanskomiteen</p>
    <p>Birger Nymo Egil Olli</p>
    <p>komiteleder saksordfører</p>
    <p>Terje Tretnes</p>
    <p>saksordfører</p>
    <p>
      <em type="bold">Plan- og finanskomiteen - Utskrift av møtebok 1/05 side </em>
      <em type="bold">11 </em>
      <em type="bold">av </em>
      <em type="bold">12 </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Sign: </em>
      <em type="bold">_________________ /_________________ </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Møtesekretær: Kevin Johansen/ May-Britt Hansen/ Carl Erik Moksness Møteboken består totalt av </em>
      <em type="bold">12 </em>
      <em type="bold">sider </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">*råd/styre* - Utskrift av møtebok */*side </em>
      <em type="bold">4 </em>
      <em type="bold">av </em>
      <em type="bold">12 </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Sign: </em>
      <em type="bold">_________________ /_________________ </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Møtesekretær: *Skriv inn navn* Møteboken består totalt av </em>
      <em type="bold">12 </em>
      <em type="bold">sider </em>
    </p>
    <p>Kautokeinoveien 50, N-9730 Kárášjohka</p>
    <p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
    <p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
    <p>samediggi@samediggi.no</p>
    <p>www.samediggi.no</p>
    <p>Kautokeinoveien 50, N-9730 Kárášjohka</p>
    <p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
    <p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
    <p>samediggi@samediggi.no</p>
    <p>www.samediggi.no</p>
    <p>Kautokeinoveien 50, N-9730 Kárášjohka</p>
    <p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
    <p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
    <p>samediggi@samediggi.no</p>
    <p>www.samediggi.no</p>
    <p>Kautokeinoveien 50, N-9730 Kárášjohka</p>
    <p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
    <p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
    <p>samediggi@samediggi.no</p>
    <p>www.samediggi.no</p>
  </body>
</document>
