<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Sametingets regnskap 2007</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>2493</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/filnedlasting.aspx?FilId=1555&amp;ct=.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="samedikki_2007_rehketdoallu.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Ávjovárgeaidnu 50</p>
<p>N-9730 Karasjok/Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90 samediggi@samediggi.no www.samediggi.no</p>
<p>Sametingets regnskap for 2007</p>
<p>Vedlegg til sak 06/08</p>
<p>Sametingets årsmelding 2007 2</p>
<p>Økonomistyring og regnskap 2007</p>
<p>Økonomistyring i Sametinget</p>
<p>Reglement for økonomistyring i Staten og Bestemmelser om økonomistyring i staten fastsatt 12. desember 2003 av Finansdepartementet er grunnlaget for Sametingets økonomistyringen. I tillegg styrer Sametinget sin økonomiforvaltning i henhold til vedtatte budsjetter av Sametingets plenum. Rapportering til Stortinget om bruk av midler skjer i Sametingets årsmelding, som oversendes Stortinget i form av en stortingsmelding med regjeringens merknader. Nedenfor følger en oversikt over dokumenter som er styrende i Sametingets økonomiforvaltning.</p>
<p>Sametingets målsetting med økonomiforvaltning er å ha gode og effektive prosesser og kontrollsystem som sikrer tilfredsstillende og effektiv intern kontroll i Sametinget tilpasset risiko og vesentlighet. Sametingets politiske aktivitet og arbeidsomfang har økt betydelig de siste årene. Sametinget arbeider derfor kontinuerlig med å utvikle og styrke økonomistyring og kontroll i Sametinget, og har igangsatt og ferdigstilt en rekke tiltak for å oppdatere og tilpasse eksisterende og nye systemer og rutiner til dagens aktivitetsnivå. Sametinget og Kommunal- og regionaldepartementet gjennomgikk og reviderte Sametingets retningslinjer høsten 2003, noe som førte til at nye retningslinjer for Sametingets tilskuddsforvaltning ble vedtatt i plenum i november 2003 og gjort gjeldende pr. 01.01.04. Sametinget har videreført dette arbeidet som en del av økonomihåndboken. Gjennom arbeidet med økonomihåndboka og Riksrevisjonens gjennomgang iverksatte Sametinget igjen arbeidet med å revidere retningslinjene for søkerbaserte tilskudd i januar 2007. Senter for statlig økonomistyring ved analyseavdelingen deltok i arbeidet med å kvalitetssikre de reviderte retningslinjene.</p>
<p>Reglement for øk.styring i staten - R</p>
<p>Bestemmelser om øk.styring i staten (B)</p>
<p>FD’s rundskriv av 10.12.04 om øk.reglementets rekkevidde ovenfor statlige virksomheter som har fått unntak fra bruttobudsjetteringsprinsippet (R-106/04)</p>
<p>Hovedinstruks for økonomiforvaltningen i</p>
<p>Sametinget fastsatt av KRD 22.12.04</p>
<p>Ansvar og myndighet for økonomiforvaltning i Sametinget, sak 17/05 vedtatt 23.02.05</p>
<p>Økonomiinstruks for Sametinget, sak R 34/05</p>
<p>Økonomihåndboka</p>
<p>Reglement for øk.styring i staten - R</p>
<p>Bestemmelser om øk.styring i staten (B)</p>
<p>FD’s rundskriv av 10.12.04 om øk.reglementets rekkevidde ovenfor statlige virksomheter som har fått unntak fra bruttobudsjetteringsprinsippet (R-106/04</p>
<p>Hovedinstruks for økonomiforvaltningen i</p>
<p>Sametinget fastsatt av KRD 22.12.04</p>
<p>Ansvar og myndighet for økonomiforvaltning i Sametinget, sak 17/05 vedtatt 23.02.05</p>
<p>Økonomiinstruks for Sametinget, sak R 34/05</p>
<p>Økonomihåndboka3</p>
<p>Sametingets søkerbaserte tilskuddsordninger er nå samlet til én felles ordning. Denne ordningen har et felles overbyggende regelverk som er i henhold til regelverket for økonomistyring i Staten. Sametingets ulike søknadsbaserte tilskuddsordninger ivaretas også gjennom Sametingets årlige budsjettvedtak. Her fremgår formål og målgruppedefinisjoner, strategier og beskrivelse av tiltak som samlet gir nødvendige prioriteringsregler for tilskudd, hvem som tildeles tilskudd og øvrige beregningsregler for støttesatser og beløpsstørrelser. Videre er Sametingsrådet gitt fullmakt gjennom budsjettvedtaket til å omdisponere inntil 20 % av avsatte midler til de enkelte søkerbaserte formål. Midlene disponeres innenfor rammen av Sametingets søkerbaserte tilskuddsordninger. Sametingsrådet skal i budsjettåret informere plenum om eventuelle omdisponeringer. Omdisponeringer skal begrunnes og foretas i budsjettåret. 4</p>
<p>Sametingets regnskap for 2007</p>
<p>Sametingets regnskap for 2007 er et kontantregnskap for virksomheten i sin helhet og viser virksomhetens faktiske bokførte inntekter og utgifter. Regnskapet presenteres i tre hoveddeler; resultatregnskap, balanse og noter til regnskapet. I noter til regnskapet gis en oversikt over bevilgninger mottatt, driftsregnskapet fordelt på hovedkoststeder, virkemiddelregnskapet fordelt på virkemiddelordningene og spesifisering av enkelte balanseposter. Under hver at disse hoveddelene gis det også forklaringer til eventuelle avvik.</p>
<p>Resultatregnskap 5</p>
<p>Balanse 6</p>
<p>Noter til regnskapet</p>
<p>Note 1 Bevilgninger fra departementene</p>
<p>Fordeling av bevilgningene fra departementene er som følger:</p>
<p>Avkastning Samefolkets fond inntektsføres ikke over resultatregnskapet. Ved mottak av innbetaling bokføres denne i balansen under punkt <span type="quote">"Samefolkets fond - avkastning"</span>. Sametinget hadde ved budsjettbehandlingen av sak 046/06, Sametingets budsjett 2007, en bevilgning på totalt kr 270 347 000, ekskl. avkastning til Samefolkets fond. Ved budsjettreguleringen i mai 2007 ble det endelige budsjettet for 2007 vedtatt med en total ramme på kr 271 976 862, inkl. regnskapsmessig overskudd i 2006 på kr 1 629 862. Bevilgningen over kap. 326, post 78 fra Kultur- og kirkedepartementet (KD) er økt med kr 19 000. I tillegg har vi mottatt kr 550 000 fra Utenriksdepartementet. Denne bevilgningen er ikke budsjettert i Sametingets budsjett for 2007 og er heller ikke spesifisert i statsbudsjettet. Bevilgningen er derfor inntekstført direkte på ansvarlig avdeling. Kultur- og kirkedepartementet (KKD) har bevilget kr 500 000 til samisk idrett for 2007. Denne bevilgningen er ikke budsjettert i Sametingets budsjett for 2007, og er inntektsført og utbetalt direkte over virkemiddelposten. Arbeids- og inkluderingsdepartementet (AID) har bevilget kr 300 000 til prosjektet samisk statistikk for 2007. Denne bevilgningen er ikke budsjettert i Sametingets budsjett for 2007, og er inntektsført og utbetalt direkte over virkemiddelposten. Sametinget har også mottatt kr 1 000 000 fra Kunnskapsdepartementet. Da vi ikke har mottatt noen tildelingsbrev fra departementet på bevilgningen, er denne foreløpig bokført som annen kortsiktig gjeld i balansen. I følge ovennevnte regnskapsoversikt har vi mottatt alle bevilgninger iht. statsbudsjettet for 2007. 7</p>
<p>Note 2 Virkemiddelregnskapet 2007</p>
<p>Sametingets virkemidler er en blanding av direkte bevilgninger og søkerbaserte tilskuddsordninger som gis som tilskudd med gyldighet over flere år eller som årlige tilskudd. Totalt viser virkemiddelregnskapet for 2007 et overskudd på kr 4 206 295. De enkelte postene blir presentert og eventuelt kommentert i nedenstående noter.</p>
<p>Note 3 Opplæring 8</p>
<p>Sametinget forvalter tilskuddsordninger til læremiddelutvikling, kompetanseheving og særskilt tilskudd til samiske barnehager. Det avsettes kr 33 520 142 til dekning av gyldige tilsagn pr. 31. desember 2007. Dette er allerede bevilgede tilsagn til tilskuddsmottakere. Posten opplæring viser et resultat på kr 0. Herunder er kr 1 840 285 kostnadsført til dekning av bokførte fordringer fra 2005 på Kunnskapsdepartementet. Resultatet før denne posteringen viste et overskudd på post 100 med kr 260 731, post 101 med kr 1 001 248 og post 102 med kr 578 306. Totalt kr 1 840 285 på opplæring. Mindreforbruket på post 101 skyldes få søknader på stipend til høyere utdanning, og når det gjelder stipend til videregående skoler er bevilgnings- og utbetalingsrutinen endret til å følge kalenderåret istedenfor skoleåret. Mindreforbruket på post 102 skyldes at det er mottatt mindre søknader i forhold til det som var forventet og i forhold til mottatte søknader i 2007. Fordringene på totalt kr 4 500 000 ble i 2005 bokført som bevilget, men ikke mottatt av departementet i balansen, post kundefordringer. Det er avholdt møte med departementet på administrativt nivå for å avklare forholdene. Departementet har lovt å se på saken og vil ta kontakt for nærmere avklaring. På bakgrunn av det administrative møtet, ulik forståelse av forholdene og forsiktighetsprinsippet har Sametinget valgt å kostnadsføre kr 4 500 000 over ulike poster i virkemiddelregnskapet for 2007. Disse er fordelt som følger: 100 Opplæring kr 1 840 285 154 Språk kr 1 400 000 450 Helse- og sosialsatsing kr 1 259 715</p>
<p>Dersom forholdet avklares slik at Sametinget får midlene på kr 4 500 000, vil disse bli inntektsført og fordelt av Sametingets plenum det året midlene eventuelt mottas. 9</p>
<p>Note 4 Språk</p>
<p>Posten språkprosjekter innenfor og utenfor forvaltningsområdet viser et mindreforbruk på kr 868 486. Mindreforbruket skyldes tilbaketrekkinger av ikke gjennomførte prosjekter, se tabell ovenfor. Det avsettes kr 3 131 078 til dekning av gyldige tilsagn pr. 31. desember 2007. Dette er allerede bevilgede tilsagn til tilskuddsmottakere. Post 154 Samisk er tøft – oppfølgingstiltak er ikke blitt gjennomført. Dette skyldes at Sametinget ikke har hatt tilstrekklig med kapasitet til å gjennomføre planlagte kampanjer. Sametingets ungdomspolitiske ungdomsutvalg var også invitert til samarbeid, men de hadde ikke anledning til å samarbeide om planlagte tiltak. Kr 1 400 000 er kostnadsført til dekning av fordringer fra 2005 på Kunnskapsdepartementet, se note 3 for nærmere forklaring. Videre er det foretatt en avsetning på kr 2 719 106 (herunder periodiserte kostnader på kr 172 203) til Divvun-prosjektet (samisk korrekturprogram). Prosjektet videreføres med utvikling av samisk korrekturprogram for det sørsamiske språket, samt at det skal utredes alternativer for drift, vedlikehold, utvikling og fremtidig institusjonstilknytning, jfr. Sametingets budsjett for 2008. 10</p>
<p>Note 5 Kultur</p>
<p>Posten Samisk kulturfond viser et mindreforbruk på kr 472 263. Mindreforbruket skyldes tilbaketrekkinger av ikke gjennomførte prosjekter, se tabell ovenfor. Det avsettes kr 11 540 600 til dekning av gyldige tilsagn pr. 31. desember 2007. I tillegg avsettes det kr 439 356 til dekning av gyldige tilsagn pr. 31. desember 2007 til samiske forlag. Totalt avsettes det kr 11 979 956 til dekning av gyldige tilsagn til kulturutvikling. Dette er allerede bevilgede tilsagn til tilskuddsmottakere. Posten for samiske kulturorganisasjoner viser et mindreforbruk på kr 164 000. Mindreforbruket skyldes ikke utbetalt tilskuddet til DSJ-Doajmmasiebbre Julevsábme for andre del av 2006 og tilskuddet for hele 2007. Dette skyldes ikke innfridde tildelingskriterier. 11</p>
<p>Posten for samiske publikasjoner viser et mindreforbruk på kr 295 000. Dette skyldes ikke benyttet avsetning fra 2006 til tiltak for barn og unge.</p>
<p>Note 6 Bibliotektjenester</p>
<p>Note 7 Næring 12</p>
<p>Posten Samisk utviklingsfond og Interreg viser et mindreforbruk på kr 203 670. Til dekning av gyldige tilsagn pr. 31. desember 2007 avsettes det: kr 20 447 194 til Samisk utviklingsfond kr 3 661 369 til Interreg kr 4 001 897 iht. duodji avtalen</p>
<p>Dette er allerede bevilgede tilsagn til tilskuddsmottakere.</p>
<p>Note 8 Miljø- og kulturvern</p>
<p>Post 400 kulturminnevern viser et mindreforbruk på kr 1 158 700. Mindreforbruket skyldes tilbaketrekkinger av ikke gjennomførte prosjekter, se tabell ovenfor. Det avsettes kr 2 655 300 til dekning av gyldige tilsagn pr. 31. desember 2007. Dette er allerede bevilgede tilsagn til tilskuddsmottakere. 13</p>
<p>Note 9 Helse- og sosialsatsing</p>
<p>Posten helse- og sosialsatsing viser et overskudd på kr 141 623. Herunder er kr 1 259 715 kostnadsført til dekning av fordringer fra 2005 på Kunnskapsdepartementet, se note 3 for nærmere forklaring. Resultatet før denne posteringen viste et overskudd på kr 1 401 338. Mindreforbruket skyldes at vi ikke har mottatt tilfredsstillende eller kvalifiserte søknader iht. tildelingskriteriene. Disse har ikke vært faglig godt nok begrunnet, har ikke hatt realistiske fremdriftsplaner med milepæler, kritiske suksessfaktorer m.v.</p>
<p>Note 10 Regional utvikling og samarbeid</p>
<p>Det er over samarbeidsavtalene gitt midler til 30 prosjekter og post 500 viser et merforbruk på kr 55 650.</p>
<p>Note 11 Internasjonalt arbeid</p>
<p>Posten for internasjonalt arbeid viser et mindreforbruk på kr 65 000. Mindreforbruket på post 553 skyldes at det ikke er mottatt søknader til tilskuddsordningen til grenseoverskridende kulturarbeid. 14</p>
<p>Note 12 Likestillingstiltak</p>
<p>Mindreforbruket post 651 og 652 skyldes lavere utgifter enn forventet i forbindelse med arrangering av Sámis - Nordisk samisk likestillingskonferanse.</p>
<p>Note 13 Samiskrelatert statistikk i Norge</p>
<p>Note 14 Andre tilskudd</p>
<p>Note 15 Konferanser</p>
<p>Den årlige ungdomskonferansen ble ikke arrangert i 2007. Konferansen skulle arrangeres som en felles samisk ungdomskonferanse i regi av Samisk parlamentarisk råd, men ble avlyst da Sametinget i Sverige bevilget midler til <span type="quote">”Gávnnadeapmi”</span>, som var en stor ungdomskonferanse arrangert i Karesuando i regi av NSR-U, Sáminuorra og Sámi Nuorat. 15</p>
<p>Det var i 2007 planlagt å avholde en kommunekonferanse med tema reiseliv. Denne ble først utsatt til mars 2008, men en nå avlyst da det er planlagt en reiselivskonferanse i forbindelse med verdiskapningsprogrammet i 2008. Dvs. at det ikke er behov for ytterligere midler til formålet enn det som er avsatt i budsjettet for 2008.</p>
<p>Note 16 Utdeling av priser</p>
<p>Note 17 Andre virkemidler</p>
<p>Det ble avsatt kr 499 000 fra 2006 til 2007 til evaluering av tilskudd til utvikling av læremidler og denne viser et mindreforbruk på kr 34 168. Arbeidet med evaluering av institusjoner/organisasjoner videreføres i 2008, og det er derfor avsatt kr 171 295 pr. 31.12.07 til dette formålet. Arbeidet med evaluering av helsemidlene videreføres i 2008, og det avsettes kr 500 000 pr. 31.12.07 til dette formålet. Evaluering av samisk utviklingsfond er ferdigstilt i 2007. Vi har mottatt oppgjør på halvparten av kontraktssummen fra leverandøren, resterende sum på kr 250 000 er avsatt til 2008. 16</p>
<p>Note 18 Driftsutgifter politisk nivå</p>
<p>Driftsbudsjettet for politisk nivå viser et mindreforbruk på kr 56 828. Medgåtte utgifter for Sametingets plenum, Sametingets komiteer og Sametingsgruppene er slått sammen til en post. Merforbruket på kr -131 054 skyldes høyere reiseutgifter enn forutsatt, men på grunn av innsparinger på andre poster i budsjettet er merforbruket likevel ikke så stort. Mindreforbruket på kr 276 924 i Møtelederskapet skyldes følgende forhold:</p>
<p>Overføringer fra 2006 til 2007 av ubrukte midler som komiteene kan søke om til befaringer og høringer er ikke brukt.</p>
<p>Mindre reisevirksomhet enn forutsatt fordi Møtelederskapet som regel har kunnet avvikle sine møter som telefonmøter.</p>
<p>Endringer i godtgjørelsesreglementet i mai 2007 medførte at godtgjørelsen for ledelse av plenumsmøtet belastes budsjettet til plenum.</p>
<p>Kontrollkomiteens mindreforbruk på kr 200 012 skyldes i hovedsak mindre aktivitet enn forutsatt. Merforbruket til Samisk parlamentarisk råd skyldes at vi i 2007 har hatt ledelsen og sekretariatet for SPR og dermed høyere aktivitet. Tilskuddsstyrets merforbruk på kr -239 608 skyldes i hovedsak høyere aktivitetsnivå/flere gjennomførte møter i 2007. Merforbruket til Sametingsrådet på kr -259 411 skylds høyere aktivitetsnivå og det parlamentariske skiftet som skjedde i september 2007. Sametingets språkstyre har et mindreforbruk på kr 127 519. Det er foretatt en avsetning på kr 645 000 til pågående prosjekter/aktiviteter i Samisk språknemnd. Dette gjelder bl.a. sørsamisk-svensk ordbok, prosjekt sosialtermer, termgruppemøter, seminar om nordsamisk termarbeid, lule- og sørsamisk termarbeid, møter i enare språkets termgruppe og arrangering av språk dag for enare samisk språkgruppe. I tillegg er det avsatt kr 309 000 for ikke utbetalte tilsagn. 17</p>
<p>Sametingets ungdomspolitisk utvalg (SUPU) har et mindreforbruk på kr 62 137. Sametingsrådet oppnevnte 30.09.05 et fagutvalg som på bred basis vurderte alle sider av valgordningen til sametingsvalget. Fagutvalget har levert sin rapport til Sametingsrådet og saken er vedtatt i Sametingets plenum i 2007. Sametingets administrasjon har fungert som utvalgets sekretariat. Det er foretatt en avsetning på kr 93 556 pr. 31.12.07 til videre administrative forberedelser av neste sametingsvalg.</p>
<p>Note 19 Driftsutgifter administrativt nivå</p>
<p>Regnskapet for drift administrasjon viser et mindreforbruk på kr 245 870 i forhold til budsjettet. Det er foretatt avsetninger for periodiserte utgifter, jfr. note 26.</p>
<p>Note 20 Investeringer</p>
<p>Note 21 Spesielle prosjekter</p>
<p>Regnskapet for spesielle prosjekter viser et overforbruk på kr -160 262 i forhold til budsjettet. 18</p>
<p>Overforbruket på posten bedre service til brukerne skyldes større utgifter enn forventet i forbindelse med implementering av felles telefonnummer-/sentralbord til Sametinget. Prosjektet er ikke helt ferdigstilt pr. 31.12.07. Installering og opplæring av produksjonsskannemodulen for å kunne innføre felles adresse til Sametinget gjenstår. I 2005 ble det igangsatt et prosjekt med å innføre GIS (geografisk informasjonssystem i Sametinget). Dette er et fellesprosjekt med Finnmark fylkeskommune, hvor vi i felleskap har ansatt og finansierer en felles GIS-koordinator/prosjekterleder. Hensikten med å innføre GIS er å forenkle saksbehandlingen av alle plan- og arealsaker, jf. Sametingets budsjett 2005 pkt 4.3.2. Det er avsatt kr 41 665 for ikke mottatte utgifter for 4. Kvartal 2007. Arbeidet med prosjektet verktøy til søknadsbehandling i tilskuddsforvaltningen videreføres i 2008, jfr. budsjett vedtaket for 2008. Prosjekt arbeidet er startet i 2007 med vurderinger av ulike systemer. Det er foretatt en avsetning på kr 250 000 pr. 31.12.07.</p>
<p>Note 22 Kundefordringer</p>
<p>Note 23 Andre fordringer 19</p>
<p>Note 24 Samefolkets fond</p>
<p>Note 25 Avsetning vedlikehold av Sametingsbygningen</p>
<p>Note 26 Øvrige avsetninger 20</p>
<p>Note 27 Egenkapital</p>
<p>Endringen i egenkapital tilsvarer resultatet/overskuddet for 2007.</p>
</body></document>
