<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>MØTEBOK 1/91</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>5476</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Filnedlasting.aspx?MId1=3434&amp;FilId=2424</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="italic">SANEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAf1EDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 1/91</p>
<p>SIDE</p>
<p>Tid 12_ februar 19916 kl_09_00 -12_00</p>
<p><em type="italic">I </em>13_ februar 19916 kl_09_00 -12_15 </p>
<p><em type="italic">I </em>14_ februar 1991, kl_09_00 -12_00 kL 1 5 _ 00 -1 8 _ 15 kl_15_00 -18_15 </p>
<p>Sted : Samelandssentret, Karasjok</p>
<p>Representanter: 1.</p>
<p>Olav M. Dikkanen 2.</p>
<p>Magnhild Mathisen 3.</p>
<p>Inger K. Juuso 4.</p>
<p>Johan Jernsletten 5.</p>
<p>Ingrid Smuk Rollstad 6.</p>
<p>Jon V. Aslaksen 7.</p>
<p>Hans Guttorm 8.</p>
<p>John H. Eira ').</p>
<p>Egil Olli 10. Ole H. Magga 11. Mathis M. Sara 12. Mikkel A. Gaup 13. Alf E. Nystad 14.</p>
<p>Josef Vedhugnes 15. Peder Mathisen 16.</p>
<p>Svein H. Bårdsen 17.</p>
<p>Ruth Rye Josefsen 18. Mimmi Bæivi 19.</p>
<p>Eilif o. Larsen 20.</p>
<p>Lars Nilsen 21 . 22. 23. 24. 25_ 26. 27. 28. 29. 30. 31 . 32. 33. 34. 35. 36. 37. 38. 39.</p>
<p>Mary Mikalsen Nils Jernsletten AaIJe Pedersen Ester Fjellheim Olav Andersen</p>
<p>Haldis Thommassen</p>
<p>InIJer-Ann Fossli</p>
<p>Oddvin Storelv</p>
<p>Ivar M_ Simonsen Inger A_ Johansen</p>
<p>Lennart Mikkelsen Ante Eriksen</p>
<p>Ing-Lill Pavall</p>
<p>ElIa Holm Bull John Nordfjell Jarle Jonassen Maret Guht.tor</p>
<p>Ingrid Wernberg</p>
<p>Johan M. SaIa</p>
<p>SØknader om permisipn ble referert og innvilget for fØlgende representanter: nr. 4</p>
<p>Johan Jernslet.ten nr. 1 1 : Mathis</p>
<p>M. Sara nr. 18: Mimmi Bæivi nr. 28: Oddvin Storelv</p>
<p>Vararepresentant for representant nr. 4: Marianne Balto</p>
<p>Henriksen tok sete.</p>
<p>Vararepresentant for representant nr. 11: Nils Mathisen Gaup innkalt, men tok ikke sete.</p>
<p>Vararepresentant for representant nr. 18: Terje K. Haugen tok sete.</p>
<p>Vararepresentant for representant nr. 28: Ingolf S. Huuva tok sete. 1</p>
<p><em type="italic">SAMEOIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAENIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 1/91</p>
<p>Midlt~rtidige permisjoner ble innvilget for fØlgende represent.ant.er:</p>
<p>SIDE 2</p>
<p>Representant nr. 12: Mikkel A. Gaup meldte forfall for 12.01.91 Tok sete 13.01. 12.01 : John</p>
<p>H. Eira ble innvilget. permlSJon fra kl 1500 _. 1600 13.01 : John</p>
<p>H. Eira ble innvilget permisjon fra kl 1530 -1630 13. 01 : Ole</p>
<p>H. Magga ble innvilget permisjon fra kl.0900 O·) ut mØtedagen. 14. 01 : Ole</p>
<p>H. Magga ble innvilget permisjon fra kl.0900 og ut møtet.</p>
<p>Saksliste:</p>
<p><em type="italic">- NAVNEOPPROP. PERMISJONER/ INNKALTE VARAMEDLEMMER. </em></p>
<p><em type="italic">SAK </em>2/91 </p>
<p>SAK 3/91</p>
<p>SAK 4/91</p>
<p><em type="italic">SAl&lt; </em>5/91 </p>
<p>SAK 6/91</p>
<p><em type="italic">SAl&lt; </em>7/91 </p>
<p><em type="italic">- GODKJENNING AV INNKALLING </em>OG <em type="italic">SAKSLISTE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGETS FORRETNINGSORDEN </em></p>
<p><em type="italic">KUNNGJØRING AV NYE SAKER </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGSRADETS BERETNING OM VIRKSOMHETEN HERUNDER </em></p>
<p><em type="italic">REFERATSAKER </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGSPLAN FOR PERIODEN </em>/991 - 93 </p>
<p><em type="italic">'.I </em></p>
<p><em type="italic">STATSBUDSJETTET FOR </em>1992 <em type="italic">KAP. 503 </em>- <em type="italic">SÆRLIGE TILTAK FOR </em></p>
<p><em type="italic">DEN SAMISKE BEFOLKNING. PROBLEM- </em>OG <em type="italic">STILLINGSNOTAT. </em></p>
<p>/991 -</p>
<p><em type="italic">KAP. 503 POST 70.5 </em></p>
<p><em type="italic">SAK </em>1/91 <em type="italic">KONSTITUERING AV SAMLINGEN </em></p>
<p>MØtelederskapet ved Ester Fjellheim åpnet møtet. a) Godkjenning av innkalling</p>
<p>Vedtak: Innkallingen av 25.01.1991 ble enstemmig godkjent. b) Godkjenning av saksliste:</p>
<p>Vedtak: Sakslisten som fulgte innkaJlingen ble enstemmig god-kjent.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 1/91</p>
<p>SIDE</p>
<p><em type="italic">SAK </em>2/91 <em type="italic">SAMETINGETS FORRETNINGSORDEN </em></p>
<p>I DOKUMENTER</p>
<p>Viser t i l mØtebok 2/90 av 12.06.90. Sametingets vedtak i sak 19/90 Sametingets forretningsorden.</p>
<p>Il INNSTILLING</p>
<p>Hovedkomiteen for organisasjons- og konstitusjonsspØrsmål fremmet fØlgende innstilling for Sametinget ved saksordfØrer</p>
<p>Hans Guttorm:</p>
<p>SAMETINGETS FORRETNINGSORDEN</p>
<p>Ko.iteen foresl8r: § 9</p>
<p>Etter mØtelederskap på 3 medlemmer tilfØyes: <span type="quote">"med like mange varamedlemmer"</span> 3</p>
<p>Flertallet bestående av Måret Guhttor, Bans Guttorm, Inger-Ann Fossli og Else Grete Broderstad foreslår: § 11 Ingen endringer</p>
<p>Komiteen foreslår: § 12 Ingen endringer './ § 14</p>
<p>Etter 1. setning tilfØyes: <span type="quote">"Leder og nestleder velges av Sametinget"</span>. § 16 Som annet ledd tilfØyes: <span type="quote">"Sakslisten godkjennes av Sametingets plenum"</span>. § 17</p>
<p>Ingen endringer § 18</p>
<p>Endring av tredje setning i fØrste avsnitt: "Forhandlinger om dette foregår for lukkede dØrer hvis</p>
<p>Sametingets mØtelederskap foreslår det og Sametinget vedtar det" .</p>
<p>Flertallet bestående av Bans Guttorm, Inger-Ann Fossli, Else Grete Broderstad foreslår: § 20 Ingen endringer</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 1/91</p>
<p>SIDE</p>
<p>Mindretallet bestående av Håret Guhttor og Josef Vedhugnes foreslår: § 20 Endring: <span type="quote">"Sametingets hovedspråk er samisk"</span> tilfØyes som tillegg, som nytt 1. ledd t i l ordlyden i § 20.</p>
<p>Komiteen foreslår: § 33 I fØrste setning og etter Sametingets tilfØyes: <span type="quote">"og Rådets"</span> mØteprotokoll osv. 4</p>
<p>Komiteleder Håret Guhttor freamet mindretallets innstilling t i l § 20.</p>
<p>Representanten Terje K. Haugen fre.aet fØlgende forslag t i l § 9:</p>
<p>Etter mØtelederskapet på 3 medlemmer tilfØyes: <span type="quote">"med like mange personlige varamedlemmer"</span>.</p>
<p>Representanten Nils Jernsletten fremmet fØlgende merknad: 1. Samediggi valdogJella lea samegielia. 2. Samediggi cujuha organisasuvnnalavdegotti cielggadeapmai miessemanu 10. b. 1990, mearkkasumiide § 41, siidus 27: " Organisasuvnnalavdegoddi atna deatalaiian ahte samegiela dassi mearreduvvo nanusin Samedikki ieias barggus. Lavdegoddi aigu danne ovddidit sierra evttohusa ahte Samediggi mearrida prinsiphaid man lahkai samegielia galga geavahuvvot Samedikki doaimmas. Mo dat galga cadahuvvot beaivvalas barggus, ferte cielggaduvvot darkilabbot ja dahkkojuvvot mearradussan". 3. Samediggi bidja Organisasuvnna ja konstitusuvnnaassiid lavde-gotti geatnegasvuohtan cielggadit ja ovddidit evttohusa man lahkai 1. cuogga prinsihppa galga heivehuvvot Samedikki mearradusaide. på norsk: 1. sametingets hovedspråk er samisk.</p>
<p><em type="italic">SAMEOIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEOIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEOIGI&lt;IE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p><em type="bold">MØTEBOK 1/91 </em></p>
<p>SIDE 5 2. ~;ctlnetilIgeL v le;eT" LLl ul:'Jiini ::;ds=iOtJ:5komiteens innstilling åV 10.mal 1990, merknader t i l § 41, side 27: «</p>
<p>Orgånisasjonskomiteen mener det er viktig å slå fast det samiske språks status i Sametingets egen virksomhet. Komiteen vil derfor legge fram et særskilt forslag om at Sametinget fastslår prinsipper for hvordan samisk språk skal brukes i</p>
<p>Sametingets virksomhet. Hvordan dette skal gjennomfØres l praksis, bØr utredes nærmere og regelfestes." 3.</p>
<p>Sametinget gir hovedkomiteen for organisasjons- og konstitusjonsspørsmål i oppdrag å utrede og fremme forslag om hvordan prinsippet under pkt. 1 ovenfor skal innarbeides i Sametingets regelverk.</p>
<p><em type="bold">I I I </em></p>
<p><em type="bold">VOTERING </em></p>
<p>Hovedkomiteens innstilling til § 9 ble vedtatt med 28 mot 9 stemmer som ble avgitt for Terje K. Haugens forslag.</p>
<p>Hovedkomiteens innstilling t i l § 11, 14, 16, og 18 ble enstemmig vedtat.t..</p>
<p>Hovedkomiteens flertallsinnstilling t i l § 20 og mindretallets inn:3t.illing t i l § 20 I annet ledd, ble enstemmig vedtat.t..</p>
<p>Mindretallets tilleggsinnstilling til § 20 falt med 24 mot 13 :3temmer.</p>
<p>Nils Jernslettens skrift.lige merknad ble enstemmig vedtatt. <em type="italic">'.I </em></p>
<p><em type="bold">SAK 3/91 </em></p>
<p>KUNNGJØRING AV NYE SAKER</p>
<p>Det ble fremmet fØlgende nye saker: 1)</p>
<p>Est.er Fjellheim: Samisk barneombud. 2)</p>
<p>Ingrid Wt',rnberg: Konsul erit for samiske spØrsmål l</p>
<p>SØr-Norge. 3)</p>
<p>Olav Dikkanen: Fritt. fiske med småbåter. 4)</p>
<p>Ingrid Wernberg: En helhetlig samisk ungdomsplan. 5)</p>
<p>Ingrid Wernberg: Samisk kulturhus/sentre. 6)</p>
<p>Svein H. Bårdsen: Turisme i samiske områder. 7) Lars Nilsen: Samekonsulent for Nord - Troms</p>
<p>SAMEDIGGI</p>
<p>SAMEDIGGE</p>
<p>SAEMIEDIGI&lt;IE</p>
<p>SAMETINGET</p>
<p><em type="bold">MØTEBOK 1/91 </em></p>
<p><em type="bold">SIDE </em>6 </p>
<p>Det ble fattet fØlgende vedtak t i l kunngjØring av nye saker: 1) MØtelederskapet innstiller overfor plenum ai: saken oversendes</p>
<p>Sametingsrådet t i l behandling.</p>
<p>Enstemmig vedtatt. 2) MØtelederskapet innstiller overfor plenum at saken oversendes</p>
<p>Sametingsrådet t i l behandling.</p>
<p>Enstemmig vedtatt. 3) Møtelederskapet innstiller overfor plenum at saken oversendes</p>
<p>SametintJsrådet t i l b,·~handling.</p>
<p>Enstemmig vedtatt. 4) MØtelederskapet innstiller overfor plenum at saken oversendes</p>
<p>Sametingsrådet t i l behandling.</p>
<p>Enstemmig vedtatt. 5) MØtelederskapet innstiller overfor plenum at saken oversendes</p>
<p>Sametingsrådet t i l behandling.</p>
<p>Enstemmig vedtatt. 6) Møtelederskapet innstiller overfor plenum at saken oversendes</p>
<p>Sametingsrådet t~l behandling.</p>
<p>Enstemmig vedtatt. 7) MØtelederskapet innstiller overfor plenum at saken oversendes</p>
<p>Sametingsrådet t i l behandling.</p>
<p>Enstemmig vedtatt.</p>
<p><em type="bold">SAK 4/91 </em></p>
<p>SAHETINGSRADETS BERETNING OM VIRKSOMHETEN HERUNDER REFERATSAKER</p>
<p>Sametingets president Ole H. Magga orienterte om rådets virksomhet.</p>
<p><em type="bold">5/91 SAMETINGSPLAN FOR PERIODEN 1991 - 93 </em></p>
<p><em type="bold">I DOKUMENTER </em>- </p>
<p>Utkast t i l virksomhetsplan for 1990 og forelØpige mål og</p>
<p>SAHEDIGGI</p>
<p>SAHEDIGGE</p>
<p>SAEHIEDIGKIE</p>
<p>SAMETINGET</p>
<p><em type="bold">MØTEBOK 1/91 </em></p>
<p><em type="bold">SIDE </em>7 </p>
<p><em type="bold">Representanten Nils Jernsletten fre.aet fØlgende forslag: </em>1) Plana maDiduvvo ja addo Samediggiraai haldui fuolahit ah te valdelavdegottit besset guorahallat ja buktit cealkamusaid. 2) Samediggi eaaaha dattege dan coahkkaneamis prinsihppa saga-dallarna. </p>
<p>På norsk: 1) Behandlingen av planen utsettes t i l samlingen i mai, og over-sendes Sametingsrådet som sørger for at hovedkomiteene får behandle planen. 2) Tinget gjennomfØrer en prinsippdebatt om planen i denne samlingen.</p>
<p><em type="bold">Il VOTERING </em></p>
<p>Nils Jernslettens forslag t i l pkt. 1 ble vedtatt med 19 mot 17 stemmer, og pkt. 2 ble vedtatt med 22 mot 15 stemmer.</p>
<p>Hovedkomiteen for organisasjons- og konstitusjonsspØrsmål ved saksordfØrer Josef Vedhugnes ga en redegjØrelse for komiteens arbeid med saken i henhold t i l pkt. 2 i vedtaket.</p>
<p><em type="bold">6/91 FORSKRIFTER FOR SAMISK UTVIKLINGSFOND </em>'./ </p>
<p><em type="bold">I DOKUMENTER </em>- </p>
<p>KOMs brev av 08.12.89 m/ rev.utkast t i l nye forskrifter -</p>
<p>Lov om Sametinget og andre samiske rettsforhold (sameloven)</p>
<p>Overgangsregler og midlertidig reglement fastsatt ved kgl.res. 28.07.89 -</p>
<p>Utkast t i l virksom,het.9 plan'for 1990, 01.08;90 -</p>
<p>Forvaltningsloven, -rev.utgave februar 1983 -</p>
<p>Forskrifter for Samisk utviklingsfond ( gj.for.) 17.03.86 -</p>
<p>Innst. fra Hovedkomiteen for nær., natur og miljØ 24.09.90</p>
<p>Sametingets vedtak i sak 34/90, 26.-27.09.90 -</p>
<p>Sametingsrådets forslag t i l forskrifter, sak R 3/91</p>
<p>Tilleggsdokument fremlagt for Sametinget i mØte:</p>
<p>Anslag over investerings- og driftskostnader ved å flytte ut saksbehandlingen for stØttesaker i samisk utviklingsfond ut av administrasjonslokalene i Sametinget.</p>
<p><em type="bold">Il INNSTILLING </em></p>
<p>Hovedkomiteen for næringer, natur og miljØ fremmet fØlgende inn-</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 1/91</p>
<p>SIDE</p>
<p>FORSKRIFTER FOR SAMISK UTVIKLINGSFOND § 1 -</p>
<p>SAMISK UTVIKLINGSFOND</p>
<p>Komiteen foreslar:</p>
<p>Samisk utviklingsfond består av : a) bevilgninger over statsbudsjettet b) inntekter av den lØpende virksomhet § 2 - FoRMAL</p>
<p>Komiteen foreslår:</p>
<p>Bruken av midlene har t i l formål å fremme tiltak av særlig kulturell, sosial og Økonomisk betydning for den samiske befolkning og bosetningsområde. § 3 -</p>
<p>VIRKEOMRADE</p>
<p>Flertallet bestående av representantene Eira, Eriksen, Sara, Mathisen og Larsen foreslår:</p>
<p>Samisk utviklingsfond har fØlgende virkeområde: 8 1. Finnmark fylke: Guovdageairlnu suohkan/Kautokeino kommune,</p>
<p>Kåråsjoga gielda/Karasjok kommune, Kvalsund kommune, Por-sanger kommune, Tana kommune og Unjargga gielda/Nesseby kommune. Hopsfj&lt;t&gt;rc1en og Langfjorden i Gamvik kommune.</p>
<p>Indre Laksefjoid fra Veidnes - Bekkarfjord og innover fjorden i Lebesby kommune 09 Lillefjord , Slåt.ten og Snefjord i MåSØY kommune. 2. Troms fylke: Kvænangen kommune, Indre Kåfjord fra Nordnes-odden -</p>
<p>Soleng og innover fjorden i Kåfjord kommune,</p>
<p>Spansdalen grunnkrets i Lavangen kommune og kretsene Boltås, TrØssemark, KjØnna, Sandemark, Laberg og Saltvann i Skånland kommune. 3. Nordland fylke:</p>
<p>Evenesmark krets og Lenvikmark i Evenes komm~ne og Grunnfjorden og rodene: Hellemofjorden og Drag l</p>
<p>TysfJord kommune. 4. Fondet kan også støtte t.i l tak utenfor disse områdene, jfr. § 2.</p>
<p>Mindretallet bestående av representanten Rye Josefsen foreslår:</p>
<p>Samisk utviklingsfonds virkeområde omfatter hele det samiske bosettingsområdet, med unntak av den sørnorske samevalgkretsen og byene i TrØndelagsfylkene, Nordland, Troms og Finnmark.</p>
<p><em type="italic">SAf-tEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 1/91</p>
<p>SIDE § 4 -</p>
<p>SAMETINGET</p>
<p>Flertallet bestående av representantene Eira, Eriksen, Sara, Mathisen og Larsen foreslår: 9</p>
<p>Samisk utviklingsfond ledes av et styre oppnevnt av Sametinget. Sametinget er rådgivende og kontrollerende organ.</p>
<p>Sametinget har tilsyn med at fondets virksomhet skjer l samsvar med de fastsatte forskrifter og retningslinjer.</p>
<p>Sametinget skal drØfte de generelle retningslinjene for fondet. ForØvrig kan Sametinget ta opp alle spørsmål i tilknytning t i l fondets lØpende virksomhet t i l drØfting.</p>
<p>Sametinget behandler fondets årsmelding og avglr en kommentar t i l fondets virksomhet i sin årsmelding.</p>
<p>SametintJet kan overdra oppgaver I ansvar og myn(ji9het vedrØrende disponering og administrasjon av fondets midler t i l underordnede organer eller t i l administrasjonen.</p>
<p>Sametinget kan bestemme at myndigheten t i l å delegere etter foranstående ledd tillegges styret. sametingets leder eller den han bemyndiger er fondets rettslige representant i forbindelse med forvaltningen av bevilgningen.</p>
<p>Mindretallet bestående av representanten Rye Josefsen foreslår:</p>
<p>Samisk utviklings~~nd ledes av et styre oppnevnt av SametintJet.</p>
<p>Sametinget fastsetter forskrifter og retningslinjer i henhold t i l forval tniw]s loven.</p>
<p>Sametinget har tilsyn med at fondets virksomhet skjer l samsvar med de fastsatte forskrifter og retningslinjer.</p>
<p>Same1.inget behandler fondets årsmelding og avglr en kommentar t i l fondets virksomhet l Sln årsmelding. § 5 -</p>
<p>STYRET</p>
<p>Komiteen foreslår:</p>
<p>Styret består av 5 medlemmer med personlige varamedlemmer. Styret oppnevne::; [or en peri.ode på inntil 4 år.</p>
<p>Styret er beslutningsdyktig når minst tre medlemmer er tilstede.</p>
<p>Styret avgjør saker om støtte fra fondets midler.</p>
<p><em type="italic">SAHEOIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAHEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SANErINGEr </em></p>
<p>MØTEBOK 1/91</p>
<p>SIDE 10</p>
<p>Styret kan delegere vedtaksmyndighet til administrasjonen_ § 6 - ADMINISTRASJONEN</p>
<p>Representantene Eira, Mathisen og Rye Josefsen foreslår:</p>
<p>Sametingets administrasjon leder fondets daglige virksomhet, forbereder saker som skal legges fram for styret og setter styrets vedtak ut i livet_</p>
<p>Saker angAende fondet legges direkte fram for fondsstyret_</p>
<p>Representantene Larsen, Eriksen og Sara foreslår:</p>
<p>En egen administrasjon leder fondets daglige virksomhet, forbereder saker som skal legges fram for styret og setter styrets vedtak ut i livet_</p>
<p>Saker angående fondet legges direkte fram for fondsstyret_ § 7 - VIRKEMIDLER</p>
<p>Komiteen foreslår:</p>
<p>Fondets midler kan nyttes t i l å gi tilskudd og lån_</p>
<p>Fondets midler skal ordinært ikke nyttes t i l tiltak som finan-sieres av særskilt~offentlige budsjettposter_ § 8 - LAN OG TILSKUDD</p>
<p>Komiteen foreslår:</p>
<p>Lån som gis, bØr såvidt mlilig sikres med pant, og med personlig ansvar for den som har vesentlig Økonomisk interesse i tiltaket_</p>
<p>Lånene kan gj',bres avdragsfrie i inntil 5 åL For 'pvrig fast-settes avdragsvilkårene i hvert enkelt tilfelle_ Avdragstiden skal ikke overstige 10 år regnet fra utlØpet av den avdragsfrie perioden_ § 9 - ADMINISTRASJONENS FULLMAKTER</p>
<p>Flertallet bestående av representantene Eira, Eriksen, Sara, Mathisen og Larsen foreslår:</p>
<p>Styret kan gi administrasjonen [Il11makt til å treffe fØlgende avgjy'lre] ser:</p>
<p><em type="italic">SAI1EOIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAENIEOIGI&lt;IE </em></p>
<p><em type="italic">SANErINGEr </em></p>
<p>MØTEBOK 1/91</p>
<p>SIDE 11 l. (.:;i. f..'ll':~l :'·"j]p;ykkt;:' t i l ut.c;et.tinq mt&lt;: ;:)&lt; .. ~Lcll·iI19 av J:,-,&gt;nt.er ()(j d.vc]rd'1 i</p>
<p>Lnnt.il 2 år mer) til:3vart~tlde [orlenqin'] i avdraIJs·-tiden. 2. Frafall e <em type="italic">e]} </em>er ::;&lt;-tmt}-'J;.kto i å frafalle pant-o ved avhending. 3. </p>
<p>Frafalle kausjon for fondets lån. 4. Godta endring i styrets vilkår for innvilget støtte. 5. Fastsette vilkår for sikkerhet, prioritet og tilbakebetaling for lån.</p>
<p>G. Vike prioritet eller samtykke i å vike prioritet til fordel for lån. 7. Godkjenne ny debitor for lån og ny støttemottaker for t i l -skudd. 8. By inn fondets fordring på tvangsauksjon over pantet eller deler av pantet.. 9. Ved konkursbehandling og/eller 3. gangs tVangsauksjon avskrive engasjement. 10.</p>
<p>Godkjenne. uIHlerbåndssalg av pantet el1er c1elp.:r av pant.et. når det. skjer som ledd i inndriving av fondets fordring eller fordrin'] :',;Clm fond.-o:t. har garant.ert". for og evpnt.ueJ l: godkjf.&gt;nne ny debitor i forbindelse med underhåndssa19. 11.</p>
<p>Forestå re.t-t.slig forf1;]gning, herunder opp:·d.';jelse av engCi.--sjement., krav om tilbakebetaling, begjæring om tvangs-cluksjonj kC!l1kll.YS "tJed mis].lghoJc] EiV l&lt;~in (H;I t.ilsl:.tidt:l. 12.</p>
<p>Avskrive uerholdelige fordringer og nedskrive fondets fordrir1g n2ir (J(~i' :;1,jf~~r SCinl lec1d i akk()Td (~J]2.r Ji9:l1E:.n:je gjensidig gjeld~ordning_ 13.</p>
<p>Dekke utgifter t i l sikring for fondets utgifter t i l tilsyn med pantet (forsikringspremier, strøm, husleie osv.), herlInder g~rantefe for omkostninger i forbindelse med akkord eller konkursbehandling. 14. For~ta full utbetaling av tilsagt støtte selv om beregnings-grunnlaget er redusert, så fremt ikke maksimalsatsene for støtte ikke overskrides. 15. 'Tilbakekalle/annulere tilsa9n når forutset.ningene for t11-sa9fl1::~l. er vec;c~1"i"\J 19 cndre1. 09 nf.r srtiker ikke har krevd utbetaling innen 2 år ett.er til~agnsdato.</p>
<p>Mindretallet bestående av representanten Rye Josefsen foreslår: 1.</p>
<p>Gi eller samtykke t i l utsetting med betaling av renter og avdrag i inntil 2 år med tilsvarende forlenginq i avdrags-tiden. 2. Frafalle eller samtykke i å frafalle pant ved avhending. 3.</p>
<p>Frafalle kausjon for fondets lån. for lån. 4. Vike prioritet eller samtykke i å vike prioritet t i l fordel for lån. 5. Godkjenne ny debitor for lån og ny støttemottaker for til~ skudd etter retninqslinjer fastsatt av fondsstyret. 6. By inn fondets fordring på tvangsauksjon over pantet e]]er</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SA,"'fEO I GGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGJ&lt;IE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 1/91</p>
<p>SIDE 12 7</p>
<p>Ved },i:,nkllL:;L;;-j-;,=tncl1 inlj og/ellex 3. 9angs t.van9sauk~)jon avskrive enqd.:3jement. 8.</p>
<p>Godkjenne underhåndssalg av pantet eller deler av pantet nAr det skjer som ledd i inndriving av fondets fordring eller fordring som fondet har garantert for. 9.</p>
<p>Forestå rettslig forfØlgning, herunder oppsigelse av enga-sjement, krav om tilbakebetaling, begjæring om tvangs-auksjon/ konkurs ved mislighold av lån og tilskudd. 10.</p>
<p>Avskrive uerholdelige fordringer og nedskrive fondets fordring når det skjer som ledd i akkord eller lignende gjeldsordning. 11.</p>
<p>Dekke utgifter t i l sikring for fondets utgifter t i l tilsyn med pantet (forsikringspremier, strøm, husleie osv.), herunder garantere for omkostninger i forbindelse med akkord eller konkursbehandling. 12. Foreta full ut.betaling av tilsagt støtte selv om beregnings-grunnlaget er redusert, så fremt ikke maksimalsatsene for støtte ikke overskrides. 13.</p>
<p>Tilbakekalle/annulere tilsagn når forutsetningene for til-sagnet er vesentlig endret og når sØker ikke har krevd utbetaling innen 2 år etter tilsagnsdato. § 10 - KLAGEADGANG OG BEGRUNNELSESPLIKT</p>
<p>Komiteen foreslår:</p>
<p>For vedtak i saker som nevnt. i §§ 7 og 8 gjelder forvaltnings-lovens regler om begrunnelsesplikt for enkeltvedtak.</p>
<p>Vedtak i saker so~.pevnt i §§ 7 og 8 kan påklages til Sarnetings-råde·r .. § 11 -</p>
<p>TILBAKEBETALING</p>
<p>Komiteen foreslår:</p>
<p>Tilskudd og lån kan kreves tilbakebetalt dersom stØtteobjekt~t blir so19t, eller ta!:::\::: i bruk til annet formål innen 5 år etb~r at støtten er gitt.</p>
<p>Tilbakebetalingskravet kan reduseres forholdsmessig. § 12 -</p>
<p>UTBETALING</p>
<p>Komiteen foreslår:</p>
<p>Utbetalin9sarlvisninger foretas direkte til Finansdepartementet.</p>
<p><em type="italic">SAHEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEHIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 1/91</p>
<p>SIDE 13</p>
<p>ANDRE BESTEMMELSER i 13 - TAUSHETSPLIKT</p>
<p>Koaiteen foreslår:</p>
<p>Tauhetsplikten etter forvaltningslovens § 13 gjelder for de representanter og enhver som utfØrer arbeid etter bestemmelsene i denne forskrift. i 14 - ENDRINGER I FORSKRIFTENE</p>
<p>Komiteen foreslår:</p>
<p>Sametinget kan gi utfyllende bestemmelser t i l disse forskrifter og foreta endringer <em type="italic">i </em>forskriftene. i 15 - IKRAFTTREDEN </p>
<p>Koaiteen foreslår:</p>
<p>Denne forskriften trer <em type="italic">i </em>kraft . . . . . . . . . . . 1991. </p>
<p>Komite.edlem Ruth Rye Josefsen fremmet mindretallets innstilling i sak 6/91; i 3, I 4 og § 9.</p>
<p>Komitemedlem Eilif</p>
<p>O. Larsen fremmet delt komiteinnstilling for § 6.</p>
<p>Representanten Elll Hola Bull fre_et tilleggsforslag t i l § 3, nytt pkt. 4: <span type="quote">"Den samiske befolkning i sørsameområdet"</span>.</p>
<p>Nytt pkt. 5 <em type="italic">i </em>§ 3 blir Hovedkomiteens flertallsinnstilling pkt. 4. </p>
<p>III</p>
<p>VOTERING</p>
<p>Til § 3:</p>
<p>Vedtak: Hovedkomiteens flertallsinnstilling ble vedtatt mot 1 stemme som ble avqitt for mindretallets innstilling.</p>
<p>ElIa Holm Bulls tilleggsforslag ble vedtatt mot 8 stemmer.</p>
<p>Til § 4:</p>
<p>Vedtak: Hovedkomiteens flertallsinnstilling ble vedtatt mot 1</p>
<p><em type="italic">SAMEOIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAENIEDIGI&lt;IE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 1/91 srDE 14</p>
<p>Til § C:</p>
<p>Vedi.ak: Komi tel eder John H. Eiras inn:31ol11 inC) ble vedt.at-.t med 24 mol 13 stemmer som ble avgitt for komitemedlem Eilif O. Larsens innstilling.</p>
<p>Til § 9:</p>
<p>Vedtak: Hovedkomiteens flertallsinnstilling ble vedtatt mot 1 stemme som ble avgitt for mindretallets innstilling.</p>
<p>De Øvrige paragrafer ble samlet enstemmig vedtatt.</p>
<p>Til slutt ble forskrifter for Samisk utviklingsfond tatt opp t i l samlet. vot.ering.</p>
<p>Vedtak: Forskrifter for Samisk utviklingsfond med vedtatte endringer ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>Representanten Ester Fjellheim fremmet fØlgende merknad/ protokolltilfØrsel:</p>
<p type="listitem">Samisk  utviklingsfonds  virkeområde  tas  opp  som  egen  sak  på  Sametinget  senere,  når  fondet  får  tilfØrt  større  Økonomiske  res ~5l1):- s(~r'.</p>
<p>Pa samlsrC:</p>
<p>Såmi ovddidanfoand~/eanandieaa]a~ duaibmaguovlu våldojuvvo sierra å§§in Såmedikkis maqqil, go foanda eanet ruaa oa~iu.</p>
<p>Representanten Aage Pedersen fremmet fØlgende merknad/protokolltilfØrsel: § 3</p>
<p>Virkeområde 2. Troms fylke</p>
<p>Troms finnes det et område med overveldende samisk befolkning som må bli tatt med i virkeområde i tillegg t i l de som er listet opp.Området er Kvanli / Grasmyrsk0gen i Lenvik og SØrli i Trant,Dy kommune. Disse t.re små bY9dene hØrer sammen og SØrli er ved kommunedeling falt t i l TranØY. Je9 kan re9ne med at det ialt dreier seg om ca. 500 innbyggere - kanskje bare 400 samer.</p>
<p>På. :3amisk:</p>
<p>Romssa fylkkas lea 9uovlu gos eana§ å§§it leat såpmela~~at ja mii ferte boahtit Såmi ovddinahttinfoandda doaibmaguvlui, lass in daidda mat. leat namahuvvon. D!it guovlu lea Mosski, Easmyrvuovdi</p>
<p><em type="italic">SAf1EDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEf1IEDIGI&lt;IE </em></p>
<p><em type="italic">SANETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 1/91</p>
<p>SIDE 15</p>
<p>Representanten Ivar M. Simonsen fremmet fØlgende merknad/proto-kolltilfØrsel: § 3 strykes. § 2 endres t i l :</p>
<p>Bruken av midlene har t i l formål å fremme tiltak av Økonomisk, sosial og kulturell betydning for samer som er bosatt <em type="italic">i </em>Norge. </p>
<p>Støtte kan gis t i l de samer som t i l enhver tid oppfyller kriteriene for innskriving <em type="italic">i </em>samemanntallet. </p>
<p>SAK 7/31</p>
<p><em type="italic">STATSBUDSJETTET </em>1992 <em type="italic">KAP. 503 SÆRLIGE TILTAK FOR DEN </em></p>
<p><em type="italic">SAMISKE BEFOLKNING. PROBLEM-, STILLINGS- OG </em></p>
<p><em type="italic">STRATEGINOTAT. </em></p>
<p>DOKUfIlENTER -</p>
<p>Brev av 07.01.91 fra Kommunaldepartementet, u.o. § 6.7 - Oversendelsesbrev av 14.01.91 t i l Kommunaldepartementet</p>
<p>I l INNSTILLING</p>
<p>Hovedk6miteen for organisasjons- og konstitusjons spØrsmål fremmet fØlgende innstilling for Sametinget ved saksordfØrer Inger Ann Fossli:</p>
<p>Komiteen foreslår:</p>
<p>STATSBUDSJETTET 19·9~ KAP. 503 SÆRLIGE TILTAK FOR DEN SAMISKE</p>
<p>BEFOLKNING -</p>
<p>PROBLEMNOTAT.</p>
<p>I.</p>
<p><em type="italic">PLANER FOR EVT. OMLEGGINGER AV VIRKSOMHETEN 1. </em></p>
<p><em type="italic">Nye tiltak </em></p>
<p>Tilskudd t i l Sametingslister</p>
<p>Hvert fjerde år, i valgårene for Sametinget, får stØttebe-rettigede lister tilskudd t i l valgdeltagelse i Sametinget ved bevilgninger over post 70.4.</p>
<p>Sametinget forslår opprettet en ny budsjettpost 70.6 Tilskudd til samctingslis~er. Hensikten med bevilgningen er å styrke det politiske arbeidet for lister som har representanter i</p>
<p>Sametinget. I likhet med bevilgninger til partier som er represetllert i Stortinget bØr lister som har representanter l Sametinget f~ årlige bevilgninger til valgarbeid utenom val&lt;]årene.</p>
<p><em type="italic">SAf1EOIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEOIG/(IE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 1/91</p>
<p>SIDE 16</p>
<p>For inneværende vaJperiodc er 29 valglister representert på !3arne tinqet: ..</p>
<p>Sametinget foreslår kr 1 220 ooq (kr 833 000 utenfor den forelØpige rammen og kr 387 000 innenfor rammen) på denne tilskuddsordningen for 1992. Kriteriene og fordelingen av disse midlene vil Sametinget ta stilling t i l når bevilgningen over statsbudsjettet 1992 stilles t i l Sametingets disposisjon.</p>
<p>Til grunn for den foreslåtte bevilgningen foreligger fØlgende kriterier: 1. GrunnbelØp på kr 30 000 for representert liste l hver val'Jkrets 2. Kr 50 pr stemmeantaJl 3. kr 5 000 pr antall representanter på Sametinget</p>
<p>Når det gjelder plassering av bevilgningen i Statsbudsjettet foreligger det to alternativer: -på Familie og forbrukerdepartementets budsjett kap 1525 Tilskudd t i l de politiske partier, jmf. St.prp. nr. 1 1989-90 for Familie og Forbrukerdepartementet, side 92. -på Kommunaldepartementets budsjett kap 503, ny post 70.6 Tilsklldd t.il SalTIf.:t:.irlgsJ i st~~r.</p>
<p>ForelØpig vil vi tilrå at den opprettes som post 70.6 pga. at de samiske organisasjoner mottat tilskudd over post 70.1, slik at vi får samlet alt ~~ et budsjett.</p>
<p>Tilskudd t i l frikjØp av sametingsrepresentanter</p>
<p>Sametinget foreslår at det opprettes en ny underpost på kap 503 post 70 Tilskudd t i l samiske formål, t i l frikjØp av sametings-representanter for politisk virksomhet. Dette for å styrke representantens muligheter t i l å utøve sitt verv i Sametinget i mere regulerte arbeidsformer. Dette gjØres nå i den enkeltes fritid. Den nye underposten foreslås som post 70.7 Tilskudd t i l frikjØp av sametingsrepresentanter. Sametinget foreslår kr 1 200 000 (utenfor den forelØpige rammen) på denne tilskuddsordningen for 1991. Dette tilsvarer 5 årsverk. Bruken av disse midlene vil Sametinget ta stilling t i l når bevilgningen over statsbudsjettet 1992 stilles t i l Sametingets disposisjon. <em type="italic">2. </em></p>
<p><em type="italic">Endringer i aktiviteten i eksisterende tiltak </em></p>
<p>Post 11</p>
<p>Varer og tjenester</p>
<p>I regjeringens budsjettforslag for 1991 er underpost 01.7 Styrer, råd og utvalg Øket med i overkant av 1 mill. kroner for</p>
<p><em type="italic">SAf1EDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEi'1 I ED I Gi&lt; I E </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 1/91</p>
<p>SIDE <em type="bold">17 </em></p>
<p>Furl'nl1:: p,; Pel:;\-11.3 n(~i:~;'~i;j'Ji:l"r lor 1()90 var p&lt;-; kr ~-;24 '.:i4() 8 (:. v i. l 'J li i_ n &lt;] e n for 1 9 &lt;) Cl var p ,j k r 1 /1 q;~ 7 6 O m i 11 kr.</p>
<p>Det. er plan] &lt;'-l.Ijl. avh(;l d; 5 mC/iLer cl 2 da9(O~r i hver komite oc) i mØ 1:erlederskapet. Reise og oppholdsut&lt;]iftene for disse møtene er kostnadsberegnet t i l kr 868 000 (innRnfor den forelØpige rammen) .</p>
<p><em type="bold">Post 50 </em></p>
<p><em type="bold">Tilskudd til Samisk utviklingsfond </em></p>
<p>Utvidelse av virkeområdet</p>
<p>Sametinget har den 13. -14. februar d.å foreslått nye forskrifter for Samisk utviklingsfond. Dette vil sansynligvis medfØre at fondets virkeområdet blir betydelig utvidet.</p>
<p>Under forutsetning av at fondet tilfØres en tilleggsbevilgning på 20 millioner kroner i 1992 vil virkeområdet for Samisk utvikling;::;fond <em type="italic">i </em>IlH'.;:] virknil\&lt;;J fra. 1 </p>
<p>JdnUi-H 1992, bli ut_videt_ med</p>
<p>Fi.nnmark fyJk p :</p>
<p>Leb,.::3Ly kommune med unnt.ak av kDlTimUIIPsent.eret. KjØllefjord, Ytre</p>
<p>Alta som omfatter tidligere Talvik kommune i Alta kommune.-Lo p P':--i ~_ <em type="italic">Cl </em><em type="bold">nlH'!. u. ri c; </em></p>
<p>Troms fylke:</p>
<p>Kåfjord kommune og Storfjord kommune.</p>
<p>Nordland fylke: <em type="italic">'.I </em></p>
<p>Tysfjord kommune med unntak av kommunesenteret i KjØpsvik.</p>
<p>Sametinget viser t i l det foranstående og foreslår 20 millioner krOtler utenfor rammen t i l Samisk utviklingsfond. Utvidelsen av virkeområde.t i 1991 må f(t)lgE'~; opp under yt.terligere bevilninq.</p>
<p>Etablf~rerskole for kvinner <em type="italic">ml </em>stipendordni.nq </p>
<p>Tiltak for kvinner er et av de utpekte satsingsområdene i samfunnet. sametinget foreslår opprettet en egen etablererskole for kvinner i det samiske bosetningsområdet.</p>
<p>Dette med sikte på å aktivisere kvinner t i l etablering av virksomheter, og skaffe disse den kompetanse som kreves for slike etableringer. E1.ablererskolen foreslås gjennomfØrt to-språklig, på samisk og norsk. Det foreslås også en stipend-ordiling tilknyttet denne etablererskolen. Stipendordningen vil bidra t i l at flere sØker på etablererskolen. Elevene vil dessut.en kunne plan1egge prosjekt.ene bedre med sikt_c på</p>
<p>SAMEDIGGI</p>
<p>SAMEDIGGE</p>
<p>SAEMIEDIGKIE</p>
<p>SA/oiET I NGET</p>
<p><em type="bold">MØTEBOK 1/91 </em></p>
<p><em type="bold">SIDE 18 </em></p>
<p>EtdJ:,lc:r(~x :;::ikule!l O'j ~;t.ipendordnin&lt;jen ltd.:l for\llvr ig Norsk sameråd med utgangspunkt i Kommunaldepartementets handlingsplan for likestilling 1987-89 punkt 7.4.2 s. 112 foreslått som tiltak t i l departementets handlingsplan for likestilling for perioden 1990-92. Begge ordningene bØr opprettes samtidig.</p>
<p>Kostnadene t i l dette er beregnet t i l kr 2 800 000.</p>
<p><em type="bold">STATSBUDSJETTET 1992 - KAP 503 POST 01 LØNN OG GODTGJØRELSER -STILLINGSNOTAT </em></p>
<p><em type="bold">Behov for nye stillinger: </em></p>
<p>I Ot.prp.nr. 33 (1986-87) ble det foreslått seks nye stillinger t i l Samet.ingets administrasjon, politisk leder ikke innbefat.tet. De forslåtte stillingene var 3 kontorsjefstillinger, 2 translatØrstillinger og 1 kontorarbeider.</p>
<p>Siden opprettelsen av Sametinget har administrasjonen fått tilfØrt en informasjonskonsulent- , to kontorsjef- og en underdirektØrstilling og en stilling som politisk leder.</p>
<p>For at Ot.prp. nr 33 forutsetninger skal oppfylles må Sametinget få tilfØrt de resterende 2 stillingene.</p>
<p>En del av de lØpende kontortjenester dekkes i dag i stor grad ved å kjØpe ekstrahjelp.</p>
<p>Dette medfØrer ustabile forhold ved ujevn tilgang t i l ledig personell.</p>
<p>Mye av tiden går på denne måten bort t i l opplæring. Behovet for translatØrtjenester er stort i Samet.inget .. Me~;t.eparten av dette dekkes i da~J ved kjØp av tjenester. Kapasiieten mht. det skriftlige oversettelsesarbeidet fra norsk t i l samisk og fra samisk t i l norsk i administrasjonen er langt fra dekket.</p>
<p>Disse tjenestene er ikke like lette å kjØpe som de muntlige. Derfor medfØrer dette arbeidet stor overtids forbruk i Sametinget. Samisk språklov vil virke særlig forpliktende på Sametinget.</p>
<p>Med bakgrunn i NOU 1988:42 Næringskombinasjoner i samiske boset-ningsområder har Kommunaldepartementet i november 1990 bevilget 15 millioner kroner for en tre års prøveperiode. Tiltaket skal settes i verk fra mars 1991.</p>
<p>Det bØr i den forbindelse opprettets en ny stilling sentralt i</p>
<p>Sametinget som får handteringen av kombinasjonsnæringer som eget ansvarområdet. Sametinget forutsetter at tinget får tilfØrt midler t i l en ny stilling straks tiltaket settes iverk.</p>
<p>I tillegg vil Sametinget begrunne dette stillingsforslaget med utvidelse av fondets geografiske virkeområde og en etablererskole for kvinner m/egen stipendordning, jmf. problemnotat av 14.01.91. Disse ordningene vil medfØre behov for ytterligere saksbehandlerkapasitet.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 1/91</p>
<p>SIDE 19</p>
<p>TabplleG ncd~n[or Vlspr forbruket ctV ovpr~id, ekstrahjelp og sakkyndig hjelp t i l tolkning og oversetting samisk/norsk i administrasjonen i 1990:</p>
<p>Underpost 01.0 01 .2 11 .5</p>
<p>Sum</p>
<p>Organiserte stillingshjemler</p>
<p>Ekstrahjelp Sakkyndiq hjelp</p>
<p>Amtall ukpverk 20 136 4 160</p>
<p>Antall årsverk 0,41 2,83 0,08 3,32</p>
<p>Sametinget kan ikke opprettholde 1990-nivået på overtids forbruk i 1991 på grunn av hensynet t i l de ansatte i administrasjonen og bestemmelsene i arbeidsmiljØloven. Tabellen viser en forbruk på nesten 3 årsverk på post 01.2 Ekstrahjelp.</p>
<p>På denne bakgrunn foreslås de forannevnte stillinger opprettet l fØlgende rekkefØlge: 1. saksbehandler 2. kontorarbeider 3. språkkonsulent</p>
<p>Forslag t i l plassering av stillingene:</p>
<p>Betegnelse</p>
<p>Konsulent FØrstekontorfullmek~ig Språkkonsulent</p>
<p>Kode 4456 4373 3049</p>
<p>LI,bnnstr inn 27 13-19 28</p>
<p>LØnnsutgiftene t i l stillingene er beregnet t i l kr 536 000.</p>
<p>STATSBUDSJETTET 1992 -</p>
<p>KAP.503 SÆRLIGE TILTAK FOR DEN SAMISKE</p>
<p>BEFOLKNING -</p>
<p>STRATEGINOTAT</p>
<p>Sametinget har fått tildelt en forelØpig budsjettramme på kap 503 på totalt 37,6 million kroner. En forventet prisstigning på 3,5 % kan forelØpig legges t i l grunn for statsbudsjettet 1992.</p>
<p>Til fradrag i dette kommer 01.1 Organiserte stillingshjemler, post 01.8 Trygder, pensjon og post 71 Tilskudd til Norske</p>
<p>Kveners forbund, med kr 3 907 000. Dette gir et totalbelØp på kr 34 872 000 for 1992. I forhold til statsbudsjettet 1991 utgjØr dette kr 1 179 255 mer, som eventuelt kan disponeres t i l prioriterte formål</p>
<p>Da opprettelsen av nye stillinger fØlger et eget system med stillingshjemler ser ikke Sametinget det sorR nØdvendig å sette av midler t i l dette i strateginotatet, jmf. eget stillingsnotat.</p>
<p><em type="italic">SAHEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAHEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEHIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 1/91</p>
<p>SIDE 20</p>
<p>På bakgrunn av regnskapstallene for 1990 på post 11 Varer og tjenester finner Sametinget å ville prioritere bruken av belØpet på kr 1 179 255 t i l reiseutgifter og t i l vårt forslag om opprettelse aven ny post 70.6 Tilskudd t i l sametingslister.</p>
<p>Sametingets prioriteringer og omprioriteringer på postene 01 LØnn og godtgjØrelser og 11 Varer og tjenester framgår av tabellen nedenfor: <em type="italic">i </em>1000 kroner) </p>
<p>Underpost Betegnelse</p>
<p>Regnskap 1990</p>
<p>S III 1991</p>
<p>Forslag</p>
<p>Forslag innenfor utenfor 01.2 Ekstrahjelp 297 01.7 Styrer, råd og utvalg 932 1 1 . 1 Maskiner, inventar og utstyr 862 11 .2 Forbruksmateriell 265 11 .3 Reiseutgifter m.m. 1 880 11.4 Kontortjenester 635 11. 5 Sakkyndig hjelp 221 11. 9 Bygningers drift 722 50</p>
<p>Tilskudd t i l Samisk utv. fond 60</p>
<p>Samisk tolketjenste og tospråk-lighet -tilskudd t i l kommuner ... 70</p>
<p>Tilskudd t i l samiske formål</p>
<p>Sum kaQ. 0503 273 1 925 455 280 1 920 900 440 800 9 200 10 600 6 900 33 693 rammen 1992 273 1 925 200 280 2 790 900 440 980 9 200 10 600 7 284 34 872 rammen 1992 7 800 2 033 24 833</p>
<p>Av tabellen framgår/det at underpost 11.3 er Øket med kr 870 000 (jmf problemnotatet av 25.01.91). Videre er kr 255 000 ompriori-tert fra 11.1 t i l 11.9 med kr 180 000. RestbelØpet på kr 75 000 fra 11.1 er sammen med restbelØpet på kr 312 000 (av kr 1 179 255), tilsammen kr 387 000 overfØrt på <em type="italic">ny </em>post 70.6 Tilskudd t i l Sametingslister. Dette er Sametingets prioriteringer innenfor den forelØpige rammen. Tinget antar at det som fØr vil bli nØdvendig med mindre omdisponeringer mellom underpostene 01 og 11 ut fra lØpende behov. </p>
<p>I problemnotatet har Sametinget foreslått en Økning av post 50</p>
<p>Tilskudd t i l samisk utviklingsfond utenfor rammen, med 5 millioner kroner. Bakgrunnen er et Ønske om ytterligere utvidelse av fondets virkeområde, jmf. problemnotatet.</p>
<p>Sametingets totale prioriteringer for statsbudsjettet 1992, foruten stillinger er: 1. Styrking av post 11 Varer og tjenester med kr 870 000 innenfor den forelØpige rammen.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 1/91</p>
<p>SIDE 21 2. Opprettelse av ny post 70.6 Tilskudd t i l sametingslister. med kr 387 000 innenfor den forelØpige rammen og kr 833 000 utenfor rammen. 3. Styrking av post 50 Tilskudd t i l Samisk utviklingsfond med 5 millioner kroner t i l utvidelse av fondets virkeområde og kr 2 800 000 t i l etablererskole for kvinner m/stipend-ordning utenfor den forelØpige rammen. 4. Opprettelse av ny post 70.7 Tilskudd t i l frikjØp av same-tingsrepresentanter med kr 1 200 000 utenfor den forelØpige rammen.</p>
<p>Representanten Olav M. Dikkanen freaaet f_Igende forslag:</p>
<p>Styrking av post 50 - Tilskudd t i l Samisk utviklingsfond</p>
<p>Sametinget vedtar at post 50 - Tilskudd t i l Samisk utviklings-fond styrkes med 20 mill. kroner t i l utvidelse av fondets virke-område.</p>
<p>III VOTERING</p>
<p>Hovedkomiteens innstilling med Olav M. Dikkanens endringsforslag ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>Endelig vedtak vedrØrende post 50 ble sålydende:</p>
<p>Innenfor rammen 9,2.1mil1. kroner, utenfor rammen 22,8 mill. kroner.</p>
<p><em type="italic">SAK </em>8/91 <em type="italic">FORDELING AV MIDLER TIL GRUPPESEKRETARER </em>I <em type="italic">SAMETINGET </em>1991 - </p>
<p><em type="italic">KAP. 503 POST 70.5 </em></p>
<p>I DOKUMENTER</p>
<p>Som i saksfremstillingen l sak R 6/91, pkt.1.</p>
<p>Il INNSTILLING</p>
<p>Hovedkomiteen for organisasjons- og konstitusjonsspØrsmål fremmet fØlgende innstilling ved saksordfØrer Maret Guhttor:</p>
<p>FORDELING AV MIDLER TIL GRUPPESEKRETÆRER I SAMETINGET 1991 -</p>
<p>KAP. 503 POST 70.5</p>
<p>Komiteen foreslår:</p>
<p>Sametinget fordeler bevilgningen av post 70.5 for 1991 t i l gruppene i Sametinget med fØlgende stØtte:</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p>Valgkrets 1</p>
<p>Varanger " 2</p>
<p>Tana</p>
<p>It</p>
<p>Il 3</p>
<p>Karasjok</p>
<p>Il 4</p>
<p>Kautokeino</p>
<p>Il " 5</p>
<p>Porsanger "</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p>MØTEBOK 1/91</p>
<p>Listenavn</p>
<p>Såpmeias Albmotlihttu</p>
<p>Det Norske Arbeiderparti</p>
<p>Såmiid Oktasaslistu</p>
<p>Det Norske Arbeiderparti</p>
<p>Tana Distriktsliste Såpmeias Albmotlihttu Det Norske Arbeiderparti Norgga Samiid Riikkasearvi</p>
<p>Boazu Ealahus Listu Doaresbeale-Båikkiid Listu Kystsamefolkets liste Det Norske arbeiderparti 6</p>
<p>Alta/Kvalsund</p>
<p>Samelista 7 8 9 "</p>
<p>Nord-Troms</p>
<p>It</p>
<p>It</p>
<p>Midt-Troms</p>
<p>SØr-Troms "</p>
<p>Det Norske Arbeiderparti Det Norske Arbeiderparti</p>
<p>Samefolkets Liste Norske Samers Riksforbund Samefolkets Liste</p>
<p>Norske Samers Riksforbund Samefolkets Fellesliste 10 NordreNordland HinnØy &amp; Omegn Sameforening "</p>
<p>Ofoten Sametingsliste "</p>
<p>Det norske Arbeiderparti 11</p>
<p>Midre-Nordland Nuortta-Sålto Såmij Sijdda/</p>
<p>Oarje Salto Såmij Siebrre (NSR) "</p>
<p>Midtre- Nordland Same liste 12 Sørsameområdet Fellesliste for samene i SØr-" <em type="italic">. I </em>sameområdet . Mijjieh Aarjeletj </p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>SIDE 22</p>
<p>Tilskudd kr. 32 369 19 805 19 805 19 805 19 805 32 369 19 805 19 805 19 805 19 805 32 369 19 805 32 369 19 805 19 805 19 805 19 805 44 933 32 369 19 805 19 805 19 805 19 805 32 369 19 805 13 SØr Norge "</p>
<p>Såpmeias Albomtlihttu Matta Norggas NSR-lista for SØr-Norge 32 369 19 805 32 369 19 805</p>
<p>Sum tilskudd 699 985</p>
<p>Tilskuddet blir utbetalt t i l den som er fØrste kandidat på de enkelte gruppers lister eller t i l den listene gir fullmakt t i l .</p>
<p>Sametingsrådet gis fullmakt t i l å bevilge tilskuddet for årene 1992 og 1993 etter samme modell som gjort ovenfor.</p>
<p>III VOTERING</p>
<p>Hovedkomiteens innstilling ble enstemmig vedtatt. *********************************</p>
<p>Sametingets administrasjon 25.02.91 ·~t~</p>
</body></document>
