<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Møteprotokoll</title><genre code="admin"/><author><person firstname="Hans Arild" lastname="Holmestrand" sex="m" born="" nationality="NO"/></author><year>2005</year><publChannel><publication><publisher>Sámediggi</publisher></publication></publChannel><wordcount>558</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="boerre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>ts_1_04.doc</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.4 $; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sametingets tilskuddsstyre</p>
<p>Utskrift av møtebok 01/04</p>
<p>Tid: 04.02.2004</p>
<p>Sted: Telefonmøte, kl. 09.00 - 10.30</p>
<p>Saksliste:</p>
<p>Saksnr.</p>
<p>Sakstittel</p>
<p>001/04</p>
<p>Godkjenning av innkalling</p>
<p>002/04</p>
<p>Samisk Hus AS, Lenvik kommune - Søknad om støtte til reetablering av samisk hus på Senja</p>
<p>003/04</p>
<p>Samisk filmfestival, Kautokeino kommune - Søknad om støtte til samisk filmfestival 2004</p>
<p>004/04</p>
<p>Min Áigi, Karasjok kommune - Søknad om støtte til reiseutgifter i forbindelse med Arctic Winter Games 2004</p>
<p>Tilstede:</p>
<p>Jarle Jonassen, jođiheaddji</p>
<p>Marie Therese A. Gaup</p>
<p>Terje Tretnes</p>
<p>Willy Ørnebakk</p>
<p>Ove Johnsen</p>
<p>Olaf Eliassen</p>
<p>Fra administrasjonen</p>
<p>Lennart Mikkelsen</p>
<p>001/04: Godkjenning innkalling</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Innkalling godkjennes slik den foreligger.</p>
<p>Vedtak: Godkjennes slik den foreligger.</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>002/04: Samisk Hus a/s, Lenvik kommune - Søknad om støtte til reetablering av Samisk hus på Senja</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Samisk Hus a/s, Lenvik kommune, til reetablering av Samisk hus på Senja.</p>
<list><p type="listitem">Tilskudd inntil kr 130 000.</p>
<p type="listitem">Tilsagnet blir utbetalt når finansieringen er løst. Forutsetning for  Sametingets tilsagn er at Troms fylkeskommune innvilger tilsvarende beløp til Samisk Hus i Senja.</p>
<p type="listitem">Beløpet belastes post 51.2 Samisk kulturfond.</p>
<p type="listitem">Tilskuddet kan nyttes til å  dekke gjeld, gebyrer og øvrige utgiifter slik det fremkommer i vårt kostnadsoverslag.</p>
<p type="listitem">Tiltaket vurderes som viktig i forbindelse med utvikling og  styrking av samisk språk og kultur i området. Tilskuddstyret har derfor valgt å avvike fra gjeldende støttepraksis.</p>
</list><p>Vedtak: Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>003/04: Samisk filmfestival, Kautokeino kommune - Søknad om midler til festivalen 2004</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p><em type="italic">Sametingets tilskuddstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Samisk filmfestival, Kautokeino kommune, til samisk filmfestival 2004: </em></p>
<list><p type="listitem">Tilskudd inntil kr 150 000.</p>
<p type="listitem">Tilskuddsstyret er positiv til at Samisk filmfestival vil satse på å utvikle festivalen mot en festival med fokus på urfolksfilm. Styret er videre positiv til å støtte opp om samiske filmtiltak, men styret disponerer begrensede midler over kulturfondet i forhold til stor søkermasse og må av den grunn prioritere strengt blant ulike tiltak. På bakgrunn av dette finner ikke tilskuddsstyret å kunne gi støtte med omsøkt beløp.</p>
<p type="listitem">Tilskuddsstyret forutsetter at den resterende del av finansieringen løses ved andre tilskudd og med egen midler.</p>
<p type="listitem">Beløpet belastes post 52.1 Samisk kulturfond.</p>
</list><p>Vedtak: Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>004/04: Min Áigi, Karasjok kommune - Søknad om støtte til reiseutgifter i forbindelse med Arctic Winter Games 2004</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Søknaden avslås.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre disponerer begrensede midler i forhold til stor søkermasse, og må av den grunn foreta en streng prioritering ved tildeling av midler. Tilskuddsstyret finner ikke å kunne prioritere støtte til omsøkte tiltak. Det vises til at Min Áigi årlig mottar pressestøtte til drift av avisa, og tilskuddstyret er av den formening at journalistisk virksomhet bør prioriteres innefor avisas økonomiske rammer. Tilskuddsstyret er klar over de samiske avisers anstrengte økonomi, men er allikevel av den formening at Min Áigi eventuelt må prioritere dekning av Arctic Winter Games 2004 innenfor rammen av sitt eget budsjett. Forøvrig vises det til etablert støttepraksis som tilsier at det vanligvis ikke gis støtte til dekning av reise - og oppholdsutgifter. Tilskuddstyret finner ikke å kunne fravike fra dette og søknaden avslås.</p>
<p>Vedtak: Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p><em type="bold">*råd/styre* - Utskrift av møtebok */*side </em><em type="bold">4 </em><em type="bold">av </em><em type="bold">5 </em></p>
<p><em type="bold">Sign: </em><em type="bold">_________________ /_________________ </em></p>
<p><em type="bold">Møtesekretær: *Skriv inn navn* Møteboken består totalt av </em><em type="bold">5 </em><em type="bold">sider </em></p>
<p>Kautokeinoveien 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
<p>samediggi@samediggi.no</p>
<p>www.samediggi.no</p>
</body></document>
