<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Møteprotokoll</title><genre code="admin"/><author><person firstname="Hans Arild" lastname="Holmestrand" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><year>2005</year><publChannel><publication><publisher>Sámediggi</publisher></publication></publChannel><wordcount>10952</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="boerre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>ts_2_05.doc</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.4 $; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Sametingets tilskuddsstyre</p>
<p>Møtebok 02/05</p>
<p>Tid: 08.03. - 09.03.2005</p>
<p>Sted: Finnsnes</p>
<p>Saksliste:</p>
<p>Saksnr.</p>
<p>Sakstittel</p>
<p>007/05</p>
<p>Godkjenning av innkalling og saksliste</p>
<p>008/05</p>
<p>Referatsaker</p>
<p>009/05</p>
<p>Delegasjonssaker</p>
<p>010/05</p>
<p>Skjerstad Bygdesamlinger, Bodø kommune - Søknad om tilskudd til restaurering av høysjytte</p>
<p>011/05</p>
<p>Skjerstad Bygdesamlinger, Bodø kommune - Søknad om tilskudd til dendrokronologisk undersøkelse av samiske bygninger</p>
<p>012/05</p>
<p>Várdobáki sámi guovddáš, Evenes kommune - Søknad om tilskudd til prosjektet Kulturminner og bygningsvern</p>
<p>013/05</p>
<p>De Samiske Samlinger, Karasjok - Søknad om tilskudd til restaurering av bolighus på utemuseet</p>
<p>014/05</p>
<p>Olsen, Bjarne A., Tana kommune - Søknad om tilskudd til restaurering av høysjå på gnr 13/8 i Vestre Seida.</p>
<p>015/05</p>
<p>Siri, Kaia, Vadsø kommune - søknad om tilskudd til restaurering av boligen på gården Siri i Vestre Jakobselv</p>
<p>016/05</p>
<p>Sametinget - Oppmåling av byggverk i Skoltebyen kulturmiljø i Neiden, Sør-Varanger kommune</p>
<p>017/05</p>
<p>Tore Turi, Kautokeino kommune - Søknad om tilskudd til å restaurere posthytta i Máze</p>
<p>018/05</p>
<p>Helgeland Museum, Vefsn kommune - Søknad om støtte til forprosjekt Fagavdeling for samisk historie</p>
<p>019/05</p>
<p>Tana museum, Tana kommune - Søknad om tilskudd til gjenstandsregistrering</p>
<p>020/05</p>
<p>Østsamisk museum, Sør-Varanger kommune - Søknad om tilskudd til dokumentasjonsprosjekt Østsamisk kulturhistorie</p>
<p>021/05</p>
<p>Sjøsamisk kompetansesenter, Porsanger kommune - Søknad om tilskudd til prosjektet Kulturminner, historie, nytte og identitet</p>
<p>022/05</p>
<p>Sør-Varanger museum, Sør-Varanger kommune - Søknad om tilskudd til videreføring av prosjektet Dokumentasjon av bosetning og samisk kulturmiljø i Sør-Varanger - Folk og hus</p>
<p>023/05</p>
<p>Trollheimen reinbeitedistrikt, Rennebu kommune- Søknad om tilskudd Kulturminneregistreringsprosjekt</p>
<p>024/05</p>
<p>Isaksen, Anne Marie, Kautokeino kommune - Søknad om tilskudd til duodjiverksted, klage på vedtak i sak HE 393/04</p>
<p>025/05</p>
<p>Gaup, Ellen Marja Turi, Kautokeino kommune - Søknad om driftstilskudd 2004, klage på vedtak i sak HE 318/04</p>
<p>026/05</p>
<p>Eira,Ole Mathis M., Kautokeino kommune - Driftstilskudd 2004 - Klage på vedtak i sak HE 382/04</p>
<p>027/05</p>
<p>Eira, Per Nilsen, Kautokeino kommune - Driftstilskudd 2004 - Klage på vedtak i sak HE 296/04</p>
<p>028/05</p>
<p>Roald Koht, Målselv kommune - Søknad om tilskudd til kjøp av vedmaskin og sikkerhets- og handutstyr, klage på vedtak i sak HE 309/04</p>
<p>029/05</p>
<p>Wilhelmsen Robert, Kvalsund kommune - Søknad om støtte til kjøp av drosje, klage på vedtak i sak HE 386/04</p>
<p>030/05</p>
<p>Arctic Net AS, Karasjok kommune - Søknad om tilskudd til dokumentasjon og markedsføring av Pocket Agent</p>
<p>031/05</p>
<p>Samisk Nærings- og utredningssenter (SEG), Tana kommune - Søknad om tilskudd til Tanafjordprosjektets tredje år</p>
<p>032/05</p>
<p>Hilstad, Atle, Tysfjord kommune - Søknad om tilskudd til kjøp av knuser og sorteringsverk</p>
<p>033/05</p>
<p>Bacalao Nord AS, Lebesby kommune - Søknad om tilskudd til etablering av fiskeproduksjonsanlegg</p>
<p>034/05</p>
<p>Brennelv Bygdelag, Porsanger kommune - Søknad om støtte til Prosjekt Blad, klage på vedtak i sak 368/04</p>
<p>035/05</p>
<p>Ságat, Porsanger kommune - Søknad om støtte til ny teknologi for trykkplatefremstilling og fals</p>
<p>036/05</p>
<p>Skaidi Utvikling AS, Hammerfest kommune -Søknad om støtte til iInvesteringer i alpinanlegg og bedriftsutvikling</p>
<p>037/05</p>
<p>Ann Kristin Solbakken, Karasjok kommune - Søknad om støtte til etablering av blomster og lekebutikk</p>
<p>038/05</p>
<p>Buljo Klemet M., Kvalsund kommune - Etablering av Samisk Natur- og opplevelsespark, klage på vedtak i sak 394/04</p>
<p>039/05</p>
<p>Sara Mathis Anders M., Kautokeino kommune - Søknad om etablererstipend, klage på vedtak i HE 395/04</p>
<p>040/05</p>
<p>Danielsen Elias Paul, Meråker kommune - Søknad om etablererstipend</p>
<p>041/05</p>
<p>Willy Ørnebakk, Storfjord kommune - Søknad om tilskudd til utvidelse og ombygging av driftsbygning</p>
<p>042/05</p>
<p>Synnøve Naturbruk og Turisme, Kvænangen kommune - Søknad om tilskudd til turistprosjekt i Jøkelfjord</p>
<p>043/05</p>
<p>Mortensen Per og Ann-Judith, Tromsø kommune - Søknad om støtte til kjøp av fiskefartøy</p>
<p>044/05</p>
<p>Iđut, Porsanger kommune - Søknad om støtte til Ungdomsmagasinet Š 2005</p>
<p>045/05</p>
<p>Stiftelsen Festivaler Kárášjohka, Karasjok komune - Søknad om støtte til Påskefestivalen i Karasjok 2005</p>
<p>046/05</p>
<p>Finnmark revy og teaterverksted, Nordkapp kommune - Søknad om støtte til Finnmark kulturskolefestival 2005</p>
<p>047/05</p>
<p>Helge Johansen, Nordreisa kommune - Søknad om støtte til Kulturfestival i Nord-Troms 2005</p>
<p>048/05</p>
<p>Forlagsvirksomhet - fordeling av forlagsstøtte 2005</p>
<p>049/05</p>
<p>Idut, Porsanger kommune - Søknad om støtte til utgivelse av diktsamling 48 divvta - klage på vedtak i sak HK 232/04</p>
<p>050/05</p>
<p>Galleri F15, Moss kommune - Søkand om støtte til produksjon av utstillingen Sámi visualiseret</p>
<p>051/05</p>
<p>Sámi Juornalisttaid Searvi, Porsanger kommune - Søknad om organisasjonsstøtte for 2005</p>
<p>052/05</p>
<p>SKINN Samorganisasjon for kunstformidling i Nord-Norge, Bodø kommune - Søknad om støtte til utstillingsprosjekt</p>
<p>053/05</p>
<p>Daban v/Rognli Gjert, Oslo og Forsøget Asbjørn, Bergen: Søknad om støtte til multimediainstallasjon</p>
<p>054/05</p>
<p>Sametinget: Avsetning til faglig bistand - 2005</p>
<p>055/05</p>
<p>Sametinget: Avsetning til kunstinnkjøp 2005</p>
<p>056/05</p>
<p>Nord-Trøndelag fylkesbibliotek: Søknad om støtte til formidling av sørsamisk kultur via bokbussen</p>
<p>057/05</p>
<p>Sveen, Arvid, Tromsø kommune - Søknad om støtte til Foto/Videoinstallasjon: Sálasoaivi/Tromsdalstind - Sveen, Arvid, Tromsø</p>
<p>058/05</p>
<p>Rieban v/ Haglund Bernt Mikkel , Kautokeino kommune - Søknad aom støtte til utgivelse av Samis Grand Prix cd 2005</p>
<p>059/05</p>
<p>Nordland Nasjonalparksenter, Saltdal kommune - Søknad om tilskudd til etablering av samisk boplass</p>
<p>060/05</p>
<p>Stiftelsen Kunstskolen i Karasjok/Kárášjoga Dáiddaskuvla , Karasjok kommune - Søknad om - Forberedelse- og etablering</p>
<p>061/05</p>
<p>Saemien Sijte, Snåsa kommune - Søknad om støtte til utgivelse av Åarjel-Saemieh - Samer i sør nr. 8</p>
<p>062/05</p>
<p>Sámi Spábbačiekčanlihttu/Samisk Fotballforbund, Kautokeino kommune - Søknad om støtte til forbundets videre oppbygging og til aktiviteter for barn og unge og for damer</p>
<p>063/05</p>
<p>Sámi Teáhtersearvi, Kautokeino kommune - Søknad om støtte til filmkurs</p>
<p>064/05</p>
<p>Skániid girjie, Skåland kommune - Søknad om støtte til Just Qvigstads lappiske ordliste for Kaldfjorden og Vesterålen</p>
<p>065/05</p>
<p>Davvi girji, Karasjok kommune - søknad om midler til arrangering av Arbeidsseminar for unge forfattere og fotografer, klage på vedtak i sak 347/04</p>
<p>066/05</p>
<p>Sámegiel-Berošteaddjik, Narvik kommune - Klage på vedtak i sak 315/04</p>
<p>067/05</p>
<p>Dalsletta barnehage, Harstad kommune - klage på vedtak i sak HO 185/04, samiskopplæring i barnehage</p>
<p>068/05</p>
<p>Ája samisk senter, Kåfjord kommune, søknad om tilskudd til kulturminner på nett</p>
<p>069/05</p>
<p>Filbmagoahti, Kautokeino kommune - Søknad om støtte til utvikling av manus og til kompetanseutvikling</p>
<p>070/05</p>
<p>Gállánuoraid Teahter, Tromsø kommune - Søknad om støtte til prosjekt Gállánuoraid Teahter Viessu</p>
<p>071/05</p>
<p>Riddu Riđđu Festivalen, Kåfjord kommune - Søknad om programstøtte 2005</p>
<p>072/05</p>
<p>Márkomeannu, Skånland kommune - Søknad om midler til Márkomeannu 2005</p>
<p>073/05</p>
<p>Sijti Jarnge, Hattfjelldal kommune - Søknad om støtte til vandreutstilling/emnekasse som læremiddel</p>
<p>074/05</p>
<p>Deatnogátti Sámiid Searvi, Tana kommune - Søknad om støtte til prosjekt revitalisering av samiske kulturelle verdier</p>
<p>075/05</p>
<p>Georgius Murkes, Lenvik kommune - Søknad om tilskudd til etablering av gartneri</p>
<p>076/05</p>
<p>Porsanger kommune - Søknad om støtte til gjennomføring av Pilotprosjekt Beskatning av kystsel i Porsangerfjorden</p>
<p>077/05</p>
<p>SEG / Tanafjordprosjektet, Tana - Søknad om støtte til Prosjekt for felling av kystsel i Tanafjorden</p>
<p>078/05</p>
<p>Slede spesialisten AS, Porsanger kommune - Søknad om støtte til produktutvikling</p>
<p>079/05</p>
<p>Gaup Mikkel Anders H., Kautokeino kommune - Driftstilskudd 2004 - Klage på vedtak i sak HE 351/04</p>
<p>Tilstede:</p>
<p>Jarle Jonassen, leder</p>
<p>Marie Therese A. Gaup, nestleder</p>
<p>Ove Harry Johnsen</p>
<p>Willy Ørnebakk</p>
<p>Terje Tretnes</p>
<p>Olaf Eliassen</p>
<p>Forfall:</p>
<p>Ann Kristine Sara meldte forfall. Vararepresentant Kjell Jøran Jåma var innkalt, men kunne ikke møte.</p>
<p>Fra administrasjonen</p>
<p>Jon Meløy, avdelingsdirektør</p>
<p>Per Anders Bær, underdirektør</p>
<p>Lennart Mikkelsen, underdirektør</p>
<p>Per Oskar Andersen, underdirektør, første møtedag</p>
<p>Linda van der Spa, rådgiver, første møtedag</p>
<p>Tolk: Mikkel Magnus Utsi</p>
<p>007/05: Godkjenning av innkallingen og sakslista</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<list><p type="listitem">Innkallingen ble enstemmig vedtatt.</p>
</list><list><p type="listitem">Sakslisten som fulgte innkallingen ble enstemmig godkjent, med følgende endringer:</p>
</list><p>Tilleggssaker: 070 - 079/05</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>008/05: Referatsaker</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Referatsakene tas til etterretning slik de foreligger.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>009/05: Delegasjonssaker</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Administrative vedtak tas til orientering slik de foreligger.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>010/05: Skjerstad Bygdesamlinger, Bodø kommune - Søknad om tilskudd til restaurering av høysjytte</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Skjerstad Bygdesamlinger, Bodø kommune til prosjektet <em type="italic">Restaurering av høysjytte Svartvatn i Bodø kommune. </em></p>
<p>I Tilskudd inntil kr 106 400.</p>
<p>II Det kan ikke påregnes ytterligere støtte til foreliggende prosjekt eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>III Beløpet belastes post 54.1. Samisk kulturminnevern.</p>
<p>IV Sametinget skal ha tilgang på rapporter fra arbeidet, inkludert sluttrapport og foto. Dette avleveres på diskett/cd eller i digital form (e-post).</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>011/05: Skjerstad Bygdesamlinger, Bodø kommune - Søknad om tilskudd til dendrokronologisk undersøkelse av samiske bygninger</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Skjerstad Bygdesamlinger, Bodø kommune, til dendrokronologisk datering av samiske bygninger.</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 80 000.</p>
<p>II Det kan ikke påregnes ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>III Sametinget skal ha tilgang på rapporter fra arbeidet, inkludert sluttrapporter og foto. Dette avleveres på diskett/cd eller i digital form (e-post).</p>
<p>IV Beløpet belastes post 50.4. Tilskudd til samisk kulturvern.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>012/05: Várdobáki sámi guovddáš, Evenes kommune - Søknad om tilskudd til prosjektet Kulturminner og bygningsvern</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Várdobáiki sámi guovddás, Evenes kommune, til forprosjekt knyttet til Kulturminne og bygningsvern:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 90 000.</p>
<p>II Det kan ikke påregnes ytterligere støtte til foreliggende forprosjekt eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>III Sametinget skal ha tilgang på rapporter fra arbeidet, inkludert sluttrapport og eventuelle foto/bilder. Dette avleveres på diskett/cd eller i digital form (e-post).</p>
<p>IV Beløpet belastes post 50.4 Tilskudd til samisk kulturminnevern.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>013/05: De Samiske Samlinger, Karasjok - Søknad om tilskudd til restaurering av bolighus på utemuseet</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Sámiid Vuorka-Dávvirat - De samiske samlinger, Karasjok kommune, til restaurering av våningshus på utemuseet:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 160 000.</p>
<p>II Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>III Restaureringa skal utføres på antikvarisk måte og i samarbeid med Sametinget, som skal ha tilgang til rapporter fra arbeidet. </p>
<p>IV Beløpet belastes post 50.4 Støtte til samisk kulturminnevern.</p>
<p>V Dette tilskuddet erstatter tidligere tilsagn på kr 80 000 gitt i 2002 til samme prosjekt., og tilsagnet fra 2002 inndras.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>014/05: Olsen, Bjarne A., Tana kommune - Søknad om tilskudd til restaurering av høysjå på gnr 13/8 i Vestre Seida.</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Bjarne A. Olsen med familie, Tana kommune, til restaurering av høysjå på familiens eiendom i Vestre Sieida.</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 140 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 50.4 Samiske kulturminnevernmidler.</p>
<p>V Sametinget skal ha tilgang til rapport fra arbeidene</p>
<p>VI Sametinget vil stille krav til gjennomføring av arbeidene.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>015/05: Siri, Kaia, Vadsø kommune - søknad om tilskudd til restaurering av boligen på gården Siri i Vestre Jakobselv</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre godkjenner følgende endring i tilsagn DSB 94/03, Kaia Siri, Stockholm, til restaurering av gården Siri i Vestre Jakobselv, Vadsø kommune:</p>
<p>I Budsjetterte prosjektkostnader godtas redusert fra kr. 250 000 til kr. 126 000.</p>
<p>II Tilsagnet på kr 100 000 opprettholdes, slik at Sametingets finansieringsandel økes fra 40% til ca. 80%.</p>
<p>III Det kan ikke påregnes ytterligere støtte til de planlagte arbeidene.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>016/05: Sametinget - Oppmåling av byggverk i Skoltebyen kulturmiljø i Neiden, Sør-Varanger kommune</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Sametingets Miljø- og kulturvernavdeling for antikvarisk oppmåling av to byggverk i Skoltebyen, Sør-Varanger </p>
<p>I Tilskudd inntil kr 76 000.</p>
<p>II Beløpet belastes post 50.4 Samiske kulturminnevernmidler.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>017/05: Tore Turi, Kautokeino kommune - Søknad om tilskudd til å restaurere posthytta i Máze</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Tore Turi, Kautokeino kommune, til planlegging av restaureringsarbeider på posthytta i Máze.</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 10 000.</p>
<p>II Beløpet belastes post 50.4 Samiske kulturminnevernmidler</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>018/05: Helgeland Museum, Vefsn kommune - Søknad om støtte til forprosjekt Fagavdeling for samisk historie</p>
<p>Saken trekkes og behandles administrativt.</p>
<p>019/05: Tana museum, Tana kommune - Søknad om tilskudd til gjenstandsregistrering</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Søknaden avslås.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre avslår søknad om tilskudd til gjenstandsregistrering fra Tana museum.</p>
<p>I henhold til støttepraksis gis det ikke støtte til prosjekter som inneholder oppgaver som bør inngå som en del av den ordinære drifta ved museer. Sametinget mener at en mer hensiktsmessig fremgangsmåte er at det arbeides for å øke driftstilskuddet til Tana museum, slik at museet kan ivareta sine museumsfaglige oppgaver gjennom de faste driftsmidlene.</p>
<p>Tilskuddsstyret disponerer i tillegg svært begrensede midler i forhold til stor søkermasse, og må derfor foreta en streng prioritering ved tildeling av midler, slik at prosjekter som faller inn under Sametinges tilskuddsordninger prioriteres.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>020/05: Østsamisk museum, Sør-Varanger kommune - Søknad om tilskudd til dokumentasjonsprosjekt Østsamisk kulturhistorie</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Østsamisk museum, Sør-Varanger kommune, til dokumentasjon av østsamisk kulturhistorie:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 88 000.</p>
<p>II Det kan ikke påregnes ytterligere støtte til foreliggende prosjekt eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>III Beløpet belastes post 54.1 Samisk kulturminnevern</p>
<p>IV Sametinget skal ha kopi av alt materiale, inkludert sluttrapport. Materialet, inkludert sluttrapport avleveres på diskett/CD eller i digital form (e-post).</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>Olaf Eliassen erklærte seg inhabil og fratrådte møtet under behandling av sak 021/05.</p>
<p>021/05: Sjøsamisk kompetansesenter, Porsanger kommune - Søknad om tilskudd til prosjektet Kulturminner, historie, nytte og identitet</p>
<p>Forslag til vedtak: Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Sjøsamisk kompetansesenter, Porsanger kommune til prosjektet <span type="quote">”Kulturminner, historie, nytte og identitet”</span>.</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 55 000.</p>
<p>II Det gis tillatelse til å registrere automatisk fredete samiske kulturminner, jf. Lov 9. juni 1978 nr. 50 om kulturminner (kml.) § 11 første ledd bokstava jf. § 4 annet ledd. Registreringen må ikke under noen omstendigheter føre til fysiske inngrep i kulturminner, dette gjelder også prøvestikking og lignende registreringsmetoder, jf. kml. § 3 første ledd.</p>
<p>III Sametinget skal ha tilgang til det totale omfang av registreringsmateriale og rapporter av arbeidet, inkludert sluttrapport. Registreringene må være kartfestet.</p>
<p>IV Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>V Beløpet belastes post 54.1. Samisk kulturminnevern</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>022/05: Sør-Varanger museum, Sør-Varanger kommune - Søknad om tilskudd til videreføring av prosjektet Dokumentasjon av bosetning og samisk kulturmiljø i Sør-Varanger - Folk og hus</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Søknaden avslås.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>I en prioritering i forhold til grunndokumentasjon og restaurering av samiske bygg og anlegg vil sametinget ikke prioritere denne søknaden hvor det i hovedsak søkes midler til viderearbeid med tidligere dokumentert materiale.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>023/05: Trollheimen reinbeitedistrikt, Rennebu kommune- Søknad om tilskudd Kulturminneregistreringsprosjekt</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Trollheimen reinbeitedistrikt ved Martin Kant, Rennebu kommune, til kulturminneregistreringsprosjekt:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 128 000.</p>
<p>II Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>III Beløpet belastes post 50.4 - Samisk kulturminnevern</p>
<p>IV Det utarbeides en samarbeidsavtale mellom Trollheimen reinbeitedistrikt og Sametinget som regulerer ansvarforholdet og samarbeidspartenes rettigheter og plikter.</p>
<p>V Godkjente registreringsskjemaer skal brukes og Sametinget skal ha kopi av alt materiale samt sluttrapport.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>024/05: Isaksen, Anne Marie, Kautokeino kommune - Søknad om tilskudd til duodjiverksted, klage på vedtak i sak HE 393/04</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Klagen tas ikke til følge.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til vedtak i sak HE 393/04 og søkers brev av 23.01.05 med klage på vedtaket i saken.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til at Samisk utviklingsfonds næringsrettede midler er begrenset gjennom et geografisk virkeområde. Den planlagte duodjivirksomheten skal etableres på Storslett i Nordreisa kommune som ligger utenfor Samisk utviklingsfonds virkeområde.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre har vurdert klagerens merknader. Det er ikke kommet inn nye opplysninger i saken som ikke var kjent ved førstegangs behandling og som skulle tilsi en endring av tidligere vedtak i sak HE 393/04.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>025/05: Gaup, Ellen Marja Turi, Kautokeino kommune - Søknad om driftstilskudd 2004, klage på vedtak i sak HE 318/04</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Klagen tas ikke til følge.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til vedtak i sak HE 318/04 og søkers brev av 07.12.04 med klage på vedtaket i saken.</p>
<p>Ved vurdering av driftsstøtte benyttes inntektstall i utskrift av ligningen. Sametingets tilskuddsstyre viser til at de totale lønnsinntekter utgjør over kr 120 000 i følge utskrift av ligningen for 2003. Lønnsinntekter skal ikke overstige den absolutte øvre grensen på kr 120 000 dersom søker skal være berettiget til å få driftstilskudd.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre har vurdert klagerens merknader. Det er ikke kommet inn nye opplysninger i saken som ikke var kjent ved førstegangs behandling og som skulle tilsi en endring av tidligere vedtak i sak HE 318/04.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>026/05: Eira,Ole Mathis M., Kautokeino kommune - Driftstilskudd 2004, klage på vedtak i sak HE 382/04</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Klagen tas ikke til følge.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til vedtak i sak HE 382/04 og søkers brev av 05.01.05 med klage på vedtaket i saken.</p>
<p>Ved vurdering av driftsstøtte benyttes inntektstall i utskrift av ligningen. Sametingets tilskuddsstyre viser til at de totale lønnsinntekter utgjør over kr 120 000 i følge utskrift av ligningen for 2003. Lønnsinntekter skal ikke overstige den absolutte øvre grensen på kr 120 000 dersom søker skal være berettiget til å få driftstilskudd.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre har vurdert klagerens merknader. Det er ikke kommet inn nye opplysninger i saken som ikke var kjent ved førstegangs behandling og som skulle tilsi en endring av tidligere vedtak i sak HE 382/04.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>027/05: Eira, Per Nilsen, Kautokeino kommune - Driftstilskudd 2004 - Klage på vedtak i sak HE 296/04</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre tar klagen til følge og innvilger følgende støtte til Per Nilsen Eira, Kautokeino kommune:</p>
<p>I Driftstilskudd for 2004 kr 25 000.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>028/05: Roald Koht, Målselv kommune - Søknad om tilskudd til kjøp av vedmaskin og sikkerhets- og handutstyr, klage på vedtak i sak HE 309/04</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Klagen tas ikke til følge.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til vedtak i sak HE 309/04 og søkers brev av 06.12.04 med klage på vedtaket i saken.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til at Bardufoss ikke definert under Samisk utviklingsfonds geografiske virkeområde. Tilskuddsstyret synes heller ikke at prosjektet er av en slik karakter at en kan fravike fra fondets forskrifter.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre har vurdert klagerens merknader. Det er ikke kommet inn nye opplysninger i saken som ikke var kjent ved førstegangs behandling og som skulle tilsi en endring av tidligere vedtak i sak HE 309/04.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre finner på denne bakgrunn ikke å kunne ta klagen til følge, og vil med hjemmel i forvaltningslovens § 33, andre ledd, opprettholde vedtak i sak HE 309/04.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>029/05: Wilhelmsen Robert, Kvalsund kommune - Søknad om støtte til kjøp av drosje, klage på vedtak i sak HE 386/04</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Klagen tas ikke til følge.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til vedtak i sak HE 386/04 og søkers udaterte brev med klage på vedtaket i saken.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre vurderer ikke at etablering av drosjevirksomhet er av en slik karakter at tilskuddsstyre fraviker fra ordinær støttepraksis.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre har vurdert klagerens merknader. Det er ikke kommet inn nye opplysninger i saken som ikke var kjent ved førstegangs behandling og som skulle tilsi en endring av tidligere vedtak i sak HE 386/04</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre finner på denne bakgrunn ikke å kunne ta klagen til følge, og vil med hjemmel i forvaltningslovens § 33, andre ledd, opprettholde vedtak i sak HE 386/04.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>030/05: Arctic Net AS, Karasjok kommune - Søknad om tilskudd til dokumentasjon og markedsføring av Pocket Agent</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Arctic Net AS, Karasjok kommune, til utarbeidesle av dokumentasjoner av Pocket Agent:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 115 000</p>
<p>II 50 % av tilsagnet blir utbetalt ved anmodning. Resten blir utbetalt når prosjektet er gjennomført, utgiftene er dokumentert og at prosjektrapport foreligger.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til prosjektet eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>V Sametingets tilskuddsstyre yter vanligvis ikke støtte til denne type tiltak. Tilskuddsstyret gjør et unntak fra ordinær støttepraksis pga. at gjennomføringen av tiltaket vil ha stor betydning for bedriften for å få produktet ut til det europeiske markedet. Reise- og oppholdsutgifter må bedriften selv dekke over egen budsjettramme.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>031/05: Samisk Nærings- og utredningssenter (SEG), Tana kommune - Søknad om tilskudd til Tanafjordprosjektets tredje år</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Samisk Nærings- og utredningssenter (SEG), Tana kommune, til videreføring av Tanafjordprosjektets tredje virksomhetsår - 2005:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 200 000.</p>
<p>II 75% av tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst og ved anmodning. Resten blir utbetalt når prosjektet er gjennomført, når utgiftene er dokumentert og når prosjektrapport foreligger.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til prosjektet eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>V Sametingets tilskuddsstyre vil på anmodning fra søker etter mottatt regnskap for 2004, revidert fremdriftsplan og revidert budsjett for 2005 vurdere eventuell økning av tilskuddet.</p>
<p>VI Dersom tiltakene i budsjettet fra 2004 og 2005 ikke blir gjennomført i 2005, kan prosjektet videreføres i 2006, men må gjennomføres innenfor de rammene som Sametingets tilskuddsstyre allerede har innvilget. Når prosjektet er gjennomført ber vi om å få tilsendt en samlet rapport for hele prosjektperioden.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>032/05: Hilstad, Atle, Tysfjord kommune - Søknad om tilskudd til kjøp av knuser og sorteringsverk</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Atle Hilstad, Tysfjord kommune, til kjøp av knuser og sorteringsverk:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 140 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>033/05: Bacalao Nord AS, Lebesby kommune - Søknad om tilskudd til etablering av fiskeproduksjonsanlegg</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Bacalao Nord AS, Lebesby kommune, til etablering av fiskeproduksjonsanlegg:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 140 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>V Tilsagnsbeløpet er redusert i forhold til omsøkt da det kan ytes inntil 20 % i støtte ved samfinansiering med andre offentlige etater.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>034/05: Brennelv Bygdelag, Porsanger kommune - Søknad om støtte til Prosjekt Blad, klage på vedtak i sak 368/04</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Klagen tas ikke til følge.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til vedtak i sak 368/04 og søkers brev av 12.05.04 og 17.01.05 med klage på vedtaket i saken.</p>
<p>Det vises til at to fagavdelinger i Sametinget tidligere har avslått å gi støtte til restaurering og bygging av gammer i prosjektområdet. Likeledes vil Sametingets tilskuddsstyre vise til tidligere vedtak hvor det ikke er innvilget støtte til restaurering og ferdigstillelse av boplasser i tidligere bruks- og bosettingsområder. Støtte til rekonstruksjon/restaurering av bygninger prioriteres ikke innenfor arbeidet med samisk kulturminnevernarbeid.</p>
<p>Det bør være et kommunalt ansvar å sluttføre prosjektet utover den betydelige offentlige finansiering som allerede er bevilget til prosjektet.</p>
<p>Den kulturhistoriske dimensjonen som sterkt vektlegges i klagen var allerede kjent ved forrige gangs behandling av søknaden, men fondets pressede økonomiske situasjon gjør det strengt nødvendig å prioritere støtte til mer rendyrkede næringsformål.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre har vurdert klagerens merknader. Det er ikke kommet inn nye opplysninger i saken som ikke var kjent ved førstegangs behandling og som skulle tilsi en endring av tidligere vedtak i sak 368/04.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre finner på denne bakgrunn ikke å kunne ta klagen til følge, og vil med hjemmel i forvaltnin</p>
<p>Olaf Eliassen fremmet følgende forslag:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre tar klagen til følge og gir med dette tilsagn om følgende støtte til Brennelv bygdelag, Porsanger kommune, til prosjektet <span type="quote">”Blad”</span>:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 110 000.</p>
<p>II Prosjektet må anses som en kultur- og næringssak.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Administrasjonens innstilling ble vedatt med 4 mot 2 stemmer som ble avgitt for Eliassens forslag.</p>
<p>035/05: Ságat, Porsanger kommune - Søknad om støtte til ny teknologi for trykkplatefremstilling og fals</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Sagat Samisk avis AS, Porsanger kommune, til kjøp av teknologi for avisproduksjon:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 200 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond</p>
<p>V Støtte er redusert i forhold til omsøkt støtte da det ordinært ikke gis støtte for enkeltprosjekter utover en maksimal støttesats på kr. 200 000.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>036/05: Skaidi Utvikling AS, Hammerfest kommune - Søknad om støtte til iInvesteringer i alpinanlegg og bedriftsutvikling</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Søknaden avslås.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til at en ikke har åpnet for støtteutmåling til etablering av idrettsanlegg herunder også etablering av alpinanlegg. Selv om dette byggeprosjektet er et ledd i utvikling av infrastruktur innenfor reiseliv og turisme finner en ikke å kunne prioritere støtte til denne type anlegg. På grunn av stor søkermasse i forhold til begrensede fondsmidler kan ikke Sametingets tilskuddsstyre åpne for støtte til etablering av alpinanlegg.</p>
<p>Som følge av avslag til finansiering av anlegget finner heller ikke Sametingets tilskuddsstyre å prioritere støtte til bedriftsutviklingsdelen i prosjektet.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>037/05: Ann Kristin Solbakken, Karasjok kommune - Søknad om støtte til etablering av blomster og lekebutikk</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Ann Kristin Solbakken, Karasjok kommune, til investeringer i blomster- og lekebutikk:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 139 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>V Søknad om støtte til overtakelse av varelager fra tidligere eier avslås. <em type="bold">Begrunnelse: </em></p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til at kjøp av varelager vurderes som bedriftsinterne kostnader i og med at dette er omsetningsvarer som inngår i bedriftens egen virksomhet og således ikke er støtteberettigede kostnader som kan finansieres gjennom Samisk utviklingfond. </p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>038/05: Buljo Klemet M., Kvalsund kommune - Etablering av Samisk Natur- og opplevelsespark, klage på vedtak i sak 394/04</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Klagen tas ikke til følge.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til vedtak i sak 394/05 og søkers brev av 09.02.05 med klage på vedtaket i saken.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre finner ikke å kunne gi støtte til prosjekter der innholdet står i konkurranse med allerede etablerte virksomheter i regionen og i omegn og som kan svekke deres utviklingsmuligheter som samiske reiselivsaktører. I tillegg har klageren ikke redegjort for underskuddet i kosnadsoverslaget på</p>
<p>kr. 698 500 som følge av avslag fra Innovasjon Norge. Sametingets tilskuddsstyre kan ikke gi støtte til prosjekter som ikke er fullfinansiert.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre har vurdert klagerens merknader. Det er ikke kommet inn nye opplysninger i saken som ikke var kjent ved førstegangs behandling og som skulle tilsi en endring av tidligere vedtak i sak 394/04.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre finner på denne bakgrunn ikke å kunne ta klagen til følge, og vil med hjemmel i forvaltningslovens § 33, andre ledd, opprettholde vedtak i sak 349/04.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>039/05: Sara Mathis Anders M., Kautokeino kommune - Søknad om etablererstipend, klage på vedtak i HE 395/04</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Klagen tas ikke til følge.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til vedtak i sak HE 395/04 og søkers brev av 30.01.05 med klage på vedtaket i saken.</p>
<p>Søker har søkt om etablererstipend og fått avslag. Sametinget har mottatt flere tilsvarende søknader og gitt avslag på bakgrunn av at prosjektet virker konkurransevridende på allerede etablerte duodjivirksomheter og på bakgrunn av at prosjektet ikke inneholder nyskaping. Det vil være uforsvarlig å fravike praksisen i behandlingen av slike søknader. I tillegg fremkommer det i klagen at søker har drevet med duodji over en lengre periode og er derfor ikke nyetablerer.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre har vurdert klagerens merknader. Det er ikke kommet inn nye opplysninger i saken som ikke var kjent ved førstegangs behandling og som skulle tilsi en endring av tidligere vedtak i sak HE 395/04.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre finner på denne bakgrunn ikke å kunne ta klagen til følge, og vil med hjemmel i forvaltningslovens § 33, andre ledd, opprettholde vedtak i sak HE 395/04.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>040/05: Danielsen Elias Paul, Meråker kommune - Søknad om etablererstipend</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Elias Paul Danielsen, Meråker kommune, til etablering av samisk reiselivstilbud og salg av duodji produkter i tilknytning til reindriften:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 80 000</p>
<p>II 75 % av tilsagnet blir utbetalt når prosjektet er dokumentert igangsatt. Resten blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond eller post 52.1 Samisk kulturfond.</p>
<p>V Det er mulig å realisere fremdriftsplanen på en firemåneders stipendperiode. Stipendperioden er avkortet iht omsøkt beløp og kostnadene er avkortet tilsvarende.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>Willy Ørnebakk fratrådte møtet under behandling av sak 041/05.</p>
<p>041/05: Willy Ørnebakk, Storfjord kommune - Søknad om tilskudd til utvidelse og ombygging av driftsbygning</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Willy Ørnebakk, Storfjord kommune, til utvidelse og ombygging av driftsbygning:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 200 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>I henhold til støttepraksis gis det ikke støtte til kjøp av brukt utstyr, og som følge av av Samisk utviklingsfonds begrensede midler finner en ikke å kunne innvilge tilsagnet som omsøkt.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>042/05: Synnøve Naturbruk og Turisme, Kvænangen kommune - Søknad om tilskudd til turistprosjekt i Jøkelfjord</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Synnøve Naturbruk og Turisme, Kvænangen kommune, til turistprosjekt i Jøkelfjord:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 200 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>V I henhold til støttepraksis gis det ikke støtte til grunnboring av vann, flytebrygger. Fondet kan heller ikke gi tilskudd til lettomsettelige objekter så som møbler og hvitevarer.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>043/05: Mortensen Per og Ann-Judith, Tromsø kommune - Søknad om støtte til kjøp av fiskefartøy</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Ut fra en helhetlig samepolitisk og samfunnsmessig vurdering og plenumssak 42/03 <em type="italic">Revidering av retningslinjer i Sametinget, </em>og Sametinget likestillingspolitiske redegjørelse av den 24. februar 2004, samt Sametinget i vedtak i sak 36/04 <em type="italic">Sametingets melding om fiske som næring og kultur i kyst- og fjordområdene </em>av 23. september 2004, gir Sametingets tilskuddsstyre med dette tilsagn om følgende støtte til Per og Ann-Judith Mortensen, Tromsø kommune, til kjøp av ny fiskebåt. </p>
<p>I Tilskudd inntil kr 350 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk Utviklingsfond.</p>
<p>V Til grunn for tilskuddet ligger kravet om at søker uoppfordret avgi en årlig situasjonsrapport per 31. desember de første fem år etter at utbetaling har skjedd. Situasjonsrapporten skal inneholde opplysninger om støttemidlene har gitt den forventa måloppnåelse som ligger til grunn for dette vedtaket.</p>
<p>VI Sametinget tilskuddsstyre har redusert støttebeløpet i forhold til omsøkt tilskudd da tilskuddsstyre syns det innvilgete beløp er tilfredsstillende.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>044/05: Iđut, Porsanger kommune - Søknad om støtte til Ungdomsmagasinet Š 2005</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette Iđut, Porsanger kommune, tilsagn om følgende støtte til utgivelse av fem numre av ungdomsmagasinet Š i 2005:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 400 000. </p>
<p>II Tilskuddet gis i tillegg til grunntilskuddet på kr. 750 000 gitt i sak 50/04 Sametingets budsjett for 2005. Det vil da kunne utgis fem numre i 2005.</p>
<p>III Tilskuddet er gitt på bakgrunn av søknad av 20.01.05. Endring i bruk av tilskuddet må på forhånd være godkjent av Sametinget.</p>
<p>IV Sametinget disponerer begrensede midler over Samisk kulturfond i forhold til stor søkermasse og må av den grunn prioritere strengt blant ulike tiltak. Tilskuddsstyret finner derfor ikke å kunne gi støtte med omsøkt beløp.</p>
<p>V Forutsetning for bevilgningen er at alle utgivelsene innholder minimum 15% nytt stoff på lule- og sørsamisk.</p>
<p>VI Tilskuddsstyret gjør for øvrig oppmerksom på at likestilling mellom kjønnene, også i forhold til barn og unge, er et prioritert fellesmål i Sametinget. Tilskuddsstyret vil oppfordre utgiver av Š til å bidra til å integrere likestillings- og kjønnperspektivet også i publikasjoner for barn og unge. </p>
<p>VII Beløpet belastes post 52.1 Samisk kulturfond, over avsetningen til barn og unge.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>045/05: Stiftelsen Festivaler Kárášjohka, Karasjok komune - Søknad om støtte til Påskefestivalen i Karasjok 2005</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Stiftelsen festivaler Kárasjohka,</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 200 000.</p>
<p>II Forutsetning for tildelingen er at arrangementet oppnår tilfredsstillende finansiering. Endring i bruk av tilskuddet må på forhånd være godkjent av Sametinget.</p>
<p>III Det forutettes videre at tilskuddet kun benyttes til selve påskefestivalen og ikke til annen drift og arrangement i regi av Stiftelsen Festivaler Kárášjohka.</p>
<p>VI Tilskuddsstyret viser også til Sametingets budsjettvedtak i sak 50/04, post 52.5 Samiske festivaler, hvor Sametinget foretok en direkte bevilgning til navngitte festivaler. <span type="quote">”Påskefestivalen i Karasjok”</span> ble her tildelt kr. 140 000,- i grunntilskudd.</p>
<p>V Tilskuddsstyret gjør for øvrig oppmerksom på at likestilling mellom kjønnene er en prioritert</p>
<p>fellesmål i Sametinget, og vil oppfordre festivalledelsen til å bidra til å integrere likestillings- og</p>
<p>kjønnsperspektivet også i ulike tiltak og arrangement i festivalsammenheng.</p>
<p>VI Beløpet belastes post 52.1 Samisk kulturfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>046/05: Finnmark revy og teaterverksted, Nordkapp kommune - Søknad om støtte til Finnmark kulturskolefestival 2005</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Søknaden avslås.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre ser på generelt grunnlag positivt på at søker ønsker å bringe et samisk perspektiv inn i arrangementet av Kulturskolefestivalen. Samtidig disponerer Sametinget begrensede midler over Samisk kulturfond i forhold til stor søkermasse, og må av den grunn prioritere strengt blant ulike tiltak. Sametingets tilskuddsstyre har derfor etablert en støttepraksis som tilsier at det vanligvis ikke gis støtte til lønns- og reisekostnader over kulturfondet.</p>
<p>Drift av kommunale kulturskoler er et kommunalt og statlig ansvar. Sametingets tilskuddsstyre er av den formening at en kulturskolefestival bør kunne gjennomføres uten Sametingets medfinansiering.</p>
<p>Sametinget står overfor store utfordringer i å skape levedyktige samiske festivaler. Sametingets tilskuddsstyre viser i den forbindelse også til Sametingets budsjett for 2005, hvor Sametingets strategi for samiske festivaler er som følger: ” <em type="italic">Samiske festivaler må oppnå tilfredsstillende økonomiske rammebetingelser </em>”, og ” <em type="italic">Sametinget ser det som viktig å styrke nåværende festivaler før nye innlemmes i ordningen”, </em>og videre ” <em type="italic">Sametinget må foreta en helhetlig vurdering av festivalene i samband med bevilgninge </em>r”. </p>
<p>På bakgrunn av ovennevnte finner ikke Sametingets tilskuddsstyre å kunne prioritere søknaden. </p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>047/05: Helge Johansen, Nordreisa kommune - Søknad om støtte til Kulturfestival i Nord-Troms 2005</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Søknaden avslås.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre ser på generelt grunnlag positivt på slike initiativ til kulturarrangement som skaper aktivitet i lokalmiljøet, og som bidrar til synliggjøring av samisk kultur. Samtidig disponerer Sametinget begrensede midler over Samisk kulturfond i forhold til stor søkermasse, og må av den grunn prioritere strengt blant ulike tiltak.</p>
<p>Sametinget står overfor store utfordringer i å skape levedyktige samiske festivaler. Sametingets tilskuddsstyret viser i den forbindelse med Sametingetsbudsjett for 2005, er tingets strategi følgende: <em type="italic">Samiske festivaler må oppnå tilfredsstillende økonomiske rammebetingelser </em>” og at ” <em type="italic">Sametinget ser det som viktig å styrke nåværende festivaler før nye innlemmes i ordningen </em>. Og videre : ” <em type="italic">Sametinget må foreta en helhetlig vurdering av festivalene i samband med bevilgninge </em>r”. Foreløpig har Sametinget ikke løst de økonomiske betingelser for samiske festivaler. Sametingets tilskuddsstyret finner på det nåværende tidspunkt ikke å kunne bidra med økonomisk st</p>
<p>Videre vil tilskuddsstyret vise til retningslinjene for Samisk kulturfond pkt. 1, hvor det heter at: <em type="italic">Samisk kulturfonds hovedmål er å fremme tiltak for samisk kultur og tiltak for samiske barn og unge, samt stimulere samiske kulturaktiviteter for den samiske befolkningen </em><em type="italic">. </em>På bakgrunn av opplysninger i søknaden er Tilskuddsstyret av den oppfatning at festivalen ikke har et overveiende samisk innhold/profil som er i tråd med retningslinjens pkt. 1. </p>
<p>På bakgrunn av ovennevnte finner Sametingets tilskuddsstyret ikke å kunne prioritere søknaden.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>048/05: Forlagsvirksomhet - fordeling av forlagsstøtte 2005 til samiske forlag</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre tildeler med dette følgende tilskudd til samisk forlagsvirksomhet 2005:</p>
<p>I Tilskudd </p>
<p><em type="bold">Grunntilskudd: </em></p>
<p>Davvi Girji o/s, Karasjok kr. 35 850</p>
<p>Iđut, Indre Billefjord kr. 35 850</p>
<p>Dat, Kautokeino kr. 35 850</p>
<p>Báhko, Drag kr. 35 850</p>
<p>ABC- Company, Karasjok kr. 35 850</p>
<p>CálliidLágádus, Karasjok kr. 35 850</p>
<p>Skániid girjie kr. 35 850</p>
<p><em type="bold">Tilskudd til kompetanseheving: </em></p>
<p>Davvi Girji o/s, Karasjok kr. 279 855</p>
<p>Iđut, Indre Billefjord kr. 190 010</p>
<p>Dat, Kautokeino kr. 41 615</p>
<p>Báhko, Drag kr. 15 325</p>
<p>ABC-Company, Karasjok kr. 104 845</p>
<p>CálliidLágádus, Karasjok kr. 150 815</p>
<p>Skániid girjie kr. 54 035</p>
<p><em type="bold">Markedsførings- og distrib </em><em type="bold">usjonstilskudd: </em></p>
<p>Davvi Girji o/s, Karasjok kr. 231 664</p>
<p>Iđut, Indre Billefjord kr. 119 998</p>
<p>Dat, Kautokeino kr. 77 777</p>
<p>Báhko, Drag kr. 11 113</p>
<p>ABC-Company, Karasjok kr. 52 777</p>
<p>CálliidLágádus, Karasjok kr. 68 888</p>
<p>Skániid girjie kr. 23 333</p>
<p>II For resultatvurdering bes forlagene legge fram resultatrapport for bruken av midler til kompetanseheving, markedsføring og distribusjon.</p>
<p>III Utbetalinger av tilsagn vil ikke bli foretatt før det foreligger en revisjonsbekreftet oversikt over den samlede bokproduksjonen for 2004, uavhengig av forlagets eierstruktur og sammensetning, samt et revisjonsbekreftet regnskap og rapport over bruken av midlene for 2003.</p>
<p>IV Støtten utbetales på vilkår av at forlagene er offentlig registrert i Brønnøysundregistrene (Foretaksregistret) i Norge.</p>
<p>V Alle som mottar forlagsstøtte plikter å føre regnskap over bruken av midlene. Tildeling av støtten anses ikke som gjeldende før klagefristen er over og eventuelle klager på vedtaket er behandlet.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>049/05: Idut, Porsanger kommune - Søknad om støtte til utgivelse av diktsamling 48 divtta - klage på vedtak i sak HK 232/04</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Klagen tas ikke til følge. </p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til vedtak i sak HK 232/04 og søkers brev av 17.01.2005 med klage på vedtaket i saken. Sametingets tilskuddsstyre beklager at det har tatt tid til å behandle saken.</p>
<p>Tilskuddsstyret vil bemerke at det ble registrert litteratursøknader for til sammen over kr 12 mill. kr, mens avsetningen fra Samisk kulturfond var på kr 1 765 000. Dette innebærer at en har kunnet realisere kun 14,5 % av prosjektene sett i forhold til søknadsmassen i 2004, og at mange prosjekt med høy litterær kvalitet ikke oppnådde støtte. For øvrig viser tilskuddsstyret til at søker er blitt oppfordret til å sende inn en ny søknad som kan vurderes innenfor rammen av budsjett 2005.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre har vurdert klagerens merknader. Det er ikke kommet inn nye opplysninger i saken som ikke var kjent ved førstegangs behandling og som skulle tilsi en endring av tidligere vedtak i sak HK 232/04. Sametingets tilskuddsstyre finner på denne bakgrunn ikke å kunne ta klagen til følge, og vil med hjemmel i forvaltningslovens § 33, andre ledd,</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>050/05: Galleri F15, Moss kommune - Søkand om støtte til produksjon av utstillingen Sámi visualiseret</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Søknaden avslås.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til etablert støttepraksis om at det vanligvis ikke gis støtte til produksjon av ustillinger over tilskuddsordningen Samisk kulturfond. Prosjektet <span type="quote">”Sámi visualisert”</span> anses å være et slikt prosjekt. Sametingets tilskuddsstyre viser også til etablert støttepraksis og finner ikke grunn til å fravike fra dette. For øvrig vil tilskuddsstyret bemerke at prosjektet er en del av Moss kommunens markering av unionsoppløsningen i 1905 og finner det derfor ikke riktig å bruke Samisk kulturfonds midler til dette.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>051/05: Sámi Juornalisttaid Searvi, Porsanger kommune - Søknad om organisasjonsstøtte for 2005</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Søknaden avslås.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til at støtte til samiske organisasjoner foretas som direkte bevilgning til navngitte samiske organisasjoner. Sametinget har ikke avsatte egne midler til tilskuddsstyrets disposisjon som kan tildeles som organisasjonsstøtte. Tilskuddsstyret mener at virkemidler over tilskuddsordningen Samisk kulturfond ikke skal ikke nyttes til drift av organisasjoner, uten at det foreligger spesielle forhold. Etter tilskuddsstyrets oppfatning foreligger det ikke spesielle forhold som skulle tilsi bevilgning til SJS.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>052/05: SKINN Samorganisasjon for kunstformidling i Nord-Norge, Bodø kommune - Søknad om støtte til utstillingsprosjekt</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Søknaden avslås.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Det er positivt at 3 av de 12 kunstnerne som skal delta på utstillingen har samisk tilknytning, og at fagseminaret legges til Karasjok. Men det disponeres begrensede midler i forhold til stor søkermasse, og det derfor foretas en streng prioritering blant ulike tiltak. Tilskuddsstyret viser også til etablert støttepraksis om at det vanligvis ikke gis støtte til produksjon av utstillingene over tilskuddsordningen Samisk kulturfond. Deler av prosjektet Objekter: tradisjon og fornyelse anses å falle inn under denne kategorien. For øvrig vil Tilskuddsstyret bemerke at prosjektet kan gjennomføres uten Sametingets andel til finansiering av prosjektet. På bakgrunn i ovennevnte forhold finner tilskuddsstyret ikke å kunne prioritere søknaden.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>053/05: Daban v/Rognli Gjert, Oslo og Forsøget Asbjørn, Bergen kommune - Søknad om støtte til multimediainstallasjon</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Søknaden avslås.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til etablert støttepraksis om at det vanligvis ikke gis støtte til produksjon av ustillinger over tilskuddsordningen Samisk kulturfond. Prosjektet <span type="quote">”Ja, lihkastat gitta doložis”</span> anses å være et slikt prosjekt. Videre gis det vanligvis ikke støtte til dekning av reise, opphold/transport over tilskuddsordningen Samisk kulturfond. Det vises til at det prosjektets andel til reise, opphold og transport utgjør ca 47 %. Tilskuddsstyret finner på bakgrunn i ovennevnte forhold ikke å kunne prioritere søknaden.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>054/05: Sametinget - Avsetning til faglig bistand 2005</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre avsetter med dette støtte til faglig bistand.</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 100 000.</p>
<p>II Midlene nyttes til dekning av kostnadene ved vurdering av musikk/ litteratur og andre prosjekter. Videre kan midlene nyttes til arbeidet som innkjøpskonsulentene foretar ved kunstinnkjøp på vegne av Sametinget.</p>
<p>III Beløpet belastes post 52.1 Samisk kulturfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>055/05: Sametinget - Avsetning til kunstinnkjøp 2005</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre avsetter med dette følgende tilskudd til innkjøpsordningen av samisk kunst.</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 250 000.</p>
<p>II Innkjøp skjer etter vedtatte retningslinjer.</p>
<p>III Midlene brukes til innkjøp av samisk samtidskunst og kunsthåndverk. Midlene skal også nyttes til dekning av utgifter til frakt, fotografering og innramming av innkjøpte gjenstander.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 52.1 Samisk kulturfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>056/05: Nord-Trøndelag fylkesbibliotek - Søknad om støtte til formidling av sørsamisk kultur via bokbussen</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Nord-Trøndelag fylkesbibliotek, til formidlingsprosjekt:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 60 000 til fortellerturné og inntil kr 40 000 til utstillingsturné.</p>
<p>II Forutsetning for tilskuddet er at prosjektet oppnår tilfredstillende finansiering. Tilskuddet er gitt på bakgrunn i søknad av 22.12.04. Endring i bruk av midlene må på forhånd være godkjent av Sametinget. Midlene kan ikke nyttes til dekning av lønn bussjafør og til dekning kost overnatting til sammen samt til dekning av leie av bokbuss.</p>
<p>III Sametingets tilsagn om støtte innebærer ikke at Sametinget binder seg til noe fremtidig økonomisk engasjement ved eventuelle nye formidlingsprosjekter.</p>
<p>IV Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende prosjektet eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>V Beløpet belastes post 52.1 Samisk kulturfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>057/05: Sveen, Arvid, Tromsø kommune - Søknad om støtte til Foto/Videoinstallasjon: Sálasoaivi/Tromsdalstind</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Søknaden avslås.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til at Samisk kulturfonds hovedmål er å fremme tiltak for samisk kultur og tiltak for samiske barn og unge, samt stimulere samiske kulturaktiviteter for den samiske befolkningen. Prosjektet foto/videoinnstalasjon anses ikke å oppfylle dette vilkåret. Det vises til at prosjektet vil bestå av fotografier av fjellet Sálasoivi/Tromsdaltind og at prosjektet skal vise de meteorologiske variasjoner, vært og lyset gjennom årstidene.</p>
<p>For øvrig vises det til etablert støttepraksis om at det vanligvis ikke gis støtte til produksjon av ustillinger over tilskuddsordningen Samisk kulturfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>058/05: Rieban v/ Haglund Bernt Mikkel, Kautokeino kommune - Søknad aom støtte til utgivelse av Samis Grand Prix CD 2005</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Rieban v/Bernt Mikkel Haglund, Kautokeino kommune, til utgivelse av Sami Grand Prix 2005:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 70 000.</p>
<p>II Tilskuddet er gitt i samsvar med nytt kostnads- og finansieringsplan. Endring i bruk av tilskuddet må på forhånd være godkjent av Sametinget. Regnskapet skal settes opp slik det følger spesifiseringen i kostnadsoverslaget som er grunnlag for innvilget støtte. </p>
<p>III Det kan ikke påregnes ytterligere støtte til prosjektet eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Sametingets tilskuddsstyre finner ikke å kunne innvilge omsøkt beløp. Tilskuddsstyret har foretatt reduksjon dette fremgår av nytt kostnads- og finansieringsplan. Tilskuddsstyret vil for øvrig bemerke at støtte til CD utgivelse fra Sami Grand Prix over tilskuddsordningen Samisk kulturfond ikke kan påregnes som fast årlig støtte.</p>
<p>V Beløpet belastes post 52.1 Samisk kulturfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>059/05: Nordland Nasjonalparksenter, Saltdal kommune - Søknad om tilskudd til etablering av samisk boplass</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Søknaden avslås.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til etablert støttepraksis om at det ikke gis støtte til slike eller tilsvarende investeringer over tilskuddsordningen Samisk kulturfond. Tilskuddsstyret finner ikke grunn til å avvike fra dette. Tilskuddsstyret vil for øvrig bemerke at Nordland Nasjonalparksenter er etablert med bakgrunn i vernevedtak fattet av statlige myndigheter og er av den oppfatning at etablering av samisk boplass burde være en oppgave for offentlig miljømyndighet.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>060/05: Stiftelsen Kunstskolen i Karasjok/Kárášjoga Dáiddaskuvla , Karasjok kommune - Søknad om - Forberedelse/ og etablering</p>
<p>Saken trekkes.</p>
<p>Jarle Jonassen erklærte seg inhabil og fratrådte møtet under behandling av sak 061/05.</p>
<p>061/05: Saemien Sijte, Snåsa kommune - Søknad om støtte til utgivelse av Åarjel-Saemieh - Samer i sør nr. 8</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Saemien Sijte, Snåsa kommune, til utgivelse av Åarjel-Saemieh-Samer i sør nr. 8:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 81 000.</p>
<p>II Det kan ikke forventes ytterligere støtte til dette prosjektet, eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>III Beløpet belastes post 52.1 Samisk kulturfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>062/05: Sámi Spábbačiekčanlihttu/Samisk Fotballforbund, Kautokeino kommune - Søknad om støtte til forbundets videre oppbygging og til aktiviteter for barn og unge og for damer</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende prosjektstøtte til Sámi Spábbačiekčanlihttu/Samisk fotballforbund (SSL):</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 100 000.</p>
<p>II Sametinget øremerker tilskuddet til å fremme fotballaktiviteter for barn og unge og for kvinner.</p>
<p>III Dette er en prosjektstøtte for 2005 og det kan dermed ikke forventes ytterligere støtte til dette prosjektet. Sametinget har heller ikke med dette tilsagnet bundet seg til innvilging av tilsvarende støtte i fremtida.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 52.1 Samisk kulturfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>063/05: Sámi Teáhtersearvi, Kautokeino kommune - Søknad om støtte til filmkurs</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Sámi Teáhter Searvi, Kautokeino kommune, til gjennomføring av filmkurs:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 45 000.</p>
<p>II Det forutsettes at den øvrige finansieringen av prosjektet går i orden.</p>
<p>III Sametinget disponerer begrensede midler i forhold til stor søkermasse og må av den grunn foreta en streng prioritering ved tildeling av midler. En har av den grunn ikke sett seg i stand til å innvilge hele det omsøkte beløp. Tilskuddsstyret er av den formening at Sámi Teáter Searvi gjennom sitt budsjett bør kunne være med i finansieringen av kurset og er videre av den formening at det skal være mulig å redusere kostnadene for gjennomføring av kurset.</p>
<p>IV Det kan ikke forventes ytterligere støtte til dette prosjektet eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>V Beløpet belastes post 52.1 Samisk kulturfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>064/05: Skániid girjie, Skåland kommune - Søknad om støtte til Just Qvigstads lappiske ordliste for Kaldfjorden og Vesterålen</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre tildeler Skániid girjie, Skånland kommune, prosjektmidler til språktiltak for år 2005:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 30 000. Det gis kun støtte til språkarbeid.</p>
<p>II Tilskudd under kr 50 000 utbetales som engangssum. Tilsagnsbeløpet utbetales når støttemottaker skriftlig har bekreftet at prosjektet er igangsatt og hvil</p>
<p>III For prosjektmidler skal det innen 1. februar året etter fremlegges rapport, signert av to personer, om resultatet av prosjektet, samt regnskapsoppstilling.</p>
<p>IV Tilskuddsmidler kan ikke overføres det påfølgende budsjettår. Ubenyttede midler skal snarest returneres Sametinget. I ekstraordinære tilfeller kan det etter søknad til Sametinget gis tillatelse til at tilskuddsmidler overføres til påfølgende budsjettår. En slik overføring er betinget av at Sametingsrådet eller dem det bemyndiger godkjenner dette.</p>
<p>V Terminologiprosjekter, både ved utarbeidelse av termer og ved innsamling av ord, skal følge de retningslinjer som Sametingets språkavdeling har utarbeidet for terminologiarbeid. Termer og språkmateriale som utarbeides, tilhører det samiske samfunn og skal leveres uoppfordret til Sametingets språkavdeling i elektronisk form straks prosjektet er avsluttet. Sametinget gir støtte til terminologiprosjekter med det forbehold at Sametingets språkavdeling har rett til å gi materialet til forskning samt kunngjøre resultatet, for eksempel. i Gielladieđut eller skrive de inn i Sametingets samiske orddatabank.</p>
<p>VI Stedsnavnprosjekter skal følge retningslinjer fastsatt av Navnekonsulenttjenesten. Navnekonsulenttjenesten ber om å få kopi av eller originale materialer av all innsamlet materiale, fordi dette tilhører det samiske samfunn. Sametinget gir støtte til stedsnavnprosjekter med det forbehold at Sametingets språkavdeling har rett til å benytte innsamlet materiale til daglig arbeid med stedsnavn, forelesninger, skriv, forskning og lignende.</p>
<p>VII Det kan ikke påregnes ytterligere støtte til kostnadsoverskridelser.</p>
<p>VIII Beløpet belastes post 53.22 Språkprosjekter.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>065/05: Davvi girji, Karasjok kommune - Søknad om midler til arrangering av Arbeidsseminar for unge forfattere og fotografer, klage på vedtak i sak 347/04</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Klagen tas ikke til følge.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til vedtak i sak 347/04 og søkers brev av 03.02.2005 med klage på vedtaket i saken.</p>
<p>Språkmidlene fra Sametinget er i år prioritert for språkarenaer for barn og unge utenom skole og barnehage, terminologi- og stedsnavnsarbeid. Søknaden oppfyller ikke vilkårene for å få tildelt språkmidler fra Sametinget, da målet met seminaret er litteratur med tilhørende temaer.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre har vurdert klagerens merknader. Det er ikke kommet inn nye opplysninger i saken som ikke var kjent ved førstegangs behandling og som skulle tilsi en endring av tidligere vedtak i sak 347/04.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre finner på denne bakgrunn ikke å kunne ta klagen til følge, og vil med hjemmel i forvaltningslovens § 33, andre ledd, opprettholde vedtak i sak 347/04.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>066/05: Sámegiel-Berošteaddjik, Narvik kommune - Klage på vedtak i sak 315/04</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Sámegiel-Berošteaddjik, Narvik kommune:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 71 000. Tilskuddet gis til Stedsnavnprosjektet over Kvernmo, Øse, Labergdalen, sørsiden av Gratiangsfjorden fra Laberg i vest til Bokkemyra i øst og Lortvann. Gratangen kommune. Det gies ikke støtte til administrative kostnader og det omsøkte beløp er redusert i forhold til dette.</p>
<p>II 50 % av tilsagnet utbetales når støttemottaker skriftlig har bekreftet at prosjektet er igangsatt og opplyser hvilket finansieringsgrunnlag som foreligger. Tilskuddsmottaker skal sende midlertidig rapport til språkavdelingen innen 1. august., da blir resten av tilsagnet utbetalt. Tilsagnsbeløp som ikke blir benyttet, skal rapporteres til Sametingets språkavdeling innen 1. juli. </p>
<p>III For prosjektmidler skal det innen 1. februar året etter fremlegges rapport, signert av to personer, om resultatet av prosjektet, samt regnskapsoppstilling</p>
<p>IV Tilskuddsmidler kan ikke overføres det påfølgende budsjettår. Ubenyttede midler skal snarest returneres Sametinget. I ekstraordinære tilfeller kan det etter søknad til Sametinget gis tillatelse til at tilskuddsmidler overføres til påfølgende budsjettår. En slik overføring er betinget av at Sametingsrådet eller dem det bemyndiger godkjenner dette.</p>
<p>V Stedsnavnprosjekter skal følge retningslinjer fastsatt av Navnekonsulenttjenesten. Navnekonsulenttjenesten ber om å få kopi av eller originale materialer av all innsamlet materiale, fordi dette tilhører det samiske samfunn. Sametinget gir støtte til stedsnavnprosjekter med det forbehold at Sametingets språkavdeling har rett til å benytte innsamlet materielle til daglig arbeid med stedsnavn, forelesninger, skriv, forskning og lignende.</p>
<p>VI Det kan ikke påregnes ytterligere støtte til kostnadsoverskridelser.</p>
<p>VII Beløpet belastes post 53.22 Språkprosjekter.</p>
<p>VIII Prosjektet blir ikke fullfinansiert som følge av begrensede økonomiske midler til disposisjon.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>067/05: Dalsletta barnehage, Harstad kommune - klage på vedtak i sak HO 185/04, samiskopplæring i barnehage</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Klagen tas ikke til følge.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre har vurdert klagerens merknader. Det er ikke kommet inn nye opplysninger i saken som ikke var kjent ved førstegangs behandling og som skulle tilsi en endring av tidligere vedtak i sak HO 185/04.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre bevilger et likt sum til alle norske barnehager med samiske barn. Det forutsettes at dette tilskuddet går til samiskopplæring i barnehage. Sametinget kan ikke refundere alle utgifter barnehagen har til ulike typer tiltak, men kan bidra med tilskudd til samiskopplæring. Utgifter som følge av andre forhold må barnehagen selv i samråd med kommunen som barnehagemyndighet, finne en løsning på.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre finner på denne bakgrunn ikke å kunne ta klagen til følge, og vil med hjemmel i forvaltningslovens § 33, andre ledd, opprettholde vedtak i sak HO 185/04.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>068/05: Ája samisk senter, Kåfjord kommune - Søknad om tilskudd til kulturminner på nett</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om støtte til Ája sámi guovddáš/Ája samisk senter i Kåfjord kommune for å samle samiske kulturminner i en database og bruke geografiske informasjonssystemer (GIS) for å stedfeste lokalitetene på et digitalt kart.</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 103 250.</p>
<p>II Det gis tillatelse til å registrere automatisk fredete samiske kulturminner, jf. Lov 9. juni 1978 nr. 50 om kulturminner (kml.) § 11 første ledd bokstav a jf. § 4 annet ledd. Registreringen må ikke under noen omstendigheter føre til fysiske inngrep i kulturminner, dette gjelder også prøvestikking og lignende registreringsmetoder, jf. kml. § 3 første ledd.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Sametinget skal ha tilgang til det totale omfang av registreringsmateriale og rapporter av arbeidet, inkludert sluttrapport.</p>
<p>V Beløpet belastes post 54.1. Samisk kulturminnevern.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>069/05: Filbmagoahti AS, Kautokeino kommune - Søknad om støtte til utvikling av manus og til kompetanseutvikling</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Filbmagoahti, Kautokeino kommune til utvikling av manus til en langfilm:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 60 000.</p>
<p>II Sametinget disponerer begrensede midler i forhold til stor søkermasse og må av den grunn foreta en streng prioritering ved tildeling av midler. En har av den grunn ikke sett seg i stand til å innvilge hele det omsøkte beløp. Tilskuddsstyret er vanligvis ikke i stand til å prio</p>
<p>III Det kan ikke forventes ytterligere støtte til dette prosjektet eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>V Beløpet belastes post 52.1 Samisk kulturfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>070/05: Gállánuoraid Teahter, Tromsø kommune - Søknad om støtte til prosjekt Gállánuoraid Teahter Viessu</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Søknaden avslås.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre stiller seg i utgangspunktet positivt til tiltak som kan bidra til å styrke teater-tilbudet for og med samiske barn og unge, til styrking av samisk språk, og som kan bidra til å øke det samiske innholdet i Den Kulturelle Skolesekken.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre har siden oppstart vært inne med betydelig støtte til prøveprosjektet Gállánuoraid Teahter Viessu, men har samtidig understreket at Sametinget med tilsagnene om støtte ikke har forpliktet seg til et eventuelt senere engasjement i prosjektet. Sametingets tilskuddsstyre anser nå prosjektperioden som avsluttet fra Sametingets side. Videre vises det til støttepraksis som tilsier at det vanligvis ikke gis støtte over tilskuddsordningen Samisk kulturfond til fast driftstøtte, undervisning/opplæring eller til fysiske investeringer.</p>
<p>Sametinget står foran store utfordringer i å løse den økonomiske situasjonen for samisk teater. Tilskuddsstyret viser til at Sametinget ikke har maktet å løse de økonomiske utfordringer for tilfredstillende drift av Sydsamisk teater og Beaivváš Sámi Teáhter.</p>
<p>Det er stort behov for et samisk innhold i Den Kulturelle Skolesekken. Sametingets tilskuddsstyre er imidlertid av den formening at ansvaret for finansiering av dette tilligger andre instanser enn Sametinget, så lenge Sametinget ikke har fått del i de betydelige midlene som er avsatt til Den Kulturelle Skolesekken.</p>
<p>På bakgrunn av ovennevnte finner ikke Sametingets tilskuddsstyre å kunne prioritere søknaden.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>071/05: Riddu Riđđu Festivalen, Kåfjord kommune - Søknad om programstøtte 2005</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette Riddu Riđđu Festivála, Kåfjord kommune, tilsagn om følgende støtte til (omsøkte programområder i) programdelen av Riddu Riđđu festivalen 2005:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 215 000.</p>
<p>II Tilskuddet skal benyttes i samsvar med oversikten over prosjekter/aktiviteter det søkes støtte til</p>
<p>fra Sametinget og den skisserte fordelingsnøkkelen for disse, slik dette fremgår i søknaden.</p>
<p>III Forutsetning for bevilgning er at festivalen oppnår tilfredsstillende finansiering, og at</p>
<p>arrangementet blir gjennomført i henhold til søknad av 05.01.2005. Endring i bruk av tilskuddet</p>
<p>må på forhånd være godkjent av Sametinget. Dersom det blir vesentlige endringer i forhold</p>
<p>til søkerens budsjett- og finansieringsplan, kan Sametingets andel bli tilsvarende redusert.</p>
<p>IV Tilskuddsstyret gjør for øvrig oppmerksom på at likestilling mellom kjønnene er et prioritert</p>
<p>fellesmål i Sametinget, og vil oppfordre Riddu Riđđu Festivála til å bidra til å integrere likestillings- </p>
<p>og kjønnsperspektivet også i ulike tiltak og arrangement i festivalsammenheng.</p>
<p>V Beløpet belastes post 52.1 Samisk kulturfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>072/05: Márkomeannu, Skånland kommune - Søknad om midler til Márkomeannu 2005</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette Márkomeannu, Skånland kommune, tilsagn om følgende støtte til gjennomføringen av Márkomeannu 2005:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 150 000.</p>
<p>II Forutsetning for tilskuddet er at arrangementet oppnår tilfredsstillende finansiering. Tilskuddet er</p>
<p>gitt på bakgrunn av søknad av 29.10.04. Endring i bruk av tilskuddet må på forhånd være godkjent</p>
<p>av Sametinget.</p>
<p>III Tilskuddet skal fortrinnsvis benyttes til honorarer til samiske artister og til kulturarrangementene på dagtid.</p>
<p>IV Sametinget disponerer begrensede midler over kulturfondet i forhold til stor søkermasse og må av</p>
<p>den grunn prioritere strengt blant ulike tiltak. Sametingets tilskuddsstyre har derfor etablert en støttepraksis som tilsier at det vanligvis ikke gis støtte til investeringer, herunder festival-områdetilpasning, over kulturfondet. Sametingets tilskuddsstyre viser og til at intensjonen med midlene i grunntilskuddet til samiske festivaler gitt i sak 50/04, blant annet er at de skal benyttes til festivalutvikling. På bakgrunn av ovennevnte finner ikke Sametingets tilskuddsstyre å kunne gi støtte med omsøkt beløp.</p>
<p>V Sametingets tilskuddsstyre gjør for øvrig oppmerksom på at likestilling mellom kjønnene er et prioritert fellesmål i Sametinget, og vil oppfordre Márkomeannu til å bidra til å integrere likestillings- og kjønnsperspektivet også i ulike tiltak og arrangement i festivalsammenheng. </p>
<p>VI Beløpet belastes post 52.1 Samisk kulturfond, over avsetningen til barn og unge.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>073/05: Sijti Jarnge, Hattfjelldal kommune - Søknad om støtte til vandreutstilling/emnekasse som læremiddel</p>
<p>Saken behandles administrativt.</p>
<p>074/05: Deatnogátti Sámiid Searvi, Tana kommune - Søknad om støtte til prosjekt revitalisering av samiske kulturelle verdier</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Deatnogátti Sámiid Searvi, Tana kommune, til prosjekt <span type="quote">”Revitalisering av samiske kulturelle verdier”</span>.</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 40 500.</p>
<p>II Tilsagnet kan nyttes til å gjennomføre hovdeaktivitet; vitneutsagn, minner, revitalisering av kulturelementer, litteraturgruppe, nettverksbygging og revitalisering, jfr. søknad av 05.11.04.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser. Sametingets tilsagn om støtte innebærer ikke at sametinget binder seg til et fremtidig engasjement ved videreføring av prosjektet eller å støtte en eventuell seminar.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 52.1 Samisk kulturfond.</p>
<p>V Sametinget finner ikke å kunne innvilge omsøkt beløp. Etter Sametingets tilskuddsstyrets oppfatning bør prosjektets hovedaktiviteter være gjennomført før det eventuelt vurderes støtte til gjennomføring av seminar.</p>
<p>Olaf Eliassen og Terje Tretnes fremmet følgende forslag:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 57 000.</p>
<p>II Tilsagnet kan nyttes til å gjennomføre hovdeaktivitet; rettigheter, vitneutsagn, minner, revitalisering av kulturelementer, litteraturgruppe, nettverksbygging, og revitalisering, jfr. søknad av 05.11.04.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser. Sametingets tilsagn om støtte innebærer ikke at sametinget binder seg til et fremtidig engasjement ved videreføring av prosjektet eller å støtte en eventuell seminar.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 52.1 Samisk kulturfond.</p>
<p>V Sametinget finner ikke å kunne innvilge omsøkt beløp. Etter Sametingets tilskuddsstyrets oppfatning bør prosjektets hoveraktiviteter være gjennomført før det eventuelt vurderes støtte til gjennomføring av seminar.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som Eliassens og Tretnes forslag</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>075/05: Georgius Murkes, Lenvik kommune - Søknad om tilskudd til etablering av gartneri</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Søknaden avslås.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til at virkeområdet for Samisk utviklingsfond er den samiske befolkningen på Senja og resten av Lenvik kommune, jf. Samisk utviklingsfonds retningslinjer punkt 3-19.</p>
<p>På bakgrunn av dette finner ikke Sametingets tilskuddsstyre å kunne prioritere støtte til foreliggende prosjekt.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>076/05: Porsanger kommune - Søknad om støtte til gjennomføring av Pilotprosjekt Beskatning av kystsel i Porsangerfjorden</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Porsanger kommune, til gjennomføring av pilotprosjekt <span type="quote">”Beskatning av kystsel i Porsangerfjorden”</span>.</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 45 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, når utgiftene er dokumentert og når sluttrapport er avlevert. Sluttrapporten skal blant annet omhandle prosjektets måloppnåelse vedrørende fangst og produktbearbeidelse.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende prosjekt eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>Olaf Eliassen fremmet følgende forslag:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Porsanger kommune, til gjennomføring av pilotprosjekt <span type="quote">”Beskatning av kystsel i Porsangerfjorden”</span>.</p>
<p>I Under forutsetning at beløpet går til lokale jegere/jaktlag som jakter på sel i Porsangerfjorden bevilges tilskudd inntil kr 45 000. Tilskuddsstyret viser til vedtak i Programstyret i Porsanger hvor de anbefaler at jakten gjennomføres av lokale jegere.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, når utgiftene er dokumentert og når sluttrapport er avlevert. Sluttrapporten skal blant annet omhandle prosjektets måloppnåelse vedrørende fangst og produktbearbeidelse.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende prosjekt eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Administrasjonens innstilling ble vedtatt med 4 mot 2 stemmer som ble avgitt for Eliassens forslag.</p>
<p>077/05: SEG / Tanafjordprosjektet, Tana kommune - Søknad om støtte til prosjektet <span type="quote">”Felling av kystsel i Tanafjorden”</span></p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Samisk Nærings- og Utredningssenter, Tana kommune, til gjennomføring av prosjektet for felling av kystsel i Tanafjorden i Finnmark - <span type="quote">”Sel i Sikte”</span>.</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 45 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, når utgiftene er dokumentert og når sluttrapport er avlevert. Sluttrapporten skal blant annet omhandle prosjektets måloppnåelse vedrørende fangst og produktbearbeidelse.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende prosjekt eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>078/05: Slede spesialisten AS, Porsanger kommune - Søknad om støtte til produktutvikling</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Sledespesialisten AS Porsanger kommune, til produktutvikling:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 200 000.</p>
<p>II 50 % av tilsagnet blir utbetalt når prosjektet igangsettes. Resten blir utbetalt når restfinansieringen er løst, tiltaket er gjennomført, utgiftene er dokumentert og når prosjektrapporten foreligger.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende prosjekt eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>079/05: Gaup Mikkel Anders H., Kautokeino kommune - Driftstilskudd 2004 - Klage på vedtak i sak HE 351/04</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Klagen tas ikke til følge.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til vedtak i sak HE 351/04 og søkers brev av 24.12.04 med klage på vedtaket i saken.</p>
<p>Det vises til retningslinjer for driftsstøtte til næringskombinasjoner, punkt 5, hvor det fremkommer at omsetning i reindrift skal være mellom kr 25 000 og kr 150 000 dersom søker skal være støtteberettiget. Sametingets tilskuddsstyre kan ikke se at søker oppfyller dette kravet. Omsetning i reindrift er derfor ikke lagt til grunn for beregning av driftsstøtte.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre har vurdert klagerens merknader. Det er ikke kommet inn nye opplysninger i saken som ikke var kjent ved førstegangs behandling og som skulle tilsi en endring av tidligere vedtak i sak HE 351/04.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p><em type="bold">Sametingets tilskuddsstyre - møtebok 02/05, side </em><em type="bold">6 </em><em type="bold">av </em><em type="bold">76 </em></p>
<p>75</p>
<p><em type="bold">*råd/styre* - Utskrift av møtebok */*side </em><em type="bold">4 </em><em type="bold">av </em><em type="bold">76 </em></p>
<p><em type="bold">Sign: </em><em type="bold">_________________ /_________________ </em></p>
<p><em type="bold">Møtesekretær: *Skriv inn navn* Møteboken består totalt av </em><em type="bold">76 </em><em type="bold">sider </em></p>
<p>Ávjovárgeaidnu 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
<p>samediggi@samediggi.no</p>
<p>www.samediggi.no</p>
<p>Ávjovárgeaidnu 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
<p>samediggi@samediggi.no</p>
<p>www.samediggi.no</p>
<p>Kautokeinoveien 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
<p>samediggi@samediggi.no</p>
<p>www.samediggi.no</p>
<p>Kautokeinoveien 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
<p>samediggi@samediggi.no</p>
<p>www.samediggi.no</p>
</body></document>