<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Møteprotokoll</title><genre code="admin"/><author><person firstname="Hans Arild" lastname="Holmestrand" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><year>2005</year><publChannel><publication><publisher>Sámediggi</publisher></publication></publChannel><wordcount>11860</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="boerre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>ts_4_05.doc</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.4 $; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Sametingets tilskuddsstyre</p>
<p>Utskrift av møtebok 4/05</p>
<p>Tid: 21. - 22. juni 2005</p>
<p>Sted: Hamarøy hotell, Innhavet</p>
<p>Saksliste:</p>
<p>Saksnr.</p>
<p>Sakstittel</p>
<p>081/05</p>
<p>Godkjenning av innkalling og saksliste</p>
<p>082/05</p>
<p>Referatsaker</p>
<p>083/05</p>
<p>Delegasjonssaker</p>
<p>084/05</p>
<p>Hanssen Paul, Kvænangen kommune - Søknad om tilskudd til etablering av bedrift, klage på vedtak i sak HE 083/05</p>
<p>085/05</p>
<p>Murkes Georgius, Lenvik kommune - Søknad om tilskudd til etablering av gartneri, klage på vedtak i sak 175/05</p>
<p>086/05</p>
<p>Hansen Ann Guro, Saltdal kommune - Søknad om tilskudd til etablering av honningproduksjons bedrift, klage på vedtak i sak HE 092/05</p>
<p>087/05</p>
<p>Mikalsen Albert, Gamvik kommune - Søknad om tilskudd til kjøp av fiskebåt, klage på vedtak i sak HE 047/05</p>
<p>088/05</p>
<p>Nilsen Peder, Kvalsund kommune - Søknad om tilskudd til kjøp av fiskebåt, klage på vedtak i sak HE 068/05</p>
<p>089/05</p>
<p>Jensen Kjell Ove, Nordkapp kommune - Søknad om tilskudd til kjøp av fiskefartøy</p>
<p>090/05</p>
<p>Rotnes Arne, Loppa kommune - Søknad om tilskudd til kjøp av brukt fiskefartøy, klage på vedtak i sak HE 046/05</p>
<p>091/05</p>
<p>Myrhaug Jarle, Kåfjord kommune - Søknad om tilskudd til kjøp av fiskefartøy</p>
<p>092/05</p>
<p>Krokan Gård v/Finn Engan og Ragnhild Johansen, Hamarøy kommune - Søknad om tilskudd til bygging av sauefjøs</p>
<p>093/05</p>
<p>Fossmo Øystein og Liv Ingeborg, Lyngen kommune - Søknad om tilskudd til ombygging og til utvidelse av driftsbygning for sau</p>
<p>094/05</p>
<p>Skånland Dyreklinikk (sus) v/Tor Arne Eilertsen, Skånland kommune - Søknad om tilskudd til etablering av dyreklinikk</p>
<p>095/05</p>
<p>Kamøyvær Havfiske ENK v/Thor Sverre Hansen, Nordkapp kommune - Søknad om tilskudd til etablering av fisketurisme bedrift</p>
<p>096/05</p>
<p>Hansen Werner, Nordkapp kommune - Søknad om tilskudd til kjøp av fiskefartøy (nybygg)</p>
<p>097/05</p>
<p>Tana Fisk og Sjøfarm BA, Tana kommune - Søknad om tilskudd til bygging av egnebu og redskapslokale, og kjøp av kjølerom og ismaskin</p>
<p>098/05</p>
<p>Buljo, Inger Marie, Oslo kommune - Søknad om støtte til etablering av duodjivirksomhet</p>
<p>099/05</p>
<p>Fylkesmannen i Finnmark, Vadsø kommune - Søknad om støtte til gjennomføring av fase II for 2005 i prosjektet Landbruksbygg i Arktisk (LiA)</p>
<p>100/05</p>
<p>K-ent (Kåfjord Entertainment), Kåfjord kommune - Søknad om støtte til etablering av musikkselskap, klage på vedtak i sak 366/04</p>
<p>101/05</p>
<p>Jarle Boine, Karasjok kommune - Søknad om støtte til kjøp av slåmaskin</p>
<p>102/05</p>
<p>Alta Sauetransport v/Hans-Arild Hansen, Alta kommune - Søknad om tilskudd til utbedringer på fraktebåten Fjordsøya, klage på sak HE 071/05</p>
<p>103/05</p>
<p>DS Sami International Consulting, Kautokeino kommune - Søknad om utvikling av natur- og kulturbaserte opplevelsesprodukter</p>
<p>104/05</p>
<p>Varsi Berit Nikkinen og Dahl Ragnhild Varsi, Karasjok kommune - Søknad om tilskudd til etablering av sesongkafe, klage på vedtak i sak HE 099/05</p>
<p>105/05</p>
<p>Inga Bals Bongo og Nils Johan Bongo, Kautokeino kommune - Søknad om støtte til forprosjekt, klage på vedtak i sak HE 073/05</p>
<p>106/05</p>
<p>Marit Berit Nango Bær, Karasjok kommune - Etablererstipend/Bedriftsutviklingstilskudd, klage på vedtak i sak HE 058/05</p>
<p>107/05</p>
<p>Stiftelsen Lásságammi, Storfjord kommune - Søknad om omdisponering av driftstilskudd</p>
<p>108/05</p>
<p>Sørsiden bygdelag, Nesseby kommune - Søknad om støtte til bygging av grendehus</p>
<p>109/05</p>
<p>Finnmark Kråkeboller ANS, Porsanger kommune - Søknad om tilskudd til kjøp av fartøy for kråkebollefangst</p>
<p>110/05</p>
<p>Edmund Reinslett, Evenes kommune - Søknad om tilskudd til kjøp av traktor, klage på vedtak i sak HE 107/05</p>
<p>111/05</p>
<p>Åarjelhsaemien Teatere, Rana kommune - Søknad om tilskudd til gjestespill med forestillingen Vaajesh gaaltije - Eventyrkilden</p>
<p>112/05</p>
<p>Skiippagurrafestivalen, Tana kommune - Søknad om tilskudd til Skiippagurrafestivalen 2005</p>
<p>113/05</p>
<p>Daerpies Dierie/Sørsamisk kirkeblad, Snåsa kommune - Søknad om publikasjonsstøtte til Daerpies Dierie/Sørsamisk kirkeblad 2005</p>
<p>114/05</p>
<p>Guovssu Teater, Kautokeino kommune - Søknad om støtte til produksjon av forestilling/undervisningsmateriell til teater/multimediaforestillingen Elle Muitalus, høsten 2005</p>
<p>115/05</p>
<p>Deatnogátti Sámiid Searvi, Tana - Prosjekt Revitalisering av samiske kulturelle verdier, klage på vedtak i sak DSK 074/05</p>
<p>116/05</p>
<p>Produksjonsstøtte til samisk litteratur - Tildeling av støtte 2005</p>
<p>117/05</p>
<p>Sámiráđđi/Samerådet: Søknad om støtte til samisk bokmesse</p>
<p>118/05</p>
<p>Alta IF - Fotball, Alta kommune - Samarbeidsavtale mellom Sametinget og Alta IF, klage på vedtak i sak HK 060/05</p>
<p>119/05</p>
<p>Nordland Nasjonalparksenter, Saltdal kommune - Søknad om støtte til prosjektet Samisk boplass ved Nordland nasjonalsenter, klage på vedtak i sak 059/05</p>
<p>120/05</p>
<p>Luvlie Nåamesjen Dajve og Røyrvik Historielag, Røyrvik Rørvik kommune - Søknad om støtte til prosjekt Bro mellom kulturer</p>
<p>121/05</p>
<p>Søknader om støtte til utgivelse av CD - Fordeling 2005</p>
<p>122/05</p>
<p>Filbmagoahti, Kautokeino kommune - Søknad om støtte til dokumentarfilmen Texaco shaman</p>
<p>123/05</p>
<p>Goahtegearret/Samenes naturressursforbund, Karasjok - Søknad om ekstraordinært tilskudd 2005</p>
<p>124/05</p>
<p>Beazedievá barnehage, Kautokeino kommune - Søknad om midler til prosjektet Synliggjøring av tradisjonell arbeid i barnehage</p>
<p>125/05</p>
<p>Bálgá mánáidgárdi, Kautokeino kommune - Søknad om prosjektmidler til uteområde</p>
<p>126/05</p>
<p>Åarjel-saemiej skuvle jih maanagierte, Snåsa kommune - Søknad om midler til tospråklighetsprosjekt</p>
<p>127/05</p>
<p>Deatnogátti Mánáidgárdi, Tana kommune - Søknad om midler til proskjekt om samisk språk og kulturopplæring</p>
<p>128/05</p>
<p>Gartnetluohkka barnehage, Kautokeino kommune - Søknad om midler til uteområdeprosjekt</p>
<p>129/05</p>
<p>Láttošluohká mánáidgárdi, Karasjok kommune- Søknad om midler til prosjektet Den gode barnehagen er en likestilt barnehage</p>
<p>130/05</p>
<p>Nesseby barnehage, Nesseby kommune - Søknad om midler til prosjektet Vi skal trives i lag</p>
<p>131/05</p>
<p>Álttá Siida A/S, Alta kommune - Søknad om prosjektmidler til prosjektet Ut på tur, aldri sur. Året rundt, natur er sunt</p>
<p>132/05</p>
<p>Beaivváš Sámi Teater, Kautokeino kommune - Søknad om midler til teateroppsetning Malla handler</p>
<p>133/05</p>
<p>Gáhkkorčoru barnehage, Kautokeino kommune - Søknad om prosjektmidler til samiskinspirert klatrestativ</p>
<p>134/05</p>
<p>Sámiid Vuorká-Dávvirat / De Samiske Samlinger, Karasjok kommune - Søknad om tilskudd til utarbeidelse av plan for rom- og arealløsninger for det nye kunstmuseet.</p>
<p>135/05</p>
<p>Saemien Sijte, Snåsa kommune - Søknad om økt driftsbevilgning for 2005</p>
<p>136/05</p>
<p>Tana museum, Deanu gielda - Tana kommune - Søknad om midler til prosjektleder for konsolidering av museene i Tana og Varanger museumssiida</p>
<p>137/05</p>
<p>Asle Tveitnes, Kåfjord kommune - Søknad om bygging av kopi av sjøsamisk tre-roring, klage på vedtak i sak HB 26/05</p>
<p>138/05</p>
<p>Davvi Girji OS, Karasjok kommune - Søknad om midler til ordboksprosjekt Naturbetegnelser</p>
<p>139/05</p>
<p>Porsanger, Karasjok, Kautokeino og Alta kommuner - Søknad om tilskudd til Interkommunalt samarbeid om naturbasert reiseliv</p>
<p>140/05</p>
<p>Sámi Dáiddaguovdás/Samisk kunstnersenter, Karasjok kommune - Søknad om støtte til formidlingsprosjekt Kunstfaglig tilbud til barn og unge</p>
<p>141/05</p>
<p>Hansen Hans Richard, Porsanger kommune - Søknad om tilskudd til kjøp av henger til minigraver og planeringsskuffe, klage på vedtak i sak HE 110/05</p>
<p>142/05</p>
<p>Kristiansen Tom Richard, Alta kommune - Søknad om tilskudd til kjøp av fiskefartøy, nybygg</p>
<p>143/05</p>
<p>Sara Mathis Anders M., Kautokeino kommune - Søknad om tilskudd til kjøp fiskefartøy, nybygg</p>
<p>144/05</p>
<p>Åarjelhsaemien Teatere/Sydsamisk Teater, Rana kommune - Søknad om støtte til drift 2005</p>
<p>145/05</p>
<p>Stiftelsen Kunstskolen i Karasjok/Kárášjoga Dáiddaskuvla , Karasjok - Forberedelse- og etablering</p>
<p>146/05</p>
<p>Sarnes slipp, Nordkapp kommune - Søknad om støtte til investeringer i slippanlegg</p>
<p>147/05</p>
<p>Bivdi, Sjøsamisk Fangst- og fiskeriorganisasjon, Porsanger kommune - Søknad om drifts- og etableringsstøtte</p>
<p>148/05</p>
<p>Hansen Karl Halvdan, Lyngen kommune - Søknad om støtte til ombygging / nybygg av driftsbygning for geit</p>
<p>149/05</p>
<p>Porsanger kommune - Søknad om tilskudd til Porsangerfjorden som nasjonalt laboratorium for fjordøkologi</p>
<p>150/05</p>
<p>Jenssen Håvard, Lyngen kommune - Søknad om tilskudd til ombygging av driftsbygning</p>
<p>151/05</p>
<p>Valø Frank, Lyngen kommune - Søknad om tilskudd til ombygging/nybygg av driftsbygning for sau</p>
<p>152/05</p>
<p>Ribe Arild, Lyngen kommune - Søknad om tilskudd til ombygging / nybygg av driftsbygning</p>
<p>Tilstede:</p>
<p>Jarle Jonassen, leder</p>
<p>Marie Therese A. Gaup, nestleder</p>
<p>Ove Harry Johnsen</p>
<p>Willy Ørnebakk</p>
<p>Terje Tretnes</p>
<p>Olaf Eliassen</p>
<p>Forfall:</p>
<p>Ann Kristine Sara meldte forfall. Vararepresentant Kjell Jøran Jåma var innkalt, men kunne ikke møte.</p>
<p>Fra administrasjonen</p>
<p>Per Anders Bær, underdirektør</p>
<p>Lennart Mikkelsen, underdirektør</p>
<p>Julie Eira, avdelingsdirektør</p>
<p>Linda van der Spa, rådgiver, 2. møtedag</p>
<p>Inga Hætta Skarvik, 1. konsulent</p>
<p>Arne Johan Turi, rådgiver</p>
<p>Siri Wernberg, 1. konsulent</p>
<p>Tolk: Mikkel Magnus Utsi</p>
<p>081/05: Godkjenning av innkalling og saksliste</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<list><p type="listitem">Innkallingen ble enstemmig godkjent</p>
</list><list><p type="listitem">Sakslisten som fulgte innkallingen ble enstemmig godkjent, med følgende endringer:</p>
</list><p>Tilleggssaker:</p>
<p>142 - 152/05</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>082/05: Referatsaker</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Referat sakene tas til etterretning slik de foreligger.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>083/05: Delegasjonssaker</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Administrative vedtak tas til orientering slik de foreligger.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>084/05: Hanssen Paul, Kvænangen kommune - Søknad om tilskudd til etablering av bedrift, klage på vedtak i sak HE 083/05</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Klagen tas ikke til følge.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til vedtak i sak HE 083/05 og søkers brev av 20.04.05 med klage på vedtaket i saken.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til at det i regionen finnes flere bedrifter som har tilbyr dykketjenester. Tilskuddsstyret ønsker ikke å stimulere til etablering av flere dykkerfirma pga. at dette vil svekke driftsgrunnlaget for allerede etablerte bedrifter.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre har vurdert klagerens merknader. Det er ikke kommet inn nye opplysninger i saken som ikke var kjent ved førstegangs behandling og som skulle tilsi en endring av tidligere vedtak i sak HE 083/05.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre finner på denne bakgrunn ikke å kunne ta klagen til følge, og vil med hjemmel i forvaltningslovens § 33, andre ledd, opprettholde vedtak i sak HE 083/05.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>085/05: Murkes Georgius, Lenvik kommune - Søknad om tilskudd til etablering av gartneri, klage på vedtak i sak 175/05</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Klagen tas ikke til følge.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til vedtak i sak 075/05 og søkers brev av 29.03.05 med klage på vedtaket i saken.</p>
<p>Sametinget har valgt å ikke ta med hele befolkningen på Senja som målgruppe da dette ville fått store økonomiske konsekvenser for bruken av midlene som disponeres over Samisk utviklingsfond.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre har vurdert klagerens merknader. Det er ikke kommet inn nye opplysninger i saken som ikke var kjent ved førstegangs behandling og som skulle tilsi en endring av tidligere vedtak i sak 075/05.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre finner på denne bakgrunn ikke å kunne ta klagen til følge, og vil med hjemmel i forvaltningslovens § 33, andre ledd, opprettholde vedtak i sak 075/05.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>086/05: Hansen Ann Guro, Saltdal kommune - Søknad om tilskudd til etablering av honningproduksjons bedrift, klage på vedtak i sak HE 092/05</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Klagen tas ikke til følge.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til vedtak i sak HE 092/05 og søkers e-post av 01.05.05 med klage på vedtaket i saken.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til at punkt 3 Tildelingskriterie 4. avsnitt må ses under ett. Målgruppen er den samiske befolkningen i Norge og for å komme inn under denne definisjonen må tiltaket særlig styrke samisk språk og kultur. Sametingets tilskuddsstyre vurdere at søknaden ikke særskilt styrker samisk språk og kultur.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre har vurdert klagerens merknader. Det er ikke kommet inn nye opplysninger i saken som ikke var kjent ved førstegangs behandling og som skulle tilsi en endring av tidligere vedtak i sak HE 092/05.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre finner på denne bakgrunn ikke å kunne ta klagen til følge, og vil med hjemmel i forvaltningslovens § 33, andre ledd, opprettholde vedtak i sak HE 092/05.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>087/05: Mikalsen Albert, Gamvik kommune - Søknad om tilskudd til kjøp av fiskebåt, klage på vedtak i sak HE 047/05</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Klagen tas ikke til følge.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til vedtak i sak HE 047/05 og søkers brev av 17.03.05 med klage på vedtaket i saken.</p>
<p>Ved kjøp av fiskefartøy skal blant annet kopi av pristilbud på båten og kopi av båtens merkeregister være vedlagt. Det er disse dokumentene som danner grunnlaget om prosjektet er støtteberettiget. Søknadstidspunktet er alfa og omega i forhold til utfallet av søknaden. En endring av denne praksisen vil kunne medføre praktiske konsekvenser ved behandling av saker.</p>
<p>For øvrig viser Sametingets tilskuddsstyre til at Sametingsrådet i sak R 094/04 opprettholdt tilskuddsstyrets prinsipp om at det ikke ytes støtte til prosjekter som er igangsatt før søknad om støtte er kommet til Sametinget. I dette tilfellet er kjøpskontrakten underskrevet 09.02.05, og søknaden datert 21.01.05. Når kjøpet er gjennomført er uvesentlig i og med at kjøpskontrakten er en bindende avtale for</p>
<p>kjøperen. Det vises til rettledning for søkere hvor det er fastsatt at det ikke ytes støtte til investeringer som er foretatt før søknaden er kommet til Sametinget.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre har vurdert klagerens merknader. Det er ikke kommet inn nye opplysninger i saken som ikke var kjent ved førstegangs behandling og som skulle tilsi en endring av tidligere vedtak i sak HE 047/05.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre finner på denne bakgrunn ikke å kunne ta klagen til følge, og vil med hjemmel i forvaltningslovens § 33, andre ledd, opprettholde vedtak i sak HE 047/05.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>088/05: Nilsen Peder, Kvalsund kommune - Søknad om tilskudd til kjøp av fiskebåt, klage på vedtak i sak HE 068/05</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Klagen tas ikke til følge.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til vedtak i sak HE 068/05 og søkers brev av 20.04. og 25.04.05 med klage på vedtaket i saken.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til at Sametingsrådet i sak R 094/04 opprettholdt tilskuddsstyrets prinsipp om at det ikke ytes støtte til prosjekter som er igangsatt før søknad om støtte er kommet til Sametinget. I dette tilfellet er kjøpskontrakten underskrevet 11.02.05, og søknaden datert 28.02.05. Når kjøpet er gjennomført er uvesentlig i og med at kjøpskontrakten er en bindende avtale for kjøperen. Det vises til rettledning for søkere hvor det er fastsatt at det ikke ytes støtte til investeringer som er foretatt før søknaden er mottatt hos Sametinget.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre har vurdert klagerens merknader. Det er ikke kommet inn nye opplysninger i saken som ikke var kjent ved førstegangs behandling og som skulle tilsi en endring av tidligere vedtak i sak HE 068/05.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre finner på denne bakgrunn ikke å kunne ta klagen til følge, og vil med hjemmel i forvaltningslovens § 33, andre ledd, opprettholde vedtak i sak HE 068/05.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>089/05: Jensen Kjell Ove, Nordkapp kommune - Søknad om tilskudd til kjøp av fiskefartøy</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Søknaden avslås.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til at Sametingsrådet i sak R 094/04 opprettholdte tilskuddsstyrets prinsipp om at det ikke ytes støtte til prosjekter som er igangsatt før søknad om støtte er kommet til Sametinget. I dette tilfellet er kjøpekontrakten underskrevet 17.02.05, og søknaden datert 17.03.05. Når kjøpet er gjennomført er uvesentlig i og med at kjøpekontrakten er en bindende avtale for kjøperen. Det vises til rettledning for søkere hvor det er fastsatt at det ikke ytes støtte til investeringer som er foretatt før søknaden er kommet til Sametinget.</p>
<p>På bakgrunn av ovennevnte finner ikke Sametingets tilskuddsstyre å kunne yte støtte til foreliggende prosjekt.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>090/05: Rotnes Arne, Loppa kommune - Søknad om tilskudd til kjøp av brukt fiskefartøy, klage på vedtak i sak HE 046/05</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Klagen tas ikke til følge.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til vedtak i sak HE 046/05 og søkers brev av 29.03.05 med klage på vedtaket i saken.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til at båten du har kjøpt er bygd i 1963 og er dermed ikke støtteberettiget i henhold etablert støttepraksis.</p>
<p>I tillegg viser Sametingets tilskuddsstyre til at prosjektet er gjennomført før søknad om støtte er kommet til Sametinget. I dette tilfellet er kjøpekontrakten underskrevet 11.08.04, og søknaden datert 25.01.05.</p>
<p>I sak R 094/04 opprettholdte Sametingsrådet tilskuddsstyrets prinsipp om at det ikke ytes støtte til prosjekter som er igangsatt før søknad om støtte er kommet til Sametinget..</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre har vurdert klagerens merknader. Det er ikke kommet inn nye opplysninger i saken som ikke var kjent ved førstegangs behandling og som skulle tilsi en endring av tidligere vedtak i sak HE 046/05.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre finner på denne bakgrunn ikke å kunne ta klagen til følge, og vil med hjemmel i forvaltningslovens § 33, andre ledd, opprettholde vedtak i sak HE 046/05.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>091/05: Myrhaug Jarle, Kåfjord kommune - Søknad om tilskudd til kjøp av fiskefartøy</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Jarle Myrhaug, Kåfjord kommune, til kjøp av ny Viknes 1030 sjark:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 250 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>V I henhold til støttepraksis gis det maksimalt kr 250 000 til kjøp av nybygg.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>092/05: Krokan Gård v/Finn Engan og Ragnhild Johansen, Hamarøy kommune - Søknad om tilskudd til bygging av sauefjøs</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Krokan gård v/Finn Engan og Ragnhild Johansen, Hamarøy kommune, til bygging av sauefjøs:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 200 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert. I tillegg må kopi av grunn- og betongarbeider faktura bekreftet av banken som betalt sendes til Sametinget.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Det kan ikke påregnes ytterligere støtte til driftsbygning (fjøs) de neste 10 år.</p>
<p>V Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>VI I henhold til støttepraksis gis det maksimalt kr 200 000 til bygging av fjøs.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>093/05: Fossmo Øystein og Liv Ingeborg, Lyngen kommune - Søknad om tilskudd til ombygging og til utvidelse av driftsbygning for sau</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Liv Ingeborg og Øystein Fossmo, Lyngen kommune, til ombygging og til utvidelse av drifsbygning for sau:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 200 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Det kan ikke påregnes ytterligere støtte til driftsbygning (fjøs) de neste 10 år.</p>
<p>V Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>094/05: Skånland Dyreklinikk (sus) v/Tor Arne Eilertsen, Skånland kommune - Søknad om tilskudd til etablering av dyreklinikk</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Skånland dyreklinikk v/Tor Arne Eilertsen, Skånland kommune, til etablering av dyreklinikk i Skånland:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 135 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>095/05: Kamøyvær Havfiske ENK v/Thor Sverre Hansen, Nordkapp kommune - Søknad om tilskudd til etablering av fisketurisme bedrift</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Kamøyvær havfiske v/Thor Sverre Hansen, Nordkapp kommune, til etablering av fisketurisme bedrift:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 75 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>V Tilskuddsstyret finner ikke å kunne yte støtte som omsøkt da offentlig finansiering i prosjektet er 475 000 kroner. I henhold til støttepraksis gis det ikke støtte til flytebrygger. Tilskuddsstyret kan heller ikke gi tilskudd til lettomsettelige objekter så som møbler og hvitevarer.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>096/05: Hansen Werner, Nordkapp kommune - Søknad om tilskudd til kjøp av fiskefartøy (nybygg)</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Werner Hansen, Nordkapp kommune, til kjøp av fiskefartøy (nybygg):</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 250 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>097/05: Tana Fisk og Sjøfarm BA, Tana kommune - Søknad om tilskudd til bygging av egnebu og redskapslokale, og kjøp av kjølerom og ismaskin</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Tana Fisk og Sjøfarm BA, Tana kommune, til bygging av egnebu og redskapslokale, og kjøp av kjølerom og ismaskin:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 200 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>V I henhold til støttepraksis kan det gis maksimalt kr 200 000 til denne type tiltak.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>098/05: Buljo, Inger Marie, Oslo kommune - Søknad om støtte til etablering av duodjivirksomhet</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Inger Marie Buljo, Oslo kommune, til etablering av duodjivirksomhet:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 182 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>V Kostnader til innredning av leilighet er trukket ut av kostnadsbehovet da dette anses for utleiers ansvar og skal dekkes inn over husleien. I tillegg er utgifter til planlegging, tapt arbeidsfortjeneste og kjøp av saks, nåler etc. trukket fra kostnadsoverslaget da disse anses for å være av driftsmessig karakter, og er tiltak som faller utenfor fondets etablerte støttepraksis.</p>
<p>VI I følge gjeldende støttepraksis kan det gis støtte inntil 30 % av kapitalkostnadene når Sametinget opptrer som eneste offentlig finansieringsorgan. Sametinget har som mål å øke den næringsrettede tilskuddsandelen til kvinner og har av den grunn avveket gjeldende støttepraksis i denne saken og gir 40 % støtte til investeringsformål.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>099/05: Fylkesmannen i Finnmark, Vadsø kommune - Søknad om støtte til gjennomføring av fase II for 2005 i prosjektet Landbruksbygg i Arktisk (LiA)</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Fylkesmannens landbruksavdeling, Vadsø kommune, til prosjektet Landbruksbygg i Arktis fase II for 2005:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 100 000.</p>
<p>II. 50 % av tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst. Resterende utbetales 01.12.2005 og når utgiftene er dokumentert og på bakgrunn av oversendt statusrapport for prosjektåret 2005.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende prosjekt eller til eventuelle kostnadsoverskridelser i 2005. Ny søknad om finansiering for 2006 må fremmes.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>Terje Tretnes fremmet følgende forslag til nytt pkt. III i administrasjonens innstilling:</p>
<p>Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende prosjekt eller til eventuelle kostnadsoverskridelser i 2005. Det gis heller ikke ytterligere støtte til resten av prosjektperioden av fase II.</p>
<p>Olaf Eliassen fremmet følgende forslag:</p>
<p>Søknaden avslås.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametinget prioriterer søknader direkte fra bønder til utbedring av fjøs og nybygg.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Terje Tretnes' forslag ble vedtatt med 5 mot 1 stemme som ble avgitt for Olaf Eliassens forslag.</p>
<p>100/05: K-ent (Kåfjord Entertainment), Kåfjord kommune - Søknad om støtte til etablering av musikkselskap - klage på vedtak i sak 366/04</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Klagen tas ikke til følge.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til vedtak i sak 366/04 og søkers brev av 05.01.2005 med klage på vedtaket i saken.</p>
<p>Tilskuddsstyre viser til søknad av 13.10.2004 hvor det klart utrykkes at de omsøkte midlene fra Sametinget, sammen med annen offentlig finansiering, skal nyttes til å tilegene seg aksjemajoriteten i søkers selskap og at søknadssummen, sammen med aksjekapitalen, skal brukes til markedsføring og profilering av selskapet og selskapets artiststall. Klagen bekrefter dette ved at omsøkt støtte skal nyttes til å tilegne seg majoritetseierskap og rettigheter knyttet til selskapets driftsvirksomhet.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser sitt til tidligere vedtak hvor det ikke innvilges fondsstøtte til aksjekjøp eller til å dekke driftsrelaterte utgifter.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre har vurdert klagerens merknader. Det er ikke kommet inn nye opplysninger i saken som ikke var kjent ved førstegangs behandling og som skulle tilsi en endring av tidligere vedtak i sak 366/04.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre finner på denne bakgrunn ikke å kunne ta klagen til følge, og vil med hjemmel i forvaltningslovens § 33, andre ledd, opprettholde vedtak i sak 366/04.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>101/05: Jarle Boine, Karasjok kommune - Søknad om støtte til kjøp av slåmaskin</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Jarle Boine, Karasjok kommune, til kjøp av slåmaskin:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 24 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>V I henhold til støttepraksis gis det ikke støtte etter satsen for maskin- og redskapsringer. En endring av denne støttepraksisen vil medføre store økonomiske konsekvenser for Samisk utviklingsfond.</p>
<p>Terje Tretnes fremmet følgende forslag:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Jarle Boine, Karasjok kommune, til kjøp av slåmaskin:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 38 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>V På grunn av brukets beliggenhet i Iskorašjohka og at det er 20 km til nærmeste gårdsbruk, fravikes tilskuddsstyrets krav om redskapsringer. Veien opp fra hovedveien er en meget dårlig grusvei som ikke er vedlikeholdt. Avstand og veikvalitet gjør det umulig for Boine å bli med i redskapsring. Derfor fraviker tilskuddsstyret i denne sak fra støttepraksis.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Tretnes' forslag ble vedtatt med 4 mot 2 stemmer avgitt for administrasjonens innstilling.</p>
<p>102/05: Alta Sauetransport v/Hans-Arild Hansen, Alta kommune - Søknad om tilskudd til utbedringer på fraktebåten Fjordsøya - klage på sak HE 071/05</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Klagen tas ikke til følge.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til vedtak i sak HE 071/05 og søkers brev av 30.03.05 med klage på vedtaket i saken.</p>
<p>Tilskuddsstyret holder fast ved at tiltak som er satt i gang før søknad er sendt skal avslås. Den informasjon som klageren påstår å ha fått i fra en saksbehandler må bero på en misforståelse - det medfører ikke riktighet at søknadstidspunktet ikke har betydning for utfallet av søknaden. Tilskuddsstyret vil heller ikke endre denne støttepraksisen. En endring vil medføre store praktiske konsekvenser for saksbehandlingen i tilskuddssaker.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre har vurdert klagerens merknader. Det er ikke kommet inn nye opplysninger i saken som ikke var kjent ved førstegangs behandling og som skulle tilsi en endring av tidligere vedtak i sak HE 071/05.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre finner på denne bakgrunn ikke å kunne ta klagen til følge, og vil med hjemmel i forvaltningslovens § 33, andre ledd, opprettholde vedtak i sak HE 071/05.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>103/05: Sami International Consulting, Kautokeino kommune - Søknad om utvikling av natur- og kulturbaserte opplevelsesprodukter</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Sami International Consulting, Kautokeino kommune, gjennomføring av hovedprosjektet ”Utvikling av natur- og kulturbaserte opplevelsesprodukter</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 361 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>V Tilskuddstyret har valgt å fravike gjeldende støttepraksis på maks tilskudd på kr 200 000 da tiltaket involverer så mange samiske reiselivsbedrifter og vil ha stor betyding for utviklingen av samisk reiseliv i Finnmark.</p>
<p>VI Tilskuddstyret har valgt å fravike gjeldene støttepraksis om ikke å samfinansiere med Indre Finnmark Utviklingsselskap da gjennomføringen av prosjektet er avhengig av tilskudd der i fra og på grunn av prosjektets betyding for samisk reiseliv.</p>
<p>Terje Tretnes fremmet følgende forslag:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 180 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, prosjektet er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende prosjekt eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>V Tilskuddet er redusert i forhold til omsøkt støtte. Sametingets tilskuddsstyre viser til at kapitalbehovet søkes dekt gjennom større egenandel fra de deltakende aktørene i prosjektet.</p>
<p>VI Tilskuddsstyret har valgt å fravike gjeldene støttepraksis om ikke å samfinansiere med Indre Finnmark Utviklingsselskap da gjennomføringen av prosjektet er avhengig av tilskudd der i fra og på grunn av prosjektets betyding for samisk reiseliv.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Tretnes' forslag ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>104/05: Varsi, Berit Nikkinen og Dahl, Ragnhild Varsi, Karasjok kommune - Søknad om tilskudd til etablering av sesongkafe, klage på vedtak i sak HE 099/05</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Klagen tas ikke til følge.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til vedtak i sak 099/05 og søkers brev av 20.05.05 med klage på vedtaket i saken.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre har vurdert klagerens merknader. Det er ikke kommet inn nye opplysninger i saken som ikke var kjent ved førstegangs behandling og som skulle tilsi en endring av tidligere vedtak i sak 099/05.</p>
<p>Sametinget avslo søknaden med begrunnelse i støttepraksis der man først og fremst ønsker å prioritere helårlige arbeidsplasser og en lønnsom drift. Bakgrunnen for dette er at fondet har begrensede midler og at man derfor må prioritere strengt innenfor de rammene som er gitt. Det har derfor blitt utviklet en støttepraksis hvor lønnsom drift og helårlige arbeidsplasser, veier tungt i vurderingen.</p>
<p>Når det gjelder sametingsplanen er denne et politisk styringsverktøy og peker ut retningen for utviklingen på ulike samfunnsområder. Den er imidlertid svært generell og åpner for vide tolkninger. Det er derfor vanskelig å legge planens formuleringer til grunn for den konkrete søknadsbehandlingen.</p>
<p>Klagerne viser også til at de ønsker å bruke sin uformelle kulturkompetanse i forhold til barnehager og skoleklasser, og dette er også nevnt i prosjektbeskrivelsen. Kafédriften er hovedaktiviteten i prosjektet og de øvrige aktivitetene kommer som et tillegg til denne. Selv om man ønsker å videreføre verdifull kulturkompetanse, er dette ikke nok til å avvike fra støttepraksisen.</p>
<p>Klagerne anfører at Innovasjon Norges avslag har innvirket på Sametingets behandling. Sametinget behandler saker på i forhold til vedtatte retningslinjer for Samisk utviklingsfond og på bakgrunn av egen støttepraksis.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre finner på denne bakgrunn ikke å kunne ta klagen til følge, og vil med hjemmel i forvaltningslovens § 33, andre ledd, opprettholde vedtak i sak 099/05.</p>
<p>Terje Tretnes fremmet følgende forslag:</p>
<p>Klagen tas til følge.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Berit Nikkinen Varsi og Ragnhild Varsi Dahl, Karasjok kommune til etablering av sesongkafe:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 56 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, prosjektet er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Tretnes' forslag ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>105/05: Inga Bals Bongo og Nils Johan Bongo, Kautokeino kommune - Søknad om støtte til forprosjekt, klage på vedtak i sak HE 073/05</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Klagen tas ikke til følge.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til vedtak i sak HE 073/05 og søkers brev av 05.04.05 med klage på vedtaket i saken.</p>
<p>Sametingets tilskuddstyre viser søknad av 28.01.05 til prosjektbeskrivelsen punkt 1.1 siste setning ” <em type="italic">Jeg har sydd en del, men klarer ikke å levere så mye som ønsket, på grunn av plassmangel og utstyrsmessig </em>” . Sametinget har ut i fra denne konklusjonen oppfattet at søkerne har drevet med duodjivirksomhet over lengre tid. </p>
<p>I søkernes prosjektbeskrivelse punkt 1.2 skisseres formålet med forprosjektet <em type="italic">: Målet med forprosjektet er å undersøke om det er liv laga å produsere disse varene for salg, og eventuelt hvilke av produktene. </em>Markedet for de produktene som søkerne ønsker å vurdere er allerede kjent, blant annet gjennom de ulike etableringsstipendene som Sametinget har gitt i løpet av årene. Sametinget ønsker heller ikke å stimulere til etablering av virksomheter som konkurrerer på et marked som allerede er forsynt med flere lignende bedrifter. </p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre har vurdert klagerens merknader. Det er ikke kommet inn nye opplysninger i saken som ikke var kjent ved førstegangs behandling og som skulle tilsi en endring av tidligere vedtak i sak HE 073/05.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre finner på denne bakgrunn ikke å kunne ta klagen til følge, og vil med hjemmel i forvaltningslovens § 33, andre ledd, opprettholde vedtak i sak HE 073/05</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>106/05: Marit Berit Nango Bær, Karasjok kommune - Etablererstipend/Bedriftsutviklingstilskudd, klage på vedtak i sak HE 058/05</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Klagen tas ikke til følge.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til vedtak i sak HE 058/05 og søkers brev av 14.04.05 med klage på vedtaket i saken.</p>
<p>Søknadene som klageren viser til har fått etablererstipend på bakgrunn av at det har vært reelle nyetableringer. Disse søkerne ønsket å utvikle helt nye og konkrete produkter. Ved den ene søknaden, kom i tillegg tidsaspektet fra siste etablererstipend, i søkers favør. Sametingets tilskuddstyre la i sak DE 299/03 vekt på at det var gått lang tid mellom det første etablererstipendet og det siste.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre har vurdert klagerens merknader. Det er ikke kommet inn nye opplysninger i saken som ikke var kjent ved førstegangs behandling og som skulle tilsi en endring av tidligere vedtak i sak HE 058/05.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre finner på denne bakgrunn ikke å kunne ta klagen til følge, og vil med hjemmel i forvaltningslovens § 33, andre ledd, opprettholde vedtak i sak HE 058/05</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>Willy Ørnebakk erklærte seg inhabil og fratrådte under behandling av sak 107/05.</p>
<p>107/05: Stiftelsen Lásságammi, Storfjord kommune - Søknad om omdisponering av driftstilskudd</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tillatelse til stiftelsen Lássagámmi, Storfjord kommune , til omdisponering av tidligere innvilget driftsstøtte:</p>
<p>I Driftstilskudd på inntil kr. 112 000 gitt i sak DSE 205/03 kan nyttes til det aktuelle registeringsprosjektet.</p>
<p>II 50 % av tilsagnet blir utbetalt på anmodning fra tilsagnsmottaker når prosjektet dokumenteres igangsatt. Resterende del utbetales når restfinansieringen er løst, prosjektet er gjennomført og når prosjektutgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det omdisponerte tilsagnet skal nyttes innenfor en prosjektramme på kr. 160 000 og det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende prosjekt eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>108/05: Sørsiden bygdelag, Nesseby kommune - Søknad om støtte til bygging av grendehus</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Søknaden avslås.</p>
<p><em type="bold">Begrunnelse: </em></p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til at det budsjett som er stilt til disposisjon for Samisk utviklingfond er begrenset i forhold til den søknadsmengden som er tilfellet etter at fondets geografiske utvidelse av virkeområdet ble gjort gjeldende fra 01.01.2005. Både fondets retningslinjer og den støttepraksis som er gjort gjeldende vektlegger nærings- og sysselsettingsperspektivet i behandling av søknadene. Bygging av grendehus har et sosialt og kulturelt formål som ikke prioriteres ved bruken av fondets virkemidler. Samisk utviklingfonds virkemidler må derfor, ut fra knapp fondsramme i forhold til stor søknadsmengde, prioritere støtte til nærings- og sysselsettingsformål.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>109/05: Finnmark Kråkeboller ANS, Porsanger kommune - Søknad om tilskudd til kjøp av fartøy for kråkebollefangst</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Finnmark kråkeboller ANS, Porsanger kommune, til kjøp av fiskebåt - <span type="quote">”Sigerfjord 34”</span></p>
<p>I Tilskudd inntil kr 250 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>110/05: Edmund Reinslett, Evenes kommune - Søknad om tilskudd til kjøp av traktor, klage på vedtak i sak HE 107/05</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Klagen tas ikke til følge.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til vedtak i sak HE 107/05 og søkers brev av 25.05.05 med klage på vedtaket i saken.</p>
<p>Tilskuddsstyret betrakter traktor som et mobilt kjøretøy. Tilskuddsstyret har ikke finansieringsordninger for kjøp av mobile kjøretøy. Det forholdet at klageren brøyter for kommunen har ingen betydning for utfallet av saken.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre har vurdert klagerens merknader. Det er ikke kommet inn nye opplysninger i saken som ikke var kjent ved førstegangs behandling og som skulle tilsi en endring av tidligere vedtak i sak HE 107/05.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre finner på denne bakgrunn ikke å kunne ta klagen til følge, og vil med hjemmel i forvaltningslovens § 33, andre ledd, opprettholde vedtak i sak HE 107/05.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>111/05: Åarjelhsaemien Teatere, Rana kommune - Søknad om tilskudd til gjestespill med forestillingen Vaajesh gaaltije - Eventyrkilden</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette Åarjelsaemien Teatere - Sydsamisk Teater, Rana kommune, tilsagn om følgende støtte til gjestespill med forestillingen Vaajesh Gaaltije:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 82 000.</p>
<p>II Forutsetning for tilskuddet er at prosjektet oppnår tilfredsstillende finansiering. Tilskuddet er gitt på bakgrunn av søknad av 25.03.05. Endring i bruk av tilskuddet må på forhånd være godkjent av Sametinget.</p>
<p>III Sametinget disponerer begrensede midler over Samisk kulturfond i forhold til stor søkermasse og</p>
<p>må av den grunn prioritere strengt blant ulike tiltak.</p>
<p>På bakgrunn av ovennevnte finner ikke Sametingets tilskuddsstyre å kunne gi støtte med omsøkt</p>
<p>beløp.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 52.1 Samisk kulturfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>112/05: Skiippagurrafestivalen, Tana kommune - Søknad om tilskudd til Skiippagurrafestivalen 2005</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette Deanu gielda - Tana kommune tilsagn om følgende støtte til Skiippagurrafestivalen 2005:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 100 000.</p>
<p>II Bevilgningen er tiltenkt den samiske delen av arrangementet, da fortrinnsvis til honorarer til samiske artister/aktører.</p>
<p>III Forutsetning for tilskuddet er at arrangementet oppnår tilfredsstillende finansiering. Tilskuddet er</p>
<p>gitt på bakgrunn av søknad av 14.04.05. Endring i bruk av tilskuddet må på forhånd være</p>
<p>godkjent av Sametinget.</p>
<p>IV Sametinget disponerer begrensede midler over Samisk kulturfond i forhold til stor</p>
<p>søkermasse og må av den grunn prioritere strengt blant ulike tiltak. Videre står Sametinget</p>
<p>overfor store utfordringer i å skape levedyktige samiske festivaler. Foreløpig har Sametinget ikke</p>
<p>løst de økonomiske betingelser til samiske festivaler, og finner derfor ikke på det nåværende</p>
<p>tidspunkt å kunne bidra med utstrakt økonomisk støtte til nye festivaler. Sametingets</p>
<p>tilskuddsstyre er og av den formening at Sametingets andel av budsjettert finansiering av</p>
<p>festivalen synes å være noe høy.</p>
<p>På bakgrunn av ovennevnte finner ikke Sametingets tilskuddsstyre å kunne gi støtte med omsøkt beløp.</p>
<p>VI Beløpet belastes post 52.1 Samisk kulturfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>113/05: Daerpies Dierie/Sørsamisk kirkeblad, Snåsa kommune - Søknad om publikasjonsstøtte til Daerpies Dierie/Sørsamisk kirkeblad 2005</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette Daerpies Dierie/Sørsamisk kirkeblad, Snåsa kommune, tilsagn om følgende støtte til utgivelse av bladet i 2005:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 94 000.</p>
<p>II Tilskuddet er gitt på bakgrunn av søknad av 04.05.05. Endring i bruk av tilskuddet må på forhånd være godkjent av Sametinget.</p>
<p>III Sametingets tilskuddsstyre ser positivt på bladets mål om å fremme sørsamisk språk og kultur, og vil oppfordre til at en arbeider for at omfanget av sørsamiskspråklig stoff i bladet blir enda større.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 52.1 Samisk kulturfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>114/05: Guovssu Teater, Kautokeino kommune - Søknad om støtte til produksjon av forestilling/undervisningsmateriell til teater/multimediaforestillingen Elle Muitalus, høsten 2005</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Søknaden avslås.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre stiller seg i utgangspunktet positiv til tiltak som kan bidra til å styrke teater-tilbudet for samiske barn og unge, styrke samisk språk og bidra til synliggjøring av samisk kunst og kultur, også i skolene.</p>
<p>Det er stort behov for et samisk innhold i Den Kulturelle Skolesekken. Sametingets tilskuddsstyre er imidlertid av den formening at ansvaret for finansiering av dette tilligger andre instanser enn Sametinget, så lenge Sametinget og relevante samisk institusjoner ikke har fått del i de betydelige midlene som er avsatt til Den Kulturelle Skolesekken - som en nasjonal satsing. Sametinget disponerer ikke egne midler avsatt til prosjekter innenfor ordningen Den kulturelle skolesekken.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre vil for øvrig bemerke at Sametinget står overfor store utfordringer i å løse den økonomiske situasjonen for samisk kultur generelt. Sametingets tilskuddsstyre er av den oppfatning at Sametinget ikke har mulighet til å utvikle eksisterende ordninger eller å etablere nye tiltak uten av de statlige rammebetingelser økes.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser videre til at Sametinget disponerer begrensede midler over Samisk kulturfond i forhold til stor søknadsmasse, og må av den grunn prioritere strengt blant ulike tiltak. Sametinget har derfor etablert støttepraksis som tilsier at det vanligvis ikke gis støtte over tilskuddsordningen Samisk kulturfond til utvikling og produksjon av undervisningsmateriale.</p>
<p>På bakgrunn av ovennevnte forhold finner ikke Sametingets tilskuddsstyret å kunne prioritere søknaden.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>115/05: Deatnogátti Sámiid Searvi, Tana - Prosjekt Revitalisering av samiske kulturelle verdier, klage på vedtak i sak DSK 074/05</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Klagen tas ikke til følge.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til vedtak i sak DSK 074/05 og søkers brev av 28.04.2005 med klage på vedtaket i saken. Sametingets tilskuddsstyret viser til vedtak i sak DSK 074/05, og spesielt til romertall V i vedtaket hvor det heter at: ” <em type="italic">Etter Sametingets tilskuddsstyrets oppfatning bør prosjektets hovedaktiviteter være gjennomført før det eventuelt vurderes støtte til gjennomføring av seminar”. </em>Tilskuddsstyret finner ikke grunnlag til å endre dette. </p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre har vurdert klagerens merknader. Det er ikke kommet inn nye opplysninger i saken som ikke var kjent ved førstegangs behandling og som skulle tilsi en endring av tidligere vedtak i sak DSK 074/05. Sametingets tilskuddsstyre finner på denne bakgrunn ikke å kunne ta klagen til følge, og vil med hjemmel i forvaltningslovens § 33, andre ledd, opprettholde vedtak i sak DSK 074/05.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>116/05: Produksjonsstøtte til samisk litteratur - Tildeling av støtte 2005</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre fordeler med dette midlene som er avsatt til litteraturformål i Samisk kulturfond i 2005, og gir tilsagn om støtte til følgende litteraturprosjekt:</p>
<p>I 1. Iđut, Porsanger kommune: Lajla Mattson Maggas barnebok på sørsamisk - Tilskudd inntil</p>
<p>kr 195 000.</p>
<list><p type="listitem">Báhko, Tysfjord kommune: Anita Nergårds diktbok på lulesamisk <span type="quote">”Hálldesadje”</span> - Tilskudd inntil kr 135 000.</p>
<p type="listitem">Báldes Almmudahka, Hamarøy kommune: Just Qvigstads bok på ny lulesamisk ortografi <span type="quote">”Sáme subbtsasa ja giehto Nordlándas”</span> - Tilskudd inntil kr 175 000.</p>
<p type="listitem">Skániid girjie, Skånland kommune: Barne/ungdomsantologi fra norsk tornesamisk område - Tilskudd inntil kr 150 000.</p>
<p type="listitem">ČálliidLágádus, Karasjok kommune: Lemet-Jon Ivvár og Aage Solbakks fagprosabok på nordsamisk <span type="quote">”Kulturmáhttu-árbevierut ja erohusat”</span> - Tilskudd inntil kr 128 000</p>
<p type="listitem">Iđut, Porsanger kommune: Sara Margrethe Oskals diktbok på nordsamisk <span type="quote">”48 divtta”</span> - Tilskudd inntil kr 195 000.</p>
<p type="listitem">Iđut, Porsanger kommune: Elle Márjá Vars barnebok på nordsamisk <span type="quote">”Máilmmi láikkimus”</span> - Tilskudd inntil kr 125 000.</p>
<p type="listitem">Dat, Kautokeino kommune: Ánte Mihkkal Gaups lydbok på nordsamisk <span type="quote">”Juffá”</span> - Tilskudd inntil kr. 95 000.</p>
<p type="listitem">Gollegiella jietnagirjelágádus, Tromsø kommune: Rauni Magga Lukkaris diktbok på nordsamisk <span type="quote">”Ávvudivttat”</span> - Tilskudd inntil kr 140 000.</p>
<p type="listitem">Davvi Girji, Karasjok kommune: Jens Martin Miennas roman på nordsamisk <span type="quote">”Seavdnjadasa hástalusat”</span> - Tilskudd inntil kr 280 000.</p>
<p type="listitem">Davvi Girji, Karasjok kommune: Astrid Johnskareng/Magnus Vuolabs barnebok på nordsamisk <span type="quote">”Lohkat ja lávlut 2”</span> - Tilskudd inntil kr 130 000.</p>
<p type="listitem">Davvi Girji, Karasjok kommune: Ellen Anne S. Gaups barnebok på nordsamisk <span type="quote">”Garjjačivga ja skireáhkku”</span> - Tilskudd inntil kr 130 000.</p>
</list><p>II Beløpet belastes post 52.1 Samisk kulturfond, avsetningen til litteratur.</p>
<p>III Sametinget disponerer begrensede midler til litteraturformål i forhold til stor søkermasse og har av den grunn foretatt en streng prioritering ved tildeling av midler. Dette innebærer at de søknadene som ikke er blitt prioritert må avslås. Tilskuddsstyret gir administrasjonen fullmakt til å formulere og begrunne avslags vedtakene i hvert enkelt tilfelle</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>117/05: Sámiráđđi/Samerådet - Søknad om støtte til samisk bokmesse</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Sámiráđđi/Samerådet til samisk bokmesse som arrangeres i Karasjok høsten 2005:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 60 000.</p>
<p>II Sametinget disponerer begrensede midler i forhold til stor søkermasse og må av den grunn foreta en streng prioritering ved tildeling av midler. En har av den grunn ikke sett seg i stand til å kunne innvilge hele det omsøkte beløp innenfor Samisk kulturfonds avsetning til samisk litteraturtiltak.</p>
<p>III Sametinget forutsetter at den øvrige finansieringa går i orden.</p>
<p>IV Det kan ikke forventes ytterligere støtte til dette prosjektet eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>V Beløpet belastes post 52.1 Samisk kulturfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>118/05: Alta IF - Fotball, Alta kommune - Samarbeidsavtale mellom Sametinget og Alta IF, klage på vedtak i sak HK 060/05</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Klagen tas ikke til følge.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til vedtak i sak HK 060/05 og søkers brev av 04.04.2005 med klage på vedtaket i saken.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre har vurdert klagerens merknader. Det er ikke kommet inn nye opplysninger i saken som ikke var kjent ved førstegangs behandling og som skulle tilsi en endring av tidligere vedtak i sak HK 060/05.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre finner på denne bakgrunn ikke å kunne ta klagen til følge, og vil med hjemmel i forvaltningslovens § 33, andre ledd, opprettholde vedtak i sak HK 060/05.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>119/05: Nordland Nasjonalparksenter - Saltdal kommune - Søknad om støtte til prosjektet Samisk boplass ved Nordland nasjonalparksenter, klage på vedtak i sak 059/05</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Klagen tas ikke til følge.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til vedtak i sak 059/05 og søkers brev av 08.04.2005 med klage på vedtaket i saken. Tilskuddsstyret vil for øvrig bemerke at et avslag på søknad om midler fra tilskuddsordningen Samisk kulturfond ikke medfører at Sametinget ikke ønsker å fremme forståelse for samisk samfunn.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre har vurdert klagerens merknader. Det er ikke kommet inn nye opplysninger i saken som ikke var kjent ved førstegangs behandling og som skulle tilsi en endring av tidligere vedtak i sak 059/05.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre finner på denne bakgrunn ikke å kunne ta klagen til følge, og vil med hjemmel i forvaltningslovens § 33, andre ledd, opprettholde vedtak i sak 059/05.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>120/05: Luvlie Nåamesjen Dajve og Røyrvik Historielag, Rørvik kommune -Søknad om støtte til prosjekt Bro mellom kulturer</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Luvlie Nåamesjen Dajve og Røyrvik Historielag, Rørvik kommune, til gjennomføring av prosjektet <span type="quote">”Bro mellom kulturer”</span>.</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 80 000.</p>
<p>II Det forutsettes at prosjektet oppnår tilfredsstillende finansiering. Sametinget tilskuddstyret har lagt til grunn kostnads- og finansieringsplan som fremgår i søknad av 17.09.2004.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 52.1 Samisk kulturfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>121/05: Søknader om støtte til utgivelse av CD - Fordeling 2005</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre fordeler med dette avsetning til musikkformål, cd-utgivelser i Samisk kulturfond for 2005 og gir tilsagn om støtte til følgende cd-prosjekter:</p>
<list><p type="listitem">Iđut, Porsanger kommune: Sjøsamiske joiker for barn med Karen Anna Buljo - Tilskudd inntil kr 130 000.</p>
</list><list><p type="listitem">Iđut, Porsanger kommune: Tradisjonell joike-cd med Ole Larsen Gaino - Tilskudd inntil</p>
</list><p>kr 120 000.</p>
<list><p type="listitem">DAT, Kautokeino kommune: Barne-cd med ulike artister - Tilskudd inntil kr 100 000.</p>
</list><list><p type="listitem">DAT, Kautokeino kommune: CD med  Sofia Jannok - Tilskudd inntil kr 70 000.</p>
</list><list><p type="listitem">Niko-Mihkal Valkeapää, Kautokeino kommune: CD med egne sanger - Tilskudd inntil kr 80 000.</p>
</list><list><p type="listitem">Kikki Jernsletten, Tromsø kommune: Take Pride i samisk versjon - Tilskudd inntil 30 000.</p>
</list><list><p type="listitem">Elin Kåven, Oslo kommune: En EP med egne sanger - Tilskudd inntil kr 40 000.</p>
</list><list><p type="listitem">Vajas, Tromsø kommune: CD med egne sanger - Tilskudd inntil kr 130 000.</p>
</list><p>II Beløpet belastes post 52.1 Samisk kulturfond, avsetningen til musikk.</p>
<p>III Sametinget disponerer begrensede midler til musikkformål i forhold til stor søkermasse og har av den grunn foretatt en streng prioritering ved tildeling av midler. Dette innebærer at søknader som ikke er blitt prioritert, må avslås. Tilskuddsstyret gir administrasjonen fullmakt til å formulere og begrunne avslagsvedtak i hver enkelt tilfelle.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>122/05: Filbmagoahti, Kautokeino kommune - Søknad om støtte til dokumentarfilmen Texaco shaman</p>
<p>Saken trekkes.</p>
<p>123/05: Goahtegearret/Samenes naturressursforbund, Karasjok - Søknad om ekstraordinært tilskudd 2005</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Søknaden avslås.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyret viser til at plenum bevilget kr 250 000 i driftsstøtte til Goahtegearret i sak 50/04 Sametingets budsjett 2005. Ved behandling av det reviderte budsjettet for 2005, i sak 34/05, ble det ikke bevilget tilleggsmidler til den budsjettposten som omfatter driftsstøtte til Goahtegearret. Dermed er den rammen som ble stilt til disposisjon for 2005 fordelt for inneværende år. Sametingets tilskuddsstyre har ikke fullmakt til å innvilge driftsstøtte utover de rammer som Sametingets plenum har stilt til disposisjon.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>124/05: Beazedievá barnehage, Kautokeino kommune - Søknad om midler til prosjektet Synliggjøring av tradisjonell arbeid i barnehage</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Søknaden avslås.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre disponerer begrensede midler i forhold til stor søkermasse, og må av den grunn foreta en streng prioritering ved tildeling av midler. Tilskuddsstyret finner ikke å kunne prioritere støtte til dette prosjektet. Emnet er ikke et prioritert område i strategisk plan. Barnehagen har i 2004 fått signal om at de ikke kan forvente midler fra Sametinget. Tilskuddsstyret mener at barnehagen kan gjennomføre deler av prosjektet innenfor den daglige driften</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>125/05: Bálgá mánáidgárdi, Kautokeino kommune - Søknad om prosjektmidler til uteområde</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Søknaden avslås.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre disponerer begrensede midler i forhold til stor søkermasse, og må av den grunn foreta en streng prioritering ved tildeling av midler. Tilskuddsstyret finner ikke å kunne prioritere støtte til dette prosjektet fordi det ikke er et prioritert område i år. Sametingets tilskuddsstyre har ikke prioritert prosjekter innen ute lekeapparater i år.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>126/05: Åarjel-saemiej skuvle jih maanagierte, Snåsa kommune - Søknad om midler til tospråklighetsprosjekt</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre tildeler Åarjel - saemiej skuvle jih maanagierte, Snåsa kommune, prosjektmidler til samisk språkstimulering i barnehage.</p>
<p>I Tilskudd fastsettes til kr 28 000.</p>
<p>II Tilskuddsbeløpet utbetales når avtalen mellom tilskuddsmottaker og Sametinget er undertegnet.</p>
<p>III Søkeren har opplysningsplikt og plikter innen rimelig tid å melde fra om avbrudd i gjennomføring av prosjektet. Dersom prosjektarbeidet ikke kommer i gang eller det står i fare for å ikke bli fullført, kan Sametinget kreve å få tilbakebetalt hele eller deler av beløpet.</p>
<p>IV Sametinget og Riksrevisjonen har adgang til å iverksette kontroll med at tilskuddet nyttes etter forutsetningene.</p>
<p>V Etter gjennomført prosjekt skal det leveres skriftlig materiale/rapport som viser prosjektets målsetning, arbeidsmetoder, gjennomføring, resultater og evaluering av arbeidet.</p>
<p>VI Tilskuddet utbetales til Åarjel - saemiej skuvle jih maanagierte, Snåsa.</p>
<p>VII Beløpet belastes post 56.3 Tilskudd - barnehager</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>127/05: Deatnogátti Mánáidgárdi, Tana kommune - søknad om midler til proskjekt om samisk språk og kulturopplæring</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Søknaden avslås.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre disponerer begrensede midler i forhold til stor søkermasse, og må av den grunn foreta en streng prioritering ved tildeling av midler. Det er gjennomført en del prosjekter i samiske barnehager som har som mål å definere metoder. Rapporter fra de er å finne på samisk læringsnett. Tilskuddsstyret finner ikke å kunne prioritere støtte til dette prosjektet.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>128/05: Gartnetluohkka barnehage, Kautokeino kommune - Søkand om midler til uteområdeprosjekt</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Søknaden avslås.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre disponerer begrensede midler i forhold til stor søkermasse, og må av den grunn foreta en streng prioritering ved tildeling av midler. Tilskuddsstyret finner ikke å kunne prioritere støtte til dette prosjektet. Sametingets tilskuddsstyre har ikke prioritert ute lekeapparater i år.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>Terje Tretnes erklærte seg inhabil og fratrådte under behandling av sak 129/05.</p>
<p>129/05: Láttošluohká mánáidgárdi, Karasjok kommune- Søknad om midler til prosjektet Den gode barnehagen er en likestilt barnehage</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre tildeler Láttošluohkká barnehage, Karasjok kommune, prosjektmidler til prosjektet synliggjøring av tradisjonell arbeid i barnehage.</p>
<p>I Tilskudd fastsettes til kr 197 000.</p>
<p>II Halvparten av tilskuddet utbetales når avtalen mellom tilskuddsmottaker og Sametinget er undertegnet. Resterende del utbetales når prosjektet er gjennomført og på bakgrunn av dokumentert prosjektregnskap.</p>
<p>III Søkeren har opplysningsplikt og plikter innen rimelig tid å melde fra om avbrudd i</p>
<p>gjennomføring av prosjektet. Dersom prosjektarbeidet ikke kommer i gang eller det står i fare for å ikke bli fullført, kan Sametinget kreve å få tilbakebetalt hele eller deler av beløpet.</p>
<p>IV Sametinget og Riksrevisjonen har adgang til å iverksette kontroll med at tilskuddet nyttes etter forutsetningene.</p>
<p>V Etter gjennomført prosjekt skal det leveres skriftlig materiale/rapport som viser</p>
<p>prosjektets målsetning, arbeidsmetoder, gjennomføring, resultater og evaluering av</p>
<p>arbeidet.</p>
<p>VI Tilskuddet utbetales til Láttošluohkká barnehage.</p>
<p>VII Beløpet belastes post 56.3 Tilskudd - barnehager</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>130/05: Nesseby barnehage, Nesseby kommune - Søknad om midler til prosjektet Vi skal trives i lag</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre tildeler Nesseby barnehage, Nesseby kommune, prosjektmidler til deler av prosjektet <span type="quote">”Vi skal trives i lag”</span>:</p>
<p>I Tilskudd fastsettes til kr 85 000.</p>
<p>II Tilskuddsbeløpet utbetales når avtalen mellom tilskuddsmottaker og Sametinget er</p>
<p>undertegnet.</p>
<p>III Søkeren har opplysningsplikt og plikter innen rimelig tid å melde fra om avbrudd i</p>
<p>gjennomføring av prosjektet. Dersom prosjektarbeidet ikke kommer i gang eller det står i fare for å ikke bli fullført, kan Sametinget kreve å få tilbakebetalt hele eller deler av beløpet.</p>
<p>IV Sametinget og Riksrevisjonen har adgang til å iverksette kontroll med at tilskuddet nyttes etter forutsetningene.</p>
<p>V Etter gjennomført prosjekt skal det leveres skriftlig materiale/rapport som viser</p>
<p>prosjektets målsetning, arbeidsmetoder, gjennomføring, resultater og evaluering av</p>
<p>arbeidet.</p>
<p>VI Tilskuddet utbetales til Nesseby barnehage.</p>
<p>VII Beløpet belastes post 56.3 Tilskudd - barnehager</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>131/05: Álttá Siida A/S, Alta kommune -søknad om prosjektmidler til prosjektet Ut på tur, aldri sur. Året rundt, natur er sunt</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre tildeler Álttá siida A/S, Alta kommune på vegne av Alta samiske barnehage prosjektmidler til prosjektet ut på tur, aldri sur. Året rundt, natur er sundt.</p>
<p>I Tilskudd fastsettes til kr 35 000.</p>
<p>II Tilskuddsbeløpet utbetales når avtalen mellom tilskuddsmottaker og Sametinget er</p>
<p>undertegnet.</p>
<p>III Søkeren har opplysningsplikt og plikter innen rimelig tid å melde fra om avbrudd i</p>
<p>gjennomføring av prosjektet. Dersom prosjektarbeidet ikke kommer i gang eller det står i fare for å ikke bli fullført, kan Sametinget kreve å få tilbakebetalt hele eller deler av</p>
<p>beløpet.</p>
<p>IV Sametinget og Riksrevisjonen har adgang til å iverksette kontroll med at tilskuddet nyttes etter forutsetningene.</p>
<p>V Etter gjennomført prosjekt skal det leveres skriftlig materiale/rapport som viser</p>
<p>prosjektets målsetning, arbeidsmetoder, gjennomføring, resultater og evaluering av</p>
<p>arbeidet.</p>
<p>VI Tilskuddet utbetales til Álttá siida A/S.</p>
<p>VII Beløpet belastes post 56.3 Tilskudd - barnehager.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>132/05: Beaivváš Sámi Teater, Kautokeino kommune - Søknad om midler til teateroppsetning Malla handler</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre tildeler Beaivváš Sámi Teater, Kautokeino kommune til teateroppsetning Malla handler:</p>
<p>I Tilskudd fastsettes til kr 110 000.</p>
<p>II Tilskuddsbeløpet utbetales når avtalen mellom tilskuddsmottaker og Sametinget er</p>
<p>undertegnet.</p>
<p>III Søkeren har opplysningsplikt og plikter innen rimelig tid å melde fra om avbrudd i</p>
<p>gjennomføring av prosjektet. Dersom prosjektarbeidet ikke kommer i gang eller det står i fare for å ikke bli fullført, kan Sametinget kreve å få tilbakebetalt hele eller deler av</p>
<p>beløpet.</p>
<p>IV Sametinget og Riksrevisjonen har adgang til å iverksette kontroll med at tilskuddet nyttes etter forutsetningene.</p>
<p>V Etter gjennomført prosjekt skal det leveres skriftlig materiale/rapport som viser</p>
<p>prosjektets målsetning, arbeidsmetoder, gjennomføring, resultater og evaluering av</p>
<p>arbeidet.</p>
<p>VI Tilskuddet utbetales til Beaivváš Sámi Teater.</p>
<p>VII Beløpet belastes post 56.3 Tilskudd - barnehager</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>133/05: Gáhkkorčoru barnehage, Kautokeino kommune - Søknad om prosjektmidler til samiskinspirert klatrestativ</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Søknaden avslås.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Tilskuddsstyret finner søknaden mangelfull, men finner ikke å kunne prioritere støtte til dette prosjektet fordi det ikke er et prioritert område i år. Sametingets tilskuddsstyre har ikke prioritert prosjekter innen utelekeapparater i år.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>134/05: Sámiid Vuorká-Dávvirat / De Samiske Samlinger, Karasjok kommune - Søknad om tilskudd til utarbeidelse av plan for rom- og arealløsninger for det nye kunstmuseet.</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Sámiid Vuorká-Dávvirat / De Samiske Samlinger, Karasjok kommune, til utarbeidelse av ” <em type="italic">plan for rom- og arealløsninger </em>” for det nye kunstmuseet: </p>
<p>I Tilskudd inntil kr 100 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det kan ikke påregnes ytterligere støtte til foreliggende prosjekt eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>Jarle Jonassen erklærte seg inhabil og fratrådte under behandling av sak 135/05.</p>
<p>135/05: Saemien Sijte, Snåsa kommune - Søknad om økt driftsbevilgning for 2005</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Saemien Sijte, Snåsa kommune, til dekking av utgifter i forbindelse med museumsreformen:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 87 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, prosjektet gjennomført, utgiftene dokumentert og sluttrapport tilsendt Sametinget.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende prosjekt eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>V Det ytes ordinært ikke midler fra utviklingsfondet til denne type prosjekter. Gjennomføring av museumsreformen er imidlertid av så stor viktighet at tilskuddsstyret finner det forsvarlig å fravike den generelle tilskuddspraksis i dette tilfellet.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>136/05: Tana museum, Deanu gielda - Søknad om midler til prosjektleder for konsolidering av museene i Tana og Varanger museumssiida</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Tana museum, Deanu gielda, til konsolidering av Tana og Varanger museumssiida:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 165 000.</p>
<p>II Inntil 50 % av tilskuddet blir utbetalt etter anmodning fra tilskuddsmottaker etter igangsatt prosjekt. De resterende 50 % blir utbetalt når prosjektet er gjennomført, utgiftene dokumentert og sluttrapport tilsendt Sametinget. Restfinansieringen må løses før prosjektet igangsettes.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende prosjekt eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>V Det ytes ordinært ikke midler fra utviklingsfondet til denne type prosjekter. Gjennomføring av museumsreformen og fremdrift i prosessen er imidlertid av så stor viktighet at Sametinget finner det forsvarlig å fravike den generelle tilskuddspraksis i dette tilfellet.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>137/05: Asle Tveitnes, Kåfjord kommune - Søknad om bygging av kopi av sjøsamisk tre-roring, klage på vedtak i sak HB 26/05</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til vedtak i sak HB 26/05 og søkers brev av 25.04.2005 med klage på vedtaket i saken. Sametingets tilskuddsstyre har vurdert klagerens merknader. Det er kommet inn nye opplysninger i saken som ikke var kjent ved førstegangs behandling og som kan tilsi en endring av tidligere vedtak i sak HB 26/05. Klagen tas delvis til følge. Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om støtte til Asle Tveitnes i Kåfjord kommune for bygging av kopi av sjøsamisk tre-roring.</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 8 000.</p>
<p>II Sametinget skal ha tilsendt en sluttrapporter av arbeidet.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 54.1. Samisk kulturminnevern.</p>
<p>Jarle Jonnasen fremmet følgende forslag:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 10 000.</p>
<p>II Tilskuddet blir utbetalt når prosjektet er gjennomført og når Sametinget har fått tilsendt en sluttrapport av arbeidet.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 54.1. Samisk kulturminnevern.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Jonassens forslag ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>138/05: Davvi Girji OS, Karasjok kommune - Søknad om midler til ordboksprosjekt Naturbetegnelser</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Davvi Girji OS, Karasjok kommune, til prosjekt ordbok om Naturbetegnelser:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 140 000. Sametinget prioriterer delen om innsamling av termer i dette prosjektet. Tilskuddet gis til innsmaling og registrering av termer i 4 ½ mnd, kr 125 000, og til arbeid for referansegruppe, kr 15 000. Det gies ikke støtte til selve produksjonen av boka eller til forlagets utgifter.</p>
<p>II 50 % av tilsagnet utbetales når støttemottaker skriftlig har bekreftet at prosjektet er igangsatt og hvilket finansieringsgrunnlag som foreligger. Tilskuddsmottaker skal sende midlertidig rapport til språkavdelingen innen 1. august, da blir resten av tilsagnet utbetalt. Tilsagnsbeløp som ikke blir benyttet, skal rapporteres til Sametingets språkavdeling innen 1. juli. </p>
<p>III For prosjektmidler skal det innen 1. februar året etter fremlegges rapport, signert av to personer, om resultatet av prosjektet, samt regnskap ført av autorisert regnskapskontor eller revidert regnskap.</p>
<p>IV Tilskuddsmidler kan ikke overføres det påfølgende budsjettår. Ubenyttede midler skal snarest returneres Sametinget. I ekstraordinære tilfeller kan det etter søknad til Sametinget gis tillatelse til at tilskuddsmidler overføres til påfølgende budsjettår. En slik overføring er betinget av at Sametingsrådet eller dem det bemyndiger godkjenner dette.</p>
<p>V Terminologiprosjekter, både ved utarbeidelse av termer og ved innsamling av ord, skal følge de retningslinjer som Sametingets språkavdeling har utarbeidet for terminologiarbeid. Termer og språkmateriale som utarbeides, tilhører det samiske samfunn og skal leveres uoppfordret til Sametingets språkavdeling i elektronisk form straks prosjektet er avsluttet. Sametinget gir støtte til terminologiprosjekter med det forbehold at Sametingets språkavdeling har rett til å gi materialet til forskning samt kunngjøre resultatet, f.eks. i Gielladieđut eller skrive de inn i samisk orddatabank.</p>
<p>VI Det kan ikke påregnes ytterligere støtte til kostnadsoverskridelser.</p>
<p>VII Beløpet belastes post 53.22 Språkprosjekter.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>139/05: Porsanger, Karasjok, Kautokeino og Alta kommuner - Søknad om tilskudd til Interkommunalt samarbeid om naturbasert reiseliv</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til kommunene Porsanger, Karasjok, Kautokeino og Alta til prosjektet Interkommunalt samarbeid om naturbasert reiseliv:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 200 000.</p>
<p>II 75 % av tilsagnet utbetales når prosjektet settes i gang. Det resterende innen utgangen av det første driftsåret. Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende tiltak eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>V Tilskuddsstyret kan ikke bevilge tilskudd over flere år. Ny søknad må fremmes for det siste året.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>140/05: Sámi Dáiddaguovdás/Samisk kunstnersenter, Karasjok kommune - Søknad om støtte til formidlingsprosjekt Kunstfaglig tilbud til barn og unge</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Søknaden avslås.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre ser positivt på slike initiativ til prosjekter som skaper aktivitet og som bidrar til synliggjøring av samisk kultur. Sametinget disponerer ikke egne midler avsatte til ordningen Den kulturelle skolesekk prosjekter. Tilskuddsstyret vil for øvrig bemerke at Sametinget står foran store utfordringer i å løse den økonomiske situasjonen for samisk kultur generelt. Tilskuddsstyret er av den oppfatning av at Sametinget har ikke mulighet til å utvikle eksisterende ordninger eller å etablere nye tiltak uten av de statlige rammebetingelser økes.</p>
<p>Det er stort behov for et samisk innhold i Den Kulturelle Skolesekken. Sametingets tilskuddsstyre er imidlertid av den formening at ansvaret for finansiering av dette tilligger andre instanser enn Sametinget, så lenge Sametinget ikke har fått del i de betydelige midlene som er avsatt til Den Kulturelle Skolesekken.</p>
<p>Det vises i den forbindelse til at Kultur- og kirkedepartementet ikke har funnet verken Sametinget eller samisk institusjonene verdig til å motta et direkte tilskudd fra bevilgningene til Den Kulturelle Skolesekken - nasjonal satsing.</p>
<p>Tilskuddsstyret viser også til etablert støttepraksis om at det ikke gis støtte over tilskuddsordningen Samisk kulturfond til finansiering av stillinger eller som tilleggsbevilgning til institusjoner som mottar direkte støtte til drift over sametingsbudsjettet. På bakgrunn av ovennevnte forhold finner Sametingets tilskuddsstyret ikke å kunne prioritere søknaden. </p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>141/05: Hansen Hans Richard, Porsanger kommune - Søknad om tilskudd til kjøp av henger til minigraver og planeringsskuffe, klage på vedtak i sak HE 110/05</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Klagen tas ikke til følge.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre viser til vedtak i sak HE 110/05 og søkers brev av 30. mai 2005 med klage på vedtaket i saken.</p>
<p>Tilskuddsstyret synes det er positivt at personer som blir rammet av omstillinger/oppsigelser tar initiativ til å etablere egen bedrift. Det er likevel ikke automatikk at de som blir rammet av det skal få tilskudd fra Samisk utviklingsfond til etablering av bedrift. Tilskuddsstyre vil opprettholde støttepraksisen om ikke å yte støtte til denne type investeringer. Tilskuddsstyre anser at en endring av denne praksis vil ha økonomiske konsekvenser for bruken av fondets midler.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre har vurdert klagerens merknader. Det er ikke kommet inn nye opplysninger i saken som ikke var kjent ved førstegangs behandling og som skulle tilsi en endring av tidligere vedtak i sak HE 110/05.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre finner på denne bakgrunn ikke å kunne ta klagen til følge, og vil med hjemmel i forvaltningslovens § 33, andre ledd, opprettholde vedtak i sak HE 110/05.</p>
<p>Willy Ørnebakk fremmet følgende forslag:</p>
<p>Klagen tas til følge.</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Hans Richard Hansen, Porsanger kommune til kjøp henger til minigraver og planeringsskuffe:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 9 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende tiltak eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Ørnebakks forslag ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>142/05: Kristiansen Tom Richard, Alta kommune - Søknad om tilskudd til kjøp av fiskefartøy, nybygg</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Tom Richard Kristiansen, Alta kommune, til kjøp av malo-sjark, nybygg:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 250 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>143/05: Sara Mathis Anders M., Kautokeino kommune - Søknad om tilskudd til kjøp fiskefartøy, nybygg</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Mathis Anders M. Sara, Kautokeino kommune, til kjøp av NB 820 fiskefartøy, nybygg:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 184 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>V I sak DE 061/01 fikk du tilskudd på kr 167 000 til kjøp av fiskefartøy, nybygg. Fartøyet skal selges og salget skjer før 5-årsfristen, noe som innebærer at dette tilsagnet reduseres med kr 33 000 i forhold til omsøkt.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>144/05: Åarjelhsaemien Teatere/Sydsamisk Teater, Rana kommune - Søknad om støtte til drift 2005</p>
<p>Forslag til vedtak:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette Åarjelhsaemien Teatere/Sydsamisk Teater, Rana kommune tilsagn om følgende støtte til fortsatt prosjektdrift for perioden 01.07.-31.12.2005:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 300 000.</p>
<p>II Tilskuddet er gitt på bakgrunn av søknad av 30.11.04. Endring i bruk av tilskuddet må på forhånd være godkjent av Sametinget.</p>
<p>III I påvente av en løsning for finansiering av driften av teateret, finner ikke Sametingets</p>
<p>tilskuddsstyre å kunne gi støtte med omsøkt beløp.</p>
<p>IV Tilskuddsstyret gjør for øvrig oppmerksom på at likestilling mellom kjønnene er et prioritert</p>
<p>fellesmål i Sametinget, og vil oppfordre Åarjelhsaemien Teatere til å bidra til å integrere </p>
<p>likestillings- og kjønnsperspektivet også i ulike tiltak og arrangement i teatersammenheng</p>
<p>VI Beløpet belastes post 52.1 Samisk kulturfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>145/05: Stiftelsen Kunstskolen i Karasjok/Kárášjoga Dáiddaskuvla , Karasjok - Forberedelse- og etablering</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir etter særskilt vurdering og i henhold til samarbeidsavtalen mellom Sametinget og Finnmark fylkeskommune med dette tilsagn om følgende støtte til utviklingsfase for etablering av Kunstskole i Karasjok:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 100 000.</p>
<p>II Det forutsettes at prosjektet oppnår tilfredsstillende finansiering. Sametingets tilsagn om støtte kan ikke nyttes til dekning av eksterne prosjektkostnader/arkitekt og til dekning av lån til Sámi Dáiddačehpiid Searvi (SDS).</p>
<p>III Sametingets tilsagn om støtte er en engangstilskudd til etablering av kunstskolen. Det gis derfor ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond med kr 50 000 og post 52.1 Samisk kulturfond med kr 50 000.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>146/05: Sarnes slipp, Nordkapp kommune - Søknad om støtte til investeringer i slippanlegg</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Sarnes slipp ENK v/ Hans Åge Hansen, Nordkapp kommune, til investeringer i slippanlegg:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 190 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>147/05: Bivdi, Sjøsamisk Fangst- og fiskeriorganisasjon, Porsanger kommune - Søknad om drifts- og etableringsstøtte</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Bivdi, Porsanger kommune, til etablering og oppstart av organisasjonen:</p>
<p>I Driftstilskudd inntil kr 50 000,- for 2005</p>
<p>II Investeringstilskudd inntil kr 50 000.</p>
<p>III Driftsstøtten blir utbetalt på anmodning og når det foreligger konkret budsjett for driftsåret 2005 og når en kan vise til en dokumentert samlet kontingentinnbetaling på kr 10 000 til organisasjonen.</p>
<p>IV Investeringstilskuddet blir utbetalt når investeringene er gjennomført og på bakgrunn av dokumentert investeringsregnskap.</p>
<p>V Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>VI Samisk utviklingsfonds virkemidler gis ordinært ikke til drifts- eller til dekning av oppstartingskostnader til organisasjoner. Støtte innvilget i denne sammenheng vurderes som viktig for etablering og oppstart av en sjøsamisk fangst- og fiskeriorganisasjon som har til formål å arbeide med rettighets- og forvaltningsspørsmål i det kystnære fisket.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>148/05: Hansen Karl Halvdan, Lyngen kommune - Søknad om støtte til ombygging av driftsbygning for geit</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Karl Halvdan Hansen, Lyngen kommune, til ombygging av driftsbygning for geit:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 200 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>149/05: Porsanger kommune - Søknad om tilskudd til Porsangerfjorden som nasjonalt laboratorium for fjordøkologi</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Søknaden avslås.</p>
<p>Begrunnelse:</p>
<p>Ut fra en samla vurdering kan ikke Sametingets tilskuddsstyre gi støtte til Porsanger kommune, til gjennomføring av prosjektet <span type="quote">”Kommersialisering av kråkebolleproduksjon”</span>. Tilskuddstyret anser dette prosjektet som et forsknings- og utviklingsprosjekt med liten eller ingen relasjoner til kommersiell fangst, produksjon og markedsføring av kråkeboller.</p>
<p>Olaf Eliassen fremmet følgende forslag:</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Porsanger kommune, til prosjektet Porsangerfjorden som nasjonalt laboratorium for fjordøkologi:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 200 000.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Administrasjonens innstillingen ble vedtatt med 5 mot 1 stemme som ble avgitt for Olaf Eliassens forslag.</p>
<p>150/05: Jenssen Håvard, Lyngen kommune - Søknad om tilskudd til ombygging av driftsbygning</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Håvard Jenssen, Lyngen kommune, til ombygging av driftsbygning:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 200 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>151/05: Valø Frank, Lyngen kommune - Søknad om tilskudd til ombygging av driftsbygning for sau</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Frank Valø, Lyngen kommune, til ombygging av driftsbygning:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 200 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p>152/05: Ribe Arild, Lyngen kommune - Søknad om tilskudd til ombygging av driftsbygning</p>
<p>Forslag til vedtak</p>
<p>Sametingets tilskuddsstyre gir med dette tilsagn om følgende støtte til Arild Ribe, Lyngen kommune, til ombygging av driftsbygning:</p>
<p>I Tilskudd inntil kr 200 000.</p>
<p>II Tilsagnet blir utbetalt når restfinansieringen er løst, investeringene er gjennomført og når utgiftene er dokumentert.</p>
<p>III Det gis ikke ytterligere støtte til foreliggende investeringer eller til eventuelle kostnadsoverskridelser.</p>
<p>IV Beløpet belastes post 51.1 Samisk utviklingsfond.</p>
<p>Vedtak:</p>
<p>Som innstillingen</p>
<p>Enstemmig vedtatt</p>
<p><em type="bold">Sametingets tilskuddsstyre - Utskrift av møtebok 4/05, side </em><em type="bold">65 </em><em type="bold">av </em><em type="bold">81 </em></p>
<p>65</p>
<p><em type="bold">*råd/styre* - Utskrift av møtebok */*side </em><em type="bold">4 </em><em type="bold">av </em><em type="bold">81 </em></p>
<p><em type="bold">Sign: </em><em type="bold">_________________ /_________________ </em></p>
<p><em type="bold">Møtesekretær: *Skriv inn navn* Møteboken består totalt av </em><em type="bold">81 </em><em type="bold">sider </em></p>
<p>Kautokeinoveien 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
<p>samediggi@samediggi.no</p>
<p>www.samediggi.no</p>
<p>Ávjuvárgeaidnu 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
<p>samediggi@samediggi.no</p>
<p>www.samediggi.no</p>
<p>Kautokeinoveien 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
<p>samediggi@samediggi.no</p>
<p>www.samediggi.no</p>
<p>Kautokeinoveien 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
<p>samediggi@samediggi.no</p>
<p>www.samediggi.no</p>
</body></document>