<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Møteprotokoll</title><genre code="admin"/><author><person firstname="Roy" lastname="Amundsen" sex="m" born="" nationality="nor"/></author><year>2005</year><publChannel><publication><publisher>Sámediggi</publisher></publication></publChannel><wordcount>5834</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>vn_1_05.doc</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="vl_05_1.doc"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.5 $; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Sametingets valgnemnd</p>
<p>Møtebok 1/05</p>
<p>Tid: 25.01.05</p>
<p>Sted: Karasjok</p>
<p>Saksliste:</p>
<p>Saksnr.</p>
<p>Sakstittel</p>
<p>001/05</p>
<p>Godkjenning av innkalling og saksliste</p>
<p>002/05</p>
<p>Delegering av oppgaver til administrasjonen</p>
<p>003/05</p>
<p>Registrering som samepolitisk organisasjon - Sosialistisk venstreparti</p>
<p>004/05</p>
<p>Registrering som samepolitisk organisasjon - Fremskrittspartiet</p>
<p>005/05</p>
<p>Registrering som samepolitisk organisasjon - Senterpartiet</p>
<p>006/05</p>
<p>Registering som samepolitisk organisasjon - Det norske Arbeiderpartiet</p>
<p>007/05</p>
<p>Registrering som samepolitisk organisasjon - Samenes Valgforbund</p>
<p>008/05</p>
<p>Søknad om skifte av navn - Samenes Valgforbund samepolitiske enhet</p>
<p>Tilstede:</p>
<p>John Harald Skum, leder</p>
<p>Margreta Påve Kristiansen, nestleder</p>
<p>Roger Pedersen (fratrådte behandlingen av sak 008/05 kl. 12.30)</p>
<p>Per A. Bæhr</p>
<p>Kirsten Appfjell (vara for Lene Hansen)</p>
<p>Fra administrasjonen</p>
<p>Hege Fjellheim Sarre, konst. underdirektør</p>
<p>Roy Amundsen, førstekonsulent</p>
<p><em type="bold">Originalspråk: norsk </em></p>
<p>Sak VN 01/05</p>
<p>Godkjenning av innkalling og saksliste</p>
<p>Arkiv</p>
<p>SF-</p>
<p>Arkivsaksnr.</p>
<p>2005000159</p>
<p>Vedtak:</p>
<list><p type="listitem">Godkjenning av innkallingen</p>
</list><p>Innkallingen av 14.01.05 ble enstemmig godkjent.</p>
<p>Sakslisten som fulgte innkallingen ble enstemmig godkjent.</p>
<p><em type="bold">Originalspråk: norsk </em></p>
<p>Sak VN 02/05</p>
<p>Delegering av oppgaver til administrasjonen</p>
<p>Arkiv</p>
<p>SF-97</p>
<p>Arkivsaksnr.</p>
<p>2004004550</p>
<p>Vedlegg</p>
<p>Nr</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p>Tittel</p>
<p>10.12.04</p>
<p>Kommunal- og regionaldepartementet</p>
<p>Forskrift om valg av Sameting av 10.12.04</p>
<p>Saksfremstilling</p>
<p>I henhold til forskrift om valg av Sameting av 10.12.04 § 18 er det Sametingets valgnemnd som har ansvaret for forberedelse og avvikling av valget, jfr. § 18 1.ledd, 1.pkt. Sametingets valgnemnd er kun pålagt å utføre de gjøremål som følger av reglene i sameloven og denne valgforskrift. Sametingets administrasjon fungerer som nemndas sekretariat, jfr. § 18 3.ledd.</p>
<p>I forbindelse med valgarbeidet er det er det en del oppgaver som kan legges til Sametingets administrative nivå. Dette gjelder først og fremst den praktiske delen og utarbeidelser av kunngjøringene i forbindelse med samemanntallet og valglistene. Følgende oppgaver er lagt til Sametingets valgnemnd, foruten om registrering av samepolitiske organisasjoner:</p>
<list><p type="listitem">Kunngjøring om krav til valglister, § 27</p>
<p type="listitem">Behandling av listeforslagen. Godkjenning av valglistene, § 32</p>
<p type="listitem">Underretning til forslagstillerne. Offentliggjøring av godkjente valglister, § 33</p>
<p type="listitem">Trykking og utsendelse av stemmesedler, §§ 35 - 38</p>
<p type="listitem">Eventuell kåring av utjevningsmandater, § 71</p>
<p type="listitem">Fullmakt for de valgte representantene, § 72</p>
</list><p><em type="italic">Kunngjøring om valglister, § 7: </em></p>
<p><em type="italic">Sametingets valgnemnd skal senest den 28. februar i valgåret kunngjøre en oppfordring til de stemmeberettigede om å sende inn forslag til va</em></p>
<p><em type="italic">Behandling av listeforslagene. Godkjenning av valglistene, § 32: </em></p>
<p><em type="italic">(1) Listeforslagene skal legges ut til ettersyn etter hvert som de kommer inn. </em></p>
<p><em type="italic">(2) Sametingets valgnemnd avgjør innen 1. juni i valgåret om forslag til valglister og tilbakekallinger av listeforslag kan godkjennes. </em></p>
<p><em type="italic">(3) Dersom et listeforslag ved innleveringen ikke oppfyller forskriftens krav, skal valgnemnda gjennom forhandlinger med listeforslagets tillitsvalgte forsøke å bringe forslaget i forskriftsmessig stand. Det samme gjelder erklæring om tilbakekalling av listeforslag. </em></p>
<p><em type="italic">(4) Valgnemnda skal underrette samtlige kandidater på listeforslagene om at de er satt opp på listeforslag og opplyse om adgangen til å søke om fritak. En underskriver eller en kandidat som står på flere listeforslag, skal gis pålegg om å melde fra innen en bestemt frist hvilket forslag vedkommende vil stå på. Ellers settes vedkommende opp på det listeforslaget som ble innlevert først. </em></p>
<p><em type="italic">(5) Etter at fristen for innlevering av listeforslag er utløpt, kan forslagstillerne kun gjøre endringer på listeforslaget som er nødvendige for å bringe det i samsvar med kravene i forskriften. </em></p>
<p><em type="italic">(6) Hvis en kandidat strykes fra listeforslaget, avgjør den tillitsvalgte om det skal settes inn et nytt navn på den tomme plassen, eller om de etterfølgende kandidatene skal rykke opp i uforandret rekkefølge og listen suppleres med et nytt navn nederst. Andre omrokkeringer er ikke tillatt. Dersom fristen for å innlevere listeforslag er utløpt, skal den tillitsvalgte legge ved en erklæring fra den nye kandidaten om at vedkommende er villig til å stå som kandidat på listen. </em></p>
<p><em type="italic">(7) Dersom det er uklart hvem som har rett til å representere en registrert organisasjon på valgkretsnivå og til å stille liste, skal valgnemnda innhente og legge til grunn uttalelse fra organisasjonens hovedstyre. </em></p>
<p><em type="italic">Underretning til forslagstillerne. Offentliggjøring av godkjente valglister, §§ 33 - 38: </em></p>
<p>§ 33:</p>
<p><em type="italic">(1) Så snart listene er godkjent, skal de tillitsvalgte underrettes om dette og få tilsendt en kopi av den godkjente listen. </em></p>
<p><em type="italic">(2) Dersom et listeforslag ikke godkjennes, skal de tillitsvalgte for listeforslaget snarest underrettes om dette og opplyses om adgangen til og vilkårene for klage. </em></p>
<p><em type="italic">(3) Når listeforslagene er godkjent, skal de offisielle valglistene legges ut til gjennomsyn. Sametingets valgnemnd kunngjør overskriftene på de godkjente valglistene og opplyser hvor de er lagt ut.” </em></p>
<p>Øvrige detaljer: §§ 34 - 38</p>
<p><em type="italic">Eventuell kåring av utjevningsmandater, § 71: </em></p>
<p><em type="italic">Sametingets valgnemnd foretar fordeling av utjevningsmandatene. Utjevningsmandatene fordeles til de listene som har den fjerde største kvotienten i de fire valgkretsene som har flest godkjente stemmer. Når det er avgjort hvilke lister som får utjevningsmandater, skal valgnemnda utpeke listenes utjevningsrepresentanter og samtlige vararepresentanter. Ved dette oppgjøret ser en bort fra de som allerede er valgt som representanter ved valgoppgjøret i vedkommende valgkrets, og kårer kandidatene i fortsatt rekkefølge i henhold til § 69. </em></p>
<p><em type="italic">Fullmakt for de valgte representantene, § 72: </em></p>
<p><em type="italic">(1) Sametingets valgnemnd utferdiger fullmakt for samtlige valgte representanter og vararepresentanter. Representantene nevnes i den rekkefølge som fremgår av § 68 og § 69. For vararepresentantene angis hvilke representanter de i tilfelle skal erstatte, samtidig som det angis i hvilken rekkefølge de er valgt. </em></p>
<p><em type="italic">(2) Fullmakten underskrives av medlemmene av valgnemnda og sendes til Sametinget. Sametingets valgnemnd und</em></p>
<p><em type="italic">(3) Fullmaktene legges frem for Sametinget til godkjenning. </em></p>
<p>Vedtak</p>
<p>Ferdigutarbeidede forslag til kunngjøringer, sendes valgnemndas medlemmer til godkjenning.</p>
<p>Administrasjonen gis for øvrig fullmakt til å forestå alle de praktiske oppgavene i forbindelse med valgnemndas arbeid, herunder saksforberedelse og tilrettelegging for Sametingets valgnemnd.</p>
<p><em type="bold">Originalspråk: norsk </em></p>
<p>Sak VN 03/05</p>
<p>Registrering som samepolitisk organisasjon - Sosialistisk venstreparti</p>
<p>Arkiv</p>
<p>SF-002.21</p>
<p>Arkivsaksnr.</p>
<p>2004005581</p>
<p>Vedlegg</p>
<p>Nr</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p>Tittel</p>
<p>22.12.04</p>
<p>SV - Sosialistisk Venstreparti</p>
<p>Søknad om registrering av samepolitisk enhet med vedlegg</p>
<p>10.12.04</p>
<p>Kommunal- og regionaldepartementet</p>
<p>Forskrift om valg til Sametinget av 10. 12.04</p>
<p>Saksfremstilling</p>
<p>Sametinget har i brev av 22.12.04 mottatt søknad fra Sosialistisk Venstreparti om registrering av samepolitisk organisasjon. Vedlagt søknaden ligger kopi av registreringsutskrift fra partiregisteret og enhetsregisteret i Brønnøysundregistrene, vedtekter vedtatt på landsmøtet 2003 samt underskrift fra 278 personer om at de ønsker navnet registrert. I tillegg ble det overlevert 9 underskrifter til Sametingets administrasjon 28.12.04.</p>
<p>Vurdering</p>
<p>Søknaden behandles etter forskrift om valg til Sametinget av 10. desember 2004. Kapittel 5 omhandler registrering av samepolitiske organisasjoner. Følgende bestemmelser i forskriften er aktuelle ved behandlingen av denne søknad:</p>
<p><em type="italic">§ 19. Registreringsmyndigheten. Virkninger av registreringen </em></p>
<p><em type="italic">(1) En organisasjon (en gruppe, et parti eller en liknende sammenslutning) som oppfyller vilkårene i § 20, kan søke Sametinget om å bli registrert med et bestemt navn. </em></p>
<p><em type="italic">(2) Registrering hos Sametinget innebærer at organisasjonen får enerett til å stille valglister til sametingsvalget under det registrerte navnet. </em></p>
<p><em type="italic">(3) Sametinget skal føre register over de navn som blir registrert i medhold av reglene i denne forskriften. </em></p>
<p><em type="italic">(4) Sametingets avgjørelser i saker om registrering av navn kan ikke påklages. </em></p>
<p><em type="italic">§ 20. Vilkår for registrering hos Sametinget </em></p>
<p><em type="italic">(1) For at et navn skal kunne bli registrert hos Sametinget, må navnet ikke kunne forveksles med navnet på </em></p>
<p><em type="italic">a) annen samepolitisk organisasjon registrert hos Sametinget eller </em></p>
<p><em type="italic">b) annet parti registrert i Partiregisteret, jf. valgloven kapittel 5. </em></p>
<p><em type="italic">(2) Når særlige grunner foreligger, kan Sametinget også ellers nekte å registrere navn. </em></p>
<p><em type="italic">(3) Sammen med søknaden skal organisasjonen legge ved følgende dokumentasjon: </em></p>
<p><em type="italic">a) stiftelsesprotokoll for organisasjonen, </em></p>
<p><em type="italic">b) opplysning om hvem som er valgt til medlemmer i organisasjonens registerutvalg, og som har fullmakt til å representere organisasjonen i saker etter denne forskriften, </em></p>
<p><em type="italic">c) vedtekt som fastsetter hvilket organ i organisasjonen som velger registerutvalg, og </em></p>
<p><em type="italic">d) underskrift fra minst 200 personer med stemmerett ved sametingsvalg om at de ønsker navnet registrert. Den som avgir erklæring, må ha nådd stemmerettsalderen innen utløpet av det kalenderår søknaden fremsettes. Settes søknaden frem mindre enn ett år før et valg, er det tilstrekkelig at stemmerettsalderen er nådd innen utløpet av valgåret. Av erklæringen skal fremgå navnet, fødselsdatoen og adressen til den som har avgitt den. Erklæringen skal være egenhendig underskrevet og være datert av den som har avgitt den. Ingen erklæring skal være mer enn ett år eldre enn søknaden. </em></p>
<p><em type="italic">(4) Søknaden må ha blitt journalført hos Sametinget innen 2. januar i valgåret for at registreringen skal kunne få virkning ved valget. </em></p>
<p>Sosialistisk Venstreparti har søkt om å bli registrert som samepolitisk organisasjon i hht § 19, 1. ledd i forskriften. Vilkårene for å bli registrert som samepolitisk organisasjon fremkommer av § 20.</p>
<p>Navnet som søkes registrert må ikke kunne forveksles med annen samepolitisk organisasjon registrert hos Sametinget eller annet parti i Partiregisteret, jfr. § 20, 1. ledd. Sosialistisk Venstreparti oppfyller dette vilkåret. Navnet kan ikke forveksles.</p>
<p>I henhold til forskriftens § 20, 3. ledd pkt. a) kreves det at stiftelsesprotokoll for organisasjonen skal legges ved søknaden. For etablerte partier anses det tilstrekkelig at opplysninger som er gitt kan bekreftes i andre offentlige registre. Vedlagte utskrifter fra Brønnøysundregistrene er derfor tilfredsstillende.</p>
<p>Forskriftens § 20, 3. ledd pkt. b) krever opplysninger om hvem som er valgt til medlemmer i organisasjonens registerutvalg (tidligere benevnt <span type="quote">”hovedstyre”</span>), og som har fullmakt til å representere organisasjonen i saker etter denne forskriften. Sosialistisk Venstreparti har lagt ved utskrift fra Partiregisteret med oversikt over medlemmene i partiets sentralstyre, under betegnelsen hovedstyre. Kravet etter dette punktet er derfor oppfylt.</p>
<p>Forskriftens § 20, 3. ledd pkt. c) krever vedtekt som fastsetter hvilket organ i organisasjonen som velger registervalg. I henhold til § 24 i vedtektene til Sosialistisk Venstreparti er det landsmøtet som velger sentralstyret som også vil være organisasjonens registerutvalg, jfr. forrige avsnitt. Kravet anses derfor som oppfylt.</p>
<p>I forskriftens § 20, 3. ledd pkt. d) kreves det underskrift fra minst 200 personer med stemmerett ved sametingsvalg om at de ønsker navnet registrert. Sosialistisk venstreparti har 287 underskrifter og av disse var 252 innført i samemanntallet. Minimumskravet om antall underskrifter er oppfylt.</p>
<p>Etter § 20, 4. ledd er fristen 2. januar i valgåret for søknadene, den må ha blitt journalført innen denne dato. Søknaden er datert 22.12.04 og journalført 28.12.04. Dette er innenfor fristen og vilkåret er oppfylt.</p>
<p>Sosialistisk Venstreparti har i sin søknad lagt ved den dokumentasjon som kreves for å bli registrert som samepolitisk organisasjon i henhold til forskrift om valg til Sameting av 10.12.04, § 20.</p>
<p>Vedtak</p>
<p>Søknad om registrering som samepolitisk organisasjon fra Sosialistisk Venstreparti godkjennes.</p>
<p>Vedtak om å registrere eller å nekte registrering av et partinavn kan ikke påklages.</p>
<p><em type="bold">Originalspråk: norsk </em></p>
<p>Sak VN 04/05</p>
<p>Registrering som samepolitisk organisasjon - Fremskrittspartiet</p>
<p>Arkiv</p>
<p>SF-002.21</p>
<p>Arkivsaksnr.</p>
<p>2004005569</p>
<p>Vedlegg</p>
<p>Nr</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p>Tittel</p>
<p>15.12.04</p>
<p>Fremskrittspartiet</p>
<p>Fremskrittspartiet - Samepolitisk enhet med vedlegg</p>
<p>10.12.04</p>
<p>Kommunal- og regionaldepartementet</p>
<p>Forskrift om valg til Sametinget av 10. 12.04</p>
<p>Saksfremstilling</p>
<p>Sametinget har i brev av 15.12.04 mottatt søknad fra Fremskrittspartiet om registrering av samepolitisk organisasjon. Vedlagt søknaden ligger kopi av registreringsutskrifter fra partiregisteret i Brønnøysundregistrene, Fremskrittspartiets vedtekter samt underskrift fra 305 personer om at de ønsker navnet registrert.</p>
<p>Vurdering</p>
<p>Søknaden behandles etter forskrift om valg til Sametinget av 10. desember 2004. Kapittel 5 omhandler registrering av samepolitiske organisasjoner. Følgende bestemmelser i forskriften er aktuelle ved behandlingen av denne søknad:</p>
<p><em type="italic">§ 19. Registreringsmyndigheten. Virkninger av registreringen </em></p>
<p><em type="italic">(1) En organisasjon (en gruppe, et parti eller en liknende sammenslutning) som oppfyller vilkårene</em></p>
<p><em type="italic">(2) Registrering hos Sametinget innebærer at organisasjonen får enerett til å stille valglister til sametingsvalget under det registrerte navnet. </em></p>
<p><em type="italic">(3) Sametinget skal føre register over de navn som blir registrert i medhold av reglene i denne forskriften. </em></p>
<p><em type="italic">(4) Sametingets avgjørelser i saker om registrering av navn kan ikke påklages. </em></p>
<p><em type="italic">§ 20. Vilkår for registrering hos Sametinget </em></p>
<p><em type="italic">(1) For at et navn skal kunne bli registrert hos Sametinget, må navnet ikke kunne forveksles med navnet på </em></p>
<p><em type="italic">a) annen samepolitisk organisasjon registrert hos Sametinget eller </em></p>
<p><em type="italic">b) annet parti registrert i Partiregisteret, jf. valgloven kapittel 5. </em></p>
<p><em type="italic">(2) Når særlige grunner foreligger, kan Sametinget også ellers nekte å registrere navn. </em></p>
<p><em type="italic">(3) Sammen med søknaden skal organisasjonen legge ved følgende dokumentasjon: </em></p>
<p><em type="italic">a) stiftelsesprotokoll for organisasjonen, </em></p>
<p><em type="italic">b) opplysning om hvem som er valgt til medlemmer i organisasjonens registerutvalg, og som har fullmakt til å representere organisasjonen i saker etter denne forskriften, </em></p>
<p><em type="italic">c) vedtekt som fastsetter hvilket organ i organisasjonen som velger registerutvalg, og </em></p>
<p><em type="italic">d) underskrift fra minst 200 personer med stemmerett ved sametingsvalg om at de ønsker navnet registrert. Den som avgir erklæring, må ha nådd stemmerettsalderen innen utløpet av det kalenderår søknaden fremsettes. Settes søknaden frem mindre enn ett år før et valg, er det tilstrekkelig at stemmerettsalderen er nådd innen utløpet av valgåret. Av erklæringen skal fremgå navnet, fødselsdatoen og adressen til den som har avgitt den. Erklæringen skal være egenhendig underskrevet og være datert av den som har avgitt den. Ingen erklæring skal være mer enn ett år eldre enn søknaden. </em></p>
<p><em type="italic">(4) Søknaden må ha blitt journalført hos Sametinget innen 2. januar i valgåret for at registreringen skal kunne få virkning ved valget. </em></p>
<p>Fremskrittspartiet har søkt om å bli registrert som samepolitisk organisasjon i hht § 19, 1. ledd i forskriften. Vilkårene for å bli registrert som samepolitisk organisasjon fremkommer av § 20.</p>
<p>Navnet som søkes registrert må ikke kunne forveksles med annen samepolitisk organisasjon registrert hos Sametinget eller annet parti i Partiregisteret, jfr. § 20, 1. ledd. Fremskrittspartiet oppfyller dette vilkåret. Navnet kan ikke forveksles.</p>
<p>I henhold til forskriftens § 20, 3. ledd pkt. a) kreves det at stiftelsesprotokoll for organisasjonen skal legges ved søknaden. For etablerte partier anses det tilstrekkelig at opplysninger som er gitt kan bekreftes i andre offentlige registre. Vedlagte utskrifter fra Brønnøysundregistrene er derfor tilfredsstillende.</p>
<p>Forskriftens § 20, 3. ledd pkt. b) krever opplysninger om hvem som er valgt til medlemmer i organisasjonens registerutvalg (tidligere benevnt <span type="quote">”hovedstyre”</span>), og som har fullmakt til å representere organisasjonen i saker etter denne forskriften. Fremskrittspartiet har lagt ved utskrift fra Partiregisteret med oversikt over medlemmene i partiets sentralstyre, under betegnelsen hovedstyre. Kravet etter dette punktet er derfor oppfylt.</p>
<p>Forskriftens § 20, 3. ledd pkt. c) krever vedtekt som fastsetter hvilket organ i organisasjonen som velger registervalg. I henhold til § 6 i vedtektene til Fremskrittspartiet er det landsmøtet som velger sentralstyret som også vil være organisasjonens registerutvalg, jfr. forrige avsnitt. Kravet anses derfor som oppfylt.</p>
<p>I forskriftens § 20, 3. ledd pkt. d) kreves det underskrift fra minst 200 personer med stemmerett ved sametingsvalg om at de ønsker navnet registrert. Fremskrittspartiet har 305 underskrifte</p>
<p>Etter § 20, 4. ledd er fristen 2. januar i valgåret for søknadene, den må ha blitt journalført innen denne dato. Søknaden er datert 15.12.04 og journalført 23.12.04. Dette er innenfor fristen og vilkåret er oppfylt.</p>
<p>Fremskrittspartiet har i sin søknad lagt ved den dokumentasjon som kreves for å bli registrert som samepolitisk organisasjon i henhold til forskrift om valg til Sameting av 10.12.04.</p>
<p>Vedtak</p>
<p>Søknad om registrering som samepolitisk organisasjon fra Fremskrittspartiet godkjennes.</p>
<p>Vedtak om å registrere eller å nekte registrering av et partinavn kan ikke påklages.</p>
<p><em type="bold">Originalspråk: norsk </em></p>
<p>Sak VN 05/05</p>
<p>Registrering som samepolitisk organisasjon - Senterpartiet</p>
<p>Arkiv</p>
<p>SF-002</p>
<p>Arkivsaksnr.</p>
<p>2004000241</p>
<p>Vedlegg</p>
<p>Nr</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p>Tittel</p>
<p>Mail av</p>
<p>05.01.05</p>
<p>Senterpartiet</p>
<p>Registrering som samepolitisk organisasjon</p>
<p>(ettersendes med underskrifter)</p>
<p>22.12.04</p>
<p>Sametinget</p>
<p>Registrering som samepolitisk organisasjon</p>
<p>Senterpartiet</p>
<p>Sentralstyrets sammensetning og vedtekter</p>
<p>11.10.04</p>
<p>Sametinget</p>
<p>Opplysninger som er registrert om Deres organisasjon</p>
<p>27.02.01</p>
<p>Sametinget</p>
<p>Registrering som samepolitisk enhet</p>
<p>10.12.04</p>
<p>Kommunal- og regionaldepartementet</p>
<p>Forskrift om valg til Sameting av 10.12.04</p>
<p>Saksfremstilling</p>
<p>Senterpartiet er ved valget 2001 registrert som samepolitisk enhet. I henhold til forskrift om valg av Sameting av 10.12.04 skal også de organisasjoner som tidligere er registrert søke på nytt for å kunne være registrert som samepolitisk organisasjon ved valget 2005, i hht § 88, 2. ledd.</p>
<p>I brev av 22.12.04 har Sametinget henvendt seg til tidligere registrerte organisasjoner og bedt om en formell henvendelse/søknad om at de fortsatt ønsker å stå registrert som politisk organisasjon. På grunn av kort tid mellom vedtak av ny forskrift og fristen for allerede registrerte organisasjoner til å komme med ny søknad om registrering (den er i forskriften satt til 2. januar), har Sametinget i brev av 22.12 04 gitt disse partiene/organisasjonene frist til 20. januar 2005 for å komme med formell søknad. Denne må inneholde de krav til dokumentasjon som forskriften krever.</p>
<p>Senterpartiet har sendt en foreløpig søknad pr. mail 05.01.05. De vil komme med en formell søknad m/vedlegg innenfor den frist som er gitt. Vi har også mottatt Senterpartiets vedtekter og oversikt over Senterpartiets hovedorganisasjon.</p>
<p>Søknader om registrering av allerede godkjente politiske organisasjoner må være vedlagt følgende dokumentasjon:</p>
<list><p type="listitem">Søknad</p>
<p type="listitem">Stiftelsesprotokoll</p>
<p type="listitem">Opplysninger om hvem som sitter i organisasjonens registerutvalg (tidligere benevnt <span type="quote">”hovedstyre”</span>)</p>
<p type="listitem">Vedtekter som fastsetter hvem som velger registerutvalg</p>
</list><p>For organisasjoner som allerede har vært registrert hos Sametinget er det ikke krav om 200 underskrifter.</p>
<p>Vurdering</p>
<p>Følgende vurdering og behandling forutsetter at alle opplysninger nevnt i saksframstillingen foreligger innen gitt frist, 20.januar 2005. Dersom dette mot formodning ikke skulle foreligge vil saken måtte bli vurdert på nytt.</p>
<p>Søknaden behandles etter forskrift om valg til Sametinget av 10. desember 2004. Kapittel 5 omhandler registrering av samepolitiske organisasjoner. Følgende bestemmelser i forskriften er aktuelle ved behandlingen av denne søknad, som er søknad fra en allerede registrert organisasjon:</p>
<p><em type="italic">§ 19. Registreringsmyndigheten. Virkninger av registreringen </em></p>
<p><em type="italic">(1) En organisasjon (en gruppe, et parti eller en liknende sammenslutning) som oppfyller vilkårene i § 20, kan søke Sametinget om å bli registrert med et bestemt navn. </em></p>
<p><em type="italic">(2) Registrering hos Sametinget innebærer at organisasjonen får enerett til å stille valglister til sametingsvalget under det registrerte navnet. </em></p>
<p><em type="italic">(3) Sametinget skal føre register over de navn som blir registrert i medhold av reglene i denne forskriften. </em></p>
<p><em type="italic">(4) Sametingets avgjørelser i saker om registrering av navn kan ikke påklages. </em></p>
<p><em type="italic">§ 20. Vilkår for registrering hos Sametinget </em></p>
<p><em type="italic">(1) For at et navn skal kunne bli registrert hos Sametinget, må navnet ikke kunne forveksles med navnet på </em></p>
<p><em type="italic">a) annen samepolitisk organisasjon registrert hos Sametinget eller </em></p>
<p><em type="italic">b) annet parti registrert i Partiregisteret, jf. valgloven kapittel 5. </em></p>
<p><em type="italic">(2) Når særlige grunner foreligger, kan Sametinget også ellers nekte å registrere navn. </em></p>
<p><em type="italic">(3) Sammen med søknaden skal organisasjonen legge ved følgende dokumentasjon: </em></p>
<p><em type="italic">a) stiftelsesprotokoll for organisasjonen, </em></p>
<p><em type="italic">b) opplysning om hvem som er valgt til medlemmer i organisasjonens registerutvalg, og som har fullmakt til å representere organisasjonen i saker etter denne forskriften, </em></p>
<list><p type="listitem">vedtekt som fastsetter hvilket organ i organisasjonen som velger registerutvalg, og</p>
</list><p><em type="italic">(4) Søknaden må ha blitt journalført hos Sametinget innen 2. januar i valgåret for at registreringen skal kunne få virkning ved valget. </em></p>
<p><em type="italic">Når det gjelder § 20 4. ledd, frist for søknad 2.januar, har Sametinget i brev av 22.12.04, gitt allerede registrerte organisasjoner en utsettelse til 20.januar. </em></p>
<p>Vilkårene for å bli registrert som samepolitisk organisasjon fremkommer av § 20. Navnet som søkes registrert må ikke kunne forveksles med annen samepolitisk organisasjon registrert hos Sametinget eller annet parti i Partiregisteret, jfr. § 20, 1. ledd. Senterpartiet oppfyller dette vilkåret. Navnet kan ikke forveksles.</p>
<p>I henhold til forskriftens § 20, 3. ledd pkt. a) kreves det at stiftelsesprotokoll for organisasjonen skal legges ved søknaden. For etablerte partier anses det tilstrekkelig at opplysninger som er gitt kan bekreftes i andre offentlige registre.</p>
<p>Forskriftens § 20, 3. ledd pkt. b) krever opplysninger om hvem som er valgt til medlemmer i organisasjonens registerutvalg, og som har fullmakt til å representere organisasjonen i saker etter denne forskriften. Senterparitet har vedlagt oversikt over sentralstyrets sammensetning.</p>
<p>Forskriftens § 20, 3. ledd pkt. c) krever vedtekt som fastsetter hvilket organ i organisasjonen som velger registervalg. I henhold til § 8 i vedtektene til Senterpartiet er det landsmøtet som velger sentralstyret, sentralstyret vil være organisasjonens registerutvalg, jfr. forrige avsnitt.</p>
<p>Senterpartiet har i sin søknad lagt ved den dokumentasjon som kreves for fortsatt være registrert som samepolitisk organisasjon i henhold til forskrift om valg til Sameting av 10.12.04, § 20.</p>
<p>Vedtak</p>
<p>Søknad om registrering som samepolitisk organisasjon fra Senterpartiet godkjennes.</p>
<p>Vedtak om å registrering av et partinavn kan ikke påklages.</p>
<p><em type="bold">Originalspråk: norsk </em></p>
<p>Sak VN 06/05</p>
<p>Registering som samepolitisk organisasjon - Det norske Arbeiderpartiet</p>
<p>Arkiv</p>
<p>SF-002</p>
<p>Arkivsaksnr.</p>
<p>2004000241</p>
<p>Vedlegg</p>
<p>Nr</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p>Tittel</p>
<p>Mail av</p>
<p>13.01.05</p>
<p>Det norske Arbeiderpartiet</p>
<p>Registrering som samepolitisk organisasjon</p>
<p>22.12.04</p>
<p>Sametinget</p>
<p>Registrering som samepolitisk organisasjon</p>
<p>18.10.04</p>
<p>Det norske Arbeiderpartiet</p>
<p>Opplysninger om Det norske Arbeiderpartiet</p>
<p>11.10.04</p>
<p>Sametinget</p>
<p>Opplysninger som er registrert om Deres organisasjon</p>
<p>27.02.01</p>
<p>Sametinget</p>
<p>Registrering som samepolitisk enhet</p>
<p>10.12.04</p>
<p>Kommunal- og regionaldepartementet</p>
<p>Forskrift om valg til Sameting</p>
<p>Saksfremstilling</p>
<p>Det norske Arbeiderpartiet er ved valget 2001 registrert som samepolitisk enhet. I henhold til forskrift om valg av Sameting av 10.12.04 skal også de organisasjoner som tidligere er registrert søke på nytt for å kunne være registrert som samepolitisk organisasjon ved valget 2005, i hht § 88, 2. ledd.</p>
<p>I brev av 22.12.04 har Sametinget henvendt seg til tidligere registrerte organisasjoner og bedt om en formell henvendelse/søknad om at de fortsatt ønsker å stå registrert som politisk organisasjon. På grunn av kort tid mellom vedtak av ny forskrift og fristen for allerede registrerte organisasjoner til å komme med ny søknad om registrering (den er i forskriften satt til 2. januar), har Sametinget i brev av 22.12 04 gitt disse partiene/organisasjonene frist til 20. januar 2005 for å komme med formell søknad. Denne må inneholde de krav til dokumentasjon som forskriften krever.</p>
<p>Det norske Arbeiderpartiet har sendt en foreløpig søknad pr. mail av 13.01.05. Denne vil også ettersendes med underskrift pr. post. Vi har allerede mottatt registerutskrift fra Brønnøysundregistrene og vedtekter om hvem som velger registerutvalg (tidligere benevnt <span type="quote">”hovedstyre”</span>).</p>
<p>Søknader om registrering av allerede godkjente politiske organisasjoner må være vedlagt følgende dokumentasjon:</p>
<list><p type="listitem">Søknad</p>
<p type="listitem">Stiftelsesprotokoll</p>
<p type="listitem">Opplysninger om hvem som sitter i organisasjonens registerutvalg (tidligere benevnt <span type="quote">”hovedstyre”</span>)</p>
<p type="listitem">Vedtekter som fastsetter hvem som velger registerutvalg</p>
</list><p>For organisasjoner som allerede har vært registrert hos Sametinget er det ikke krav om 200 underskrifter.</p>
<p>Vurdering</p>
<p>Følgende vurdering og behandling forutsetter at alle opplysninger nevnt i saksframstillingen foreligger innen gitt frist, 20. januar 2005. Dersom dette mot formodning ikke skulle foreligge vil saken måtte bli vurdert på nytt.</p>
<p>Søknaden behandles etter forskrift om valg til Sametinget av 10. desember 2004. Kapittel 5 omhandler registrering av samepolitiske organisasjoner. Følgende bestemmelser i forskriften er aktuelle ved behandlingen av denne søknad, som er søknad fra en allerede registrert organisasjon:</p>
<p><em type="italic">§ 19. Registreringsmyndigheten. Virkninger av registreringen </em></p>
<p><em type="italic">(1) En organisasjon (en gruppe, et parti eller en liknende sammenslutning) som oppfyller vilkårene i § 20, kan søke Sametinget om å bli registrert med et bestemt navn. </em></p>
<p><em type="italic">(2) Registrering hos Sametinget innebærer at organisasjonen får enerett til å stille valglister til sametingsvalget under det registrerte navnet. </em></p>
<p><em type="italic">(3) Sametinget skal føre register over de navn som blir registrert i medhold av reglene i denne forskriften. </em></p>
<p><em type="italic">(4) Sametingets avgjørelser i saker om registrering av navn kan ikke påklages. </em></p>
<p><em type="italic">§ 20. Vilkår for registrering hos Sametinget </em></p>
<p><em type="italic">(1) For at et navn skal kunne bli registrert hos Sametinget, må navnet ikke kunne forveksles med navnet på </em></p>
<p><em type="italic">a) annen samepolitisk organisasjon registrert hos Sametinget eller </em></p>
<p><em type="italic">b) annet parti registrert i Partiregisteret, jf. valgloven kapittel 5. </em></p>
<p><em type="italic">(2) Når særlige grunner foreligger, kan Sametinget også ellers nekte å registrere navn. </em></p>
<p><em type="italic">(3) Sammen med søknaden skal organisasjonen legge ved følgende dokumentasjon: </em></p>
<p><em type="italic">a) stiftelsesprotokoll for organisasjonen, </em></p>
<p><em type="italic">b) opplysning om hvem som er valgt til medlemmer i organisasjonens registerutvalg, og som har fullmakt til å representere organisasjonen i saker etter denne forskriften, </em></p>
<list><p type="listitem">vedtekt som fastsetter hvilket organ i organisasjonen som velger registerutvalg, og</p>
</list><p><em type="italic">(4) Søknaden må ha blitt journalført hos Sametinget innen 2. januar i valgåret for at registreringen skal kunne få virkning ved valget. </em></p>
<p><em type="italic">Når det gjelder § 20 4. ledd, frist for søknad 2. januar, har Sametinget i brev av 22.12.04 gitt allerede registrerte organisasjoner en utsettelse til 20. januar. </em></p>
<p>Vilkårene for å bli registrert som samepolitisk organisasjon fremkommer av § 20. Navnet som søkes registrert må ikke kunne forveksles med annen samepolitisk organisasjon registrert hos Sametinget eller annet parti i Partiregisteret, jfr. § 20, 1. ledd. Det norske Arbeiderpartiet oppfyller dette vilkåret. Navnet kan ikke forveksles.</p>
<p>I henhold til forskriftens § 20, 3. ledd pkt. a) kreves det at stiftelsesprotokoll for organisasjonen skal legges ved søknaden. For etablerte partier anses det tilstrekkelig at opplysninger som er gitt kan bekreftes i andre offentlige registre. Vedlagt utskrift fra Brønnøysundregistrene er derfor tilfredsstillende.</p>
<p>Forskriftens § 20, 3. ledd pkt. b) krever opplysninger om hvem som er valgt til medlemmer i organisasjonens registerutvalg, og som har fullmakt til å representere organisasjonen i saker etter denne forskriften. Kopi av firmautskrift fra Brønnøysundregistrene bekrefter dette.</p>
<p>Forskriftens § 20, 3. ledd pkt. c) krever vedtekt som fastsetter hvilket organ i organisasjonen som velger registervalg. Arbeiderpartiet har oversendt utdrag av vedtekter for Det norske Arbeiderpartiet . I henhold til § 6 i disse er det landsmøtet som velger sentralstyret, sentralstyret vil være organisasjonens registerutvalg.</p>
<p>Det norske Arbeiderpartiet har i sin søknad lagt ved den dokumentasjon som kreves for fortsatt være registrert som samepolitisk organisasjon i henhold til forskrift om valg til Sameting av 10.12.04, § 20.</p>
<p>Vedtak</p>
<p>Søknad om registrering som samepolitisk organisasjon fra Det norske Arbeiderpartiet godkjennes.</p>
<p>Vedtak om å registrere eller å nekte registrering av et partinavn kan ikke påklages.</p>
<p><em type="bold">Originalspråk: norsk </em></p>
<p>Sak VN 07/05</p>
<p>Registrering som samepolitisk organisasjon - Samenes Valgforbund</p>
<p>Arkiv</p>
<p>SF-002.21</p>
<p>Arkivsaksnr.</p>
<p>2004003650</p>
<p>Vedlegg</p>
<p>Nr</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p>Tittel</p>
<p>Samenes Valgforbund</p>
<p>22.12.04</p>
<p>Sametinget</p>
<p>Registrering som samepolitisk organisasjon</p>
<p>11.10.04</p>
<p>Sametinget</p>
<p>Opplysninger som er registrert om Deres organisasjon</p>
<p>27.02.01</p>
<p>Sametinget</p>
<p>Registrering som samepolitisk enhet</p>
<p>10.12.04</p>
<p>Kommunal- og regionaldepartementet</p>
<p>Forskrift om valg til Sameting</p>
<p>Saksfremstilling</p>
<p>Samenes Valgforbund er ved valget 2001 registrert som samepolitisk enhet. I henhold til forskrift om valg av Sameting av 10.12.04 skal også de organisasjoner som tidligere er registrert søke på nytt for å kunne være registrert som samepolitisk organisasjon ved valget 2005, i hht § 88, 2.ledd.</p>
<p>I brev av 22.12.04 har Sametinget henvendt seg til tidligere registrerte organisasjoner og bedt om en formell henvendelse/søknad om at de fortsatt ønsker å stå registrert som politisk organisasjon. På grunn av kort tid mellom vedtak av ny forskrift og fristen for allerede registrerte organisasjoner til å komme med ny søknad om registrering (den er i forskriften satt til 2.januar), har Sametinget i brev av 22.12 04 gitt disse partiene/organisasjonene frist til 20. januar 2005 for å komme med formell søknad. Denne må inneholde de krav til dokumentasjon som forskriften kr</p>
<p>Samenes Valgforbund har muntlig bekreftet at de vil komme med en formell søknad m/vedlegg innenfor den frist som er gitt.</p>
<p>Søknader om registrering av allerede godkjente politiske organisasjoner må være vedlagt følgende dokumentasjon:</p>
<list><p type="listitem">Søknad</p>
<p type="listitem">Stiftelsesprotokoll</p>
<p type="listitem">Opplysninger om hvem som sitter i organisasjonens registerutvalg (tidligere benevnt <span type="quote">”hovedstyre”</span>)</p>
<p type="listitem">Vedtekter som fastsetter hvem som velger registerutvalg</p>
</list><p>For organisasjoner som allerede har vært registrert hos Sametinget er det ikke krav om 200 underskrifter.</p>
<p>Vurdering</p>
<p>Følgende vurdering og behandling forutsetter at alle opplysninger nevnt i saksframstillingen foreligger innen gitt frist, 20. januar 2005. Dersom dette mot formodning ikke skulle foreligge vil saken måtte bli vurdert på nytt.</p>
<p>Søknaden behandles etter forskrift om valg til Sametinget av 10. desember 2004. Kapittel 5 omhandler registrering av samepolitiske organisasjoner. Følgende bestemmelser i forskriften er aktuelle ved behandlingen av denne søknad, som er søknad fra en allerede registrert organisasjon:</p>
<p><em type="italic">§ 19. Registreringsmyndigheten. Virkninger av registreringen </em></p>
<p><em type="italic">(1) En organisasjon (en gruppe, et parti eller en liknende sammenslutning) som oppfyller vilkårene i § 20, kan søke Sametinget om å bli registrert med et bestemt navn. </em></p>
<p><em type="italic">(2) Registrering hos Sametinget innebærer at organisasjonen får enerett til å stille valglister til sametingsvalget under det registrerte navnet. </em></p>
<p><em type="italic">(3) Sametinget skal føre register over de navn som blir registrert i medhold av reglene i denne forskriften. </em></p>
<p><em type="italic">(4) Sametingets avgjørelser i saker om registrering av navn kan ikke påklages. </em></p>
<p><em type="italic">§ 20. Vilkår for registrering hos Sametinget </em></p>
<p><em type="italic">(1) For at et navn skal kunne bli registrert hos Sametinget, må navnet ikke kunne forveksles med navnet på </em></p>
<p><em type="italic">a) annen samepolitisk organisasjon registrert hos Sametinget eller </em></p>
<p><em type="italic">b) annet parti registrert i Partiregisteret, jf. valgloven kapittel 5. </em></p>
<p><em type="italic">(2) Når særlige grunner foreligger, kan Sametinget også ellers nekte å registrere navn. </em></p>
<p><em type="italic">(3) Sammen med søknaden skal organisasjonen legge ved følgende dokumentasjon: </em></p>
<p><em type="italic">a) stiftelsesprotokoll for organisasjonen, </em></p>
<p><em type="italic">b) opplysning om hvem som er valgt til medlemmer i organisasjonens registerutvalg, og som har fullmakt til å representere organisasjonen i saker etter denne forskriften, </em></p>
<list><p type="listitem">vedtekt som fastsetter hvilket organ i organisasjonen som velger registerutvalg, og</p>
</list><p><em type="italic">(4) Søknaden må ha blitt journalført hos Sametinget innen 2. januar i valgåret for at registreringen skal kunne få virkning ved valget. </em></p>
<p><em type="italic">Når det gjelder § 20 4. ledd, frist for søknad 2. januar, har Sametinget i brev av 22.12.04 gitt allerede registrerte organisasjoner en utsettelse til 20. januar. </em></p>
<p>Vilkårene for å bli registrert som samepolitisk organisasjon fremkommer av § 20. Navnet som søkes registrert må ikke kunne forveksles med annen samepolitisk organisasjon registrert hos Sametinget eller annet parti i Partiregisteret, jfr. § 20, 1. ledd. Samenes Valgforbund oppfyller dette vilkåret. Navnet kan ikke forveksles.</p>
<p>I henhold til forskriftens § 20, 3. ledd pkt. a) kreves det at stiftelsesprotokoll for organisasjonen skal legges ved søknaden. Her er det lagt ved landsmøteprotokoll fra juni 2000. Denne bekrefter opprettelsen av SVF.</p>
<p>Forskriftens § 20, 3. ledd pkt. b) krever opplysninger om hvem som er valgt til medlemmer i organisasjonens registerutvalg, og som har ful</p>
<p>Forskriftens § 20, 3. ledd pkt. c) krever vedtekt som fastsetter hvilket organ i organisasjonen som velger registervalg. Det er vedlagt vedtekter for SVF som i § 3 - Landsmøte bekrefter at dette velger registerutvalg.</p>
<p>Samenes Valgforbund har i sin søknad lagt ved den dokumentasjon som kreves for fortsatt være registrert som samepolitisk organisasjon i henhold til forskrift om valg til Sameting av 10.12.04, § 20.</p>
<p>Vedtak</p>
<p>Søknaden om fortsatt registrering som samepolitisk organisasjon fra Samenes Valgforbund godkjennes.</p>
<p>Vedtak om å registrere eller å nekte registrering av et partinavn kan ikke påklages.</p>
<p><em type="bold">Originalspråk: norsk </em></p>
<p>Sak VN 08/05</p>
<p>Søknad om skifte av navn - Samenes Valgforbund samepolitiske enhet</p>
<p>Arkiv</p>
<p>SF-002.21</p>
<p>Arkivsaksnr.</p>
<p>2004003650</p>
<p>Vedlegg</p>
<p>Nr</p>
<p>Dok. dato</p>
<p>Avsender/Mottaker</p>
<p>Tittel</p>
<p>20.12.04</p>
<p>Samenes Valgforbund</p>
<p>Skifte av navn på Samenes Valgforbund samepolitisk enhet</p>
<p>26.11.04</p>
<p>Sametinget</p>
<p>Skifte av navn på Samenes Valgforbund</p>
<p>25.10.04</p>
<p>Sametinget</p>
<p>Vedrørende skifte av navn på Samenes Valgforbund samepolitisk enhet</p>
<p>25.10.04</p>
<p>Sametingsgruppa i SVF</p>
<p>SFFs overtakelse av Samenes Valgforbund</p>
<p>13.08.04</p>
<p>Sametinget</p>
<p>Vedr. henvendelse om navneskifte</p>
<p>13.07.04</p>
<p>Samenes Valgforbund</p>
<p>Skifte av navn på Samenes Valgforbund samepolitisk enhet</p>
<p>27.02.01</p>
<p>Sametinget</p>
<p>Registrering som samepolitisk enhet</p>
<p>Kommunal- og regionaldepartementet</p>
<p>Forskrift om valg av Sameting av 16.februar 2001</p>
<p>Saksfremstilling</p>
<p>Sametinget har i brev av 13.07.04 mottatt søknad fra Samenes Valgforbund om skifte av navn. Søker er en registrert samepolisk enhet. Søker skriver at de vil gå inn i et samarbeid med Samenes Folkeforbund SFF og at de av rent praktiske årsaker søker om å skifte navn fra Samenes Valgforbund Samepolitiskeenhet til Samenes Folkeforbund Samepolitiske enhet. Styret ønsker en bekreftelse på navneendring for å kunne registrere seg i Brønnøysundregistrene under dette navnet.</p>
<p>Sametinget har i brev av 13.08.04 gitt tilbakemelding om at vi vil komme tilbake med informasjon om prosedyrer for registrering av samepolitske enheter generelt og om navneendring spesielt. Dette ble fulgt opp av et brev fra Sametinget av 25.10.04 der det vises til at saker til behandling i henhold til forskrift om valg av Sameting behandles av Sametingets valgnemnd og at søkers sak vedrørende navneendring vil bli forelagt denne.</p>
<p>Sametingets valgnemnd ble oppnevnt av Sametinget i sak 52/04. Sametingets administrasjon gjorde da en henvendelse til søker på vegne av lederen i valgnemnda. Her ba vi om at søker oversender en utfyllende saksgjennomgang og nødvendig dokumentasjon i saken. Den dokumentasjon som er kommet inn til Sametinget ved dette tidspunkt legges ved (se vedleggsliste til saken). Det ble satt en frist på tilbakemelding til 20.12.04.</p>
<p>Samenes Valgforbund gir i brev av 20.12.04 en utfyllende tilbakemelding, der de går i gjennom sin søknad i henhold til de bestemmelser som var gjeldende ved søketidspunkt. Dette er, som søker påpeker, forskrift om valg av Sameting av 16.februar 2001. Nye forskrifter til valg av Sameting ble ikke vedtatt i statsråd før 10.12.04.</p>
<p>Brevet fra sametingsgruppa i SVF av 25.10.04 er vedlagt som innspill som er kommet inn i saken.</p>
<p>Vurdering</p>
<p>Søknaden fra Samenes Valgforbund samepolitiske enhet er datert 13.07.04. Dato for søknadstidspunkt er avgjørende for hvilken forskrift søknad om navneendring skal behandles etter. Her er det forskrift om valg av Sameting av 16.februar 2001 som var gjeldende på søknadstidspunktet. Kapittel 4, §17 omhandler registrering av samepolitisk enhet, samt søknad om navneendring. Følgende bestemmelser er aktuelle ved behandling av denne søknad:</p>
<p>§ 17 Registrering av samepolitiske enheter:</p>
<p>1.ledd:</p>
<p><em type="italic">”En organisasjon (en gruppe, et parti eller en lignende sammenslutning) kan søke Sametinget om å bli registrert med et bestemt partinavn. </em></p>
<p>2.ledd:</p>
<p><em type="italic"><span type="quote">”Søknaden skal være underskrevet av medlemmene av organisasjonens hovedstyre”</span> </em></p>
<p>Det neste ledd som vil være av betydning for denne søknad er 4.ledd da søknad om navneendring ikke krever at søknaden er ledsaget av erklæringer av minst 200 personer med stemmerett ved sametingsvalg, jfr. 3. ledd.</p>
<p>4.ledd:</p>
<p><em type="italic"><span type="quote">”Et partinavn kan ikke bli registrert dersom navnet er utsatt for å bli forvekslet med partinavn som allerede er registrert etter denne bestemmelsen eller valgloven § 17. Navnet kan heller ikke bli registrert dersom det er utsatt for å bli forvekslet med partinavn som tidligere er søkt registrert, med mindre sistnevnte søknad er endelig avslått. …”</span> </em></p>
<p><em type="italic">5.ledd: </em></p>
<p><em type="italic">”En organisasjon som allerede er registrert med et bestemt partinavn kan søke om å få endre det registrerte navnet. I så fall gjelder bestemmelsene i første, andre og fjerde ledd foran tilsvarende. Søknad om registrering må være kommet inn til Sametinget senest 1.februar i valgåret for at registreringen skal ha virkning ved valget.” </em></p>
<p><em type="italic">Samenes Valgforbund Samepolitiske enhet er allerede registrert som samepolitisk enhet, i hht. § 17, 5.ledd 1.pkt. Søknaden om navneendring er datert 13.07.04 og registrert mottatt på Sametinget 22.07.04. Dette er innenfor de frister som er satt i den forskrift som ligger til grunn for behandling av denne søknad, jfr. § 17 5.ledd 3.pkt. </em></p>
<p><em type="italic">Søknaden er underskrevet av organisasjonens hovedstyre v/leder og nestleder, i hht. § 17, 5.ledd 2.pkt jfr. 2.ledd. Det er heller ikke noen som på søknadstidspunkt eller innenfor søknadsfrist om registrering av samepolitisk organisasjon/enhet har et navn som kan forveksles med søkers omsøkte navneendring; fra Samenes Valgforbund Samepolitiske enhet til Samenes Folkeforbund Samepolitiskeenhet, i hht. § 17, 5.ledd 2.pkt. jfr. 4.ledd. </em></p>
<p><em type="italic">I henhold til denne forskrift oppfyller søknaden fra Samenes Valgforbund Samepolitiskeenhet vilkårene som er stilt i forskrift om valg av Sameting av 16.februar 2001. </em></p>
<p>Vedtak</p>
<p>Søknad om navneendring fra Samenes Valgforbund Samepolitiskeenhet godkjennes. Samenes Valgforbund Samepolitiskeenhet endres til Samenes Folkeforbund Samepolitiskeenhet.</p>
<p>Vedtak om å registrere eller å nekte registrering av et partinavn kan ikke påklages.</p>
<p><em type="bold">Sametingets plenum - Utskrift av møtebok */*side </em><em type="bold">26 </em><em type="bold">av </em><em type="bold">4 </em></p>
<p><em type="bold">Sign: </em><em type="bold">_________________ /_________________ </em></p>
<p><em type="bold">Møtesekretær: *Skriv inn navn* Møteboken består totalt av </em><em type="bold">4 </em><em type="bold">sider </em></p>
<p>11</p>
<p>14</p>
<p>17</p>
<p>20</p>
<p>23</p>
<p>26</p>
<p><em type="bold">*råd/styre* - Utskrift av møtebok */*side </em><em type="bold">4 </em><em type="bold">av </em><em type="bold">7 </em></p>
<p><em type="bold">Sign: </em><em type="bold">_________________ /_________________ </em></p>
<p><em type="bold">Møtesekretær: *Skriv inn navn* Møteboken består totalt av </em><em type="bold">7 </em><em type="bold">sider </em></p>
<p>Kautokeinoveien 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
<p>samediggi@samediggi.no</p>
<p>www.samediggi.no</p>
<p>Kautokeinoveien 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
<p>samediggi@samediggi.no</p>
<p>www.samediggi.no</p>
<p>Kautokeinoveien 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
<p>samediggi@samediggi.no</p>
<p>www.samediggi.no</p>
<p>Kautokeinoveien 50, N-9730 Kárášjohka</p>
<p>Telefon +47 78 47 40 00</p>
<p>Telefaks +47 78 47 40 90</p>
<p>samediggi@samediggi.no</p>
<p>www.samediggi.no</p>
</body></document>