<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">smitte_og_inkubasjonstid.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Koronavirus smitte og inkubasjonstid - helsenorge.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Koronavirus: Njoammun ja inkubašuvdnaáigi - helsenorge.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Koronavirus smitter gjennom det som kalles dråpesmitte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Koronavirus njoammu vuosttažettiin čolgga rišiheami bokte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Koronavirus finnes i små dråper som kommer ut gjennom munnen og nesen når en person som er smittet hoster eller nyser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Koronavirus lea smávva goaikkanasain mat riššet njálmmis ja njunis olbmos geasa dávda lea njommon, go son gossá dahje gastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den vanligste smittemåten er at du puster inn dråper med smitte som svever i lufta eller at du får virus på hendene og får det i deg hvis du tar deg i ansiktet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávda njoammu dábálepmosit dan bokte ahte eará olmmoš vuoiŋŋáda njoammudeaddji goaikkanasaid áimmus, dahje oažžu virusa gieđaide ja gieđain fas vuoiŋŋahahkii go duohtada iežat ámadaju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Symptomer på koronavirus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Koronavirusa dávdamearkkat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Symptomene ligner de man ser ved forkjølelse og influensa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávdamearkkat leat sullii seammaláganat go nuorvvu ja influeansa mearkkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Feber, sår hals og hoste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Feber, čottabávččas ja gosahat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen får pustevansker og lungebetennelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat ožžot geahpesvuolšši ja vuoigŋanváttuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De som blir syke, får vanligvis først vondt i halsen, forkjølelse og lett hoste i tillegg til sykdomsfølelse og muskelsmerter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii geat buohccájit, ožžot dábálaččat álggos čottabákčasa, nuorvvu ja gehppes gosahaga, searggahaga ja dovdet iežaset buohccin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen får diare, men det er ikke vanlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimiin šaddá njárbes čoavji, luhčadávda, muhto dat ii leat dábálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskjellen mellom symptomene på koronavirus og pollenallergi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Koronavirusa ja šaddogavjaallergiija (pollen-) dávdamearkkaid erohus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange nordmenn er plaget med pollenallergi i vårmånedene, og symptomene kan være ganske like symptomer på koronavirus, slik som tett eller rennende nese, nysing, rennende eller kløende øyne og hos noen astmatisk besvær.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oallugat Norggas giksašuvvet šaddogavjaallergiijain giđđat, ja dávdamearkkat sáhttet leat seammaláganat go koronavirusa mearkkat, nu go ahte njunni dahppo dahje golgá, gastin, čalmmit golget dahje sakŋidit ja muhtimat ožžot astmáváttuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Les mer om pollenallergi og symptomer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo šaddogavjaallergiija ja dávdamearkkaid birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærkontakt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahka oktavuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du blir regnet som nærkontakt dersom en du har vært sammen med får symptomer på covid-19 innen 48 timer etter dere møttes, og dere var nærmere enn to meter i 15 minutter eller mer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don rehkenastojuvvot dakkárin gii lea leamaš lahkosis jus okta gean lahka don leat leamaš, oažžu covid-19 mearkkaid 48 diimmu sisa dan rájes go doai deaivvadeidde, ja jus doai leidde goabbat guoibmáde lagabus go 2 mehtera 15 minuhta dahje guhkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du blir også regnet som nærkontakt dersom du har vært i direkte fysisk kontakt (som håndhilsing eller klemming) eller vært i fysisk kontakt med sekreter som spytt, svette, snørr, slim og tårer fra den syke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don rehkenastojuvvot maiddái lahkosis leamaš jus leat fysalaččat guoskan (nugo buorástahttán dahje salastan) dahje leat fysalaččat guoskan buohcci olbmo rumašgolgosiidda (čolga, bivastat, njuolggat, šliivi ja gatnjalat).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Smitte og inkubasjonstid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njoammun ja inkubašuvdnaáigi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter hvert som vi har fått mer kunnskap om covid-19, viser det seg at det meste av smitteoverføringen skjer når man holder på å bli syk og helt i starten av sykdomsforløpet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađi mielde go leat eambbo oahppan covid-19 birra, de čájehuvvo ahte eanas háviid dáhpáhuvvá njoammudeapmi dalle go olmmoš lea buohccáme ja áibbas álggus buozanvuođa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er gode holdepunkter for at smittsomheten er relativ høy en til to dager før man får symptomer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea oalle sihkar ahte lea stuora njoammudanvárra 1-2 beaivvi ovdal go ieš fuomáša ahte lea buohcci.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor anbefaler både Verdens helseorganisasjon, det europeiske smittevernbyrået ECDC og norske helsemyndigheter at smittesporing nå gjøres fra 48 timer før symptomdebut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne ávžžuhit sihke eurohpálaš njoammuneastadandoaimmahat ECDC ja Norgga eiseválddit ahte njoammuma ferte guorrat 48 diimmu rájes ovdal go dávdamearkkat ihtet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjonen vi har om inkubasjonstid for covid-19 blir stadig sikrere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis leat dađistaga sihkkaret dieđut covid-19 inkubašuvdnaáiggi birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Studier viser en klar tendens til at det er svært få som blir syke senere enn 8-9 dager etter at de ble utsatt for smitte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guorahallamat čájehit čielgasit ahte hui moattis šaddet buohccit maŋŋel go 8-9 beaivvi dan rájes go dávda lea njommon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er karantenetiden nå satt til 10 dager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea karanteneáigi dál 10 beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennomgått covid-19 gir fritak fra karantene. Det er overveiende sannsynlig at personer som har hatt covid-19, får en beskyttelse mot å få sykdommen på nytt, men det er usikkert hvor lenge denne beskyttelsen varer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lea leamaš covid-19, de ii dárbbaš karantenii. Jáhkkimis lea olbmot geain lea leamaš covid-19 suodjaluvvon dan dávdda ođđasis oažžuma vuostá, muhto eai dieđe vuos man guhká lea suodjaluvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er derfor bestemt at personer som har hatt bekreftet (laboratorietestet) covid-19 de siste seks månedene, ikke trenger å gå i karantene på nytt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea mearriduvvon ahte olbmot geat sáhttet duođaštit ahte sis lea leamaš covid-19, eai dárbbaš leat karantenes. Eat sáhte datte dáhkidit ahte dávda ii fas njoamo maŋŋel dan áiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å få avslutte isoleringen må du være symptomfri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai beassá loahpahit isolerema, de fertejit buot dávdamearkkat jávkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du skal ha vært symptomfri i tre døgn og det må være åtte døgn siden du fikk symptomer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá leamaš golbma jándora buot dávdamearkkaid haga ja galgá gollan 8 jándora dovdagođii dávdda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For personer på sykehus eller som går på immundempende behandling, kan kravet om isolering være lenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot geat leat buohcciviesus dahje geat ožžot immunaváidudeaddji divššu, sáhttá isolerengáibádus bistit guhkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folkehelseinstituttet gir råd om isolering og hvor lenge man skal være isolert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotdearvvašvuođainstituhtta sáhttá rávvet isolerema birra ja man guhká berret bissut isolašuvnnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva gjør jeg hvis jeg tror jeg er smittet?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid dagan jus jáhkán munnje lea njommon?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du er syk, hold deg hjemme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat buohcci, de biso ruovttus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis du er syk og trenger legehjelp, eller har behov for individuell helserådgivning, kontakt fastlege på telefon eller elektronisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat buohcci ja dárbbašat doavtterveahki, dahje dárbbašat sierra dearvvašvuođarávvagiid, de váldde telefovnna bokte dahje elektrovnnalaččat oktavuođa fástadoaktáriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har du behov for akutt helsehjelp og ikke kommer i kontakt med fastlegen, ring 116 117.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dárbbašat hoahppuveahki it ge oaččo fástadoaktára ságaide, de riŋge 116 117.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er kun ved livstruende sykdom eller skade 113-nummeret skal ringes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>113-nummárii galgá riŋget dušše jus lea heaggavárra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har du behov for lege, annen helsehjelp eller noen å snakke med?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbbašat go doaktára, eará dearvvašvuođaveahki dahje soapmásiin ságastit?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kan koronavirus smitte fra personer uten symptomer?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá go koronavirus njoammut olbmuin geain eai leat dávdamearkkat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den viktigste smitten skjer når personer har symptomer, men det er også mulig med smitte rett før man får symptomer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálepmosit njoammu olbmuin geain leat dávdamearkkat, muhto sáhttá maid njoammut ovdalaš go dávdamearkkat ilbmet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kriterier for testing vurderes og oppdateres fortløpende (fhi.no).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iskaneavttut árvvoštallojuvvojit dađi mielde go oaidnit movt manná (fhi.no).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sykdomsforløp</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Movt dovdo dávda?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sykdomsforløpet kan variere mye fra person til person.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot dovdet buozanvuođa hui iešguđet ládje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreløpig ser det ut til at de typiske forløpene er:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán rádjái orru dát leame dábálaš:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mildt forløp (dette gjelder for de aller fleste syke, om lag åtte av ti): Symptomene går over i løpet av en til to uker, og det er sjelden behov for behandling i helsetjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gehppes dávdamearkkat (dát guoská eatnasiidda geat leat buohccit, birrasii 8 logi buohccis). Dávdamearkkat jávket ovtta-guovtti vahkkus ja eatnasat eai dárbbaš divššu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Moderat forløp: Etter fire til sju dager med milde symptomer får noen tungpust, forverring av hoste og stigende feber.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaš buohcci: Maŋŋel 4-7 beaivvi gehppes dávdamearkkaiguin šaddá muhtimiidda lossat vuoigŋat, gosahat vearáska, ja feber lassána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom du opplever tungpust, bør du kontakte lege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus don vásihat lossa vuoigŋama, de berret váldit oktavuođa doaktáriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En del vil ha behov for innleggelse i sykehus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat fertejit sáddejuvvot buohccivissui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alvorlig forløp: Som ved moderat forløp, men disse personene har i tillegg behov for intensivbehandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duođalaš buohcci: Seamma mearkkat go dábálaš buohcamis, muhto dát olbmot dárbbašit dasa lassin vel intensiivadivššu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse personene kan ha symptomer i tre til seks uker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáin olbmuin sáhttet leat dávdamearkkat 3-6 vahkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dødsfall forekommer hos noen av de som blir alvorlig syke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat sis geat duođalaččat buohccájit, jápmet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi får stadig oppdatert informasjon og kunnskap om risikofaktorer for alvorlig sykdomsforløp av covid-19.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis eai leat vuos nu olu dieđut duođalaš buohccáma riskkaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innleggelse, intensivbehandling og dødsfall er vanligere hos eldre og personer med underliggende sykdommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohccivissui sádden, intensiivadikšu ja jápmin lea dábáleabbo boares olbmuid ja sin gaskkas geain lassin leat eará buozanvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er særlig alder og underliggende sykdom som øker risikoen for alvorlig sykdom. Unge personer uten kjente risikofaktorer kan også få et alvorlig forløp, men sannsynligheten for det er større dersom de har underliggende sykdommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamáš stuora riska lea boares olbmuide geain lassin leat eará buozanvuođat, muhto duođalaččat buohccát sáhttet maiddái olbmot geain eai leat ovdalaččas dihtosis riskadilálašvuođat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behandling av koronavirussykdom</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Koronavirusdávdda dikšun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det finnes ingen spesifikk behandling eller vaksine mot sykdommen, men nå har norske sykehus begynt å registrere pasienter med bekreftet koronasmitte i Norsk pandemiregister, slik at man skal kunne forbedre behandling og oppfølging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>​Ii gávdno vuos dihto dikšu dahje boahkku dávdda vuostá, muhto dál leat Norgga buohcciviesut registreregoahtán Norsk pandemiregistarii pasieanttaid geain lea duođaštuvvon koronadávda, vai álkibut sáhttet buoridit divššu ja čuovvoleami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her finner du mer informasjon om Norsk pandemiregister.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe gávnnat eambbo dieđuid Norsk pandemiregister birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
