<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">folgebrev-fagpersoner-norsk-1.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dato her</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hei! Hei!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har startet prosjektet «Samarbeidsplattform for minoritetsspråk på Nordkalotten».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met olema alkanheet prosjektin “Pohjaiskalootin minoriteettikieliin yhtheistyöplattformi”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å få i stand et samarbeidsforum for minoritetsspråkene meänkieli og kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mooli oon saaha yhtheistyöfooruumin minoriteettikielile meänkieli ja kvääni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil kunne være med på å skape former og struktur for kompetanseutveksling, og revitalisere samarbeid innen utdanning, kultur og næringsliv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämä saattaa luoha tappoi ja struktuurii kompetansin vaihettelhuun, ja revitaliseerata yhtheistyötä koulutuksessa, kulttuurissa ja elatuskeinoelämässä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektet skal kartlegge behov og muligheter for oversetterutdanning og -nettverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Prosjekti anttaa ylinäkymän tarpheista ja mahollisuuksista käänttääjäkoulutusta ja kans se ette opastuthaan ihmishiin kekkä työtelhään sammoin assiitten kans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag fins ingen etterutdanning for oversettere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tääpänä ei ole jälkikoulutusta käänttääjiitä varten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved hjelp av dette prosjektet ønsker vi å finne løsninger på mangelen av kvalifiserte oversettere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tämän prosjektin avula toivoma ette hoksaama mitä tehhä ko vailuu kvalifiseerattui käänttääjiitä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant annet vil vi etablere kurs for organisasjoner og ansatte i institusjoner som er interessert i å få mer kunnskap om oversettelsesarbeid på disse to minoritetsspråkene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Muun myötä met alama kursit organisasjuuniile ja institusjuuniitten työtelijöile, kekkä haluthaan oppiit enämen meänkielen ja kväänin kielen kääntämistyöstä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi håper du kan delta i denne kartleggingen, og du har tid og anledning til å svare på vedlagte spørsmål innen XXXXX</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Toivoma ette saatat olla myötä laittamhaan tämän ylinäkymän, ja ette sinula oon aikkaa ja tillaa vastata kysymykshiin ennen XXXXX</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Logoene til oss her Dato her</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kiitämä etukätheen sinun aijasta!</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
