<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">forelderinfo_bokmaal.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon til barnehageforeldre Før barnehagene ble stengt i Norge ble det ikke registrert noe kjent smittespredning blant barn i barnehager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtu mánáidgárdeváhnemiidda Ovdal go Norgga mánáidgárddiid giddejedje, de eai lean dieđut ahte mánaidgárdde mánáide livčče njommon virus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammenliknet med voksne er få barn identifisert som smittet i Norge og verden for øvrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go buohtastahttá mánáid ja rávis olbmuid, de leat unnán mánát geaidda virus lea njoammuduvvon Norggas ja muđui máilmmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barn og unge har så langt vist å ha svært lav risiko for alvorlig sykdom med koronavirus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dássážii lea čájehuvvon ahte lea leamaš unnán riskka ahte mánát ja nuorat duođalaččat buohccájit koronavirusa geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er lavere enn for andre luftveissykdommer som barn kan rammes av, for eksempel influensa og RS-virus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea unnánat go eará vuoiŋŋahatvigiid geažil mainna mánát sáhttet buohccát, omd influeansa ja RS-virus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er trygt for barn å gå i barnehagen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáide lea oadjebas leat mánáidgárddis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å begrense smitte har vi nå satt i gang en rekke tiltak i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eastadan dihtii njoammuma de mii leat bidjan moanat doaibmabijuid mánaidgárdái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I perioden framover vil vi være ekstra nøye med å sikre godt smittevern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahttevaš áigodagas leat mii erenoamáš dárkilat sihkkarastit eastadit njoammudávdda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette avhenger av at vi alle gjør en innsats og følger de nye rådene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea sorjavaš das ahte buohkat dahket ja čuovvulit ođđa rávvagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I barnehagen vil vi være spesielt opptatt av å:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddis beroštat erenoamážit das ahte:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• vaske hender og følge opp barna slik at de lærer gode rutiner for håndvask</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• gieđaid bassat ja oahpahit mánáide buriid giehtabassan dábiid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• ha godt renhold i barnehagen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• mánaidgárddi buhtisin doallat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• vaske leker jevnlig</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• jeavddálaččat bassat duhkorasaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• være ekstra mye ute med barna i tiden framover</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• čuovvovaš áigodagas galgat leat mánáiguin liige ollu leat olgun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• ha mindre grupper av barn som er sammen med faste ansatte Barnehagen skal fremdeles gi omsorg til barna Vi skal fremdeles ivareta barnas behov for fysisk omsorg og sørge for at alle barn opplever trygghet, tilhørighet og trivsel i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánaidgárddis galgá ain leat ovdamoraš mánáide Mii galgat ain vuhtiiváldit mánáid dárbbu dikšui ja áimmahuššat ahte buot mánát dovdet oadjebasvuođa, gullevašvuođa ja ahte loktet mánáidgárddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kos og trøst er fortsatt viktig for barna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoimmuhit ja jeđđet mánáid lea ain dehálaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis barnet ditt ikke føler seg bra Har barnet ditt symptomer på sykdom, også milde symptomer, skal dere ikke møte i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos mánná lea illáveaje Jos mánás orrot leamen dávdamearkkat, vaikke leat ge láivvi, de ii galgga mánáidgárdái boahtit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ekstra viktig nå at barna er hjemme i minst ett døgn etter at de har blitt symptomfrie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte orru ruovttus unnimus jándora maŋŋá go dávdamearkkat leat jávkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldre som har luftveissymptomer, skal ikke følge eller hente barn i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnemiin geain vuoiŋŋahagain orro vihki, eai galgga buktit eai ge viežžat mánáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har foreldre eller noen andre i husstanden fått påvist sykdom med koronavirus, skal dere heller ikke møte i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos váhnemiin dahje eará dáluolbmuin lea duođaštuvvon kroronuvirusdávda, de ehpet galgga dii ge boahtit mánáidgárdái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis barnet blir dårlig i barnehagen, må dere hente barnet så fort det lar seg gjøre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos mánná šaddá illáveajuide mánaidgárddis, de fertebehtet viežžat máná nu johtilit go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldre skal helst ikke bli med inn i barnehagen Vi prøver så langt det lar seg gjøre å ta imot barna ute.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu guhkás go lea vejolaš, de mii geahččalat mánáid olgun vuostáváldit. Mánát berrešit olgoláhkkái gárvodan go bohtet mánáidgárdái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barn bør ha uteklær når de møter i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii galgga váldit ruovttuduhkorasaid mielde váldit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke ta med leker hjemmefra Barna skal ikke ta med egne leker hjemmefra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát eai galgga ruovttoduhkorasaid váldit mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis barnet ditt har en egen kosebamse for å sove, kan dere ta med denne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos mánás leaš jiellatguovža mainna nohkkat láve, dan sáhttá váldit mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det er ekstra viktig at denne ikke deles med andre barn i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dalle lea liige dehálaš ahte eará mánáiguin ii juogat dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Håndvask er like viktig hjemme som i barnehagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bassat gieđaid lea seamma dehálaš ruovttus go mánáidgárddis ge lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vask hendene før dere kommer i barnehagen, og med en gang dere kommer hjem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Basset gieđaid ovdal go mánáidgárdái boahtibehtet, ja dakkaviđe go ruoktot boahtibehtet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi oppfordrer at barna omgås få andre barn på fritiden, og at lek helst foregår ute.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ávžžohat ahte mánát astoáiggis eai leat ovttas eará mánáiguin, ja ahte berrešit olgun stoahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
