<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">udir_forelderinfo_skole_bokmaal.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Informasjon til foreldre i skolen Før skolene ble stengt i Norge ble det ikke registrert noe kjent smittespredning blant barn i barnehager og barneskoler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtu skuvlamánáid váhnemiidda Ovdal go Norgga skuvllaid giddejedje, de eai lean makkár ge dieđut ahte mánaidgárdde dahje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sammenliknet med voksne er få barn identifisert som smittet i Norge og verden for øvrig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go buohtastahttá mánáid ja rávis olbmuid, de leat unnán mánát geaidda virus lea njoammuduvvon Norggas ja muđui máilmmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barn og unge har så langt vist å ha svært lav risiko for å få alvorlig sykdom med koronavirus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dássážii lea čájehuvvon ahte lea leamaš unnán riskka ahte mánát ja nuorat duođalaččat buohccájit koronavirusa geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Risikoen er lavere enn for andre luftveissykdommer, som for eksempel influensa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea unnánat go eará vuoiŋŋahatvigiid geažil mainna mánát sáhttet buohccát, omd influeansa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er trygt for barn å gå på skolen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáide lea oadjebas leat skuvllas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolene åpner nå gradvis, og for å begrense smitte har vi satt i gang flere tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllaid rahpagohtet dađistaga, ja eastadan dihtii njoammuma de mii leat bidjan moanat doaibmabijuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I perioden framover er vi ekstra nøye med å sikre godt smittevern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahttevaš áigodagas leat mii erenoamáš dárkilat sihkkarastit eastadit njoammudávdda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette avhenger av at vi alle gjør en innsats og følger de nye rådene for smittevern.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea sorjavaš das ahte buohkat dahket ja čuovvulit ođđa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På skolen vil vi være spesielt opptatt av å:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>rávvagiid. Skuvllas beroštat erenoamážit das ahte:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• vaske hender og lære elevene gode rutiner for håndvask</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- gieđaid bassat ja oahpahit ohppiide buriid giehtabassan dábiid - buhtisin doallat skuvllaid - jeavddálaččat bassat veahkkeneavvuid, nugo dihtordulbosa - ohppiiguin leat ollu olgun, maiddái dábálaš skuvlatiimmain ja AÁF:s - oahpahus ja čoagganeamit galget dáhpáhuvvat smávit joavkkuin - doalahit doarvái gaskka ohppiid gaskka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skal fremdeles sørge for at elevene har et trygt og godt skolemiljø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii galgat ain áimmahuššat ahte ohppiin galgá leat oadjebas ja buorre skuvlabiras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle som jobber på skolen, skal følge med på at elevene har det bra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat geat skuvllas barget galget gozihit ahte ohppiin lea buorre dilli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke møt på skolen eller SFO hvis barnet ditt har symptomer på sykdom, dette gjelder også milde symptomer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos mánná lea illáveaje Jos du mánás orrot leamen dávdamearkkat, vaikke leat ge láivvi, de ii galgga skuvlii vuolgit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ekstra viktig at barna holder seg hjemme i minst ett døgn etter at de har blitt symptomfrie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte orru ruovttus unnimus jándora maŋŋá go dávdamearkkat leat jávkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis noen andre hjemme har luftveissymptomer eller fått påvist koronaviruset, skal dere ikke følge barna til skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos ruovttuin earáin lea vuoiŋŋahagain dávdamearkkat dahje lea duođaštuvvon kroronuvirusdávda, de ehpet galgga dii ge boahtit skuvlii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis barna blir dårlig på skolen, tar vi kontakt med foreldrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos mánná šaddá illáveajuide skuvllas, de mii gulahallat váhnemiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barna må hentes eller gå hjem fra skolen så fort som mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát fertejit ruovttuide vuolgit dahje vižžot skuvllas nu johtilit go vejolaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Håndvask er like viktig hjemme som på skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bassat gieđaid lea seamma dehálaš ruovttus go skuvllas ge lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vask hendene før dere kommer på skolen, og med en gang dere kommer hjem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>go skuvlii vuolgibehtet, ja dakkaviđe go ruktui boahtibehtet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barna bør helst omgås få andre barn på fritiden og da gjerne leke ute.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ávžžohat ahte mánát astoáiggis eai leat ovttas eará mánáiguin, ja ahte berrešit olgun stoahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skoleskyss Hvis elevene tar skolebuss må de huske å holde god avstand, både mens de venter på bussen og i bussen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlasáhttu Jos ohpit johtet skuvlabussiin, de fertejit muitit ahte sis lea doarvái gaskka, sihke busse vuorddedettiin ja ja busses.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme gjelder hvis elevene tar båt eller annen transport til skolen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammá gusto jos ohpit skuvlii johtet fearggain dahje eará almmolaš fievrruiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skoleskyss og offentlig transport bør unngås hvis det er mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos lea vejolaš de galgá hilgut skuvlasáhtu ja iige almmolaš fievrruiguin johtit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
