<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title/>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.regjeringen.no/upload/LMD/Vedlegg/Regelverk/Reindrift_Vedtekter_for_Norsk_svensk_reinbeitenemnden_og_Norsk_svensk_overprovingsnemnden_260208.pdf</origFileName>
    <parallel_text location="Reindrift_Vedtekter_for_Norsk_svensk_reinbeitenemnden_og_Norsk_svensk_overprovingsnemnden_Nordsamisk.pdf" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="Reindrift_Vedtekter_for_Norsk_svensk_reinbeitenemnden_og_Norsk_svensk_overprovingsnemnden_Lulesamisk.pdf" xml:lang="smj"/>
    <parallel_text location="Reindrift_Vedtekter_for_Norsk_svensk_reinbeitenemnden_og_Norsk_svensk_overprovingsnemnden_Soersamisk.pdf" xml:lang="sma"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 43736 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>I
</p>
    <p xml:lang="sme">Vedlegg 2
</p>
    <p>Vedtekter
for Norsk-svenske reinbeitenemnden
Norsk-svenske overprøvingsnemnden
</p>
    <p xml:lang="isl">Bilaga 2
</p>
    <p>Stadga
og
for Svensk
-norska renbetesnåmnden
Svensk
-norska overprovningsnamnden
</p>
    <p>Innledende bestemmelser
</p>
    <p xml:lang="ger">Inledande bestemmelser
</p>
    <p>§1
</p>
    <p xml:lang="swe">och
</p>
    <p>1§
</p>
    <p>Disse vedtekter inneholder nærmere bestem- stadga innehåller narmare bestemmelser
Denna
melser for Norsk-svenske reinbeitenemnden
for Svensk-norska renbetesnamnden (Renbetes(Reinbeitenemnden) og Norsk-svenske overnemnden)och Svensk-norska
overprovnings(Overprovningsnamnden) enligt
prøvingsnemnden
(Overprøvingsnemnden)namnden
i
henhold til artikkel 23 i konvensjonen mellom
artikel 23 i konventionen mellan Sverige och
Norge og Sverige om grenseoverskridende
Norge om gransoverskridande renskotsel.
reindrift.
</p>
    <p>§2
</p>
    <p>2§
Reinbeitenemnden
og Overprøvingsnemnden
Renbetesnåmnden och Overprovningsnemnden
skal ha hvert sitt sekretariat. Sekretariateneska ha varsitt sekretariat. Sekretariaten ska vara
skal
ligge på adskilte steder i et fylke eller lanbelagna på skilda orter i ett lan eller fylke dår
der
konvensjonen gjelder. Lokaliseringen av nemnkonventionen ar tillamplig. Lokaliseringen av
dene bestemmes av regjeringene i fellesskap
nemnderna bestams av regeringarna gemenetter samråd med sametingene i Norgesamt efter samråd med sametingen i Sverige
og
Sverige.
och Norge.
Regjeringene kan i fellesskap bestemme at
Regeringarna får gemensamt bestamma
sekretariatsoppgavene
skal utføres avsekretariatsuppgiftema
en
ska utforas av
nasjonal myndighet.
nationell myndighet.
</p>
    <p>§3
</p>
    <p>att
en
</p>
    <p>3§
</p>
    <p>Det påligger lederen i respektive nemnd å lede ankommer på ordforanden i respektive
Det
og overvåke forberedelsen av sakene
. Lederen nemnd att leda och overvaka beredningen av
</p>
    <p>skal se til at sakene kommer under behandling
årendena
. Ordfdrandena se till att årendena
ska
snarestmulig.
kommerunderbehandlingsnarastmojligt.
Medlemmene i en nemnd skal etter innkalling
Ledamotema i en nemnd ska efter kallelse av
av lederen delta i nemndens møter og i
ordforanden delta i nemndens moten och i
forekommende tilfelle bistå ved forberedelsen
forekommande fall bitrada vid beredningen av
av sakene.
årendena.
§4
4§
Godtgjørelse til medlemmer og varamedArvodetill ledamoteroch ersattarei namnderna
lemmer i nemndene fastsettes av regjeringenei
bestams av regeringarna
gemensamt.
fellesskap.
</p>
    <p>2
</p>
    <p>Felles bestemmelser om saksbehandlingen Gemensamma
ningen
</p>
    <p>beståmmelser
</p>
    <p xml:lang="nno">om handlågg-
</p>
    <p>§5
5§
Skriftlige henvendelser til nemndene kan Skrivelser till nåmnderna kan vara avfattade på
være
på norsk, svensk eller samisk. Ved muntlig
svenska, norska eller samiska. Vid muntlig
forhandling kan hvert av disse språk anvendes.
forhandling kan något av dessa språk anvåndas.
Dersom
oversettelse
eller
tolkning Om oversåttning eller tolkning behovs,
er
nødvendig, sørger nemndene for dette.
ombesorjer nåmnderna detta.
protokoller og avgjørelser Nåmndernas protokoll och beslut ska avfattas
skal
skrives på norsk eller svensk samt ved behov
på svenska eller norska samt vid behov också
også på samisk.
på samiska.
</p>
    <p xml:lang="dan">Nemndenes
</p>
    <p>§6
6§
Saksbehandlingen skjer muntlig, skriftlig Handlåggningen
eller
</p>
    <p>sker muntligen, skriftligen
på annen måte etter nemndens beslutning.eller på annat sått enligt nåmndernas beståmmNår
en sak er avgjort, skal skriftlig beslutning ande. Når ett årende avgjorts, ska skriftligt bemed-
</p>
    <p>deles så snart som mulig. Vedtak er offentlige. meddelas snarast mojligt. Beslut år offentslut
liga.
</p>
    <p>§7
7§
Den som deltari saksbehandlingen en sak er som deltar i handlåggningen av ett årende
av
Den
inhabil dersom:
</p>
    <p xml:lang="nno">år jåvig om
</p>
    <p>a. vedkommendeselv er part i saken
a. vederborandesjåly år part i årendet,
b. vedkommende er gift eller samboendeb. vederborandeår gift eller sambo med
med noen som er part i saken eller i
någon som år part i årendet eller år slåkt
slekt eller svogerskap i opp- eller
nedstigende linje eller i sidelinje så nært
som søskenbarn eller på lignende måte
er nærstående
</p>
    <p>eller i svågerskap i upp- eller nedstig-
</p>
    <p>ande led eller i sidled intill
syskonbarn eller på liknande sått år
nårstående,
</p>
    <p>c. vedkommendeer i et ansettelsesforhold vederborande står i ett anstållningsfdrc.
eller i
et annet over- eller
hållande eller i ett annat over- eller
underordningsforhold en part i saken
til
underordnatfdrhållande till en part i
årendet, eller
</p>
    <p>d. det foreligger slike særskilte omstendig- det foreligger sådana sårskilda omstånd.
heter som innebærer at tiltroen til
digheter som innebår att tilltron till
vedkommendes
uavhengighet
og vederborandes oavhångighet och
upartiskhet svekkes.
</p>
    <p>§8
</p>
    <p>opartiskhet forsvagas.
</p>
    <p>8§
</p>
    <p>Part kan representeres av fullmektig. Fullmekt- far fdretrådas av ombud. Ombudet ska
Part
igen skal beherske svensk, norsk eller samisk.
behårska svenska, norska eller samiska. Parten
</p>
    <p>Parten skal gi vedkommende fullmakt entenge ombudet fullmakt antingen
ska
muntligen
muntlig i nemnden eller skriftlig.
infdr nåmnden eller skriftligen.
Er en fullmektig uegnet kan nemnden avvise ombud olåmpligt far nåmnden avvisa
Ar ett
fullmektigen.
ombudet.
</p>
    <p>3
</p>
    <p>§9
9§
Dokumenterog øvrig materialeskal oversendes
Skrivelser och ovriga handlingar ska
til partene og berørte myndigheter behov oversendas till parterna och berorda myndig. Ved
kan parter underrettes gjennom nasjonal . Vid behov får part delges genom
heter
forkynningsmyndighet
. Dersom særlige
forhold nationell delgivningsmyndighet. Om sårskilda
foreligger kan meddelelsen skje gjennom
,
omstendigheter foreligger, kan delgivningen
kunngjøring i minst en avis som er alminnelig genom kungorelse i minst en tidning som år
ske
lest i det aktuelle området.
allment last i det aktuellaområdet.
</p>
    <p>Saksbehandlingeni Norsk-svenske
nemnden
</p>
    <p>reinbeiteHandlaggningen
namnden
</p>
    <p>§10
En begjæring til Reinbeitenemnden
</p>
    <p>i Svensk
-norska renbetes-
</p>
    <p>10§
skal inneEn ansokan till Renbetesnamnden
</p>
    <p xml:lang="kal">ska innehålla
</p>
    <p>holde de opplysninger som er nødvendige for å
de uppgifter som behovs for att kunna behandla
kunne behandle saken. Alle kjente motparter Alla knda motparter ska underrattas av
saken.
skal underrettes av nemnden med oppfordring
nemnden med uppmaning att svara inom viss
til å svare innen en gitt frist.
</p>
    <p>tid.
</p>
    <p>mangelfull, skal Reinbeite-ansokan ofullstandig, ska Renbetesnåmnden
År
nemnden gi vedkommende en frist til å
ge sokanden tillfålle att inom viss tid avhjtilpa
avhjelpe mangelen. Avhjelpes ikke mangelen
bristen. Avhjalps inte bristen inom utsatt tid får
innen fristen kan begjæringen avvises.
ansokan avvisas.
Er begjæringen
</p>
    <p>§11
11 §
Finner Reinbeitenemnden
at en begjæring
Finner Renbetesntimnden att en ansokan ligger
ligger utenfor nemndens ansvarsområde, utanfor nemndens ansvarsområde ska den
skal
den avvises. Det samme gjelder om den er
avvisas. Detsamma galler om den gjorts av
brakt inn av noen som ikke har tilstrekkelig
någon utan tillracklig anknytning till frågan.
tilknytning til spørsmålet.
§ 12
12§
Finner Reinbeitenemnden at et vedtak av
Finner Renbetesnamnden att ett beslut av
nemnden er åpenbarturiktig på grunn av nye
nemnden ar uppenbart oriktigt på grund av nya
omstendigheter eller av andre årsaker, skal
omstendigheter eller av någon annan anledning,
nemndenomgjøre
vedtaket
dersom det kan skje
ska nemnden andra beslutet, om det kan ske
raskt og enkelt og uten
skade for
noen som snabbt och enkelt och utan att det blir till
vedtaket retter seg mot eller for øvrig angår. En
nackdel for någon som beslutet riktar sig mot
klage bortfaller om nemnden endrer vedtaket angår ovrigt. Ett
eller
i
overklagande
forfaller
slik som klagerenbegjærer.
om nemnden tindrar
beslutet så som klaganden
beger.
</p>
    <p>4
</p>
    <p>Saksbehandlingen i Norsk-svenske
provingsnemnden
</p>
    <p>overHandlåggningen
i
provningsnåmnden
</p>
    <p>Svensk
-norska
</p>
    <p xml:lang="eng">over-
</p>
    <p>13§
§ 13
Medlem av Overprøvningsnemnden skal ha
Ledamot i Overpr6vningsnåmnden ska ha
avlagt dommered eller dommerforsikring iavlagt domared eller domarfdrsåkran i sitt hemsitt
hjemland.
land.
§ 14
14 §
En klage til Overprøvingsnemnden Ett overklagande till Overpr6vningsnåmnden
bør
inneholde
bor innehålla
a. hvilket vedtak som påklages
a. vilket beslut som overklagas,
b. de omstendigheter som påberopes
b. de omståndigheter som åberopas,
c. bevisoppgave og
</p>
    <p xml:lang="swe">c. bevisuppgifter, och
</p>
    <p>d. de anførsler som gjøres gjeldende.
</p>
    <p xml:lang="swe">d. det yrkande som gors gållande.
</p>
    <p>Er klagen mangelfull skal OverprøvingsnemndAr overklagandet ofullståndigt, ska Overproven gi klageren en frist til å avhjelpe mangelen.
ningsnåmnden ge klaganden tillfålle att inom
Avhjelpes ikke mangelen innen fristen, viss tid avhjålpa bristen. Avhjålps inte bristen
kan
klagen avvises.
§ 15
Overprøvingsnemnden
</p>
    <p>inom utsatt tid, får overklagandet avvisas.
15 §
skal avvise klagen om
</p>
    <p>Overpr6vningsnåmnden
</p>
    <p xml:lang="sme">ska avvisa overk
</p>
    <p>den er fremmet av noen uten tilstrekkelig til- andet, om någon utan tillråcklig anknytnin
knytning til saken.
</p>
    <p>§ 16
</p>
    <p xml:lang="swe">årendet har overklagat.
</p>
    <p>16§
</p>
    <p>Klagen skal sendes motpartfor uttalelse Ut- Overklagandet ska såndas till motpart for
til
.
talelsen bør inneholde tilsvarende opplysninger
yttrande. Yttrandet bor
innehålla motsvarande
som nevnt § 14 første ledd b-d
i
.
uppgifter som avses14 § fdrsta stycket b-d.
i
</p>
    <p>§ 17
</p>
    <p>17§
</p>
    <p>Etter innkalling til et møte skal en part møte
Efter kallelse till en forhandling ska part
personlig Parter innkaller selv sine vitner og
.
instålla sig personligen. Parter kallar sjåly sina
</p>
    <p>sakkyndige og svarer for deres kostnader ved
vittnen och sakkunniga och svarar for deras
innkallingen.
kostnaderfor instållelsen.
Overprøvingsnemnden
</p>
    <p>kan på eget initiativ
Overpr6vningsnåmnden
</p>
    <p>kan på eget initiativ
</p>
    <p>innkalle vitner eller sakkyndige og svarer for vittnen eller sakkunniga och svarar fdr
kalla
deres kostnader ved innkallelsen.
deras kostnader fdr instållelsen.
Av praktiske grunner kan telefon, videoAv praktiska skål kan telefon, videokonferens
konferanse eller annet hjelpemiddel anvendes. annat hjålpmedel anvåndas. Muntlig
eller
Muntlig forhandling skal være offentlig, forhandling ska vara offentlig, om inte
om
ikke særskilte grunner taler i mot dette.
sårskilda skål talar mot detta.
Vitne som deltar ved muntlig forhandling skal
Vittne som deltar vid en muntlig forhandling
formanes til å tale sant og avgi sannhetsfor- uppmanas att tala sanning och avge sannska
sikring.
ingsfdrsåkran.
</p>
    <p>5
</p>
    <p>§18
18§
Om en part uten gyldig grunn uteblir fra munt- en part utan giltigt skal uteblir från en
Om
lig forhandling eller ikke ytrer seg innen fastmuntlig forhandling eller inte yttrar sig inom
satt tid kan Overprøvingsnemnden likevel
,
utsatt tid far Overprovningsnåmnden endå
,
prøve saken.
prova saken.
§ 19
</p>
    <p>19§
</p>
    <p>Overprøvingsnemnden
kan
gjenoppta
Overprovningsmmnden
kan
återuppta
behandlingen av en sak som er endelig avgjort
handlaggningen av en fråga som slutligt avdersom:
gjorts om
</p>
    <p>a. vedtaketble meddelt uten at en part fikk a. beslutet har meddelats utan att en part
anledning til å uttale seg eller møte ved
fått mojlighet att uttala sig eller installa
den muntlige forhandlingog parten kan
sig vid den muntliga forhandlingenoch
dokumentere at han/hun hadde gyldig
parten kan visa att han hade giltig
/hon
fravær og avgjørelsen har gått parten i
frånvaro och avgorandet gått parten
mot
</p>
    <p>emot,
</p>
    <p>b. nye omstendigheter framkommer som b. nya omstndigheter framkommer som
klart viser at vedtaket var åpenbart feil
klart visar att beslutet var uppenbart feleller
aktigt, eller
c. det har vært saksbehandlingsfeil som c. det har fdrekommit handlaggningsfel
har hatt avgjørende betydning for
som har halt avgorande betydelse for
utfallet.
</p>
    <p xml:lang="swe">utgången.
</p>
    <p>-1
</p>
  </body>
</document>
