<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kommentarer_og_dialoger_til_filmer_oversatt_til_kvensk_01.02.2018.docx.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NRK / Kommentarer og dialoger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ei hiva tøtta – Hyvä tyttö NORSK</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle kulturer trenger symboler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kaikki kulttuurit tarvithaan symbooliita, eriliikaisesti net mikkä oon uhatut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spesielt de som er truet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänipuku oon tärkkee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som leder for Norske kveners forbund var forfatteren Reidun Mellem med på å skape den.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko kirjailiija Reidun Mellem oli Ruijan Kveeniliiton johtaaja, oli hän myötä luomassa sen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du må ikke slippe ned skjegget, for da forsvinner utsikten her...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Älä laske parttaa, ko silloin kattoo tästä näkymä…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«En gang som barn hadde jeg en vakker drøm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>”Kerran lapsena minule tuli kaunis uni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gud sto på tunet en tidlig sommermorgen og skulle hente einkvann.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yhtenä varhaisenna aamuna seisoi Jumala siljola ja aikoi nouttaat jonku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hente meg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nouttaat minun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var sol, det var blomster, det var fuglekvitter og viftende bjørkelauv i skogen der heime, og vi var på vei til himmelen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja met kävelimmä kosteessa heinässä kentän yli, mettätietä pitkin, kiikuima rinnettä ylös kohti vaaraa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Min første bevisste opplæring i kvensk fikk jeg på fanget til faren min.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Aurinko paistoi, oli kukkii, linnut virrelthiin ja lehet heiluthiin mettän koivuissa sielä kotona.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg husker at jeg som to-treåring satt på fanget hans – jeg var veldig glad i å sitte på fang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hiljemin mie olen oppinu, ette tie taivhaasseen käypi monele justhiinsa lapsuuen mettän läpi”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da satt han og lærte meg navnene på fingrene på kvensk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Armon lapset, kaikki täälä, pankkaa pois jo murheenne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man hadde tidligere ikke en felles kvendrakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ei oo syytä surhuun meilä, kallis oonpi onneme.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor skapte man en på bakgrunn av folkedrakter i Finland, svenske Tornedalen og Nord-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie sain ensimäisen kerran kväänin oppitiiman, minkä mie muistan, minun faarin sylissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tenker jeg klipper dem ut først og så setter de merkene...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie muistan ette ko olin kahen tahi kolmen vuotinen, mie istuin hänen sylissä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det holder med hakk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siitä mie tykkäsin kovasti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reidun har skrevet mange bøker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän opetti mulle sormiin nimet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den siste skildrer kvensk historie gjennom fem hundre år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Silloin het vielä laulethiin kväänin virssii kokkouksissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og så forteller jeg i ti kapitler om hvordan det var når de kom,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Minun muori oli ymmärtänny, ette mie tykkäsin laulaat, ja hän opetti minule virren ”Armon lapset kaikki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>hva de begynte med, hvordan de ble mottatt,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>«Armon lapset, kaikki täälä, pankkaa pois jo murheenne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>og hvordan det endret seg da de ikke lenger var så ønsket her,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ei oo syytä surhuun meilä, kallis oonpi onneme.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>da kvenene begynte å bli en sikkerhetsrisiko for staten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Aijemin ei ollu yhtheistä kväänipukkuu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skibotn var utgangspunktet for Arthur Ratkes artikler i Morgenbladet i 1935, og boka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sen tähen luothiin puvun jossa näkkyy Suomen, Ruottin Tornionlakson ja Pohjais-Norjan pukutradisjuunit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folk som tilhørte Lappobevegelsen i Finland, mente at alle områder der finsk språk ble brukt, skulle innlemmes i et Stor-Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Else Olsen oon yksi niistä harvoista kekkä saatethaan neuloot kväänipuvun. Hän jakkaa tiettoo etheenkäsin kursilaisile Finmarkussa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det bor folk med finske aner også helt sør i vårt land.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin ko tässä saatat klipata tyhä pykälän saumhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Finnskogene strekker seg fra grensa til Sverige og vestover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie aijoin klipata nämät ensistä ja sitte panen net merkit tähän.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reiduns mann, Åge, har røtter der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Reidun oon kirjoittannu monta kirjaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De jobber med jern, men de var ikke smeder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ensimäinen kirja muistelee lestadionismin ympäri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De kom fra et sted som het Lautarampi, kunne han fortelle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Viimi kirja muistelee kväänihistoorian ympäri läpitte 500 vuoen aijan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det fant de aldri på kartet. Så Lautarampi har nok vært Rautalampi, Jernsjøen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Siinä mie muistelen kymmenessä kapittelissa kuinka se oli silloin ko net tulthiin,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reidun ble leder for Norske kveners forbund i 1997.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>mitä net alethiin tekemhään, kuinka heän otethiin vasthaan,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forståelsen for det norske minoritetsfolket var ikke alltid like god.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>ja kuinka kaikki muuttui ko net ei olheet ennää niin toivotut täälä,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så vi skulle ikke tro at vi fikk svar bestandig, men det kunne nå komme av og til i alle fall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Yykeänperä oli lähtökohta Arthur Ratkesin artikkeliissa Morgenbladet-aviisissa vuona 1935, ja kans kirjassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men jeg husker jo en gang vi hadde skrevet til en eller annen organisasjon i Oslo og søkte om penger, for vi måtte jo søke siden vi ikke fikk fra staten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ihmiset kekkä olthiin myötä Lappo-liikkheessä Suomessa, meinathiin ette kaikki alat missä puhuthiin suomee, hääythään tulla osaksi Suur-Suomee.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så fikk jeg svar derfra, og der sto det «Til norske kverners forbund».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kans Etelä-Norjassa asuthaan ihmissii keilä oon suomalaiset juuret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både Reidun og Åge har i voksen alder tatt kurs i finsk språk i Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Suomalaismettät ulotuthaan Ruottin rajalta läntheen käsin. Reidunin äijälä, Ågela, oon juuret sielä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og jeg har oppdaget at jeg kan drømme at jeg er i Finland, og ser for meg ansiktene og hvem jeg snakker med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Anton-äijinäiji muisteli kerran, ko mie olin lapsi varsin soan jälkhiin, ette jokku meän ihmisistä oon Suomesta pois.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det er aldri finsk tekst på de drømmene mine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Het työtelhään rauan kans, mutta het ei ole rauttiit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ideen om en egen kvendrakt ble lansert av kunstneren Jens Stärk i 1995.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Het tulhaan paikasta, minkä nimi oon Lautarampi, muisteli hän. Sitä ei löytyny kartasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi er veldig fornøyd med den og får så god tilbakemelding fra folk som ikke har kjennskap til denne drakten fra før.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie opastuin yhtheen suomalaisheen, ja hän sanoi ette tässä nimessä oon kaksi konsonanttii vaihettannu paikan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det syns vi er godt å høre, for det stemmer jo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin ette Lautarampi oonki ollu Rautalampi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Dyre er dagene her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joo, sie hääyt auttaat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>utenfor vinduet – dalen, fjellene, fjorden, som ei glede framfor ansiktet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ymmärys norjalaisesta minoriteettikansasta ei aina ole ollu yhtä hyvä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øynene mine trenger disse bakkene. Føttene mine trenger disse stiene, nær huset jeg bygde med egne hender.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie muistan kerran ko olima lähättänheet rahasööknaadin johonki organsasjuunhiin Oslossa, ko piti söökätä ko emmä saanheet mithään staatilta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barn trippa over golvene her, lekte og lo, de, som nå henter meg til byen,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie sain vastauksen, ja siinä seisoi ette, eli kvääniksi Myllyitten liitole.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>nå, jeg er gammel og alene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Niin paljon het tiethiin kvääniistä!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra Hedmark til Karelen – Hedmarkista Karjalhaan Vi er i Nordreisa i Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sekä Reidun ja Åge oon raavhaassa ijässä studeeranheet suomen kieltä Suomessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun endte opp som lærer i Nordreisa. Også alle disse gluggene i veggen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie sain kuula, ette mie en koskhaan tulis oppimhaan kunnon suomee, ko aloin liian hiljain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der er en glugg i veggen, ta den opp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Sie hääyt alkkaat ennen ko olet neljevuotinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og så må du hive på hjertet der, badstuas hjerte, den litt store stenen med rundt hull.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Mie saatan unistella, ette olen Suomessa, mie näjen kasvoita ja heän, kenen kans mie puhun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bente har skrevet lærebøker i finsk språk og en bok om gamle stedsnavn i Nordreisa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Net oon ihmiset kekkä olen tuntenu. Mutta nämät minun unet ei ole koskhaan tekstattu suomeksi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter utallige intervju utformet hun også en bok om tradisjonen med kvenske personnavn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Uusi symbooli vanhaata kulttuurii varten, mikä oon syvästi tarttunu Reidunin ja monen muunki sielhuun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bente er pensjonist, men fortsatt like opptatt av den rike og viktige finske og kvenske kulturarven i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met olema hirmu tytyväiset sen kans, ja saama niin hyvvää takaisinmellinkkiitä ihmisiltä, kekkä ei ole nähnheet tätä pukkuu aijemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hennes livslange reise, fra Hedmarken til Karelen, har ført henne inn i er verden hun aldri hadde hørt om som barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Het nähhään varsin ette se oon vähäisen erikoinen ja ette siinä oon jotaki ekstraa. Se oon hyvä kuula, ko sehän stemmaaki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dokumentar: Kjell Johansen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tyyrhiit oon päivät täälä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vinger og røtter – Siivet ja juuret</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Aamukaffikuppi voksituukin päälä,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå er vi på vei til Tornedalen, til grenseområdet mellom Sverige og Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>klasin ulkopuolela – lakso, vaarat, vuono, niin ko ilo kasvoitten eessä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjell skal lete etter gården der hans forfedre kom fra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Minun silmät tarvithaan nämät luokat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nord i Norge er det mange som har sine røtter i Sverige og Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jalat tarvithaan nämät käimätiet, likelä huonetta minkä rakensin omin käsin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvenene tok med seg sitt språk og sine tradisjoner fra elvedalene og kysten av Bottenviken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Lapset juoksenelthiin yli laattiitten täälä, het tierathiin ja naurethiin, het, kekkä nyt nouethaan minun kaupunkhiin,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endelig er vi ved grensa mot Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>nyt, mie olen vanhaa ja yksin. NORSK</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen hundre år tidligere gikk grensa bare noen kilometer ovenfor Kjell sitt hus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>KVENSK</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først i 1751 ble de indre delene av Finnmark med i Danmark-Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met olema Raisissa, Tromssassa. Se oon marsikuun loppupuoli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi krysser Muonio-elva og kjører inn i Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Bente kasus ylös puunatyttärennä Løtenissä, Hedmarkissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fram til 1809 var det ingen grense her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän alkoi työtelä opettaajana Raisissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elva renner ut i Torneelva nær Pajala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Seinässä oon ikkuna, aukaise sen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her lå Kengis bruk som var hovedstedet for jernutvinningen langs Torneelva fra 1640-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se mikä oon hyvä ko lämmittää savvusaunaa, oon se ette saatat polttaat tupakkaa, eikä kukhaan…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En del av Kjells slekt blir kalt Rautio, smedslekta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hyvä, Gunhild!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Smelting og bearbeiding av jernmalm var det valonere fra dagens Belgia som innførte i Tornedalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja sitte hääyt viskata tuohon syämen pääle, se vähän iso kivi jossa oon ymmyräinen reikä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deler av den gamle Eero-gården ligger i dag under hovedveien gjennom Pello.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Bente oon kirjoitannu suomen kielen oppikirjoi ja yhen kirjan vanhoin paikannimmiin ympäri Raisissa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har fløyet vidt og opplevd meget, men vender alltid tilbake til stedet der livet begynte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ko hän oli puhuttannu rohki monnii ihmissii, teki hän kans kirjan kvääniin persoonannimmiin tradisjuunin ympäri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dokumentar: Johan Beddari, Pasvikdalen Johan Beddari fra Pasvikdalen i Sør-Varanger er pensjonist, men også en allsidig mann.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Bente oon pensionisti, mutta hän työtelee vieläki rikkhaan ja tärkkeen suomen ja kväänin kulttuuriarvan etheen Norjassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av Pasvik-tømmer bygger han båter som egner seg for innlandsfiske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja nyt sitte lumheen!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Båttypen har han konstruert selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pyöriskelemäkö pikkusen? Joo vain!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anlegget består av flere bygninger, og hovedhuset kan ta i mot tjue personer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt har han bygd med egne hender.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tuliko taas lunta sinun pääle?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Johan bor midt mellom to naboland. Skogfoss ligger i et område med grenser til Finland i vest og Russland i øst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Jälkhiin pitkän elämän mailmalla, pittää Kjell Johansen ette se oon hyvä olla pensionistina Lemmijovenlaksossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han bodde en tid i Russland, da han arbeidet i Murmansk for et norsk firma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän oon lenttääjä, ja hänelä oon ollu monta työtehtäävää.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men han har ikke skaffet seg grenseboerbeviset, som gir visumfri adgang til Russland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän oon lentäny hätäappuu ja soassa loukkaantunheita Punaiselle Ristile Aafrikassa ja Öystäetelä-Aasiassa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Én av dem er en russisk slede som trekkes av to eller flere rein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Nyt met olema matkala Tornionlakshoon, Ruottin ja Suomen rajale.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har vært reineier og har ennå noen få rein i svigersønnens flokk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kjell aikkoo hakkeet paikan mistä hänen esivanhiimet olthiin pois.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trekkspillet gir kjær avveksling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Pohjaisessa Norjassa monila oon juuret Ruottissa ja Suomessa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han øver hver morgen og komponerer også selv, blant annet Snekkervalsen og Takrennepolka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kväänit otethiin myötä oman kielen ja tradisjuunit Pohjanlahen jokilaksoista ja rannikolta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå er snart det viktigste gjort med sledemeiene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Se näkkyy vissiilä aloila Norjassa vielä tänäki päivänä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er enklere, det som gjenstår av arbeidet med oldebarnet Mikkels slede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Vasta vuona 1751 liitethiin sisä-Finmarkun yhtheen Tanmarkku-Norjan kans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alta-skiferen er kjent i store deler av verden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Met ylitämmä Muonio-joven ja ajama Ruotthiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pæska er det største skiferfeltet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Ennen vuoen 1809 tässä ei ollu mithään rajjaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er det tatt ut skifer i mer enn 100 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Joki virttaa ulos Tornionväylhään likelä Pajalaa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nils Eriksen fra Transfarelv er 77 år, men ønsker å fortsette med sitt skiferarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Tässä oli Kengisin pruuki mikä oli Tornionväylän tärkkein rautapruuki 1640-luvula.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det store gruveanlegget i Kåfjord kom i drift i 1826.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Osan Kjellin suvusta käskethään nimelä Rautio, rauttiinsuku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vante gruvefolk ble hentet fra Nord-Østerdalen og Nord-Gudbrandsdalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Valuunerit senaikhaisesta Belgiasta tuothiin rauttiin työn Tornionlakshoon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gruveeierne vervet mange hundre arbeidere fra både svensk og finsk side av Tornedalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Het opetethiin Kjellin esivanhiimiile kuinka sulatethaan rautamalmii ja työtelhään sen kans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Idar Suhr er en venn av Nils i skiferberget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>kiini Keski-Öystän öljykentile ja Burmhaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begge har deltatt i skiferarbeid fra de var barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Kjell oon äskön saanu kontaktin sukulaisten kans Suomen Pellossa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er fortsatt noen som bearbeider steinen oppe i berget, men det meste av råstoffet ble fra 1970-tallet, frakta ned til Alta sentrum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Paavo Eero oon saanu sukulaissii kovole, ja Kjell saapi tiettäät missä Eeron sukukartano oli. Osa vanhaasta Eero-kartanosta oon tääpänä päätien alla mikä mennee Pellon läpitte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvartsittskiferen i Alta er slitesterk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Piian Kjell Johansen oon niin ko lohi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nils har kombinert sitt skiferarbeid med gårdsdrift utenfor Alta sentrum og fiske i Altafjorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän oon lentäny laajasti ja kokenu paljon, mutta hän tullee aina takaisin paikkhaan missä elämä alkoi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Laksefisket holder han ennå på med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Snekkervalsen – Kirvesmiehen valssi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han må likevel ofte tilbake til den lille hytta i Pæska.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Johan Beddari oon pois Paatsjovenlaksosta Etelä-Varengista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skiferarbeidet gir pensjonisten noen ekstra kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Hän oon pensionisti mutta kans monipuolinen mies.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stein kan ennå bli til brød.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="fkv">
        <seg>Johan assuu kahen krannimaan rajala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
