<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="nob">
  <header>
    <title>NAV - Individuelle ordninger -</title>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>NAV</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>292</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="borre.gaup@samediggi.no" name="Børre Gaup"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="sme"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.nav.no/Helse/Hjelpemidler/Individuelle+ordninger/1020.cms</origFileName>
    <parallel_text location="Funksjonsassistanse+i+arbeidslivet.html" xml:lang="sme"/>
    <parallel_text location="805322470.html" xml:lang="nno"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 31551 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Individuelle ordninger</p>
    </section>
    <p></p>
    <section>
      <p type="title">Funksjonsassistanse i arbeidslivet</p>
    </section>
    <p>Personer med sterk fysisk funksjonsnedsettelse kan søke om funksjonsassistanse. Arbeidstaker/arbeidssøker utfører selv arbeidsoppgavene, mens funksjonsassistenten avlaster med praktiske oppgaver. </p>
    <p>Eksempel på assistanse kan være hjelp til forflytning, løfte og hente tunge ting, hjelp med av– og påkledning med mer. Funksjonsnedsettelsen må være varig. </p>
    <section>
      <p type="title">Begrenset bevilgninger for 2010</p>
    </section>
    <p>Ordningen med funksjonsassistanse er avhengig av årlige bevilgninger fra Stortinget, og er ikke rettighetsfestet. For 2010 dekker bevilgningen kun løpende utgifter.   </p>
    <p>  <em type="italic">Hvem kan søke </em></p>
    <list>
      <p type="listitem">Arbeidstakere som er ansatt i en virksomhet. Dette omfatter fast ansatte, vikarer, midlertidig ansatte og personer som er ansatt med lønnstilskudd (tidsbestemt og  tidsubestemt) </p>
      <p type="listitem">Selvstendig næringsdrivende </p>
      <p type="listitem">Frilansere uten ansettelsesforhold </p>
      <p type="listitem">Arbeidssøkere </p>
    </list>
    <p>  <em type="italic">Hva må gjøres </em></p>
    <p>En arbeidstaker som har vansker med å fungere i arbeidssituasjonen, må først og fremst sammen med nærmeste leder undersøke mulighetene for tilrettelegging på arbeidsplassen. Eksempler på tilrettelegging kan være endring av arbeidsoppgaver, organisatoriske endringer, bruk av hjelpemidler, ombygning av utstyr/lokale med mer. Bedriftshelsetjenesten kan også være en viktig støttespiller. Hvis dette ikke er tilstrekkelig, kan det søkes om funksjonsassistanse. Ordningen med funksjonsassistanse gjelder for personer med sterk fysisk funksjonsnedsettelse. </p>
    <p>Det søkes på samme skjema som tekniske hjelpemidler, eller på eget ark. Søknad sendes NAV Hjelpemiddelsentral i fylket. </p>
    <p>Frilansere uten ansettelsesforhold eller personer på vei mot arbeid kan kontakte lokal hjelpemiddelsentral eller NAV lokalt for mer informasjon. </p>
    <p>
      <em type="italic">Hva dekkes </em>
    </p>
    <p>Antall timer med funksjonsassistanse den enkelte trenger vurderes individuelt. Assistenten kan være en kollega som frikjøpes i det tilmålte antall timer, eller en person som ansettes selvstendig. Arbeidsgiver forskutterer lønn, arbeidsgiveravgift og sosiale utgifter. Disse refunderes fire ganger pr år. Annen ordning kan avtales. Funksjonsassistanse innvilges ved behov, men med forbehold om at årets bevilgning dekker nye utgifter. Ordningen med funksjonsassistanse er ikke rettighetsfestet i Lov om folketrygd, men er avhengig av årlige bevilgninger fra Stortinget. For 2010 dekker bevilgningen kun løpende utgifter. </p>
    <p></p>
  </body>
</document>
