<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">kommunikasjon_og_samvaer.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En demenssykdom vil ofte føre til store forandringer for personen som har demens og for nærmeste pårørende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Demenseskïemtjelasse sæjhta daamtaj stoerre jarkelimmieh sjugniedidh dan almetjasse mij demensem åtna jïh dan lïhkemes fualhkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også venner og annen omgangskrets berøres i større eller mindre grad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj voelph jïh jeatjah almetjh dan demente almetjen bïjre sijhtieh jïjnjem jallh vaeniem demenseskïemtjelasseste dååjrehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er naturlig å oppleve sorg og usikkerhet om fremtiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Iemie sårkoem dååjredh jïh ovjearsoes sjïdtedh dan båetijen aejkien bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange kan reagere med tristhet, sinne og uro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeenjesh maehtieh ovmurreds, haarmese jïh stråarkan sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan oppstå frustrasjon og konflikter, og samspillet settes på prøve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aajhpehtsvoeth jïh ovvaantoeh maehtieh jijhtedh, jïh laavenjostoe mubpiejgujmie geerve sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En reaksjon kan være å trekke seg tilbake og unngå kontakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte reaksjovne maahta årrodh mubpijste antanadtedh jïh gaskesem mubpiejgujmie rïevedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Graden av åpenhet om demens vil være forskjellig blant personer som har demens og deres familier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mennie mieresne almetjh sijhtieh ræhpas årrodh demensen bïjre sæjhta joekehts årrodh almetji gaskem mah demensem utnieh jïh dej fuelhkieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For de aller fleste vil informasjon til og kontakt med omgivelsene være positivt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dejtie jeanatjommesidie sæjhta hijven årrodh byjreskidie bievnedh jïh gaskesem utnedh dej lïhke almetjigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aktivitet og sosial kontakt er viktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Darjomh jïh sosijaale gaskese leah vihkeles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan gi glede å fortsette med kjente aktiviteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aavoem vedtedh jis maahta åehpies darjomigujmie jåerhkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pårørende, helsepersonell og andre kan bidra med nødvendig hjelp og støtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïhke fuelhkie, healsoebarkijh jïh mubpieh maehtieh daerpies viehkiem jïh dåarjoem vedtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Teknologi og hjelpemidler kan også bidra til trygghet og selvstendighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Teknologije jïh viehkievierhtieh maehtieh aaj viehkiehtidh jearsoesvoetem jïh jïjtjeraarehkevoetem vedtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viktig i hverdagen Alle trenger å oppleve mestring og å være til nytte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles aarkebiejjien Gaajhkesh dovnesh daarpesjieh haalvemem dååjredh jïh nåhtose årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er vondt å oppleve at en kommer til kort i sosiale sammenhenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baektjede gosse damta ij buektehth meatan årrodh sosijaale ektiedimmine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gode øyeblikk og fellesskap kan styrke selvfølelse og verdighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hijven ståantetjh jïh ektievoete maehtieh jïjtjedomtesem jïh vyörtegsvoetem nænnoestehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Personer med demens mister ikke alle ferdigheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Almetjh demensine eah gaajhkh tjiehpiesvoeth dassh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er godt for alle å føle at en fortsatt betyr noe for andre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njaelkie gaajhkesidie damtedh annje lea vihkeles jeatjah almetjidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er det tilfredsstillende å kunne mestre aktiviteter på egen hånd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seamma tïjjen joekoen hijven domtoe gosse maahta darjomh oktemierien haalvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For par og familier er det ofte av betydning å fortsette med felles aktiviteter i hverdagen så langt det går.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Paarride jïh fuelhkide lea daamtaj vihkeles ektie darjomigujmie jåerhkedh aarkebiejjien dan gåhkese gåarede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan kreve ekstra tilrettelegging fra omgivelsene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate maahta lissie sjïehteladtemem krïevedh byjreskijstie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endringer av betydning for kommunikasjon og samspill: Oppmerksomhet – Å rette oppmerksomheten mot flere ting samtidig kan bli vanskelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jarkelimmieh mah leah vihkeles govlesadtemen jïh ektiespïelen gaavhtan Tsåatskelesvoete–Tsåatskelesvoetem jienebi aati vööste seamma tïjjen stuvredh maahta geerve sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læring og hukommelse – Ny informasjon huskes ikke som før.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïereme jïh mojhtese –Ij orre bïevnesh mujhtieh goh aarebi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan være lettere å gjenkjenne enn å gjenkalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aelhkebe årrodh damtijidh goh mojhtesh gåaskodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjenkalling vil si å huske hendelser eller navn uten noen form for påminnelser eller annen hjelp.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mojhtesh gåaskodh lea heannadimmieh jallh nommh mujhtedh bielelen naan såarhts måjhtajehtemh jallh jeatjah viehkie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved gjenkjenning brukes detaljer i omgivelsene som ledetråder til å huske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Damtijimmesne biehkieh byjreskinie åtnasuvvieh goh viehkie juktie mujhtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språk – Problemer med å forstå, snakke og finne de riktige ordene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïele–Dåeriesmoerh guarkedh, soptsestidh jïh reaktoeh baakoeh gaavnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En husker oftest lettere morsmålet enn språk en har lært senere i livet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamtajommes aelhkebe ietniengïelem mujhtedh goh gïele maam lïereme mænngan jieliedisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sansning - Syn, hørsel, lukt og smak kan bli redusert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daajedimmie - Vuajnoe, govleme, hopsenasse jïh smaahke maehtieh geahpanidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved demens vil det gradvis bli problemer med å huske og å oppfatte hva andre sier, spesielt når det er mange tilstede og flere snakker samtidig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Demensine sæjhta ånnetji ånnetji dåeriesmoerh sjïdtedh mujhtedh jïh guarkedh maam mubpieh jiehtieh, joekoen gosse jeenjesh stïeresne jïh jienebh seamma tïjjen soptsestieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det blir det derfor viktig å passe på at det ikke er for mange lyder og inntrykk som kan forstyrre i situasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste vihkeles sjædta geehtedh olles fer gellie tjoejh jïh mojhteseguvvieh sjïdth mah maehtieh tsiehkiem hearaldehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det blir ofte behov for å gjenta informasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamtaj daerpies bïevnesh mubpesth jiehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For personen med demens kan det være vanskelig å svare på kompliserte spørsmål, gi begrunnelser, og forteller så mye selv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Almetje demensine maahta dåeriesmoerh utnedh geerve gyhtjelassh vaestiedidh, buerkiestimmieh vedtedh, jïh jïjnjem jïjtje soptsestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da kan det å gjenfortelle episoder og begivenheter være en god måte å kommunisere på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte hijven govlesadtemevuekie maahta årrodh heannadimmieh vaajestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For pårørende og andre er det nyttig å tenke over hvordan en best kan kommunisere ved å dele erfaringer, forstå og gjøre seg forstått.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïhke fualhkan jïh mubpide lea nuhteligs ussjedalledh guktie maahta bööremeslaakan govlesadtedh viehkine dååjrehtimmieh juekedh, guarkedh jïh goerkelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tips i kommunikasjonen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raerie govlesadtemisnie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Bruk korte, enkle setninger, unngå abstrakte begreper og forklaringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Nuhtjh åenehks, aelhkie raajesh, aellieh abstrakte dïejvesh jïh tjïelkestimmieh nuhtjh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Unngå å utfordre sviktende hukommelse, ikke spør husker du…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Aellieh mojhtesem haestedh mij såaneminie, aellieh gihtjh måjhtah…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• La være å stille vanskelige spørsmål som hvorfor…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Baajh årrodh geerve gyhtjelassh gihtjedh, goh man åvteste…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>, hvordan…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>guktie…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>og hvem…</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jïh gie…</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>, som krever at en husker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>mah krievieh almetje måjhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Vær tydelig, bruk et enkelt språk og ta opp ett tema om gangen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Årroeh tjyölkehke, nuhtjh aelhkies gïelem jïh vaeltieh bæjjese ajve aktem teemam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Ikke gi unødig og overflødig informasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Aellieh ovdaerpies jïh veljies bïevnesh vedtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Hjelp til når det stopper opp i kommunikasjonen, men ikke overta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Viehkehth gosse govlesadteme tjöödtjeste, men aellieh aelkieh govlesadtemem stuvrh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Bruk et tydelig kroppsspråk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Nuhtjh tjïelke kråahpegïelem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Ha god tid og ro i samværet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Utnieh astoem jïh raeffiem gosse almetjinie ektine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppleve gode øyeblikk Mestre og være til nytte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hijven ståantetjh dååjredh Haalvedh jïh nåhtose årrodh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Være i fellesskap med sine nærmeste</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ektievoetesne mubpiejgujmie årrodh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ekstra utfordringer i kommunikasjonen Noen ganger blir samtaler og kontaktforhold ekstra vanskelige fordi personen med demens og pårørende har helt ulike oppfatninger av virkeligheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissiehtamme jïjtjedomtese Lissie haestemh govlesadtemisnie Såemies aejkien soptsestimmieh jïh gaskese lissie geerve sjidtieh dan åvteste almetje demensine jïh lïhke fuelhkie eevre joekehts goerkesh utnieh guktie tsiehkie rïektesisnie lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan være ulike syn på hva som er sagt og gjort, vurdering av situasjonen og hvilken hjelp som trengs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta ovmessie vuajnoe årrodh dan bïjre mij lea jeahtasovveme jïh dorjesovveme, vuarjasjimmie tsiehkeste jïh mij viehkide mij lea daerpies.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når noe er glemt, hjelper det sjelden å insistere på at en har rett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse naakede lea åajaldamme, dellie sveekes lijsie sov reaktam bagkesidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange pårørende blir slitne av at samme temaer og spørsmål gjentas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gellie lïhke fuelhkieh sæjloeh gosse seamma teemah jïh gyhtjelassh mubpesth jeahtasuvvieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ekstra utfordrende kan det være å forholde seg til mistenksomhet og beskyldninger (f.eks. vrangforestillinger om tyveri eller utroskap).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta lissie haestiedihks årrodh vaanesovmem jïh såvmahtimmieh gïetedidh (v.g. gåarhmoeh goerkese sualadimmien jallh biehtemen bïjre).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme gjelder når personen med demens beskriver ting og forholder seg til noen/noe som ikke er til stede (hallusinasjoner).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seammalaakan gosse almetje demensine aath buerkeste jïh veanhta mij/gie akt desnie mij ij leah stïeresne (hallusinasjovnh).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I slike situasjoner er det ekstra viktig at pårørende har noen å snakke med og at de kan få råd og hjelp fra helse- og omsorgstjenesten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dagkeri veajkoej lea lissie vihkeles lïhke fuelhkieh naakenem utnieh mejnie maehtieh soptsestidh jïh dah maehtieh raerieh jïh viehkiem åadtjodh healsoe- jïh hoksedïenesjistie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å spille på det kjente Også etter å ha fått demens liker de fleste å holde på med ting de har erfaring med fra før.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nuhtjedh dam mij lea åehpies Aaj mænngan demensem åådtjeme doh jeanatjommesh lyjhkoeh aatigujmie gïehtelidh mejgujmie dååjrehtimmiem utnieh aarebistie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For pårørende og andre er det ofte meningsfullt å bygge på den enkeltes historie, kultur og språk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïhke fuelhkide jïh mubpide daamtaj stoere mïelem vadta fïereguhten histovrijasse, kultuvrese jïh gïelese bigkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjente omgivelser og gjenstander kan vekke minner og være et godt utgangspunkt for samtale og fellesskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åehpies byjreskh jïh daeverh maehtieh mojhtesh gåaskodh jïh hijven våaroeminie årrodh ektesne soptsestidh jïh ektievoeten gaavhtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et tips kan være å bidra aktivt ved ta fram kjente episoder og begivenheter, snakke om nære slektninger og andre viktige personer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte raerie maahta årrodh eadtjohkelaakan åehpies heannadimmieh neebnedh, lïhke maadtoeladtji jïh jeatjah vihkeles almetji bïjre soptsestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtaler om hva som er og har vært betydningsfullt tidligere i livet, kan bidra til å bekrefte den enkeltes historie og verdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soptsestimmieh dan bïjre mij daelie jïh aarebi vihkeles orreme jieliedisnie, maehtieh viehkiehtidh fïereguhten histovrijem jïh aarvoem vihtiestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å vise forståelse og toleranse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles goerkesem jïh goerkesadtemem vuesiehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En trenger ikke alltid så mange ord for å oppleve samhørighet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij leah iktesth daerpies dan jïjnjh baakoeh nuhtjedh juktie ektievoetem damtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For personer som er nært knyttet til naturen, dyr og næringstradisjoner kan dette være et godt utgangspunkt for samtaler og aktiviteter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Almetjidie mah leah lïhke ektiedamme eatnamasse, kreekide jïh jielemen aerpievuekide daate maahta akte hijven våarome årrodh soptsestalledh jïh darjomh darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her kan pårørende og andre bidra til å vekke minner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie lïhke fuelhkie jïh mubpieh maehtieh viehkiehtidh mojhtesh gåaskodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når språket svekkes er det nyttig å tenke over hvordan en kan stimulere sansene på måter som passer for den enkelte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse gïele geahpene dellie nuhteligs ussjedalledh guktie maahta daajide skreejrehtidh guktie dah fïereguhtese sjiehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å se på bilder og filmer av kjente steder og mennesker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuartasjidh guvvieh jïh filmh åehpies sijjijste jïh almetjijstie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Glede seg over naturopplevelser, blomster og farger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aavoedidh eatnemen dååjresijstie, plåamsterijstie jïh klaerijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å høre på musikk, dikt, sanger og joik kan stimulere til sang og dans og skape fellesskap og glede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goltelidh musihkem, dikth, laavlomh jïh vuelieh maehtieh skraejriem vedtedh laavloemasse jïh daanhtsose, jïh ektievoetem jïh aavoem sjugniedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å lukte og smake på velkjent mat og drikke kan gi gjenkjenning og bekreftelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hepsiehtidh jïh maejstedh åehpies beapmoeh jïh jovkemesh maehtieh damtijimmiem jïh vihtiestimmiem vedtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme kan gjelde mange andre dufter og smaker en kjenner fra tidligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seammalaakan maahta gelliej jeatjah hopsenassi jïh smaahki bïjre årrodh mejtie aarebistie damta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å føle på varme og kulde, på stoffer, skinnfeller og ikke minst hudkontakt gjennom berøring kan vekke minner og gi bekreftelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Damtedh baahkem jïh tjåetskemem, tyjjh, dueljieh jïh ij goh unnemes njaltjam doehtedimmien tjïrrh maehtieh mojhtesh gåaskodh jïh vihtiestimmiem vedtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å bevege seg vekker minner, og gamle ferdigheter kan komme til uttrykk i kjente situasjoner, som når en elter en deig, feier et gulv, steller med dyr eller kanskje svinger seg i dansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Svihtjedh mojhtesh gååske, jïh båeries tjiehpiesvoeteh maehtieh vååjnesasse båetedh åehpies tsiehkine, goh gosse daajjem deaptjoeminie, guelpiem sööpeminie, kreekigujmie gïehtele jallh dagke daanhtsohte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom å legge til rette for ulike aktiviteter som passer for den enkelte, kan pårørende og andre bidra til å skape opplevelser som gir gjenkjenning og bekreftelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Viehkine sjïehteladtedh ovmessie darjoemidie mah fïereguhtese sjiehtieh, dellie lïhke fuelhkie jïh mubpieh maehtieh viehkiehtidh dååjresh sjugniedidh mah damtijimmiem jïh vihtiestimmiem vedtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan gi et løft for selvfølelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate maahta jïjtjedomtesem lutnjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åpenhet overfor familie, venner, naboer og kjente gjør det lettere å få forståelse for situasjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ræhpasvoete Ræhpasvoeten tjïrrh fuelhkien, voelpi, kraannaj jïh åahpetji vööste aelhkebe sjædta goerkesem åadtjodh tseahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også familie og nettverk har behov for kunnskap om demens for å kunne gi hjelp og støtte i hverdagen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj fuelhkie jïh viermie daajroem demensen bïjre daarpesjieh juktie maehtedh viehkiem jïh dåarjoem vedtedh aarkebiejjien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Å møte andre som er i en lignende situasjon, fortelle om egne og høre om andres erfaringer, er viktig for mange pårørende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mubpieh råakedh mah leah plearoeh tsiehkesne, jïjtsh dååjrehtimmiej bïjre soptsestidh jïh mubpiej dååjrehtimmiej bïjre govledh lea vihkeles gellide lïhke fuelhkide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både helse- og omsorgstjenestene og frivillige organisasjoner bidrar med tilbud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dovne healsoe- jïh hoksedïenesjh jïh jïjtjevyljehke siebrieh faalenassh utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pårørendeskoler og samtalegrupper er eksempler på fora der pårørende kan få gode råd og tips og lære av hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïhkefuelhkieskuvlh jïh soptsestimmiedåehkieh leah vuesiehtimmieh naan såarhts sijjide gusnie lïhke fuelhkie maahta hijven raerieh åadtjodh jïh sinsitneste lïeredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved tilbud og tjenester er det viktig å ta utgangspunkt i den enkeltes bakgrunn, livsstil og tradisjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faalenassine jïh dïenesjinie lea vihkeles fïereguhten maadtoem, jieledevuekiem jïh aerpievuekieh våaroeminie utnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kunnskap om personens historie og kultur er av stor verdi for å kunne tilby personsentrert omsorg og aktiviteter som oppleves meningsfulle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daajroe almetjen histovrijen jïh kultuvren bïjre stoerre aarvoem åtna juktie maehtedh hoksem jïh darjomh vedtedh fïereguhtese mah mïelem vedtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
