<document xml:lang="nob" id="no_id">
  <header>
    <title> 
Untitled
</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <person firstname="Pirjo" lastname="Paavaniemi" sex="f" born="" nationality="FIN"/>
    </translator>
    <wordcount>323</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="fkv"/>
    </multilingual>
    <parallel_text xml:lang="fkv" location="kainun_institutti_infobrev_om_utviklingen_av_kvensk_skriftsprak_kvensk_og_norsk_21.07.2011.doc"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="fkv">STATUS KVÄÄNIN KIRJAKIELEN KEHITYSTYÖSSÄ</p>
    <p xml:lang="fkv">
      <span type="quote" xml:lang="fkv">"Oonhan meilä vielä kieli"</span>
    </p>
    <p xml:lang="fkv">Kväänin kielitinka ja Kainun institutti halvaava jakkaa tietoa kväänin kirjakielen kehityksestä.</p>
    <p xml:lang="fkv">Aukustikuun 2011 aikana met julkaisema informašuunihäftin, missä met muistelemma kväänin kielen normeeringistä. Häftin lähätethään kouluile, institušuuneile, komuuneille, läänin- eli fylkinkomuuneille ja departementile.</p>
    <p xml:lang="fkv">Samhaan aikhaan met alama tekemhään semmoista grammatiikkiväršuunia, joka oon tarkoitettu kaikitten käytthöön, mutta eriliikaisesti sitä voi käyttää kouluissa ja kurseila.</p>
    <p xml:lang="fkv">Sitte ko tämä grammatiikkiväršuuni oon julkaistu, niin met olema tulheet jo sen verran pitkäle, ette kokonainen ja laajempi grammatiikki alkaa olla valmis. Sen met sitte viimeistelemä ja laitama institutin nettilaijale kaikitten käytthöön. Tämä tapahtuu suunitelman mukhaan kevhäälä 2012.</p>
    <p xml:lang="fkv">Tämän jälkhiin aikova kielitinka ja institutti työtelä kvääninkielisten sanoitten kans, eli sananrakenuksen ja sanapuohin kans. Met piämä rohki tärkeänä sitä, ette kaikki kväänin alat saatettais olla myötä tässä työssä. Enämen tietoa tästä tullee vielä hiljemin.</p>
    <p xml:lang="fkv">Ystävällisin tervheisin</p>
    <p xml:lang="fkv">Kväänin kielitingan ja Kainun institutin puolesta</p>
    <p>Hilde Skanke</p>
    <p xml:lang="fkv">Kainun institutin johtaaja</p>
    <p>STATUS FOR ARBEIDET MED KVENSK SKRIFTSPRÅK</p>
    <p xml:lang="fkv">
      <span type="quote" xml:lang="fkv">“Oonhan meilä vielä kieli”</span>
    </p>
    <p>Kvensk språkting og Kvensk institutt ønsker å informere om utviklingen av kvensk skriftspråk.</p>
    <p>I løpet av august 2011 vil det bli utgitt et informasjonshefte om hva normering av kvensk språk innebærer. Heftet vil bli sendt ut til skoler, institusjoner, kommuner, fylkeskommuner og departement.</p>
    <p>I samme tidsperiode starter vi arbeidet med å lage en grammatikkutgave som har allmenn interesse, men som er spesielt til bruk for skoler og kursholdere.</p>
    <p>Når grammatikkutgaven er utgitt, vil man samtidig ha kommet så langt i arbeidet med den helhetlige grammatikken at den ferdigstilles og legges ut på nett til allment bruk.</p>
    <p>Arbeidet er planlagt gjennomført våren 2012.</p>
    <p>I det videre arbeidet med kvensk språkutvikling vil språktinget og instituttet prioritere orddannelse og ordforråd. Det vil bli svært viktig for oss å få innspill fra hele det kvenske området til dette. Mer informasjon vil vi komme tilbake til senere.</p>
    <p>Med vennlig hilsen</p>
    <p>på vegne av Kvensk språkting og Kvensk institutt</p>
    <p>Hilde Skanke</p>
    <p>Daglig leder</p>
    <p xml:lang="fkv">Oversatt til kvensk: Kainun institutti-Kvensk institutt/ Pirjo Paavalniemi 21.07.2011</p>
  </body>
</document>
