<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title> 
Untitled
</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Pirjo" lastname="Paavaniemi" sex="f" born="" nationality="FIN"/></translator><wordcount>234</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><parallel_text xml:lang="fkv" location="kainun_institutti_a._borsskog_pressimellinki_23.08.2010.doc"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Børselv 01.09.2010</p>
<p>Alf Nilsen-Børsskog</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Älä unheeta minnuu </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Korrui tien varrela </em></p>
<p><em type="bold">Kven </em><em type="bold">forfatter </em><em type="bold">Alf Nils </em><em type="bold">en-Børsskogilta (1928) </em><em type="bold">gir </em><em type="bold">ut </em><em type="bold">to diktsamlinger </em><em type="bold">Älä unheeta minnuu </em><em type="bold">(Ikke glem </em><em type="bold">meg </em><em type="bold">) </em><em type="bold">og Korrui tien varrela </em><em type="bold">(Smykker på veikanten) samtidig. </em>Navnet til boka har gitt forglemmegei (Myosotis sylvatica), som på flere språk kalles "Ikke glem meg." Blomstersymbolikk knyttes også til diktsamling Korrui tien varrela, der blomstene er uplukkete smykker på veikanten. Tidligere i år har den produktive forfatteren utgitt diktsamlingen <em type="italic">Poiminttoi </em>. Alle bøkene er utgitt av Kvensk institutt. Alf Nilsen-Børsskog er kjent for verdens første kvenske roman <em type="italic">Kuosuvaaran takana </em>(2004). Det var hans første roman i romanserien <em type="italic">Elämän jatko </em>. I 2007 kom <em type="italic">Aittiruto </em>som er roman nummer to i serien. Hans første diktsamling <em type="italic">Muistoin m </em><em type="italic">aila </em>ble utgitt i 2008. </p>
<p>Børsskog har gjort sitt livsverk som en lærer og begynte å skrive etter han hadde fylt 70 år. Kvenforfatteren har en rekke av upubliserte manuskripter. Alle forfattere som skriver på et minoritetsspråk har et felles problem, å få sine tekster publisert. Derfor vil Kvensk institutt som ligger i samme kvenbygda publisere Børsskogs verk.</p>
<p><em type="bold">Mer informasjon: </em></p>
<p>Kvensk institutt er et nasjonalt senter for kvensk språk og kultur. Instituttet drives med en grunnstøtte fra Kirke- og kulturdepartementet. Instituttets nasjonale oppgaver er å etablere og drifte et kvensk språkråd samt å drive opplysningsarbeide om språk og kultur. Instituttet ble offisielt åpnet i 2007 og har vært i full drift siden.</p>
</body></document>