<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title> 
Untitled
</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Pirjo" lastname="Paavalniemi" sex="f" born="" nationality="FIN"/></translator><wordcount>268</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><parallel_text xml:lang="fkv" location="kuka_mie_olen_presentasjon_kvensk.doc"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="fkv"><em type="bold">"Kuka mie olen?" </em></p>
<p xml:lang="fkv">"Kuka mie olen?" oon yhtheistyöprošekti jossa oon myötä kuusi 16-21 -vuotiasta nuorta Norjasta ja kuusi nuorta Venäjän Karjalasta. Septemperikuussa 2012 oon norjalaiset kulttuuripäivät Petroskoissa. Kulttuuripäivitten aikana järjestethään työpajan jossa kvääninuoret tekevä näyttämäpelin yhessä karjalaisten nuoritten kans.</p>
<p xml:lang="fkv">Prošektin järjestäjinä oon Kainun institutti ja Kansoittenvälinen nuorisoklubi Solveig Petroskoissa, Venäjän Karjalassa, ja sen totteutethaan 14.-21.09.2012.</p>
<p xml:lang="fkv">Prošektin avula haluama tua esile sekä kväänitten ja karjalaisten minoriteettikulttuuria ja lua ymmärystä toistema suomalais-ugrilaisesta kielestä ja kulttuurista. Samala haluama rakentaa yhtheyen nuoritten ja kulttuurilaitosten välilä yli norjalais-venäläisen rajan. Nuoret tekevä näyttämäpelin itte, ja ammattiohjaajat ja -muusikot Norjasta ja Venäjältä avittava heitä. Näyttämäpelin nimi oon "Kuka mie olen?", ja se muistelee identiteetistä.</p>
<p xml:lang="fkv">Näyttämäpelin esitethään tuorestaina 20.09.12 klo 17.00 Petroskoin Kansalisteatterin pienelä seenilä.</p>
<p xml:lang="fkv">Tervettulemaa!</p>
<p xml:lang="fkv">Ystävälisin tervheisin</p>
<p xml:lang="fkv">Kaisa</p>
<p>"Hvem er jeg?"</p>
<p>Teaterforestillingen er et samarbeidsprosjekt mellom Kvensk institutt og Den internasjonale ungdomsklubben Solveig i Petrozavodsk i Russiske Karelen. I september 2012 blir det arrangert Norske kulturdager i Petrozavodsk. I denne forbindelse blir det arrangert teaterworkshop og -forestilling med karelske og kvenske ungdommer i perioden 14.-21.09. 2012. Seks ungdommer mellom 16-21 år fra Norge og seks fra Karelen vil delta i prosjektet. Prosjektet har som formål å synliggjøre de kvenske og karelske minoritetene og skape gjensidig kulturforståelse og felleskap blant ungdommer med finsk-ugrisk språk- og kulturbakgrunn i to forskjellig land. Vi vil bygge nettverk mellom ungdommer og kulturinstitusjoner over den norsk-russiske grensen. Ungdommer lager forestillingen selv under veiledning av profesjonelle instruktører og musikalske ledere fra Norge og Russland. Forestillingen har fått navn: "Hvem er jeg?", og den handler om identitet.</p>
<p>Forestillingen vises torsdag 20. september kl. 17.00 på lille scene, Nasjonalteater i Petrozavodsk.</p>
<p>Velkommen!</p>
<p xml:lang="fkv">Mvh. Kaisa</p>
</body></document>
