<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title> 
Untitled
</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Pirjo" lastname="Paavalniemi" sex="f" born="" nationality="FIN"/></translator><wordcount>635</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><parallel_text xml:lang="fkv" location="uuet_produktit_nye_produkter_kvensk_institutt_nettside_04.02.2013.doc"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="fkv">Oversatt til kvensk: Kainun institutti - Kvensk institutt / Pirjo Paavalniemi 04.02.2013</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Pohjaisen ihmissii 2013 </em></p>
<p xml:lang="fkv">Tämän vuođen <em type="italic">Pohjaisen ihmissii - Davvi olbmot - Mennesker i Nord </em>-kuvakalenterin temana oon merisaamen ja kväänin kieli ja kulttuuri. Luje enämen </p>
<p xml:lang="fkv">Kalenterin voit tilata täältä: post@kvenskinstitutt.no. Kalenterin formaatti oon A4 ja siinä oon 28 sivvuu. Hinta 10.-</p>
<p>Revitalisering av kvensk og sjøsamisk språk og kultur er temaet for årets <em type="italic">Pohjaisen ihmissii - Davvi olbmot - Mennesker i Nord </em>-fotokalender. Les mer </p>
<p>Det kan bestilles fra adressen post@kvenskinstitutt.no. Publikasjon er i A4 format og har 28 sider. Pris 10.-</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Häfti kväänin eli kainun kielen grammati </em><em type="bold">i </em><em type="bold">kistä </em></p>
<p xml:lang="fkv">Häftissä <span type="quote">”Allmenn innføring i skriving av kvensk”</span> muistelhaan lyhykäisesti niistä päätöksistä, joita kväänin kielitinka oon tehny. Tämä häfti oon tarkoitettu kaikile jokka haluthaan käyttäät kväänin eli kainun kieltä, ja siinä muistelhaan kväänin kirjakielestä ja grammatiikistä.</p>
<p xml:lang="fkv">Häftin voit tilata täältä: post@kvenskinstitutt.no. Häftin formaatti oon A4 ja siinä oon 16 sivvuu. Hinta 50.-</p>
<p><em type="bold">Hefte om kvensk skriftspråk </em></p>
<p>Heftet <span type="quote">”Allmenn innføring i skriving av kvensk”</span> vil gi en liten innføring i vedtakene gjort for det kvenske skriftspråket. Dette heftet er ment til bruk for alle som bruker kvensk, og gir en liten innføring i kvensk skriftspråk før grammatikken og skolegrammatikken foreligger.</p>
<p>Det kan bestilles fra adressen post@kvenskinstitutt.no. Publikasjon er i A4 format og har 16 sider. Pris 50.-</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Pohjaisen ihmissii 2012 </em></p>
<p xml:lang="fkv">Pohjaisen ihmissii - Davvi olbmot - Mennesker i Nord -kuvakalenterin teema oon kvääniin ja merisaamelaisten kulttuuri, ja siinä esitelhään konstintekkiijöitä. Merisaamen tietosentteri ja Kainun institutti oon tehneet kalenterin.</p>
<p xml:lang="fkv">Kalenterin voit ostaat täältä: Kainun institutti ja Merisaamen tietosentteri / Mearrasámi diehtoguovddáš / Sjøsamisk kompetansesenter. Kalenterin voit tilata kans täältä: post@kvenskinstitutt.no. Hinta 100.-</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Pohjaisen ihmissii 2012 </em></p>
<p>Kvensk og sjøsamisk kunst er temaer for Pohjaisen ihmissii - Davvi olbmot - Mennesker i Nord -fotokalender. Et utvalg av kunstnere fra litteratur til musikk og fra amatørkunstnere til profesjonelle kunstnere presenteres i kalenderen. Kalenderen er et samarbeidsprosjekt mellom Sjøsamisk kompetansesenter og Kainun institutti - Kvensk institutt.</p>
<p>Kalenderen kan kjøpes på Kainun institutt - Kvensk institutt og Mearrasámi diehtoguovddáš / Sjøsamisk kompetansesenter eller bestilles fra adressen post@kvenskinstitutt.no. Pris 100.-</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Kainun reseptii </em></p>
<p xml:lang="fkv">Häftissä Kainun reseptii oon perintheissii ruokareseptii joita oon käytetty Pyssyjovessa. Reseptit muistelhaan kans kv</p>
<p xml:lang="fkv">Kainun institutti oon julkaissu häftin, ja sen voit tilata täältä: post@kvenskinstitutt.no. Hinta 50.-</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Kainun reseptii </em></p>
<p>Kainun reseptii - Kvenske matoppskrifter er tradisjonsoppskrifter som er blitt brukt i Børselv. De forteller om den kvenske kulturen. Språk- og kulturmedarbeider Karin Larsen fra Kvensk institutt har samlet oppskriftene. Heftet er i A5 format og har 16 sider.</p>
<p>Det er Kvensk institutt som har gitt ut heftet. Det kan bestilles fra adressen post@kvenskinstitutt.no. Pris 50.-</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Kväänin kieli - histooria ja nykyaika </em></p>
<p xml:lang="fkv">Kvensk språk - historie og nåtid oon tarkoitettu kaikile kväänin- ja suomen kielen opettajille. Häftissä muistelhaan kväänin eli kainun kielen tavustasta ja nykyaijan tilasta.</p>
<p xml:lang="fkv">Häftin voit tilata täältä: post @ kvenskinstitutt.no. Häftin formaatti oon A4 ja siinä oon 20 sivvuu. Hinta 30.-</p>
<p><em type="bold">Kvensk språk - historie og nåtid </em></p>
<p>Kvensk språk - historie og nåtid er rettet til kvensk- og finsklærere på alle klassetrinn. Det er en infopakke om språkets bakgrunn og situasjon til alle som jobber med kvensk språk.</p>
<p>Heftet kan bestilles fra adressen post @ kvenskinstitutt.no. Publikasjon er i A4 format og har 20 sider. Pris 30.-</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Sana-aitta </em></p>
<p xml:lang="fkv">Vappu Inkeri Pyykkö oon tehny tämän elektroonisen Sana-aitan, mikä kuuluu Alf Nilsen-Børsskogin kirjoihin <span type="quote" xml:lang="fkv">”Kuosuvaaran takana”</span> ja <span type="quote" xml:lang="fkv">”Aittiruto”</span>. Sanalistassa oon sannoi, ihmissii, paikannimmii ja fraassii joita oon käytetty kirjoissa. Sie saatat lastata fiilin pdf-formaatissa täältä: http://www.kvenskinstitutt.no/sites/default/files/Sana-aitta.pdf</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Sana-aitta </em></p>
<p>Sana-aitta er en elektronisk ordliste til Alf Nilsen-Børsskogs romaner <span type="quote" xml:lang="fkv">”Kuosuvaaran takana”</span> og <span type="quote" xml:lang="fkv">”Aittiruto”</span>. Det er Vappu Inkeri Pyykkö som har laget denne omfattende ordlisten. Listen består av ord, personer, stednavn og fraser brukt i bøkene. Du kan også laste ned filen i pdf-format: http://www.kvenskinstitutt.no/sites/default/files/Sana-aitta.pdf</p>
</body></document>