<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">foreldrepenger_ved_adopsjon.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldrepenger ved adopsjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnenruhta adopšuvnna oktavuođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldrepenger skal sikre inntekt for foreldre i forbindelse med adopsjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnenruđat sihkkarastet sisaboađu váhnemiidda adopšuvnna oktavuođas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Loven er endret fra 1. juli 2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhka rievddai suoidnemánu 1.beaivvi 2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gir rett til forskjellig lengde på stønadsperiodene, avhengig av om datoen for omsorgsovertakelsen var før 1. juli eller etter 30. juni 2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaáigodagaide sáhttá válljet iešguđetlágan guhkkodaga, gitta das váldet go fuolahanovddasvástádusa badjelasat ovdal suoidnemánu 1.beaivvi vai maŋŋil geassemánu 30.beaivvi 2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvem kan få foreldrepenger?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii oažžu váhnenruđa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan få foreldrepenger dersom du har vært yrkesaktiv og har hatt pensjonsgivende inntekt i minst seks av de ti siste månedene før stønadsperioden tar til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnenruđa oažžu go dienas ja sisaboahtu lea addán penšuvdnapoeŋŋaid unnimusat guhtta mánu maŋemus logi mánus ovdalgo doarjjaáigodat álggii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Inntekten på årsbasis må være minst halvparten av grunnbeløpet i folketrygden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jahkesisaboahtu galgá leat unnimusat bealli álbmotoaju vuođđosupmis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likestilt med arbeid er perioder du har mottatt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dássálaga dienasbargguin leat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sykepenger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>buohcanruđat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>foreldrepenger ved fødsel og adopsjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>váhnenruhta riegádahttima dahje adopšuvnna oktavuođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>svangerskapspenger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>áhpehisvuođa ruđat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>omsorgspenger ved sykdom hos barnet eller den som passer barnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fuolahanruđat go buohcá mánná dahje son gii bearráigeahččá máná</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>pleie- og opplæringspenger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dikšo- ja oahpporuđat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>dagpenger under arbeidsløshet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>beaiveruđat bargguhisvuođa geažil</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arbeidsavklaringspenger (AAP)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>argočielggadanruđat (AAP)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også andre forhold kan likestilles med yrkesaktivitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará dilit sáhttet maid dohkkehuvvot dássálaga dienasbargguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan være</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>lønn fra arbeidsgiver under utdanning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bálká bargoaddis oahppováldima oktavuođas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ventelønn</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuordinbálká</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>avtjening av militær- eller siviltjeneste eller obligatorisk sivilforsvarstjeneste</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>militearabálvalus dahje siviilabálvalus dahje geatnegahtton siviilasuodjalanbálvalus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva kan du få?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu oaččut?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du får ikke stønad for den delen av inntekten som overstiger seks ganger grunnbeløpet i folketrygden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan oasis sisaboađus, mii lea guđa geardde badjelis álbmotoaju vuođđosumma, it oaččo doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er du arbeidstaker, beregnes foreldrepengene som hovedregel etter inntekten du har når du går ut i permisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnenruhta meroštallojuvvo dábálaččat bargodietnasa vuođul mii dus lei go virgelohpi álggii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NAV vil likevel gjøre en konkret vurdering i hver enkelt sak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NAV almmatge árvvoštallá juohke ášši sierra. Bargit ožžot luopmoruđa váhnenruđas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dere får som foreldre til sammen feriepenger for de 12 første ukene når dere tar ut 100 prosent foreldrepenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnemat ožžot oktiibuot luopmoruđaid vuosttaš 12 vahku ovddas dan rájes go váldet 100 % váhnenruđa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tar mor ut de første 12 ukene, er det bare hun som får feriepenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go eadni váldá vuosttaš 12 vahku, de oažžu dušše son luopmoruđa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har dere valgt å ta ut 80 prosent foreldrepenger, får dere til sammen feriepenger for de 15 første ukene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus váhnemat váldet 80 % váhnenruđa, de addojuvvo oktiibuot luopmoruhta vuosttaš 15 vahku ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom bare én av dere er arbeidstaker, får denne alle feriepengene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dušše nubbi váhnen lea dienasbarggus, de oažžu son buot luopmoruđaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Er du selvstendig næringsdrivende eller frilanser, beregnes foreldrepengene på grunnlag av gjennomsnittet av den pensjonsgivende inntekten for de tre siste årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus don leat iešheanalis ealáhusdoalli dahje luođobargi, meroštallat váhnenruđaid golmma maŋemus jagi gaskamearálaš penšuvdnaaddi sisaboađu vuođul.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NAV vil likevel gjøre en konkret vurdering i hver enkelt sak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NAV almmatge árvvoštallá juohke ášši sierra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan bruke Foreldrepengeveilederen for å beregne hvor mye du kan få i foreldrepenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavat NAV neahttasiidduin Foreldrepengeveilederen rehkenastit man olu dutnje bohtet váhnenruđat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvor lenge kan du få foreldrepenger?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man guhká oaččut váhnenruđa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis datoen for omsorgsovertakelsen er 1. juli 2009 og senere, er stønadsperioden for foreldrepenger 43 uker med 100 prosent stønad eller 53 uker med 80 prosent stønad.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus váldet máná fuolaheami badjelasat suoidnemánu 1.b. 2009 dahje maŋŋel, lea váhnenruđa doarjjaáigodat 43 vahku go váldá 100 % doarjaga dahje 53 vahku go váldá 80 % doarjaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis dato for omsorgsovertakelsen er før 1. juli 2009, er stønadsperioden henholdsvis 41 eller 51 uker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus váldet máná fuolaheami badjelasat ovdal suoidnemánu 1. beaivvi 2009, lea doarjjaáigodat jogo 41 dahje 51 vahku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dere kan velge om dere vil ta ut 100 prosent eller 80 prosent foreldrepenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá válljet váldá go 100 % dahje 80 % váhnenruđa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Valget gjelder for hele perioden og for dere begge. Én uke utgjør fem stønadsdager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goappaš váhnemiin lea vejolaš válljet ja válljen guoská olles áigodahkii. Okta vahkku lea vihtta doarjjabeaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det utbetales dermed ikke stønad for lørdager og søndager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávvordagaid ja sotnabeivviid ovddas ii leat doarjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å være oppmerksom på at totalutbetalingen for hele perioden ved 80 prosent foreldrepenger er litt lavere enn hva som vil bli utbetalt ved 100 prosent foreldrepenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go váldá 80 % váhnenruđa, de lea ollislaš olggosmáksu veahá vuollelis go 100 % váhnenruđa mávssu ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stønadsperioden kan utsettes på grunn av lovbestemt ferie (ikke ferie etter tariffavtale), hvis du eller barnet er innlagt i helseinstitusjon, eller hvis du er i heltidsarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaáigodaga sáhttá maŋidit láhkamearriduvvon luomu geažil (ii luopmu tariffašiehtadusa mielde), jus don dahje mánná lea dearvvašvuođainstitušuvdnii sisačálihuvvon, dahje jus don leat ollesáiggi virggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom far ønsker å utsette fedrekvoten, må han søke om dette før stønadsperioden som ikke er fedrekvote (fellesukene), er slutt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus áhčči hálida maŋidit áhččeeari, de galgá dán ohcat ovdalgo nohká doarjjaáigodat, mii ii leat áhččeearri (oktasašvahkut).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gis ikke foreldrepenger etter at det er gått tre år etter datoen for omsorgsovertakelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnenruhta ii addojuvvo maŋŋel go golbma jagi lea vássán dan dáhtomis go máná váldet badjelasat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnet må være under 15 år for at du skal kunne ha rett til foreldrepenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná galgá leat vuollel 15 jagi jus galgá leat riekti oažžut váhnenruđa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gis ikke foreldrepenger ved adopsjon av ektefellens barn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnenruhta ii addojuvvo go adoptere náittusguoimmi máná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kombinasjon mellom delvis arbeid og delvis foreldrepenger (graderte foreldrepenger)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin oasi barggus ja veahá váhnenruhta (graderejuvvon váhnenruhta)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan ta ut graderte foreldrepenger ved at du kan motta delvis foreldrepenger i kombinasjon med delvis arbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea vejolaš váldit graderejuvvon váhnenruđa go leat muhtin oasi barggus ja de oaččut veahá váhnenruđa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Perioden med foreldrepenger forlenges ved at du får utbetalt litt mindre pr. dag over en lengre periode.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnenruhtaáigodat guhkiduvvo dan dihte go máksojuvvo dutnje veahá unnit juohke beaivvi guhkit áiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sluttsummen er den samme som om du ikke hadde tatt ut graderte foreldrepenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtamáksu lea seammá mađe go dalle go it váldde graderejuvvon váhnenruđa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan er fordelingen av stønadsukene mellom mor og far?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Movt juohkit doarjjavahkuid eadnái ja áhččái?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ti uker er forbeholdt far (fedrekvoten/pappapermisjon).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logi vahku gullet áhččái (áhččeearri/áhččevirgelohpi).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom datoen for omsorgsovertakelsen er før 1. juli 2009, er fedrekvoten på seks uker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus váldet máná fuolaheami badjelasat ovdal suoidnemánu 1.beaivvi 2009, lea áhččeearri guhtta vahku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Resten av stønadsukene er felles for begge foreldrene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará doarjjavahkut leat oktasaččat goappaš váhnemiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du kan lese mer om Stønadsperioden for foreldrepenger under Relatert informasjon i høyremenyen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo NAV neahttasiidduin "Stønadsperioden for foreldrepenger" Relatert informasjon oasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom far skal ta ut foreldrepenger som ikke er fedrekvote, gjelder det spesielle regler ved at det stilles krav til mor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus áhčči váldá váhnenruđa mii ii gula áhččeearrái, gustojit sierra njuolggadusat mas leat gáibádusat eadnái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom dere får et barn til før stønadsperioden for det første barnet er oppbrukt, mister dere retten til å ta ut de ubrukte ukene for det første barnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus oažžubeahtti velá ovtta máná ovdalgo vuosttaš máná doarjjaáigodat nohká, de massibeahtti rievtti váldit daid vahkuid mat leat báhcán vuosttaš mánás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derimot har dere rett til full periode med foreldrepenger for det nye barnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dudnos lea baicca riekti oažžut váhnenruđa dievas áigodahkii ođđa máná ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan søker du?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Movt galgá ohcat?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du må søke skriftlig om foreldrepenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnenruđa galgá ohcat čálalaččat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder selv om du får full lønn fra arbeidsgiveren din i stønadsperioden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát gusto vaikko bargoaddi máksá dutnje olles bálkká doarjjaáigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du søker på skjema " Søknad om foreldrepenger eller engangsstønad ved fødsel og adopsjon " som du finner under Skjema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don ozat NAV neahttasiidduin blankeahtain "Søknad om foreldrepenger eller engangsstønad ved fødsel og adopsjon" man gávnnat Skjema og vedlegg oasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her finner du også informasjon om nødvendige vedlegg ved krav om foreldrepenger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavat skovi "Vedlegg ved krav om foreldrepenger, engangsstønad og svangerskapspenger".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgiver skal også fylle ut blanketten ”Trekkopplysninger” - NAV 08-30.02 dersom du som arbeidstaker har trekkpålegg og NAV skal utbetale foreldrepenger direkte til deg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoaddi ferte maid deavdit skovi "Trekkopplysninger" (geasusdieđáhus) - NAV 08-30.02 jus don leat bargoaddi ja dus lea geasusgáibádus de ferte NAV máksit váhnenruđaid njuolga dutnje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom arbeidsgiveren din utbetaler full lønn i permisjonstiden og krysser av for dette på inntektsopplysningsblanketten og dessuten krysser av for at han/hun krever foreldrepengene utbetalt til seg, regnes det som at arbeidsgiveren setter fram krav om refusjon fra folketrygden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus bargoaddi máksá olles bálkká virgelobi áigodagas ja merkesta dan sisaboahto- ja vearrodieđáhussii ja dasto vel merkesta ahte váhnenruhta galgá máksot sutnje, de rehkenasto ahte bargoaddi gáibida álbmotoajus refušuvnna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du som arbeidstaker må sette fram eget krav om foreldrepenger for at arbeidsgiveren din skal få refusjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargi galgá ieš gáibidit váhnenruđa vai bargoaddi oažžu refušuvnna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du får ikke ytelser for lengre tid tilbake enn tre måneder før det tidspunktet kravet ble satt fram.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don oaččut doarjagiid duššefal golbma mánu maŋás áiggis dan rájes go ohcama ovddidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette regnes fra det sist framsatte kravet fra deg eller arbeidsgiveren din.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán rehkenastit du dahje du bargoaddi maŋemus gáibádusa rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søker en av dere senere, blir utbetalingen tilsvarende redusert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus nubbi dudnos ohcá maŋŋel dán meari, de geahpeduvvo ruhtamearri man olggosmáksit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utbetalingsdatoer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olggosmáksinbeaivvit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldre- og svangerskapspenger</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnen- ja áhpehisvuođaruhta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utbetalingsdatoene på sykepenger og foreldre- og svangerskapspenger som er merket med * gjelder utbetaling for foregående måned.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohcanruđa ja váhnen- ja áhpehisvuođaruđa olggosmáksinbeaivvit mat leat merkejuvvon *gustojit mannán mánu olggosmáksimii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
