<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>Válggat / Valg 2017</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2017</year><wordcount>1140</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><parallel_text xml:lang="sma" location="nsr_valgmagasin_trykkfil_2017.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Ytre trusler utfordrer våre tradisjonelle næringer, og rein- </em><em type="bold">drifta er spesielt utsatt. For familiene i reindrifta er det alvor, </em><em type="bold">og fordi reindrifta er en av bærebjelkene for den samiske </em><em type="bold">kulturen er det alvor for det samiske samfunnet også. </em><em type="bold">fortsetter / jåarhkehd › </em>– Vi vet at selskaper står i kø for å opprette vind-kraftverk og gruver i beiteområdene til rein-drifta, og vi vet at familiene i reindrifta ofte står hjelpesløse i møte med industrien. Den samiske rettighetskampen kjempes daglig i reindrifta, og disse sakene blir blant de store samesakene i årene som kommer. I NSR er vi klare til å lede an i det arbeidet, sier presidentkandidat Aili Keskitalo. </p>
<p>Flere og flere ønsker seg inn i samepolitikken med den holdningen at store gruve- og vindmøllepros-jekter skal få stjele land fra reindrifta. NSR frem-står som det stabile alternativet for de som mener at de samiske rettighetene må anerkjennes først.</p>
<p><em type="bold">Fosen </em>Maja Kristine Jåma er en av ungdommene som kjemper for en fremtid i reindrifta. Maja kommer fra Åarjel Fovsen Njaarke rett utenfor Trondheim og hennes familie kjemper mot utbyggingen av vindkraftverk i deres vinterbeite. – Mot vår vilje har de vedtatt å ta 1/3 av vinterbeitet vårt som om levebrødet vårt ikke har noen verdi. </p>
<p>Men vi vet at det vi gjør har en stor verdi for sør-samisk kultur og språk og at dette er en sak som angår hele det sørsamiske samfunnet, forteller</p>
<p>Jåma som stiller som ungdomskandidat for NSR i sørsamekretsen.</p>
<p>Hun får støtte av presidentkandidat Aili Keskitalo, som påpeker at reindrifta på Fosen er viktig ikke bare for det sørsamiske, men hele det samiske samfunnet. – Vindkraftutbyggingen på Storheia er et prosjekt som Sápmi rett og slett ikke kan akspetere. Vi må ikke gi opp håpet om en politisk løsning, men jeg tenker at denne saken er av typen som også kan prøves rettslig, forteller Keskitalo.</p>
<p><em type="bold">Repparfjord </em>Lenger nord finnes et annet prosjekt som truer med å ødelegge for både reindrift og sjøsamisk fiske, og det er kobbergruven som Nussir ASA planlegger å etablere i </p>
<p>Repparfjorden i Kvalsund kommune. Silje Karine Muotka har gjort dette til sin store politiske kampsak, og sammen med NSR går hun nå til valg for å redde Repparfjorden og stoppe Nussir. – Det finnes veldig mange gode grunner til hvorfor vi må stoppe Nussir, og en av dem er at det er en miljømessig skandale å dumpe gruveavfall i fjorden, sier Muotka.</p>
<p>Muotka mener Nussir er en viktig samepolitisk sak blant annet fordi gruveindustrien følger ekstra nøye med på utviklingen. – Får Nussir endelig grønt lys så vil de ha gått opp veien også for andre som ønsker å lage gruver der reinen beiter, forteller Muotka.</p>
<p>Muotka er fornøyd med at NSR i løpet av denne periodenhar endret Sametingets mineralpolitikk, og lover å skjerpe linjen ytterligere inntil mineralloven endres. – Vi fikk end-ret Sametingets gruvepolitikk, som var helt på villspor, og vi fikk også loset i land et tydelig nei til Nussir i Same-tinget. Nå ber vi om tillit til å fullføre jobben, forteller</p>
<p>Muotka. <em type="bold">– Ungdommen bryr seg ikke om samepolitikk. </em></p>
<p><em type="bold">Det er noe vi alle har hørt. Men de som sier det, </em><em type="bold">har kanskje ikke vært på møter i NSR. Her har vi </em><em type="bold">veldig mange ungdommer og jeg mener at vi også </em><em type="bold">har innvirkning på politikken, sier Cecilie-Kristiin </em></p>
<p><em type="bold">Øien Thomsen som er leder av NSR Ungdomsutvalg </em><em type="bold">(NSR-U). </em></p>
<p>Av 1134 betalende medlemmer i 2016 var 173 (15 %) av dem ungdomsmedlemmer (under 26). - Det gjør faktisk NSR-U til den største samiske ungdomsorga-niseringen på norsk side. Også på NSRs lister er det mange unge. Blant de tre øverste kandidatene på NSRs lister er faktisk en tredjedel 30 år eller yngre, sier</p>
<p>Øien Thomsen.</p>
<p><em type="bold">Henge med i utviklingen </em>Aili Guttorm (25) fra Moss er en av ungdomskandi-datene. Hun er andrekandidat til sametingsvalget for NSR i Sør-Norge valgkrets. 25-åringen har vært ungdomsmedlem i NSR i mange år, og er allerede godt bevandret i samisk ungdomspolitikk. – For at vi skal ta Sápmi fremover, så må vi satse på oss som er unge i dag. Derfor vil jeg jobbe for at samisk ungdom skal ha gode språk- og kulturtilbud, plasser å møtes og at samisk ungdom skal ha jobb. </p>
<p>Men vi må tenke helhetlig på unge samers fremtid, og da handler det om alt fra utdanning til klima og miljø, sier Guttorm.</p>
<p>Guttorm tror også at det kommer til å være viktig for samisk ungdom at vi klarer å ta den samiske kultur-en inn i den moderne verdenen. Det innebærer for eksempel at man gjør det enkelt å bruke samiske språk på nett. - Den samiske kulturen må henge med i utviklingen. Det betyr ikke at vi skal endre på tradisjoner, men at vi skal kunne ta dem med oss inn i morgendagens samfunn. Jeg tror at det kan være en måte å gjøre samisk kultur relevant også for oss unge.</p>
<p><em type="bold">Ungdom endrer politikken </em></p>
<p><em type="bold">Definerer mye politikk </em>Anne Henriette Hætta Reinås (24) fra Skånland er helt klar på at ungdomspolitikken er med på å utforme den samiske framtiden. Nå har hun og NSR-U fått med seg </p>
<p>NSR på at Sametinget skal vedta en skikkelig LHBTQ+ -politikk, som altså omhandler samiske lesbiske, ho-mofile, bifile, transpersoner, queerpersoner og andre som ikke lar seg definere innenfor disse kategoriene. – Det er vi som er unge som må pushe samepolitikken videre. Nå må vi sørge for at Sápmi har rom for alle samer, uansett seksuell legning eller kjønnsidentitet, og dette er noe vi i NSR kommer til å jobbe med. Jeg mener at sterke og åpne samiske miljø og same-foreninger er med på å styrke unge samers identitet og tilhørighet. Hætta Reinås stiller til valg for NSR i</p>
<p>Vesthavet valgkrets.</p>
<p><em type="bold">Samer trenger å bli møtt med et helsetilbud på sitt </em><em type="bold">eget språk og med innsikt i samiske kulturelle for- </em><em type="bold">hold og historie. Dette gjelder selvfølgelig innen all- </em><em type="bold">menhelsetjenesten, men behovet viser seg spesielt </em><em type="bold">innen spesialisthelsetjenesten. </em>– Vi har flere spesielle saker i det samiske samfunnet som viser behovet for en styrking av samiske helsetilbud og ikke en nedbygging, slik Finnmarkssykehuset gjør for å spare penger. Det er en skandale og total ansvarsfraskrivelse når samisk psykisk helsevern blir vedtatt ned-bygget av Helse Finnmark, sier </p>
<p>Henrik Olsen.</p>
<p>Han mener at ansvaret for Samisk</p>
<p>Helsepark og SANKS (Samisk nas-jonal kompetansetjeneste – psykisk helsevern og rus) bør løftes fra Helse</p>
<p>Finnmark til Helse Nord siden de har et nasjonalt ansvar, og siden Helse</p>
<p>Finnmark viser manglende forståelse for dette ansvaret. At tiden er inne for opprettelse av eget samisk helseforetak, ble også foreslått av</p>
<p>NSRs sametingsgruppe under siste plenumssamling.– Tysfjordsaken og den manglende beredskapen i sørsamisk område viser spesielt at det er nødvendig å prioritere å løfte kompetansen innen psykisk helsevern i lule- og sørsam-isk område. Dette vil vi måtte prior-itere å arbeide for i neste sametings-periode, enten gjennom utvidelse av</p>
<p>SANKS sitt tilbud, eller ved utvikling av nye tilbud, sier Henrik Olsen.</p>
</body></document>
