<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>MØTEBOK 1/90</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>13816</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Filnedlasting.aspx?MId1=3434&amp;FilId=2320</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="dc1990-1.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>SÄMEDIGGTI SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 42</p>
<p>5.5.1 Delmål 4.1</p>
<p>- Det nordiske perspektiv må være med i vurderingen.</p>
<p>3 Votering: Samrtingsstyrets innstilling ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>Alle merknadene ble oversendt sametingsstyret.</p>
<p>SAK 10/90 STATSBUDSJETTET 1991 -,KAP. 503 SÆRLIGE TILTAK FOR DEN SAMISKE BEFOLKNING - RÅBUDSJETTFORSLAG</p>
<p>1 Dokmenter</p>
<p>- St.prp. nr. 1 (1989-90) for Kommunal- og arbeidsdepartementet for budsjetterminen 1990 (tidligere utsendt).</p>
<p>- Kommunaldepartementets budsjettbrev av 06.12.1989 (vedlegg 1).</p>
<p>- Samenes landsforbunds budsjettforslag av 27.11.1989 (vedlegg 2).</p>
<p>- Norske samers riksforbunds budsjettforslag - udatert - (vedlegg 3).</p>
<p>- Såmiid duodjis budsjettforslag av 23.11.1989 (vedlegg 4).</p>
<p>- Brev av 27.11.1989 fra Arbeiderpartiets sametingsgruppe (vedlegg 5).</p>
<p>- Brev av 17.11.1989 fra Midtre Nordland Sameliste (vedlegg 6).</p>
<p>- St.prp. nr. 1 (1989-90) for Forbruker- og administrasjons- departementet, s. 92 (vedlegg 7).</p>
<p>- Forbruker- og administrasjonsdepartementets rundskriv P650 av 02.01.84 om støtteordningene til de politiske partier (vedlegg 8).</p>
<p>- Administrasjonens notat av 22.11.1989 om budsjettsystemet og budsjettprosessen i staten (vedlegg 9).</p>
<p>- Sametingets brev av 19.12.89 m/vedlagt problemnotat av 18.12.1989 (vedlegg 10).</p>
<p>- Administrasjonens notat av 25.01.90</p>
<p>2 Framsatte forslag:</p>
<p>SAMETINGSSTYRETS INNSTILLING</p>
<p>1. Sametinget fremmer vedlagte råbudsjettforslag for kap. 503 Særlige tiltak for den samiske befolkning m/vedlagte over-</p>
<p>sikt og begrunnelser for rosa forslag med prioriteringer for statsbudsjettet 1991.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 43</p>
<p>2. Sametinget viser til at post 71 Tilskudd til Norske Kveners Forbund er foreløpig plassert i kap. 503 i statsbudsjettet for 1990, og skal finne en endelig plass i statsbudsjettet 1991. Sametinget tilrår at det opprettes en egen underpost</p>
<p>for bevilgningen i St.prp.nr. 1 for Kultur- og vitenskapsdepartementet, kapittel 387 Andre kulturvernformål, post 79 Ymse tiltak, som underpost 6 Norske Kveners Forbund.</p>
<p>3. Sametinget gjør oppmerksom på at regnskapstallene for 1989</p>
<p>ikke har vært tilgjengelig og har ført opp S III 1989 i rå- budsjettet. Administrasjonens saksframlegg :vedlegges som særskilt vedlegg til Kommunaldepartementet. |</p>
<p>AP 'S GRUPPE V/S.PEDERSEN FREMMET FØLGENDE FORSLAG TIL VEDTAK (på norsk):</p>
<p>1. Sametinget er enig i de prioriteringene styret har gjort innenfor budsjettrammen.</p>
<p>2. Man finner imidlertid at rammen fra departementet, som styret har holdt seg innenfor, ikke gir det nødvendige rom for at Sametinget kan utøve den politiske funksjon det er tiltenkt. Det gjelder både i forhold til det samiske samfunnet og rikssamfunnet.</p>
<p>3. Sametinget forutsetter at de sentrale politiske myndigheter er oppmerksom på dette.</p>
<p>4. Derfor forventer man at også følgende oppfylles i budsjettet</p>
<p>for 1991. A) Tilskudd til sametingsgruppene i h.h.t. styrets behovsan-</p>
<p>tydning. B) Mulighet for frikjøp av sametingsrepresentanter i en størrelsesorden på inntil 5 årsverk.</p>
<p>5. For øvrig følges styrets prioriteringer for tiltak ut over budsjettrammen.</p>
<p>O.DIKKANEN FREMMET FØLGENDE FORSLAG (på norsk):</p>
<p>Statsbudsjettet 1991 Kap. 503 Særlige tiltak for den samiske befolkning, post 50; økning fra 9.300 mill.kr. til 50 mill.kr.</p>
<p>I .JUUSO FREMMET FØLGENDE FORSLAG (på norsk):</p>
<p>Tilskuddet i statsbudsjett, post 60 er for lite i forhold til de tiltak som må iverksettes for å bevare og utvikle samisk språk. Posten vil også bli for liten til at språkloven kan virke slik den er ment, og posten må være på minimum 11 mill. kroner.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 44</p>
<p>NSR - GRUPPEN V/N.JERNSLETTEN FREMMET FØLGENDE FORSLAG (på norsk): »</p>
<p>NSR 's sametingsgruppe foreslår at styret får i oppdrag å øke. budsjettrammene for samiske grunnorganisasjoner.</p>
<p>- Tilskudd til å kunne engasjere faglig ekspertbistand til utredninger, til hjelp i Sametingets arbeid med faglige spørsmål.</p>
<p>- Utvide virkeområdet for Samisk utviklingsfond til.Midt-Troms og særlig deler av Senja.</p>
<p>- Øke rammen for lønnsmidler til Sametingets administrasjon i tråd med prinsippvedtak om å sette hovedkomiteer i arbeid.</p>
<p>3 Votering: Arbeiderpartiets forslag med sametingsstyrets innstilling som</p>
<p>tillegg ble enstemmig vedtatt. De øvrige forslagene ble oversendt sametingsstyret.</p>
<p>SAK 11/90 NORGES STILLING TIL IO K-169 - HØRINGSUTTALELSE</p>
<p>1 Dokumenter Brev av 24.10.89 fra KAD ILO K-169 om urfolk og stammefolk i uavhengige land ILO-Arbeidskonferansen 1989: Resolusjon om ILO-tiltak Utdrag fra den statlige rapporten fra ILO-konferansen 1989 Sak R 48/88 Norsk sameråd Foredrag av Leif Dunfjeld holdt i Alta 2.-3.9.89</p>
<p>ANNA VN=</p>
<p>2 Framsatte forslag:</p>
<p>SAMETINGSSTYRETS INNSTILLING</p>
<p>Sametinget er kjent med at ILO er den eneste internasjonale organisasjon som har utarbeidet et internasjonalt instrument om urbefolkninger og deres rettigheter; konvensjon nr.169, som ble vedtatt av ILOs generalkonferanse den 27.juni 1989.</p>
<p>Denne konvensjonen er en revisjon av og avløser den opprinnelige konvensjon nr.107 fra 1957 om urbefolkningers rettigheter.</p>
<p>Sametinget sier seg tilfreds med at det prinsipielle innhold i K-169 er <span type="quote">"snudd på hodet"</span> i forhold til den gamle K-107, der paternalisme er klart erstattet med anerkjennelse av og respekt for kulturell likeverd og etnisk pluralisme.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 48</p>
<p>Ivar Simonsen fremmet følgende forslag:</p>
<p>1. Lovens navn endres til: Lov om språk for urbefolkninger i Norden.</p>
<p>3 Votering: Sametingsstyrets innstilling til vedtak, med Mathis M. Saras</p>
<p>tilføyelse, ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>Den frie gruppens forslag, og forslaget fra Ivar Simonsen ble enstemmig oversendt sametingsstyret.</p>
<p>SAK 13/90 EVENTUELLE VALG</p>
<p>Det ble ikke foretatt noen valg i Sametingets plenum.</p>
<p>SAK 14/90 MØTEPLAN 1990 FOR SAMETINGET</p>
<p>1 Dokumenter</p>
<p>- Sak S 23/90 Utkast til møteplan for Sametinget i 1990 2 Framsatte forslag:</p>
<p>SAMETINGSSTYRETS INNSTILLING</p>
<p>30.jan - 1.febr. : Samling i Sametinget 29. - 31.mai : Samling i Sametinget 25. - 27.sept. : Samling i Sametinget 27. - 29.nov. : Samling i Sametinget</p>
<p>JOHN H. EIRA FREMMET FØLGENDE FORSLAG (på samisk): Høsttinget i 1990 avholdes 9. - 11. oktober. 3 Votering:</p>
<p>Sametingsstyrets innstilling ble vedtatt med 28 stemmer mot 10 stemmer for John H. Eiras forslag.</p>
<p>SÄMEDIGGTI SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 47</p>
<p>(3) Et fellessamisk språkområde</p>
<p>Ut fra hensynet til samisk språklig og kulturelt fellesskap i hele området som omfatter i Norge tre hoveddialektområder fra Sør-Varanger i nord til Røros og Engerdal i sør, anser Sametinget det som uakseptabelt at alle språklige rettig- heter knyttes til en definisjon av <span type="quote">"samisk"</span> som nordsamisk på en slik måte at lulesamisk og sørsamisk utelates.</p>
<p>(4) Grunnleggende språklige rettigheter for samer og deres barn i samiske områder utenfor det.samiskspråklige forvaltnings-</p>
<p>området må uttrykkelig stadfestes i loven. Dette gjelder rettigheter som:</p>
<p>- rett til opplæring i samisk, - rett til å bruke sitt samiske språk for å ivareta sine menneskelige rettigheter og interesser overfor domstoler</p>
<p>og politimyndigheter, og som pasienter og klienter ved helseinstitusjoner, og</p>
<p>- rett til geistlig betjening på samisk. Rettigheter av denne art må også kunne gjøres gjeldende i byer med betydelig samisk befolkning.</p>
<p>(5) Sametinget vil understreke at det av hensyn til den kritiske situasjonen som samisk språk er inne i, er nød- vendig å få vedtatt språkloven så snart som mulig.</p>
<p>(6) Sametinget forutsetter at Stortinget, samtidig som loven vedtas, sørger for at det blir satt av tilstrekkelig øko- nomiske ressurser til at intensjonene i språkloven kan gjennomføres.</p>
<p>MATHIS M. SARA FREMMET FØLGENDE FORSLAG TIL TILFØYELSE I STYRETS INNSTILLING (på samisk):</p>
<p>Jeg støtter forslaget, men ber om at det til forslaget under punkt 2 inntas ordet samisk kirke.</p>
<p>DEN FRIE GRUPPEN V/M.GUHTTOR FREMMET FØLGENDE FORSLAG (på norsk):</p>
<p>Pkt.2; tilføyelse i 1. setning bak <span type="quote">"et område"</span> følgende: " i denne omgang".</p>
<p>Pkt.4; 1. strekpunkt, tilføyelse <span type="quote">"uavhengig av antall barn ved en skole"</span>.</p>
<p>Siste setning i pkt.4 endres til:</p>
<p><span type="quote">"Rettigheter av denne art må også kunne gjøres gjeldende i byer med konsentrasjon av samer. Dette må også gjelde samer uansett bosted i landet, slik at dagens forvalt- ningspraksis ikke svekkes"</span>.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAFMIFDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 45</p>
<p>I den nye konvensjonen er det etablert en generell plikt for staten til å søke fortløpende og forpliktende konsultasjoner med urbefolkningen gjennom deres representative organer. Dette gjelder i saker av administrativ og lovgivningsmessig karakter som kan berøre urbefolkningens interesser. | Konvensjonen legger som en forutsetning at disse konsultasjonene skal være av <span type="quote">"god vilje"</span> og gjennomføres med sikte på å oppnå enighet.</p>
<p>Den nye konvensjonen forutsetter også en plikt for staten til å etablere ordninger hvor urbefolkningen, på.samme måte som befolkningen forøvrig, fritt kan delta på alle nivåer i beslutningsprosessen innenfor valgte organer.</p>
<p>Den nye konvensjonens landrettighetsbestemmelser må betegnes som en styrking i forhold til den gamle konvensjonen. Samtidig som K-169 anerkjenner urbefolkningenes kvalifiserte rettigheter til sine tradisjonelle landområder, erkjenner den at disse landrettighetene har et visst kollektivt aspekt. Dette vil kunne ha betydning for anerkjennelsen av urbefolkningenes egne tradisjonelle rettsforestillinger om eieforholdet til landom- råder.</p>
<p>Det klart negative aspekt ved den nye konvensjonen fremkommer i de begrensninger som er satt med hensyn til ressursene i undergrunnen. På tross av at det pålegges staten en særskilt plikt til konsultasjoner ved utvinning og ellers rett til erstatning for urbefolkningen, så er det klart forutsatt i konvensjonen at staten har eiendomsretten til ressursene i undergrunnen hvis ikke annet er sagt i landets øvrige lovgivning.</p>
<p>Ved gjennomgang av den nye konvensjonsteksten, er det tvilsomt om norsk lovgivning og praksis fullt ut tilfredsstiller de krav som er kommet til uttrykk i K-169.</p>
<p>Imidlertid pågår det allerede utredninger i regi av samerettsut- valget med sikte på å komme fram til eventuell ny lovgivning. Sametinget er av den oppfatning at lovendring ikke er noen nødvendig forutsetning for ratifisering på det nuværende tidspunkt, men en ratifikasjon vil stille krav til rettsavklaring og sannsynligvis til lovendringer på visse punkter senere.</p>
<p>Sametinget vil understreke at K-169, i fall den blir ratifisert, må anses som et minstemål og ikke på noen måte virke begrensende på tolkning og utvikling av norsk lovgivning.</p>
<p>NORSK OVERSETTELSE AV BEGREPET <span type="quote">"INDIGENOUS PEOPLES"</span> På norsk har man hittil brukt begrepet <span type="quote">"urbefolkning"</span> som</p>
<p>tilsvarende det engelske begrepet <span type="quote">"indigenous population"</span> i K-107.</p>
<p>SÄMEDIGGTI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 51</p>
<p>Det er nødvendig at Sametinget setter igang vurdering på et bredt grunnlag aktuelle sider ved situasjonen i reindrifta. Styret bes om å vurdere måten saken skal behandles på. Helst til neste samling.</p>
<p>JOHN J. NORDFJELL FREMMET FØLGENDE FORSLAG (på norsk):</p>
<p>Plan for informasjon om Sametingets arbeid og beslutninger til tingets velgere.</p>
<p>Hvordan skal informasjon om Sametingets arbeid og beslutninger videreføres til tingets velgere?  SAMELISTA V/S.BÅRDSEN FREMMET FØLGENDE FORSLAG (på norsk):</p>
<p>Komnunesammenslåing mellom kamunene Kvalsund, Sørøysund og Hammerfest.</p>
<p>Kommunesammenslåing mellom kommunene Kvalsund, Sørøysund og Hammerfest behandles i Sametingets plenum i mai 1990. Behandlingen inngår som en del av Sametingets høringsuttalelse i saken.</p>
<p>OLAV DIKKANEN FREMMET FØLGENDE FORSLAG (på norsk):</p>
<p>Fjeming av omsetningsavgift på sauekjøtt.</p>
<p>Jeg ber styret arbeide for at omsetningsavgift på sauekjøtt i Finnmark fjernes da vi har en selvdekning på kun 55% av produksjonen.</p>
<p>NSR - GRUPPEN V/J.H.EIRA FREMMET FØLGENDE FORSLAG (på samisk): Plan for å gjøre samisk språk tilgjengelig.</p>
<p>I Såpmela$ Älbmotlihttu - Kårå&amp;$johka sitt program er inntatt en meget viktig programpost: - <span type="quote">"bargat ahte såmegiella - sihke njålmmåladdat ja CGålalaCGdat - galgå juksat eanet olbmuid go dål, girjjålasvuoda, mediaid ja olbmuid seavvoStallama bokte"</span>.</p>
<p>På norsk:</p>
<p>-"Arbeide for å gjøre samisk språk - både skriftlig og muntlig -</p>
<p>mer tilgjengelig for flere enn tilfellet er i dag, via littera- tur, media og mellommenneskelig kontakt".</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 52</p>
<p>SÄL ber om at Sametinget selv gjennomgår saken grundig. Sametinget bestemmer selv på hvilken måte saken skal fremmes. Saken oversendes styret for videre behandling.</p>
<p>2 Votering:</p>
<p>De fremsatte forslag ble enstemmig senåt til sametingsstyret for videre. behandling.</p>
<p>SAMETINGETS ADMINISTRASJON, 14.02.90</p>
<p>Fet 4. Por Per A. Bær ref.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 46</p>
<p>I tråd med den internasjonale utvikling i synet på urbefolkninger, er begrepet <span type="quote">"indigenous population"</span>. byttet ut med <span type="quote">"indigenous peoples"</span> i K-169. På engelsk (og fransk) er det nemlig stor innholdsforskjell i disse to begrepene. me Fordi norsk kun har ett ord for begrepet på engelsk, vil ikke den samme innholåsforskjell gjøre seg gjeldende. Eksempelvis kan man på norsk snakke om at samene er ett folk, og at samene er urbefolkning. Sametinget har derfor ingen merknader til at begrepet <span type="quote">"urbefolkning"</span> brukes på norsk så lenge det forutsettes å tilsvare det engelske begrepet <span type="quote">"indigenous peoples"</span>. Forøvrig er Sametinget av den oppfatning at begrepet i den samiske</p>
<p>oversettelsen av K-169, skal anses som grunnbegrep. 3 Votering:</p>
<p>Sametingsstyrets innstilling ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>SAK 12/90 UTKAST TIL LOVREGLER OM BRUK AV SAMISK SPRÅK -</p>
<p>1 Dokumenter</p>
<p>1. Brev av 01.12.1989 fra Kultur- og vitenskapsdepartementet, m/ vedlegg: Liste over høringsinstanser.</p>
<p>2. Ot.prp. nr.00 (1989-90) Samisk språk, Lov om endringer i I) Lov 12. juni 1987 nr. 56 om Sametinget og andre samiske</p>
<p>rettsforhold ( sameloven). II) Lov 13. juni 1969 nr. 24 om grunnskolen.</p>
<p>2 Framsatte forslag:</p>
<p>SAMETINGSSTYRETS INNSTILLING</p>
<p>Sametinget ber styret arbeide videre med språkloven etter følgende hovedprinsipper som i det vesentlige er overens- stemmende med Myklevollutvalgets forslag.</p>
<p>(1) Det samiske språkets status</p>
<p>Sametingsstyret ser det som positivt at Regjeringen fremmer et forslag til samisk språklov, der hovedprinsippet er at samisk skal ha status som et offisielt språk.</p>
<p>(2) Et samiskspråklig forvaltningsområde</p>
<p>Det vil være en styrke for hele det samiske området i Norden at det blir etablert et område, der samisk språk i prinsippet får fullverdig status på alle områder i samfunn- et, så som forvaltning, rettsvesen, skoleverket og helse- og sosialvesen osv. Foruten de kommuner som er nevnt i lovforslaget, må området for disse ordningene utvides til å gjelde Porsanger og Kåfjord i Troms.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 24</p>
<p>DEL 4 - TILSETTING</p>
<p>8 8 Tilsettingsmyndighet.</p>
<p>Pkt.2 får et tillegg: <span type="quote">"Det samme gjelder tilsetting av saksbe- handlere og kontorpersonale"</span>.</p>
<p>Pkt.3 utgår.</p>
<p>8 10 Saksbehandling, vedtak og anke.</p>
<p>Punktene 1 og 2 utgår på grunn av endring av 38 8.</p>
<p>PKkt.3 Tilsettingen foretas i møte. Personalutvalget er vedtaksfør når</p>
<p>minst 3 av medlemmene er tilstede. En av de 3 må være fra tjenestemennene. Ved stemmelikhet avgjør lederens stemme.</p>
<p>Pkt.o Hvis en eller flere av personalutvalgets medlemmer er uenige i</p>
<p>flertallsvedtaket, kan vedtaket ankes til personalutvalgets ankeinstans. Anken fremsettes i møtet.</p>
<p>8 12 Inhabilitet og taushetsplikt.</p>
<p>Her strykes siste setning. Vi mener sensitive saksopplysninger må inndras for makulering.</p>
<p>8 13 Midlertidig og fast tilsetting, engasjementer.</p>
<p>Pkt.2 Midlertidig tilsetting og bruk av vikarer må begrunnes i henhold</p>
<p>til arbeidsmiljølovens 8 58, punkt 7. 3: Votering:</p>
<p>Det ble først votert mellom sametingsstyrets innstilling og forslaget til den frittstående sammenslutningen: Sistnevntes forslag ble vedtatt med 22 mot 16 stemmer.</p>
<p>Deretter ble det votert mellom NSR - gruppas forslag og forslaget fra Samelista: NSR - gruppas forslag ble vedtatt med</p>
<p>36 mot 2 stemmer.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 38</p>
<p>3.avsnitt nederst endres slik: <span type="quote">"Hvis reguleringene blir slik at de minste enhetene blir presset ut, vil Sametinget peke på at dette vil være i strid med intensjonene i samelover og grunn- lovsparagrafen og internasjonal rett bl.a. slik den kommer til uttrykk i ILO-konvensjonen del IT om landrettigheter (se art.13) og FN'S konvensjon om sivile og politiske rettigheter; art. 27"</span>.</p>
<p>7 Konklusjon</p>
<p>Etter siste setning i 4.avsnitt tilføyes: "Sametinget vil under- streke at prinsippet om samenes kollektive rettigheter til land</p>
<p>og vann også gjelder i forbindelse-med retten til fiske i de nære havområder".</p>
<p>SAMELISTA V/R. RYE JOSEFSEN FREMMET FØLGENDE FORSLAG TIL ENDRING I STYRETS INNSTILLING (på norsk):</p>
<p>Pkt. 3 Fangst</p>
<p>3.avsnitt strykes. I stedet får vi nytt avsnitt:</p>
<p>Trålerflåten må ut av næringa. Driften hittil har vist at fartøytypen er en stor ressursødelegger. Derved får vi større kvoter til fordeling til fjord- og kystfiskere, som til alle tider har hatt fiske som sitt levebrød, alene eller i kombinasjon med andre inntektskilder.</p>
<p>I tillegg må det settes igang arbeid i offentlig regi. Til eks.</p>
<p>veibygging, flere stillinger i helsesektoren og utdanningsinsti- tusjonene bl.a.</p>
<p>Rentefritak og utsettelse av avdrag på lån må iverksettes.</p>
<p>I avsnittet om fabrikktrålerflåten utgår siste setning:</p>
<p><span type="quote">"Positivt er det også at denne flåten har akseptert å kunne drive fiske i fjernere farvann"</span>.</p>
<p>Pkt. 6.1 Flåten</p>
<p>Hele avsnittet utgår. Essensen kommer fram i mitt forslag til endring i pkt. 3 Fangst.</p>
<p>DEN FRIE GRUPPEN V/ M.GUHTTOR FREMMET FØLGENDE MERKNADER TIL SAK 8/90 RESSURSSITUASJONEN I BARENTSHAVET (på norsk):</p>
<p>Sametinget ber om at Kommunaldepartementet møter Sametingets næringskomite (straks den er utnevnt og i arbeid) og gir en for-</p>
<p>pliktende redegjørelse om hvordan tiltakene som foreslås i NOU 1988:42 er planlagt fulgt opp.</p>
<p>SÄMEDIGGT SAMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET</p>
<p>MØTEBOK 1/90 SIDE 39</p>
<p>APS GRUPPE FREMMET FØLGENDE TILLEGGSFORSLAG (på norsk):</p>
<p>Som styrets innstilling med følgende tillegg: -</p>
<p>7.</p>
<p>1 Kortsiktige tiltak</p>
<p>Kortsiktige tiltak for å sikre den desentraliserte bosettingen:</p>
<p>7.</p>
<p>støtte kravet fra fiskere om behovsprøvd gjeldssanering; subsidiært kravet om fastfrysing av renter og avdrag.</p>
<p>at kvoteordninger gir sikring til drift av kyst- og fjord- flåten, noe som vil være av grunnleggende betydning for den sjøsamiske befolkningen.</p>
<p>at minstelotten tildeles uavhengig av båtstørrelsen.</p>
<p>at fabrikktrålerne må ut av Barentshavet.</p>
<p>at det opprettes økonomiske støtteordninger til opprustning av landanleggene innen fiskerinæringen.</p>
<p>at tiltak igangsettes for å videreforedle råstoffet mest mulig lokalt og regionalt.</p>
<p>at seismiske sprengninger stoppes inntil konsekvensene blir klarlagt.</p>
<p>2 Langsiktige tiltak</p>
<p>For å bedre situasjonen på varig basis er det nødvendig med helt gjennomgripende endringer i norsk ressursforvaltning - og fiskeripolitikk. Sametinget vil derfor oppsummere følgende ordninger som må innføres:</p>
<p>en lovfestet økologisk høsting av havets ressurser. en lovfestet førsterett til tradisjonelt fjord - og kystfiske. en lovfestet regional styring av ressursforvaltningen.</p>
<p>at Sametinget får medinnflytelse i regional ressursforvaltning</p>
<p>at Sametinget får plass i reguleringsrådet.</p>
<p>at kombinasjonsbrukerne sikres lovfestet rett i fiskerisammen- heng.</p>
<p>at det utarbeides bruksplaner for fjordområdene.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 25</p>
<p>SAK  6/90 FORSVARETS UTBYGGINGSPLANER VED SKODDEBERGVANN. EKSPROPRIASJONSVARSEL I FORBINDELSE MED AMMUNISJONS- LAGRING. UTTALELSE.</p>
<p>1 Dokumenter</p>
<p>- Forsvarets bygningstjeneste, høringsrunde i forbindelse med ekspropriasjonsvarsel, brev av 16.06.89</p>
<p>- Universitetet i Tromsø, Tromsø Museum: Forsvarets planlagte lager ved Skoddebergvann, brev av 19.05.89 til Riksantikva- ren v/ kulturlandskapsavdelingen. |</p>
<p>- Grovfjord grunneierlag, anke i forbindelse med Forsvarets ekspropriasjonsvarsel, brev av 03.07.89</p>
<p>- Hinnøy og omegn sameforening, anke i forbindelse med Forsvaret ekspropriasjonsvarsel, brev av 17.07.89</p>
<p>- Reindriftskontoret i Troms; Områdestyrets behandling av saken, 17.08.89</p>
<p>- Ofoten Samiske Forening, uttalelse av 22.10.89</p>
<p>- Norsk sameråds vedtak i sak R 32/89</p>
<p>- Riksantikvaren, brev av 15.08.89. Forslag til midlertidig vern etter $ 21 i Lov om kulturminner.</p>
<p>2 Framsatte forslag: SAMETINGSSTYRETS INNSTILLING 1 Den militære opprustning i nord</p>
<p>Sametinget har, slik Norsk sameråd, ved flere anledninger tilkjennegitt prinsipielle betenkeligheter ved utbygginger og naturinngrep som innskrenker og er til skade for samisk kultur- og næringsutøvelse.</p>
<p>Sametinget ser med bekymring på de konsekvenser Forsvarets utbygging av militære installasjoner kan få for området. Et stadig større nærvær av Forsvarets aktiviteter kan etterhvert gjøre området lite attraktivt å etablere og bosette seg i, noe som kan medføre at små og sårbare bygder avfolkes.</p>
<p>Forsvarets omfattende utbyggingsplaner for Sør-Troms og Nordre Nordland, hvor det i alt er planlagt rundt 60 byggeprosjekter for tilsammen 5 milliarder kroner, må nødvendigvis berøre det sivile samfunn i meget stor grad. Det aktuelle området har en relativ stor samisk bosetning i markabygdene og det drives også reindrift som er avhengig av de arealer som Forsvaret vil dra nytte av.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 37</p>
<p>I sammenheng med næringskombinasjonenes betydning, og for å avhjelpe situasjonen i de kriserammede fjordstrøk, etterlyser Sametinget en konkret oppfølging fra myndighetenes side av forslagene i NOU 1988:42 Næringskombinasjoner i samiske bosettingsområder.</p>
<p>Den interdepartementale utredningen danner et brukbart utgangspunkt for en målrettet offentlig innsats for å sikre næringsliv og bosetning i de samiske bosettingsområdene.</p>
<p>I dagens vanskelig ressurssituasjon er det påkrevd at de tiltak som utredningen lanserer, får.en rask behandling og settes ut i praksis så snart som mulig. I denne sammenheng vil Sametinget vise til at Stortingets kommunal- og miljøvernkomite i forbindelse med statsbudsjettet for 1989 også etterlyser en mål- rettet og samlet innsats i sjøsamiske områder.</p>
<p>Komiteen uttaler:</p>
<p>"Komiteen viser til merknadene i Budsjett-innst. S.nr. 5 for 1986-87 og i Budsjett-innst. S.nr. 5 for 1987-88, hvor behovet for en målrettet og systematisk offentlig innsats i de sjøsamiske områder understrekes.</p>
<p>Komiteen forutsetter at de bebudede aksjonsplaner for disse områder er under utarbeiding og at de snart foreligger." (jf. Budsjett-innst. S.nr. 5 (1988-89) s. 37).</p>
<p>NSR - GRUPPEN FREMMET FØLGENDE FORSLAG TIL ENDRINGER I STYRETS INNSTILLING (på norsk):</p>
<p>Pkt. 3 Fangst</p>
<p>6. avsnitt, 2. setning endres slik: <span type="quote">"Fiskeråstoffene utnyttes ikke godt nok i dag, men en må kunne utnytte ressurser som idag er lite påaktet på en bedre måte"</span>.</p>
<p>Resten av setningen strykes. Neste setning strykes også.</p>
<p>8. avsnitt, 1. setning endres slik: "Torskebestanden er nå så</p>
<p>sterkt truet at visse oppvekstområder bør totalfredes, spesielt Svalbardsonen".</p>
<p>Pkt. 6 Nedbygging</p>
<p>6.1 Flåten</p>
<p>1. avsnitt, 6. setning endres slik: <span type="quote">"En kraftig nedbygging synes å være uunngåelig, men det må tas spesielt hensyn til kyst- flåten"</span>. Neste setning strykes.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 23</p>
<p>8 24 SÆRAVTALER</p>
<p>Det skal utarbeides særavtaler for virksomheten (jf. 88 9-12 i hovedavtalen for arbeidstakere i staten).</p>
<p>8 25 UTFYLLENDE BESTEMMELSER</p>
<p>Statens personalhåndbok og hovedavtalen for arbeidstakere i staten gjelder som utfyllende bestemmelser til personal- reglementet for Sametinget.</p>
<p>NSR - GRUPPEN FREMMET FØLGENDE FORSLAG TIL VEDTAK (på samisk):</p>
<p>NSR-gruppa i Sametinget foreslår at <span type="quote">"Personalreglement for Same- tinget"</span> godkjennes, under forutsetnig av at styret i samarbeid med administrasjonens arbeidstakerorganisasjon vurderer og gjen-</p>
<p>nomgår enkeltvedtak, paragrafer og endringsforslagene, og legger det fram for Sametingets plenum for godkjenning.</p>
<p>DEN FRITTSTÅENDE SAMMENSLUTNING V/ M.GUHTTOR FREMMET FØLGENDE FORSLAG TIL VEDTAK (på norsk):</p>
<p>8 7 Innstilling</p>
<p>Pkt.1 Sametingsrådet * innstiller ved ansettelse av direktør. (* muntlig rettet til sametingsstyret).</p>
<p>8 8 Tilsettingsmyndighet</p>
<p>pkt.1 Direktøren tilsettes av Sametinget.</p>
<p>SAMELISTA V/ RUTH RYE JOSEFSEN FREMMET FØLGENDE FORSLAG TIL VEDTAK (på norsk):</p>
<p>DEL 2 - KUNNGJØRING</p>
<p>8 3 Kunngjøring av ledige stillinger</p>
<p>Pkt.1 I første setning strykes som hovedregel, slik at punktets første setning blir: "Ledige stillinger skal kunngjøres offent-</p>
<p>lig og besettes etter alminnelig konkurranse". Neste setning blir uendret.</p>
<p>Punkt 2 strykes.</p>
<p>Begrunnelse: Etter vår mening er det uriktig at en person - her forstått direktøren alene skal ha hånd om ansettelsen.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 11</p>
<p>8 14 Presidentskap</p>
<p>Sametinget velger et presidentskap til å forberede saksliste for Sametingets forhandlinger, kunngjøre og lede Sametingets sam- ling. ee Presidentskapet består av 3 medlemmer, hvor to av medlemmene velges blant mindretallets grupper i Sametinget.</p>
<p>Sametingets president er leder av presidentskapet. Nestleder ut- pekes av Sametinget. Presidentskapet fungerer til det nye Sametinget etter valget har konstituert seg.</p>
<p>8 15 Valgkomite</p>
<p>I første setning .::"” mr like mange varamedlemmer " strykes. Resten av 8 15 støræfr:andret.</p>
<p>8 16 Møteoffentlighet og taushetsplikt</p>
<p>Ordet <span type="quote">"enkelt"</span> i andre setning strykes.</p>
<p>8 23 Underretning om vedtak</p>
<p>Andre setning endres slik; " Presidenten sørger videre for at underretning om vedtak og om melding fra offentlige myndigheter blir sendt rette vedkommende uten unødig opphold ".</p>
<p>8$ 25 Nedsettelse av hovedkomiteer</p>
<p>Siste setning endres slik; " Komiteene velger selv nestleder ". 8$ 26 Saker til behandling i hovedkomiteer</p>
<p>Sametingets råd fordeler saker til hovedkomiteene. Hovedkomi- teene kan også på eget tiltak ta opp saker.</p>
<p>En sak kan på ethvert tidspunkt etter Sametingets bestemmelse henvises til komitebehandling.</p>
<p>8 27 Hovedkomiteens arbeid</p>
<p>Hovedkomiteens arbeid skjer i møter hvor minst 3/4 av komiteens medlemmer er tilstede.</p>
<p>8 29 Administrasjon Sametinget har egen administrasjon med en direktør som daglig leder. Direktøren tilsettes av Sametinget ( Sametingets råd ).</p>
<p>Øvrige personale tilsettes i følge gjeldende Personalreglement godkjent av Sametinget.</p>
<p>8 30 Andre retningslinjer</p>
<p>Sametinget fastsetter retningslinjer for Sametingets råd, Same- tingets presidentskap og Sametingets hovedkomiteer.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 10</p>
<p>8 31. Sametingets samlinger</p>
<p>Sametinget skal holde minst 4 samlinger i løpet av -kalenderåret.</p>
<p>8 32. Årsmelding</p>
<p>Den årlige melding om Sametingets virksomhet vedtas av</p>
<p>Sametinget senest 1. mai påfølgende år, hvoretter meldingen sendes til Kongen (jf. 8 1-3 i Sameloven).</p>
<p>8 33. Reglementets gyldighet</p>
<p>Dette reglementet trer i kraft når Sametinget har vedtatt med 2/3 flertall. Endringer i reglementet kan ikke foretas med mindre det er 2/3 flertall for det.</p>
<p>ORGANISASJONSKOMITEMEDLEM M. GUHTTOR FREMMET FORSLAG OM FØLGENDE ENDRINGER TIL FORSLAGET FRA ORGANISASJONSKOMITEEN (på norsk):</p>
<p>8 7. Fullmaktskomite</p>
<p>Sametinget velger blant sine representanter en komite på 5 med- lemmer til prøving av fullmaktene for representanter og vararep- resentanter i det nye Sametinget. Samtidig velger Sametinget komiteens leder og nestleder. I komiteen bør gruppene i Sametinget så vidt mulig være forholdsmessig representert. Fullmaktskomiteen legger fram endelig innstilling om godkjenning av valget til avgjørelse i Sametinget.</p>
<p>Prøving av fullmaktene skjer så snart som mulig av Sametinget i henhold til $8 54-56 i regler for valg av Sameting.</p>
<p>8 8 Godkjenning av fullmaktene</p>
<p>Som org.kom. forslag med tilføyelse av en siste setning;</p>
<p><span type="quote">"Representanten har imidlertid sete og stemme inntil fullmakten er endelig godkjent"</span>.</p>
<p>8 10 Sammensetning</p>
<p>Sametingsrådet skal være sammensatt av en president, visepresi- dent og 3 (5) medlemmer. Sametingets president er også leder av</p>
<p>presidentskapet og fungerer på heltid med godtgjørelse etter Sametingets bestemmelse.</p>
<p>Presidenten fungerer til det nye Sametinget etter valget har konstituert seg.</p>
<p>8 13 Sametingsrådets funksjonstid</p>
<p>Valg av Sametingets råd gjelder for Sametingets valgperiode, med mindre Sametinget avsetter rådet eller enkeltmedlemmer av rådet</p>
<p>som følge av mistillit. Dersom dette skjer, velges nytt råd</p>
<p>eller enkeltmedlemmer etter de samme regler som er beskrevet i 8 11 Valg.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 22</p>
<p>2. For vedtak om ileggelse av ordensstraff, avskjedigelse, oppsigelse og suspensjon kommer forvaltningslovens regler om klage til anvendelse (jf. tjenestemannsloven 8 19).</p>
<p>DEL 7 - ANDRE BESTEMMELSER 519 ARBEIDSTIDSBESTEMMELSER</p>
<p>De til enhver tid gjeldende arbeidstidsbestemmelser i sentral- administrasjonen gjelder for. sametingsadministrasjonen også.</p>
<p>820 VELFERDSPERMISJONER</p>
<p>1. Velferdspermisjoner gis etter reglene i fellesbestemmelsene 8 10 og Statens Personalhåndbok pkt. 214.6.</p>
<p>2. Direktøren eller hans stedsfortreder kan gi inntil to ukers tjenestefri med full lønn eller inntil en måneds tjenestefri med halv lønn.</p>
<p>3. Direktøren eller hans stedfortreder kan gi inntil tre måneders tjenestefri uten lønn (jf 8 10 nr.1).</p>
<p>821 PERMISJONER I FORBINDELSE MED OPPLÆRING OG OVERGANG TIL ANNEN STILLING</p>
<p>1. Tjenestemenn bør, så langt tjenesten tillater det, gis permisjon til å gjennomføre en utdanning eller utføre et arbeid som er av betydning for Sametingets videre faglige utvikling. Permisjonene kan gis inntil to år, og eventuelt forlenges med et år etter ny vurdering.</p>
<p>2. Permisjon kan gis i inntil et år for å prøve annen stilling. Unntaksvis kan slike permisjoner forlenges.</p>
<p>3. Permisjoner innvilges av Personalutvalget.</p>
<p>822 FERIE</p>
<p>Oppsetting av ferielister skal foretas i så god tid som mulig. Ferietiden søkes tilpasset den enkelte tjenestemanns behov. Ferielisten godkjennes av direktøren eller hans stedsfortreder i samråd med arbeidsplassens tillitsvalgte eller hans sted- fortreder.</p>
<p>823 INFORMASJON FOR NYTILSATTE</p>
<p>Nytilsatte i administrasjonen skal ved tiltredelse gis informasjon om lover, regler og rettigheter som gjelder for stillingen etter de til enhver tid gjeldende introduksjons- rutinene i Sametingets administrasjon.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 36</p>
<p>6.2 Landanlegg</p>
<p>Fiskemottaket på de mindre steder må opprettholdes «da disse er hjørnesteinsbedrifter og grunnlaget for bosettingen. De små konvensjonelle anlegg på de mindre stedene må i sterkere grad. enn hittil bli mottaksstasjoner for de større anlegg i regionene. På en slik måte vil disse være sikret videre drift. For enkelte bedrifter bør en møllposeordning kunne iverksettes. I en periode med svikt i leveransene vil oråningen kunne nyttes til opprustning og modernisering av de anlegg en vil satse på i fremtiden. Et viktig ledd i dette er at en kan nytte arbeids- markedstiltak, slik at ledig arbeidskraft kan settes inn i forefallende tiltaksarbeid. Mottaks- og produksjonsanlegg må overleve en reguleringsperiode slik at en står rustet til å motta leveranser etter at fiskebestanden har tatt seg opp.</p>
<p>7 Konklusjon</p>
<p>Den økologiske situasjonen som en feilslått fiskeripolitikk har brakt oss opp i, fordrer for ettertiden en forsvarlig ressursforvaltning som sikrer en god balanse mellom bæreevne og uttak. En slik forvaltning vil bety et være eller ikke være for store deler av bosetningen i Nord-Norge, inkludert den samiske kyst- og fjordbefolkningen.</p>
<p>Ut fra dagens ressurskrise må det for fremtiden være en hoved- oppgave å bygge opp fiskeressursene. Strenge reguleringer og forsøk med kultivering og havbeite i fjordene må inngå som nødvendige virkemidler.</p>
<p>Når det gjelder det foreslåtte opplegg for reguleringer i 1990, kan ikke Sametinget akseptere at fjordfiskerne, og dermed den sjøsamiske befolkning, blir særlig hardt rammet.</p>
<p>Mange fjord- og kystfiskere har de senere år ikke hatt mulighet til å fiske det kvantum som kreves for å ta del i torskefisket for neste år. Selinvasjonen de siste årene er her en vesentlig årsak.</p>
<p>Sametinget vil peke på den betydning fjordfiske har for bosetning og tilpasning i sjøsamisk sammenheng. Når det i reguleringsopplegget blir fremholdt at fjordfiskernes deltakelse i torskefisket i liten grad vil ha innvirkning på den totale ressurssituasjonen, synes det fremsatte reguleringsforslag enda mer merkelig. Av hensyn til de alvorlige negative bosetnings- messige konsekvensene reguleringsforslaget vil har for den sjø- samiske befolkning, krever Sametinget at fjordfiskerne får til- delt en rettmessig del av torskekvoten for 1990.</p>
<p>SÄMEDIGGTI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 20</p>
<p>3. Tilsettinger foretas i møte. Personalutvalget er vedtaksfør når minst tre av medlemmene og en representant for</p>
<p>tjenestemennene er til stede. Ved stemmelikhet avgjør lederens dobbelstemme.</p>
<p>4. Dersom Personalutvalget ønsker å tilsette andre enn de direktøren har innstilt, behandles saken etter tjenestemannsloven $ 4 nr.5.</p>
<p>5. Det Skal føres møteprotokoll som underskrives av alle.</p>
<p>Tilsettingsvedtaket med.eventuelle dissenser. tas inn i protokollen.</p>
<p>6. Hvis en eller flere av Personalutvalgets medlemmer er uenige med flertallet om hvem som skal tilsettes, kan hvert medlem kreve at saken avgjøres av Sametingsstyret. Kravet skal</p>
<p>grunngis skriftlig i møteprotokollen (jf. tjenestemannsloven 8 5.3).</p>
<p>7. På stillingsnivå der det ene kjønn er underrepresentert, bør det praktiseres moderat kjønnskvotering.</p>
<p>8511 MELDING OM TILSETTING</p>
<p>1. Ved tilsetting gis tjenestemannen skriftlig underretning hvor</p>
<p>det orienteres om de lover, instrukser og reglementer som for tiden gjelder for tjenesten.</p>
<p>2. Alle søkere skal underrettes når stillingen er besatt (jf. forvaltningsloven $ 27 første ledd). Underretningen skal inneholde navnet på den Søker som er tilsatt i stillingen.</p>
<p>812 INHABILITET OG TAUSHETSPLIKT</p>
<p>Forvaltningslovens inhabilitetsregler (kapittel II) gjelder for medlemmer av Personalutvalget. Drøftelsene i Personalutvalget skal være fortrolige og medlemmene har også taushetsplikt. Når</p>
<p>tilsettingssaker er ferdigbehandlet skal medlemmene selv sørge for å makulere tilsendte saksdokumenter.</p>
<p>813 MIDLERTIDIG OG FAST TILSETTING, ENGASJEMENTER</p>
<p>1. Reglene i dette reglement gjelder for tilsetting i såvel faste som midlertidige stillinger og for engasjementer.</p>
<p>2. Tjenestemann som har vært midlertidig tilsatt (vikar), og hvor det har gått fram i samsvar med bestemmelsene i dette reglement, kan tilsettes fast uten ny kunngjøring og tilsettingsprosedyre.</p>
<p>3. Reglene i 88 2-12 gjelder ikke ved inntak av vikarer o.1. og fungering i høyere stilling for kortere tid enn seks måneder.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTIE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 34</p>
<p>Til dette trenger en kompetanse i næringen, spesielt å finne markeder for bearbeidede produkter. Både innenfor industrien og eksportleddet må en dreie bort fra den produksjonsorienterte tenkning over til en mer gjennomført markedstenkning. Markedene setter krav til kvalitet, og det må for fremtiden satses mer på å finne frem til gryteferdige produkter, basert på førsteklasses råstoffkvalitet. Ressurskrisen i Barentshavet er den beste begrunnelsen for å omstrukturere fiskerinæringen.</p>
<p>5 Oppdrett og forskning</p>
<p>Svikten og svingningene i råstofftilførselen kan kompenseres med med havbruk og oppdrett av nye fiskearter. Jevn råstofftilgang til industrien er viktig både for sysselsetting og for å bevare markedsandeler. Oppdrett må bli et viktig supplement til ressursene i Barentshavet. I tillegg til konvensjonelt oppdrett i mærer, bør kultivering og prosjekter med havbeite i fjorder og poller være et satsingsområde for fremtiden. Det må sikres til- strekkelige økonomiske rammer for de forskningsplaner som er under utvikling både fra Finnmarksforskningens og FTFI 's side på denne sektoren. Det ligger her store muligheter for å styrke kystnæringen. Når det gjelder kultivering og havbeite i fjordene, som et ledd i oppbygging av ressursene, vil Sametinget henstille overfor fiskerimyndighetene at prosjekter i denne sammenheng også blir lokalisert til fjordene i de nordligste fylkene, spesielt i Finnmark.</p>
<p>Det må videre satses ytterligere på å utvikle redskaper til fangst som sikrer bedre kvalitet på råstoffet. Her er utvikling av teiner og ruser til fangst av torsk et interessant felt, som kanskje på sikt kan erstatte garnfisket.</p>
<p>Flerbestandsforskningen i Barentshavet må intensiveres. Vi har i dag for liten kunnskap og viten om hvordan det økologiske system fungerer og er sammensatt. Det er en forutsetning å få bedre viten om hvordan sammenhengen mellom de ulike ledd i næringskje- den fra plankton til sel er, før en eksakt kan fastslå hvilken optimal beskatning de ulike arter kan tåle. Forskernes bestands- anslag har frem til nå vært for usikre. Det er nok å minne om at den bestand en mente skulle gi grunnlag for et uttak på mellom 700 000 og 800 000 tonn torsk i 1989/90, plutselig ble borte. Disse optimistiske anslagene skapte forventninger og bidro til den overkapasitet en i dag finner både på flåte- og landsiden.</p>
<p>Sametinget sier seg tilfreds med at et omfattende forskningspro- gram skal igangsettes for å finne ut om seismikkskyting i havet er til skade for fiskebestanden. Det er mange som mener at seis- miske sprengninger i Norskehavet og i Barentshavet har forår- saket stor fiskedød. Disse sprengninene bør opphøre inntil videre til en får nok kunnskap om effekten på fisk ved slike detonasjoner.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 26</p>
<p>De inngrep og utbygginger det her er tale om vil virke ødeleggende både på det fortidige samiske samfunn gjennom rasering av kulturminner og samtidig legge unødig press på rein- driften i området som allerede er sterkt belastet gjennom tid- ligere inngrep både fra Forsvarets og NVEs side.</p>
<p>Den storstilte militære utbyggingen, som i stor grad vil skje i regi av et NATO - samarbeid, vil trolig føre til hyppige mili- tære fellesøvelser som i tillegg vil virke ytterligere belast- ende for både bosetning og næringsutøvelse. De militære øvelsene vil vanskelig la seg tilpasse nærmiljø og kulturlandskap, slik at ulemper ikke oppstår. Det er ikke bare øvelser tilknyttet landstridskreftene som vil skape ødeleggelser, men også f.eks. sjøforsvarets bruk av dypvannsbomber i fjordene er bekymrings- fullt med de konsekvenser det kan ha for fiskebestanden.</p>
<p>Sametinget stiller spørsmål om den kraftige militære utbyggingen i nord er i samsvar med den avspenningspolitikken en ser mellom supermaktene i dag. Det må tvinges frem en bred debatt om hvor mye som skal investeres i forsvarsanlegg i forhold til den avspenningspolitikk og dialog som nå føres internasjonalt.</p>
<p>2 Ammunisjonslager ved Skoddebergvann</p>
<p>Den planlagte lokalisering av et ammunisjonsanlegg ved Skodde- bergvann vil både berøre reindrift, kulturminne- og kulturland- skapsinteresser i området. I tillegg har området stor verneverdi som natur-, rekreasjons- og friluftsområde, noe både hytteeier- foreningen, Grovfjord og Skoddeberg Grunneierlag og Miljøvern- avdelingen hos Fylkesmannen i Troms har påpekt.</p>
<p>Sametinget har lagt merke til at siden lokaliseringen er basert på operative krav, ble det bestemt at plan- og bygningslovens</p>
<p>8 86 for hemmelige militære anlegg skulle anvendes. Dette er forståelig ut fra et forsvarspolitisk syn, men siden plasseringen i dette tilfellet er i konflikt med det lokale sivile samfunn, er det av stor betydning å følge en saksbehandlingsprosedyre hvor alle impliserte parter får tilkjennegitt sitt syn, og at de nødvendige forutsetningene legges til grunn for både omfang og lokalisering av anlegget.</p>
<p>Sametinget viser til at den lokale sameforeningen sterkt har understreket betydningen av å få nærmere avklart de samiske rettsforhold i området før et naturinngrep finner sted. De viser i denne sammenheng til Samerettsutvalgets arbeid med rettighetsspørsmål vedrørende land og vann. Tinget vil her peke på at myndighetenes politikk med å legge forholdene til rette for vern og videreutvikling av samisk språk, kultur og samfunns- liv, som forøvrig er bredt anerkjent, også omfatter det materielle grunnlaget for kulturutøvelse.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 27</p>
<p>Når det gjelder reindrift i området, vil Sametinget vise til ut- talelser fra Reindriftskontoret i Troms og Grovfjord reinbeite- distrikt som påpeker ulemper i forbindelse med lokalisering av anlegget. Områdestyret for Troms har sterkt påpekt at anlegget vil komme i konflikt med trekk- og flyttelei i Grovfjord rein- beitedistrikt, noe som medfører at forbindelsen mellom de øst- lige og vestlige delene av distriktet blir avskåret.</p>
<p>Forbindelsen mellom østre og vestre del av reinbeitedistriktet er sør og vest for Skoddebergvann. Naturlige hinåringer og arealinngrep ellers gjør at trekk--og flytteleia sør og vest for vatnet i realiteten er det eneste forbindelsesleddet mellom delene av distriktet og som kan sikre en samlet utnyttelse av beitearealene. Etableringen av ammunisjonslageret slik det er planlagt vil i praksis medføre at distriktet deles i to og dermed sterkt forringe beitemulighetene og kanskje forårsake at reindriften i dette må opphøre. Sametinget vil understreke at det allerede er foretatt betydelige inngrep i dette distriktet Slik at ytterligere inngrep vil skape så store restriksjoner at reindriften ikke lengre vil kunne opprettholdes.</p>
<p>Sametinget vil derfor, som en på reindriftsfaglig hold har etterlyst, be om en saksbehandling hvor det fremlegges alterna- tiver for en annen lokalisering av anlegget.</p>
<p>Når det gjelder de legalfredede samiske kulturminner i området, sier Sametinget seg tilfreds med at Riksantikvaren v/ kultur- landskapsavdelingen har grepet inn og fremmet et midlertidig vern av området. Dette har gitt både Miljøvern- og Forsvars- departementet en bedre mulighet til å vurdere saken i et mer helhetlig perspektiv. I henhold til Lov om kulturminner bør det utføres et grundig feltarbeid som både dokumenterer og sikrer kulturhistoriske spor i etnografisk og arkeologisk sam- menheng. Det gjelder å få regulert forsvarsaktivitetene slik at det minsker konfliktene med kulturlandskaps- og bygdemiljøene.</p>
<p>Sametinget vil, slik Norsk sameråd tidligere har etterlyst, anmode om å få igangsatt en grundig utredning av saken, slik at alle sider og konsekvenser ved utbyggingen kan fremlegges. Det er allerede fra departementshold etterlyst et bredere bakgrunnsmateriale for videre drøftelser av utbyggingssaken. Samiske interesser og rettigheter synes ikke å være</p>
<p>tilstrekkelig avklaret slik saken står idag. Sametinget kan derfor ikke akseptere at planene realiseres.</p>
<p>AP 'S GRUPPE FREMMET FØLGENDE FORSLAG TIL VEDTAK (på norsk):</p>
<p>Etter siste ord i innstillingen settes ordet "nå".</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAFMIFDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 31</p>
<p>Fiskerikrisen har så store dimensjoner at den ikke kan</p>
<p>løses av fiskerinæringen alene. Dersom fraflytting og en konkursbølge skal unngås, må det settes inn tiltak på mange områder. Svikt i råstoffgrunnlaget med rekordlave torskekvoter, og dermed strenge reguleringer, vil gi alvorlige konsekvenser for både flåten og industrien på landsiden.</p>
<p>Det internasjonale havforskningsrådets anbefalinger om en total- kvote på 172 000 tonn norsk-arktisk torsk i 1990, og med prog- noser om sterkt reduserte kvoter langt inn i 1990-årene, vil medføre at fiskerinæringen må. gjennomgå en sanerings- og om- stillingsprosess. Anbefalingen av torskekvote for 1990 er den laveste på 30 år, og Norges andel av kvoten etter fiskerifor- handlingene ble til slutt på 113 000 tonn av norsk-arktisk torsk. Dette tvinger frem en styring av ressursforvaltningen hvor sysselsetting og bosetting i fiskeriavhengige lokalsamfunn må være prioriterte mål.</p>
<p>2 Reguleringer</p>
<p>Svikten i ressursgrunnlaget i Barentshavet betyr at det ikke finnes råstoffgrunnlag for å drive etter samme mønster i fisket verken for flåten eller industrien på land. De knappe kvotene som skal tildeles og fordeles i årene fremover vil føre til kamp om retten til den fangsten som skal landes.</p>
<p>Når det gjelder spørsmål om fredning og reguleringer av salt- vannsfisket i kyst- og fjordstrøk, vil Sametinget kreve innflyt- else og medbestemmelsesrett. De rådgivende utvalg for lokale reguleringer må bli sammensatt slik at det ikke kun er redskaps- grupperingene i fylkene/fiskerisjefdistriktene som har sete i utvalgene. For å sikre lokale interesser og krav bedre, vil Sametinget kreve at Reguleringsrådet blir utvidet med en representant fra Sametinget.</p>
<p>Fisken i Barentshavet er en nasjonal ressurs så lenge ressurs- situasjonen er slik at det er nok til alle. Dette er ikke til- felle nå. Ilandføring av råstoff må derfor styres til de mest fiskeriavhengige distriktene. Sametinget sier seg derfor til- freds med det vedtak det felles fylkestingsmøtet i Tromsø kom frem til at et reguleringsopplegg for 1990 må sikre en geogra- fisk fordeling av torskekvoten. Likeledes at fangst tatt i norsk økonomisk sone utenfor landsdelen bør landes og videreforedles her. Det må avgjort til en sterkere binding av fangst og foredling til Nord-Norge for å kunne oppnå en tilfredsstillende distriktsmessig fordeling av fiskerivirksomheten og dermed bidra til å bevare det bosettingsmønsteret en helst ønsker.</p>
<p>SÄMEDIGGTI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 21</p>
<p>DEL 5 - PRØVETID OG BEREGNING AV TJENESTETID 814 PRØVETID</p>
<p>I de første seks månedene er tjenestemannen tilsatt på prøve. I prøvetiden er den gjensidige oppsigelsesfristen tre uker (jf. forøvrig tjenestemannslovens $ 8).</p>
<p>815 BEREGNING AV TJENESTETID</p>
<p>Tjenestetiden er den tid som tjenestemannen har arbeidet i Sametingets administrasjon. Tjenestetiden for tjenestemenn opprinnelig tilsatt i Norsk sameråds administrasjon, regnes fra det tidspunkt de ble tilsatt i Norsk sameråd (jf. sameloven 38 3-1 første ledd).</p>
<p>816 SLETTING AV ORDENSSTRAFF</p>
<p>Ordensstraff etter tjenestemannsloven $8 14 slettes etter fem år.</p>
<p>817 ILEGGELSE AV ORDENSSTRAFF, AVSKJED, OPPSIGELSE OG SUSPENSJON</p>
<p>Saker etter tjenestemannsloven 88 8-10 og 12-17 nr.3 skal behandles etter følgende regler:</p>
<p>1. Ileggelse av ordensstraff, avskjed, oppsigelse og suspensjon av tjenestemann skal behandles av Personalutvalget. Representantene skal i god tid før møtet gjøres kjent med saken.</p>
<p>2. Personalutvalget er beslutningsdyktig når det er fulltallig.</p>
<p>3. Dersom det ikke er flertall i Personalutvalget for oppsigelse, avskjed eller ordensstraff, kan hvert medlem av mindretallet kreve saken avgjort av Sametingsstyret. Det samme gjelder forøvrig hvor et mindretall ønsker en ilagt ordensstraff skjerpet (jf. forøvrig tjenestemannsloven 8 18).</p>
<p>818 ANKE OVER ORDENSSTRAFF, AVSKJED, OPPSIGELSE ELLER SUSPENSJON</p>
<p>1. Blir tjenestemenn sagt opp etter tjenestemannsloven 88 9-10 kan de anke oppsigelsen for Sametingsstyret. Det samme gjelder for ileggelse av ordensstraff etter tjeneste- mannsloven 8 14, avskjedigelser etter tjenestemannsloven 8 15 og suspensjon etter tjenestemannsloven $ 16.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 29</p>
<p>Sametinget vil vise til at det årives betydelig reindrift i området for skyte- og øvingsfeltene Mauken og Blåti-nd. Sammenbinding av disse to skytefeltene kan bli avgjørende for fremtidig næringsutøvelse for de som åriver i Mauken reinbeite- distrikt. Sammenbindingen av de to feltene, slik det er plan- | lagt, vil alvorlig true livsgrunnlaget for driftsenhetene i dette reinbeitedistriktet. Sametinget viser til at den ekspansive militære aktiviteten i området allerede sterkt har innskrenket mulighetene for optimal reindrift i området.</p>
<p>Den planlagte sammenbindingen vil berøre.viktige vinterbeite- områder, samtidig med at flytte- og trekkveier vil bli av- skåret av traseen mellom de to skytefeltene. Sametinget viser til at samisk reindrift i området har hevdvunne rettigheter gjennom alder tids bruk. Det er fastslått gjennom en rettskraftig dom fra tidligere. Dersom denne utbyggingsplanen er det eneste alternativet for Forsvaret, vil det ha alvorlige konsekvenser for en fremtidig reindrift i området.</p>
<p>En realisering av sammenbindingen vil få så store konsekvenser for reindriften at dette må få avgjørende betydning om utbygg- ingen skal gjennomføres.</p>
<p>Sametinget vil også vise til de reaksjoner som grunneierne i om- rådet har kommet med gjennom uttalelser mot planene. Det vises her til ødeleggelser av vannforsyning til mange husstander, innskrenkninger av jord- og skogbruksareal, støy og miljøforstyrrelser. Forsvarets planer vil gjøre hele Takelvdalen til et lite attraktivt sted å bo i.</p>
<p>Sametinget vil i likhet med behandlingen av Skoddebergsaken stille spørsmål om de store militære utbyggingsaktivitetene i Indre Troms er i samsvar med den avspenningspolitikk og dialog som nå finner sted mellom militæralliansene.</p>
<p>Når det gjelder samiske kulturminner i området, vil alle slike være fredet etter Lov om kulturminner av 1978, dersom de er eldre enn 100 år. Tromsø Museum, samisk-etnografisk avdeling, har i feltsesongen 1989 gjennomført en kulturminneregistrering. Undersøkelsene avdekket et stort antall kulturminner som kan føres tilbake både til reindriftsnomadisme og det samiske veide- samfunn. Dette arbeidet ble ikke avsluttet i 1989, både fordi at området er stort og fordi området er militært risikabelt å ferdes i. Forsvaret må derfor for feltsesongen 1990 klarere det området som gjenstår for fornminneundersøkelser.</p>
<p>Dette vil være i samsvar med Riksantikvarens syn som gir uttrykk for å avdekke hele området slik at en får en helhetlig forstå- else av de kulturhistoriske trekk og de bruksformer som har materialisert seg over tid i området. De legalfredede samiske</p>
<p>kulturminner må dokumenteres og sikres før det kan bli aktuelt med anleggsarbeid i området.</p>
<p>SÄMEDIGGTI SÄAMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 35</p>
<p>6 Nedbygging</p>
<p>6.1 Flåten »</p>
<p>Svikten i torskebestanden betyr at vel 2/3 av de fartøyer i Finnmark som deltok i torskefisket i 1988 ikke vil få egeén torskekvote i 1990. Av den totale flåten i Finnmark vil ca.</p>
<p>88% ikke få tildelt slik kvote. I tillegg er det anbefalt ingen kvote for hysefisket i 1990. Ingen hysekvote neste år vil ramme kystflåten like sterkt som den lave torskkvoten.</p>
<p>Det er da innlysende at driftsgrunnlaget vil falle helt bort for store deler av flåten. En kraftig nedbygging synes å være uunngåelig. Ingen fartøygrupper kan unnslippe dette.</p>
<p>Men en nedskjæring må ikke skje ukontrollert, slik at en ikke har verken en kompentent basisflåte eller industrianlegg den dagen ressurssituasjonen igjen bedrer seg. En uhemmet konkursbølge vil ingen være tjent med. Dette vil også i høy grad bidra til å svekke rekrutteringsgrunnlaget til fisket.</p>
<p>De fartøyer som må ut av fisket bør gis anledning til å gå ut av fisket gjennom gode kondemneringsordninger. Dette bør særlig gjelde de eldste fartøyene. For den moderne del av flåten må det på kort sikt gis muligheter til fastfrysing av all gjeld i både stats- og privatbanker inntil inntektsmulighetene igjen er til stede. Det bør også komme til endringer i konsesjonssystemet slik at de fartøyer som sikres drift kan drifte med flere redskaper og delta i flere fiskerier ut fra en refordeling av konsesjoner.</p>
<p>Sametinget vil også overfor Fiskeridirektoratet peke på at det fremsatte reguleringsforslag for deltakelse i torskefisket for 1990 sterkt vil ramme fjordfiskerne. Mange fjord- og kystfiskere har de siste årene ikke hatt mulighet til å fiske det kvantum som direktoratet krever for å få adgang til deltakelse i torske- fisket neste år. Den foreslåtte reguleringen vil slå geografisk uheldig ut og ramme enkelte fartøygrupper. For fjordfiskere som ofte kombinerer næringen med småbruk vil ikke kunne oppfylle de kriterier som direktoratet foreslår for å delta i fisket. Selinvasjonene de siste 10-15 årene har gjort at mange fjord- fiskere ikke har maktet å fiske nok for å komme i betraktning. Hvis reguleringene blir slik at de minste enhetene blir presset ut, vil Sametinget peke på at dette vil være i strid med inten- sjonen i sameloven og grunnlovsparagrafen. For den kystsamiske befolkning vil dermed ikke forholdene bli lagt til rette for å sikre samisk kultur og samfunnsliv. Det vil være dypt urett- ferdig at de som har drevet med konvensjonelle redskaper på</p>
<p>fjordene, og som ikke er skyld i fiskerikrisen, skal rammes hardest.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 32</p>
<p>De mest fiskeriavhengige distrikter må prioriteres også fordi det er her en finner de færreste mulighetene for amnen syssel- setting. Ved fordeling av de knappe kvotene må distriktenes av- hengighet av fiske og fiskeproduksjon være et selvsagt utgangs- punkt. Det må derfor sikres en større regional innflytelse på fordeling av fangst og av kvoterettigheter. Systemet frem til i dag har ikke fungert til landsdelens fordel. De naturlige for- trinn med nærhet til ressursene må bidra til sterkere disposi- sjonsrett over de fangstmengder som kan fiskes.</p>
<p>3 Fangst</p>
<p>Ut fra råstoffsituasjonen i dag finnes det en stor overkapasitet både i flåten og i landanleggene. Næringen må krympes og gjennom gå en omstilling og sanering. Dette innebærer bl.a. at fangst- metodene må tilpasses de lokale forhold og at krav til kvalitet prioriteres. Når råstoffgrunnlaget er begrenset må en konsentrere seg om å høste beste kvalitet. Dette gir maksimal verdiskapning og økonomisk utbytte på alle nivåer. Derfor må en tilgodese de redskaper som gir høy råstoffkvalitet. Fangstmetoder som forringer kvalitet må underlegges strenge restriksjoner.</p>
<p>Line- og juksefisket gir god råstoffkvalitet og er et viktig driftsgrunnlag for kystfiskeflåten. Garnfisket, spesielt etter loddetorsk må begrenses. Det ekstreme garnfisket utenfor Finnmark i vårsesongen som endte i fiskestopp, og hvor bare et minimum kunne benyttes i produksjonen, bør en unngå for etter- tiden. En bør få til ordninger med en fornuftig fordeling av fangst mellom redskapsgrupper hvor kvalitet på råstoff er den bestemmende faktor.</p>
<p>Trålerflåten må bygges ned, men en total nedbygging vil være urealistisk fordi en rekke bedrifter og lokalsamfunn er avhengig av trålfisk. Trålfiske innebærer fangst av mye småfisk, selv med lovlig maskevidde. Dette innebærer redusert kvalitet og beskat- ning av årsklasser som kunne gitt større avkastning på et senere tidspunkt. Ferskfisk-trålerflåten har en fremtid dersom den kan bidra til utjevning av sesongsvingningene, og dersom fangst av ungfisk blir forbedret. I en tid med et meget svakt ressurs- grunnlag bør trålerflåten underkastes strenge reguleringer. Sterke kapitalinteresser innenfor fiskerinæringen, som f.eks. trålernæringens vurdering av ressursgrunnlaget må ikke virke bestemmende for hvordan forvaltningen av ressursene skal styres. De fiskerifaglige vurderinger, sammen med en sterk politisk</p>
<p>styring, må ligge til grunn for hvordan uttak av ressursene skal være i fremtiden.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 28</p>
<p>Dessuten tilføyes:</p>
<p>Sametinget vil dessuten peke på at den internasjonale situa- sjonen nå er så gunstig, at sentralmyndighetene generelt sett bør være varsomme med militærutbygginger som kan synes som bidrag til en økning av spenningsnivået i nordområdene.</p>
<p>Også avspenning er et viktig moment som må tas med i vurder- ingen, når saken skal avgjøres endelig.</p>
<p>DEN FRITTSTÅENDE SAMMENSLUTNING V/ I.SIMONSEN FREMMET FØLGENDE FORSLAG TIL VEDTAK (på norsk):</p>
<p>Sametinget ser på sak 6; Forsvarets utbyggingsplaner ved Skodde- berg, og sak 7; Forhåndsmelding om planlegging av sammenbinding av skyte- og øvelsesfeltene m.v. i sammenheng.</p>
<p>Sametinget ber om å få fremlagt en konsekvensanalyse av en samlet utbyggingsplan over disse 60 foreslåtte byggeprosjekter, slik at Sametinget kan få disse to sakene under en helhetsvurdering.</p>
<p>Forsvaret bruker også havet til sine vinterøvelser. I disse områdene har også torsken sine gyteplasser. Konsekvensutred- ningen må derfor også belyse hvilke konsekvenser forsvarets bruk av sprengstoff i disse gyteområdene har for torskebestanden.</p>
<p>3 Votering:</p>
<p>Sametingsstyrets innstilling med Arbeiderpartiets forslag som tillegg ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>Forslaget fra den frittstående sammenslutning ble enstemmig oversendt sametingsstyret.</p>
<p>SAK 7/90 FORHÅNDSMELDING OM PLANLEGGING AV SAMMENBINDING AV — SKYTE- OG ØVELSESFELTENE MAUKEN OG BLATIND M.V.</p>
<p>1 Dokumenter:</p>
<p>- Forhåndsmelding fra Forsvarets bygningstjeneste, 15.06.89 - Norsk sameråds vedtak i sak R 31/89</p>
<p>- Riksantikvarens brev til Forsvarets bygningstjeneste, 09.11.89 2 Framsatte forslag: SAMETINGSSTYRETS INNSTILLING</p>
<p>Sametinget vil gi uttrykk for prinsipielle betenkeligheter ved naturinngrep og utbygginger som innskrenker og er til skade for samisk kultur- og næringsutøvelse.</p>
<p>SÄMEDIGGTI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTIE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SITE 5</p>
<p>8 6. Plikt til å motta verv Representantene har plikt til å påta seg verv som de blir valgt til i Sametinget. |</p>
<p>8 7. Fullmaktskomite</p>
<p>I siste samling i valgperioden velger Sametinget blant sine representanter en komite på 5 medlemmer med like mange varamed- lemmer til foreløpig prøving av fullmaktene for representanter og vararepresentanter i.det nye Sametinget. .Samtidig velger Sametinget komiteens leder og nestleder. [I komiteen bør gruppene i Sametinget så vidt mulig være forholdsmessig representert.</p>
<p>Fullmaktskomiteen legger fram innstilling om godkjenning av valget til avgjørelse i det nye Sametinget straks det trer sammen. Innstillingen skal ikke offentliggjøres av den for- beredende fullmaktskomiteen.</p>
<p>Prøving av fullmaktene skjer så snart som mulig av Sametinget i henhold til 88 54-56 i regler for valg av Sameting.</p>
<p>8 8. Godkjenning av fullmaktene</p>
<p>Representantenes fullmakter godkjennes ved avstemming. Den enkelte representant deltar ikke i avstemningen om godkjennelse av sin egen fullmakt.</p>
<p>Mangler det nødvendige opplysninger til godkjennelse av en representant, kan denne gis en midlertidig godkjennelse inntil neste samling i Sametinget, hvor endelig godkjennelse avgjøres.</p>
<p>8 9. Sametingets råd</p>
<p>Sametinget velger et sametingsråd til ledelse og drift av Sametingets virksomhet.</p>
<p>8 10. Sammensetning</p>
<p>Sametingsrådet skal være sammensatt av en president, vise- president og 3 (5) medlemmer. Sametingets president fungerer på heltid og har godtgjørelse etter Sametingets bestemmelse.</p>
<p>Presidenten fungerer til det nye Sametinget etter valget har konstituert seg.</p>
<p>8 11. Valg</p>
<p>President, visepresident og medlemmer av sametingsrådet velges av og blant Sametingets representanter. I presidentens og vise- presidentens fravær velges en setteleder blant sametingsrådets medlemmer.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 19</p>
<p>DEL 4 - TILSETTING</p>
<p>88 TILSETTINGSMYNDIGHET 1. Direktøren tilsettes av Sametingetsstyret. 2. Personell i ledende stillinger tilsettes av Personalutvalget.</p>
<p>3. Saksbehandlere og kontorpersonale tilsettes av direktøren. 89 OPPNEVNING AV TJENESTEMANNSREPRESENTANTER I PERSONALUTVALGET</p>
<p>1. Representanter for tjenestemennene med varamenn oppnevnes av det lokale styret for tjenestemannsorganisasjonene for to år av gangen.</p>
<p>Tjenestemannsorganisasjonene må være forhandlingsberettiget.</p>
<p>2. Har flere organisasjoner forhandlingsrett, oppnevner disse i fellesskap representanter med varamenn.</p>
<p>Dersom vedkommende organisasjoner ikke blir enige om oppnevnelse av de to representanter gjelder følgende:</p>
<p>a) Dersom to tjenestemannsorganisasjoner hver organiserer minst</p>
<p>25% av de organiserte, skal organisasjonene oppnevne hver sin representant i Personalutvalget.</p>
<p>b) Dersom flere tjenestemannsorganisasjoner har minst 25% av de organiserte, skal de to organisasjoner som har størst</p>
<p>medlemstall innen gruppen oppnevne hver sin representant i Personalutvalget.</p>
<p>c) Primærorganisasjonene under samme hovedsammenslutning har adgang til å slå sammen medlemstallet i relasjon til reglene i aogb. |</p>
<p>810 SAKSBEHANDLING, VEDTAK OG ANKE Tilsettingssaker skal behandles etter følgende regler:</p>
<p>1. Ved tilsettinger etter 8 8 nr. 3 foran skal innstillingen sendes tjenestemannsorganisasjonenes representanter i PU for uttalelse (jf. 8 2 foran). Innstillingen sendes deretter direktøren for tilsetting. Ved uenighet mellom direktøren og tjenestemannsorganisasjonenes representanter, skal tilsettingen foretas av Personalutvalget.</p>
<p>2. Ved tilsettinger etter 8 8 nr. 2 og 8 10 nr. 1 siste punktum foran, og innstilling etter 8 7 nr. 1 foran, skal innstillingen sendes til medlemmene i Personalutvalget.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 18</p>
<p>4. Søknadsfristen skal være minst to uker fra kunngjøringsdatoen i Norsk Lysningsblad. Skal stillingen besettes uten offentlig kunngjøring, regnes fristen fra intern kunngjøring ved</p>
<p>oppslag.</p>
<p>5. Fraværende tjenestemenn bør, i den utstrekning det er mulig, underrettes om kunngjorte stillinger. —</p>
<p>85 VILKÅRENE FOR FORNYET KUNNGJØRING</p>
<p>Dersom direktøren eller hans stedfortreder, eller Personal- utvalget ønsker å fravike kvalifikasjonskravene i kunngjøringen, kan utvalget bestemme at stillingen kunngjøres på nytt. Det samme gjelder også dersom det er gått uforholdsmessig lang tid siden stillingen ble kunngjort, dersom det ikke har meldt seg tilstrekkelig antall kvalifiserte søkere eller når forholdene for øvrig har endret seg vesentlig.</p>
<p>DEL 3 - INNSTILLING</p>
<p>86 BEHANDLING AV SØKNADER OG VURDERING AV SØKERE</p>
<p>1. Etter utløpet av søknadsfristen skal det snarest settes opp ei liste over søkere (utvidet søkerliste) som skal inneholde navn, alder, fullstendige opplysninger om deres utdanning og praksis både i offentlig og privat virksomhet (jf.forskrift om partsoffentlighet i tilsettingssaker av 21.10. 1980 8 2).</p>
<p>2. Ved tilsettinger etter 8 8 nr. 1 og 2 sendes søkerlista umiddelbart til representantene i Personalutvalget.</p>
<p>3. Ved konferanse skal stillingens nærmeste foresatte delta. I tillegg deltar en representant for de tilsatte, utpekt av organisasjonene i fellesskap.</p>
<p>4. Nye opplysninger av betydning som kommer fram under muntlige konferanser med søkerne, skal nedtegnes.</p>
<p>5. Arbeidsgiveren må ha samtykke hos søkerne om innhenting av opplysninger hos nåværende eller tidligere arbeidsgivere.</p>
<p>87 INNSTILLING</p>
<p>1. Personalutvalget innstiller ved ansettelse av direktør (jf. tjenestemannsloven $ 4 nr. 4). Innstillingen foretas etter saksbehandlingsreglene i 8 10 nr. 2 - 7 nedenfor.</p>
<p>2. Direktøren eller hans stedsfortreder innstiller ved tilsetting i ledende stillinger, saksbehandlere og kontor- personale (jf. tjenestemannsloven 84 nr.4).</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET</p>
<p>MØTEBOK 1/90 SIDE 4 SAK 4/90 ORGANISERING AV SAMETINGET. INNSTILLING FRA ORGANISASJONSKOMLITEEN. 1 Dokmenter:</p>
<p>a: Reglement for Sametinget, utarbeidet av organisasjonskomiteen nov. 1989.</p>
<p>b:Referat fra møte i organisasjonskomiteen 9.- 10.11.89.</p>
<p>c:Merknader fra sametingsrepresentant Måret Guhttor, datert 11.12.89.</p>
<p>d:Utskrift av møtebok for Sametingsstyret sak S 8/90.</p>
<p>e:Administrasjonens saksframlegg til sak S 8/90.</p>
<p>2 Framsatte forslag:</p>
<p>FORSLAG FRA ORGANISASJONSKOMITEEN: REGLEMENT FOR SAMETINGET.</p>
<p>8 1. Første ordinære samling</p>
<p>Første ordinære samling i Sametinget holdes innen utgangen av oktober måned, dog ikke før 1. oktober det året valget foretas, jfr. 8 2-3, 4. ledd i sameloven. Samlingen skal gjøres alminnelig kjent med høvelig varsel ved kunngjøring.</p>
<p>8 2. Åpning av den første ordinære samling etter valget</p>
<p>Sametingets første ordinære samling etter valget åpnes av den Kongen utpeker.</p>
<p>8 3. Midlertidig ledelse</p>
<p>Sametingets første ordinære samling etter valget ledes av presidenten (presidentskapet) i det foregående Sametinget inntil president er valgt av og blant Sametingets medlemmer. Presidenten (presidentskapet) foretar navneopprop og mottar medlemmenes og varamedlemmenes fullmakter.</p>
<p>8 4. Permisjoner og forfall</p>
<p>Søknad om permisjon behandles av Sametinget etter innstilling av</p>
<p>presidenten (presidentskapet).</p>
<p>Meldte forfall og permisjonssøknader refereres og avgjøres. Sametingets samling kan ikke begynne før minst halvparten av representantene er tilstede.</p>
<p>8 5. Representantenes plassering</p>
<p>I det samlede Sameting tar medlemmene plass etter nummerorden av valgkretsene (jfr. 8 2-4 i sameloven).</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKIE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 16</p>
<p>8 29 Administrasjon</p>
<p>Endringsforslag: "Sametinget har egen administrasjon med en direktør som daglig leder. Direktøren tilsettes av Sametinget etter innstilling av sametings-</p>
<p>styret". (- forslaget forøvrig som i innstill- ingen).</p>
<p>MARY MIKALSEN FREMMET FØLGENDE FORSLAG TIL VEDTAK (på norsk):</p>
<p>Sametinget har årøftet organisasjonskomiteens innstilling og</p>
<p>slår fast at tinget skal organiseres i komiteer på neste plenumsmøte.</p>
<p>Styret bes arbeide for å skaffe ressurser til komitearbeidet. Organisasjonskomiteen bes ellers arbeide videre med spørsmålet</p>
<p>o</p>
<p>om Sametingets organisering med sikte på å fremlegge et ende- lig forslag snarest.</p>
<p>De øvrige fremsatte forslag oversendes organisasjonskomiteen til videre behandling.</p>
<p>3: Votering</p>
<p>Mary Mikalsens forslag ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>SAK 5/90 FASTSETTELSE AV PERSONALREGLEMENT FOR SAMETINGET 1 Dokumenter</p>
<p>- Utkast til personalreglement, datert 27.11.89.</p>
<p>- Protokoll fra forhandlingsmøte 29.11.89 mellom de NTL-organi- serte og ledelsen.</p>
<p>- Utkast til personalreglement med basis i styrets vedtak i sak S 17/89.</p>
<p>- Særutskrift av styreprotokollen i sak S 17/89.</p>
<p>2 Framsatte forslag:</p>
<p>SAMETINGSSTYRETS INNSTILLING</p>
<p>PERSONALREGLEMENT FOR SAMETINGET</p>
<p>(Fastsatt av Sametinget ..... med hjemmel i sameloven 8 2-12 annet punktum)</p>
<p>DEL 1 - GENERELT 81 VIRKEOMRÅDE</p>
<p>Dette reglement gjelder ved Sametingets administrasjon og omfatter alle tjenestemenn.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 2</p>
<p>Saksliste: .</p>
<p>SAK 1/90  KONSTITUERING AV SAMLINGEN - NAVNEOPPROP, PERMISJONER/ INNKALTE VARAMEDLEMMER. - GODKJENNING AV INNKALLING OG SAKSLISTE - VALG AV PROTOKOLLUNDERSKRIVERE</p>
<p>SAK 2/90 STYRETS ORIENTERING OM SIN VIRKSOMHET</p>
<p>SAK 3/90 REFERATER</p>
<p>SAK 4/90 ORGANISERING AV SAMETINGET INNSTILLING FRA ORGANISASJONSKOMITEEN</p>
<p>SAK 5/90 FASTSETTELSE AV PERSONALREGLEMENT FOR SAMETINGET</p>
<p>SAK 6/90 FORSVARETS UTBYGGINGSPLANER VED SKODDEBERGVANN. EKSPROPRIASJONSVARSEL I FORBINDELSE MED AMMUNISJONS- LAGRING.</p>
<p>SAK 7/90 FORHÅNDSMELDING OM PLANLEGGING AV SAMMENBINDING AV SKYTE- OG ØVELSESFELTENE MAUKEN OG BLAÅTIND M.V.</p>
<p>SAK 8/90  RESSURSSITUASJONEN I BARENTSHAVET.</p>
<p>SAK 9/90 SAMETINGET. FORELØPIGE MÅL OG STRATEGIER FOR PERIODEN 1989-1993 MED VIRKSOMHETSPLAN FOR 1990.</p>
<p>SAK 10/90 STATSBUDSJETTET 1991. KAP.503 - SÆRLIGE TILTAK FOR DEN SAMISKE BEFOLKNING, - RÅBUDSJETTFORSLAG.</p>
<p>SAK 11/90 NORGES STILLING TIL ILO K-169 - HØRINGSUTTALELSE. SAK 12/90 UTKAST TIL LOVREGLER OM BRUK AV SAMISK SPRÅK.</p>
<p>SAK 13/90 EVENTUELLE VALG (JF. SAK 4/90).</p>
<p>SAK 14/90 MØTEPLAN 1990 FOR SAMETINGET.</p>
<p>SAK 15/90 KUNNGJØRING AV SAKER SOM ØNSKES BEHANDLET.</p>
<p>, Pbl i</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 30</p>
<p>Sametinget vil advare mot en forhastet beslutningsprosess før alle sider ved en eventuell utbygging er vurdert. Det bør legges vekt på å få utarbeidet en konsekvensanalyse over de virkningene som en eventuell utbygging vil ha. Ikke bare virkningene på det fysiske miljøet som anlegget skal plasseres i, men også de | sosiale og kulturelle konsekvensene for lokalsamfunnet må belyses nærmere ved Forsvarets utbygging av området.</p>
<p>Gjennom et bredt grunnlagsmateriale vil en kunne fatte de beste beslutninger om den politiske styring av de militære utbygginger som skal finne sted.</p>
<p>SAMELISTA V/ R. RYE JOSEFSEN FREMMET FØLGENDE TILLEGGSFORSLAG TIL STYRETS INNSTILLING (på norsk):</p>
<p>Sametinget slutter seg til kravet fra flere brukergrupper av området om at alle utbyggingsplaner utsettes inntil sakens konsekvenser er nærmere avklart.</p>
<p>3 Votering:</p>
<p>Sametingsstyrets innstilling ble enstemmig vedtatt. Samelistas tilleggsforslag ble forkastet mot 10 stemmer.</p>
<p>SAK 8/90 RESSURSSITUASJONEN I BARENISHAVET 1 Dokumenter</p>
<p>- Forslag til uttalelse fra representanten Peder Mathisen oversendt Sametingsstyret til behandling.</p>
<p>- Notat fra AP's sametingsgruppe v/leder $. Pedersen, 17.11.89</p>
<p>- Uttalelser fra Porsanger SLF, datert 17.11.89</p>
<p>- Notat fra Fiskeridirektoratet ; Regulering av fisket etter</p>
<p>norsk-arktisk torsk med konv. redskaper, 13.11.89.</p>
<p>2 Framsatte forslag: SAMETINGSSTYRETS INNSTILLING 1 Generelt</p>
<p>Den katastrofale ressurssituasjonen i Barentshavet med en ytterst mørk bestandsutvikling av torskebestanden, har skapt</p>
<p>en alvorlig trussel for hele livsgrunnlaget i en lang rekke lokalsamfunn langs hele kysten i landsdelen.</p>
<p>Alvoret i situasjonen krever ikke bare en fiskeripolitisk,</p>
<p>men en bred regionalpolitisk handtering av krisen som kan sikre fortsatt bosetting i de mange fiskeriavhengige lokalsamfunn langs kysten.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 33</p>
<p>Fabrikktrålerflåten må ut av de kvoteregulerte farvann i Barents havet. Dagens situasjon tilsier at råstoffet må forbeholdes de landbaserte produksjonsanleggene og at ombordproduksjon ned- prioriteres. Fabrikktrålerne må trekke seg ut, og det er positivt at den nye fiskeriministeren har signalisert et slikt standpunkt. Positivt er det også at denne flåten har akseptert</p>
<p>å kunne drive fiske i fjernere farvann.</p>
<p>Når torskebestanden er så alvorlig truet, må vi kunne utnytte bedre de fiskebestander som tåler bedre beskatning. Fiskeråstof- fet utnyttes ikke godt nok i dag,.en må kunne utnytte ressurser som i dag er lite påaktet, f.eks. flatfiskressursene i Barents- havet som rødspette og gapeflyndre. Disse artene kan fiskes med de trålerne vi har i dag.</p>
<p>Det er også muligheter for fiske etter uer, brosme, blåkveite, steinbit og polartorsk. Fiske etter disse artene betinger imidlertid økonomiske midler til flåten for omlegging til dette</p>
<p>fisket, og også til å kartlegge disse artene for å kunne måle beskatningsgraden.</p>
<p>Fangst etter beitefisk som lodde og småsild må fortsatt forbys. En fremtidig beskatning av disse ressursene må være for konsum. Et konsumfiske vil også ha stor betydning for industrien på landsiden. Sildoljefabrikkene bør aldri startes opp igjen. Sametinget vil støtte det vedtak som fiskeristyret har gått inn for; at et begrenset loddefiske til konsum igangsettes når hav- forskerne mener dette fisket vil være forsvarlig.</p>
<p>Torskebestanden er nå så sterkt truet at visse oppvekstområder bør totalfredes, spesielt områdene rundt Bjørnøya og Hopen. Norske myndigheter bør også forhandle med Sovjet om at fisket i gråsonen også opphører i alle fall i visse perioder.</p>
<p>Fredning av områder er viktig fordi rekrutteringen av småfisk er dårlig, samtidig med at gytebestanden ikke er i vekst.</p>
<p>Regjeringens vedtak om forbud for drivgarnsfisket etter laks må ikke omgjøres. Denne ressursen bør forbeholdes de som bor i Finnmark. De aller fleste årivgarnskonsesjonene ligger utenfor Finnmark. Forbudet må fortsatt gjelde da laksefisket er en viktig kombinasjon til annet fiske for mange sjarkfiskere.</p>
<p>4 Verdiskaping</p>
<p>Det er nødvendig å kompensere nedgang i råstoffet gjennom videre- og høyforedling. Spesielt bør en konsentrere seg om å øke verdien av det råstoffet som i dag anvendes til salting og henging. Videreforedling av råstoffet må styrkes betraktelig. Statistikken viser at det gikk med ca. 80 tonn torskeråstoff i gjennomsnitt i Finnmark pr. årsverk i fiskeindustrien. Dette kan ikke fortsette med det råstoffgrunnlaget vi har i dag.</p>
<p>Transport av råstoff ut av landsdelen som gjennom bearbeiding der skaper arbeidsplasser utenfor landsdelen, må opphøre så</p>
<p>raskt som mulig. Nøkkelen til verdiskaping og sysselsetting ligger i en sterkere bearbeiding av råstoffet.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 3</p>
<p>SAK 1/90 KONSTITUERING AV MØTET -</p>
<p>Sametingets leder Ole Henrik Magga åpnet møtet.</p>
<p>a) Godkjenning av innkalling</p>
<p>Innkallingen av 10.01. 1990 ble enstemmig godkjent uten merknader.</p>
<p>b) Godkjenning av saksliste:</p>
<p>Sakslisten som fulgte innkallingen ble enstemmig godkjent uten tilleggssaker. |</p>
<p>I Hillegg t til møtelederen ble følgende to representanter</p>
<p>) valgt t underskrive protokollen: Josef Vedhugnes foreslo: Inger Anne Johansen Nils Jernsletten foreslo: Ing-Lill Pavall</p>
<p>Begge ble enstemmig valgt. d) Forretningsorden:</p>
<p>Josef Vedhugnes foreslo: Taletiden settes til 15 minutter for hovedtaler og forslagsstiller.</p>
<p>Enstemmig vedtatt.</p>
<p>SAK 2/90 STYRETS ORIENTERING OM SIN VIRKSOMHET</p>
<p>Sametingets leder Ole Henrik Magga orienterte om styrets virksomhet. |</p>
<p>SAK 3/90 REFERATER</p>
<p>De saker som ble referert framgår av særskilt referatprotokoll.</p>
<p>Følgende fremmet skriftlige merknader til referatsakene og sak 2/90:</p>
<p>Arbeiderpartiets gruppe: 4 merknader Frittstående sammenslutning: 3 merknader</p>
<p>Disse merknadene er arkivert sammen med referatprotokollen.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET</p>
<p>82</p>
<p>MØTEBOK 1/90 SIDE 17</p>
<p>PERSONALUTVALG</p>
<p>-»</p>
<p>Personalutvalget - PU - består av 3 representanter valgt av Sametingsstyret og 2 representanter fra tjenestemennene(jf. 8 9 nedenfor). Sametingstyret utpeker leder og nestleder. PU — behandler tilsettingssaker og alle saker etter tjenestemanns- loven 88 8-10 og 12-17 nr.3.</p>
<p>83</p>
<p>1.</p>
<p>84</p>
<p>DEL 2 - KUNNGJØRING</p>
<p>KUNNGJØRING AV LEDIGE STILLINGER</p>
<p>Ledige stillinger skal som hovedregel kunngjøres offentlig og besettes etter allminnelig konkurranse.</p>
<p>Personalutvalget kunngjør stillingen som direktør. Øvrige stillinger kunngjøres av administrasjonen.</p>
<p>Direktøren eller hans stedfortreder kan etter forutgående drøftelser med tjenestemannsorganisasjonene bestemme at en</p>
<p>stilling bare skal kunngjøres internt. Dette gjelder ikke stillingen som direktør. |</p>
<p>FREMGANGSMÅTEN VED KUNNGJØRING</p>
<p>Offentlig kunngjøring av ledige stillinger skal skje i Norsk lysningsblad og i alle aviser som er godkjent for annonsering på det sted der stillingen ønskes kunngjort (jf. retnings- linjer fastsatt ved kgl.res. av 18.mai 1979). Kunngjøringen skal skje både på samisk og norsk.</p>
<p>. Kunngjøring internt skjer ved oppslag.</p>
<p>Kunngjøringen skal normalt blant annet gi følgende opplysninger:</p>
<p>- Stillingens nåværende arbeidsområde - Lønnsforhold</p>
<p>- Krav til utdanning, praksis og andre kvalifikasjoner, også</p>
<p>samiskspråklige kvalifikasjoner</p>
<p>- Opplysninger om hvor søknaden skal sendes og om søknads fristen</p>
<p>- Hvor opplysninger om den ledige stillingen gis. - Stillingsannonsene bør inneholde oppfordring til kvinner om å søke stillingen</p>
<p>SÄMEDIGGTI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGE!I MØTEBOK 1/90 SIDE 41</p>
<p>NSR - GRUPPEN V/ O0.DIKKANEN FREMMET FØLGENDE MERKNADER (på norsk): »</p>
<p>Sametingets rettighetskomite tar opp arbeidet med samerettsut- valget, slik at en kommer i gang med arbeidet med å få avklart samenes rettighetsspørsmål i fjord- og kystområdene der samene</p>
<p>bor og har bodd.</p>
<p>NSR - GRUPPEN V/ J.JERNSLETTEN FREMMET FØLGENDE MERKNADER (på norsk): |</p>
<p>Hovedkomiteene får egne administrative enheter, som kommer i tillegg til allerede eksisterende administrasjon i Karasjok, og lokaliseres desentralisert.</p>
<p>MIKKEL A. GAUP FREMMET FØLGENDE MERKNADER (på norsk) :</p>
<p>Viser til mitt innlegg under behandling av sak 10/90 og ber om at virksomhetsplanen presiserer:</p>
<p>1) Hvor viktig primærnæringene jordbruk, reindrift og utmarks- næringen er for bevaring og utvikling av samisk kultur.</p>
<p>2) Disse næringene må gis fortsatt utviklingsmuligheter.</p>
<p>3) Utmarksnæringa må få samme status som jordbruk, reindrift og fiske.</p>
<p>AP'S GRUPPE V/ S.PEDERSEN FREMMET FØLGENDE MERKNADER (på norsk): 5.2.2 Delmål 1.2 Sametinget prioriterer følgende delmål:</p>
<p>- en lovfestet økologisk høsting av havets ressurser</p>
<p>- en lovfestet førsterett til tradisjonelt fjord- og kystfiske</p>
<p>- en lovfestet regional styring av ressursforvaltningen</p>
<p>- at fiske aksepteres som en del av samisk materielt kultur- grunnlag, med internt og folkerettslig vern</p>
<p>5.3.3 Delmål 2.3 Pkt.3 Samiske sendinger</p>
<p>- at det opprettes en landsomfattende sending over samme kanal - en langtidsplan må lages for NRK Såmi Radio, som også omfatter TV-sendinger. En felles nordisk løsning må vurderes i en slik</p>
<p>sammenheng</p>
<p>5.3.4 Delmål 2.4 Pkt.4 Kompetanse</p>
<p>- at en økende antall sametingsrepresentanter gis mulighet for å utøve virksomhet i Sametinget på heltid.</p>
<p>Hdg MN NDAK SANK VAN FP PLUS NE NKK FN SK SNP Va SNE EEE ET</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 13</p>
<p>INGRID WERNBERG FREMMET FØLGENDE FORSLAG (på norsX) :</p>
<p>Vedr. pkt. 3.6 i dokument b under komite for organisasjon og konstitusjon:</p>
<p>Når det gjelder kontakt med utlandet, stortingskomiteer, fylkes-</p>
<p>ting, faste representasjoner i andre styrer/organer og kontroll-.</p>
<p>funksjoner, mener jeg at disse funksjoner hører naturlig inn</p>
<p>under styret.</p>
<p>- Styret er ansvarlig for politikken og drift av tinget mellom samlingene. |</p>
<p>- Styret er til enhver tid oppdatert ang. aktuelle gjøremål.</p>
<p>- Styret er Sametingets ansikt utad, den skal utforme politikken mellom samlingene.</p>
<p>SÄMIID OKTASASLISTU - NSR JOAVKU FREMMET FØLGENDE FORSLAG (på samisk):</p>
<p>Organisasjonskomiteen skal vurdere om det er naturlig at</p>
<p>1) <span type="quote">"Reglement for Sametinget"</span> skal skrives på samisk før sluttbehanlingen, og</p>
<p>2) <span type="quote">"Natur- og miljøvern"</span> skal legges inn under et av hoved- utvalgenes arbeidsområder eller som et eget utvalg for Natur- og miljøvern.</p>
<p>ESTHER FJELLHEIM OG INGER-ANN FOSSLI FREMMET FØLGENDE MERKNADER (på norsk): Til 8 25 Nedsettelse av hovedkomiteer:</p>
<p>Samordning og utarbeidelse av en generell helse- og sosialpoli- tikk/plan for hele den samiske befolkningen.</p>
<p>Eksempler:</p>
<p>- Saksområder for den primære helse- og sosialtjeneste i samiske kommuner og bosetningsområder.</p>
<p>- Saksområder innen spesialisthelsetjenesten (eksempelvis innen somatikk, psykiatri, psykisk helsevern m.m.).</p>
<p>- Saksområder innen sosialtjenesten (eksempelvis barn- og ung- dommens oppvekstvilkår, eldreomsorg m.m.).</p>
<p>Saksområder fra helse- og sosiale organisasjoner.</p>
<p>Stimulering av forskning og undervisning innen etnisk medisin.</p>
<p>TANA DISTRIKTSLISTE FREMMET FØLGENDE FORSLAG (på norsk): Justering av 8 13 Sametingsrådets funksjonstid.</p>
<p>Valg av Sametingsrådet gjelder for Sametingets valgperiode, med mindre Sametinget avsetter en eller flere av rådet som følge av mistillit. Dersom dette skjer, velges rådet etter de samme</p>
<p>regler som er bestemt i 8 11 Valg.</p>
<p>SÄMEDIGGT GÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 11/90 SIDE 7 8 16. Møteoffentlighet og taushetsplikt</p>
<p>Sametingets samlinger holdes for åpne dører. Likevel kan Sametinget treffe avgjørelser om at en enkelt sak skal behandles for lukkede dører. Forhandlinger om dette foregår for lukkede dører hvis Sametingets president krever det, eller Sametinget vedtar det.</p>
<p>Sametingets representanter har taushetsplikt i saker som behandles for lukkede dører, og ellers i saker som er unntatt fra offentlighet.</p>
<p>Tilsvarende gjelder taushetsplikt i Sametingets råd og hoved- komiteer.</p>
<p>8 17. Tale- og forslagsrett</p>
<p>Kun valgte representanter og innkalte vararepresentanter har tale- og forslagsrett i saker som behandles under for- handlingene.</p>
<p>8 18. Nye saker</p>
<p>Enhver representant har adgang til å reise en ny sak under Sametingets forhandlinger.</p>
<p>Saken eller forslaget skal leveres skriftlig til presidenten i så god tid at presidenten kan kunngjøre saken til alle representanter før forhandlingene tar til.</p>
<p>Den som reiser saken, får opptil 10 min. taletid til å frem- føre saken. . Sametingets representanter får adgang til spørsmål og replikker, til sammen opptil 15 min.</p>
<p>Sametinget beslutter hvordan saken skal behandles.</p>
<p>8 19. Debatter</p>
<p>Representantene taler fra Sametingets talerstol.</p>
<p>Taleren retter ordet til Sametingets president, og bør holde seg strengt til den sak som er under behandling.</p>
<p>Alle forslag skal leveres skriftlig til presidenten.</p>
<p>Taletiden for en saksordfører eller forslagsstiller i en sak skal ikke overskride 30 min. taletid. Ingen talere kan ha ordet mer enn to ganger under behandling av samme sak, første gang inntil 10 min. og andre gang inntil 5 min.</p>
<p>Presidenten kan gi adgang til replikk-debatt. Et enkelt inn-</p>
<p>legg skal da ikke overskride 2 min., og hele replikk-debatten skal ikke overskride 15 min.</p>
<p>Presidenten eller representantene kan foreslå satt strek i debatten.</p>
<p>Når Sametinget har vedtatt å sette strek, kan det ikke fremmes nytt forslag i saken.</p>
<p>I hver sak skal det gis adgang til protokollførsel. Denne skal fremmes skriftlig til presidenten under forhandlingene.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 6</p>
<p>Valg av president, visepresident og medlemmer til sametingsråd skjer ved særskilt avstemning om hver enkelt plass. |</p>
<p>En kandidat er valgt til henholdvis president, visepresident eller medlem av sametingsrådet, dersom vedkommende oppnår mer. enn halvparten av de avgitte stemmer ved første avstemning. Oppnår ingen mer enn halvparten av de avgitte stemmer, foretas</p>
<p>en ny avstemning. Her regnes den som valgt som har flest stemmer (enkelt flertall). Har flere fått enkelt flertall,</p>
<p>foretas ny avstemning blant disse. Oppnår disse kandidatene like mange stemmer ved den avstemning, avgjøres valget ved lodd-</p>
<p>trekning.</p>
<p>8 12. Beslutningsdyktighet</p>
<p>Sametingsrådet er beslutningsæyktig når minst 3 (5) av rådets medlemmer er tilstede.</p>
<p>8 13. Sametingsrådets funksjonstid</p>
<p>Valg av Sametingets råd gjelder for Sametingets valgperiode, med mindre Sametinget avsetter rådet som følge av mistillit. Dersom dette skjer, velges nytt råd etter de samme regler som er</p>
<p>beskrevet i 8 11 Valg. 8 14. Presidentskap</p>
<p>Sametinget velger et presidentskap til å forberede sakliste for Sametingets forhandlinger, og kunngjøre og lede Sametingets samling.</p>
<p>Presidentskapet består av 3 medlemmer, med leder, nestleder og sekretær, og velges slik at gruppene så vidt mulig er forholds- messig representert (.., slik at Sametingets president er leder av presidentskapet).</p>
<p>Presidentskapet fungerer til det nye Sametinget etter valget</p>
<p>har konstituert seg.</p>
<p>8 15. Valgkomite</p>
<p>Etter at Sametinget har konstituert seg, velges en valgkomite på 5 medlemmer med like mange varamedlemmer. I komiteen bør gruppene så vidt mulig være forholdsmessig representert. Valg- komiteen gir innstilling om hvordan Sametingets hovedkomiteer bør være sammensatt.</p>
<p>Valgkomiteen gir innstilling om alle valg som Sametinget over- drar til den å forberede.</p>
<p>Valgkomiteen fungerer i hele valgperioden.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 12</p>
<p>AP 'S GRUPPE FREMMET FØLGENDE FORSLAG (på norsk): Sametinget har drøftet organisasjonskomiteens forslag til organisering av og reglement for Sametinget.</p>
<p>Sametinget finner at forslaget er et godt grunnlag for Same- tingets fremtidige virksomhet.</p>
<p>På grunn av sakens omfang, kompleksitet og viktighet, ønsker Sametinget følgende behandlingsmåte:</p>
<p>1. Forslaget fra organisasjonskomiteen på <span type="quote">"Reglement for Same- tinget"</span> av nov. 1989 gjennomgås i plenum. På bakgrunn av debat- ten og merknader i plenum, anmodes organisasjonskomiteen å bearbeide frem et endelig utkast til reglement til neste Same- tingssamling.</p>
<p>2. 50m rettledning for organisasjonskomiteen vil Sametinget allerede nå slå fast at arbeidet skal organiseres gjennom hoved- komiteer. Inntil de faste komiteene er valgt, dekkes de umiddel- bare behov gjennom midlertidige utvalg.</p>
<p>3. Det velges et fast utvalg til møteledelse. Utvalget skal forestå møteavviklingen i Sametinget.</p>
<p>4. Sametinget vedtar at Sametinget ledes av et sametingsråd sammensatt av president, visepresident og f.t. 3 medlemmer.</p>
<p>5. Spørsmålet om utvidelse av Sametingsrådet og valgmåten for dette, gjøres gjenstand for ytterligere vurdering i organisa- sjonskomiteen.</p>
<p>6. Reglementet bes undergitt en juridisk vurdering før saken påny fremlegges plenum.</p>
<p>INGER K. JUUSO FREMMET FØLGENDE FORSLAG (på samisk):</p>
<p>Komiteer: Antall:</p>
<p>1. Utdanning/ Forskning 6+1</p>
<p>2. Næringer 6+1</p>
<p>3. Rettigheter 4+1 38 4. Sosial- og helsetjeneste 6+1 + 1 5. Kultur og språk 6+1</p>
<p>6. Organisasjon / Konstitusjon 4+1</p>
<p>Styre: 7 medlemmer, hvorav hvert utvalg har et medlem fra styret, utenom presidenten.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 40</p>
<p>For å vurdere disse forholdene nedsettes et bredt sammensatt utvalg med sterk representasjon fra Sametinget og det nordlige Norge.</p>
<p>3 Votering:</p>
<p>Sametingsstyrets innstilling, med NSR - gruppens endringsforslag og Arbeiderpartiets tilleggsforslag ble enstemmig vedtatt. Merknadene fra den frie gruppen ble enstemmig oversendt same- tingsstyret. Samelistas forslag ble forkastet mot 2 stemmer.</p>
<p>SAK 9/90 SAMETINGET - FORELØPIGE MÅL OG STRATEGIER FOR PERIODEN 1989-1993 MED VIRKSOMHEISPLAN FOR 1990</p>
<p>1 Dokumenter</p>
<p>- Kommunaldepartementets brev av 28.06. 1989 til Norsk sameråd 2 Framsatte forslag: SAMETINGSSTYRETS INNSTILLING</p>
<p>Sametinget finner virksomhetsplanlegging å være et nyttig instrument i Sametingets virksomhet. Sametinget ber Same- tingsstyret prioritere dette arbeidet i 1990. Dette</p>
<p>med sikte på en foreløpig behandling av mål- og strategidelen (jf. kapitlene 4 og 5) på Sametingets siste samling i år, og en endelig behandling av planen sammen med virksomhetsplanen for 1991 på Sametingets første samling i 1991.</p>
<p>Virksomhetsplanen for 1990 fremmes for endelig behandling på Sametingets neste samling.</p>
<p>DEN FRIE GRUPPEN V/ M. GUHTTOR FREMMET FØLGENDE MERKNADER (på norsk):</p>
<p>1. I flg. vedtak i sak 4/90 forutsettes at årsverksinnsatsen om- prioriteres til sekretærfunksjonen i hovedkomiteene allerede i 1990</p>
<p>2. Det er betenkelig at SUF 's forvaltningsfunksjoner avspiser Sametingets administrasjon for personellressurser. 70% av de personellressursene som fellesadministrasjonen for Sametinget og Samisk utviklingsfond har i dag brukes til SUF 'S oppgaver.</p>
<p>Det må vurderes på sikt om ikke de to administrasjonene bør være adskilt.</p>
<p>3. Det må være en forutsetning at det ved enhver overføring av oppgaver/myndighet medfører ressurser i form av stillings- hjemler, drifts - og investeringsmidler.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÅMEDIGGE SAEMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SITE 8</p>
<p>Når de talere som har tegnet seg, har hatt ordet, erklærer presidenten debatten for avsluttet. Saken tas opp til avstemning. Presidenten må kunngjøre hvordan avstemningen skal foretas. Avstemningsmåten må godtas av Sametinget før avstemningen settes i verk. Avstemningen foretas på en av følgende måter: (a) ved at presidenten oppfordrer de medlemmer som er imot et forslag om å reise seg. Det kan også foretas kontra-votering. (b) ved navneopprop. Denne avstemningsmåten bør brukes i viktige saker. (c) ved sedler uten underskrift. Denne avstemningsmåten brukes bare ved valg. Er en representant ikke tilstede i salen når en sak tas opp til avstemning, deltar ikke vedkommende i.avstemningen....Ingen representanter kan forlate salen før avstemningen er ferdig. Avstemningen gir</p>
<p>gyldig vedtak med alminnelig flertall, eller med 2/3 flertall i saker der dette er bestemt.</p>
<p>8 20. Spørsmål til Sametingsrådet</p>
<p>Det er adgang for representanter å rette spørsmål til Sametings- rådet under Sametingets forhandlinger. Spørsmålet må leveres skriftlig til presidenten senest en uke før Sametingets samling, og gjøres kjent for representantene før forhandlingene i Sametinget tar til. Spørreren får opptil 10 min. og svareren opptil 10 min. taletid. Det gis ikke adgang til debatt, men presidenten kan gi adgang til en replikk-debatt.</p>
<p>8 21. Forhandlingsspråk</p>
<p>Under møtene i Sametinget har alle rett til å tale samisk eller norsk etter eget ønske.</p>
<p>8 22. Bokføring av forhandlingene</p>
<p>Sametingets president sørger for at det føres protokoll fra Sametingets forhandlinger, der forslag, taleliste, voteringer og vedtak registreres.</p>
<p>Møtelederen og minst to andre representanter, som velges på hver samling, underskriver forhandlingsprotokollen for hvert møte.</p>
<p>Det foretas fullstendige opptak av forhandlingene i Sametingets samling.</p>
<p>8 23. Underretning om vedtak</p>
<p>Det skal etter hvert møte sendes utskrift av Sametingets møte- protokoll til Sametingets representanter og vararepresentanter. Predisenten sørger videre for underretning om vedtak og om</p>
<p>melding fra offentlige myndigheter blir sendt rette vedkommende uten unødig opphold.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKTIE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 14</p>
<p>Tillegg til $ 25 Nedsettelse av hovedkomiteer. Medlemmene nedsettes blant Sametingets representanter som ikke er med i Sametingsrådet eller annen fast hovedkomite.</p>
<p>Endring av $ 27 Hovedkomiteenes arbeid.</p>
<p>Hovedkomiteenes arbeid skjer i møte hvor 2/3 av komiteens med- lemmer er til stede.</p>
<p>Tillegg til $ 28 Hovedkomiteenes funksjonstid.</p>
<p>Dersom noen av medlemmene velges til Sametingsrådet, trer denne (de) ut av sin hovedkomite og nytt medlem innsettes.</p>
<p>NSR '*A JOAVKU FREMMET FØLGENDE FORSLAG (på samisk):</p>
<p>NSR-gruppa foreslår at sametingsstyret,i samarbeid med organisa- sjonskomiteen, til neste samling i Sametinget utformer et forslag om å nedsette hovedkomiteer i henhold til de tanker og målsettinger som har kommet fram under denne samlingen i Sametinget, og at styret arbeider med å frambringe ekstra midler for dette året og midler til hovedkomiteenes drift på budsjettet for 1991.</p>
<p>NSR-gruppa foreslår at Sametinget velger en valgkomite hvor gruppene i Sametinget er representert og som skal fremme forslag på hovedkomiteer til neste samling. Til komiteen velges det 5 medlemmer under behandlingen av sak 13/90.</p>
<p>AP 'S GRUPPE FREMLA FØLGENDE MERKNADER, ENDRINGSFORSLAG (på norsk):</p>
<p>Sametingets beslutningsdyktighet, med hvor mange representanter som må være tilstede før en plenumsforsamling kan avholdes bør fremkomme i reglementet.</p>
<p>Benevnelsen <span type="quote">"Reglement for Sametinget"</span> bør endres til <span type="quote">"Vedtekter for Sametinget"</span>.</p>
<p>8 10 Sammensetning</p>
<p>Merknad: AP's gruppe gir sin tilslutning til at Sametingsrådet kan bestå av totalt 7 medlemmer, under forutsetning av forholdsvalg. |</p>
<p>8 11 Valg</p>
<p>Merknad: Valg til Sametingsrådet skal skje etter forholdstalls- prinsippet.</p>
<p>SÄMEDIGGT SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 15</p>
<p>8 14 Presidentskap</p>
<p>Endringsforslag: Ordet <span type="quote">"presidentskap"</span> endres til <span type="quote">"Utvalg møte- ledelse"</span>. Valg til møteledelse må være blant medlemmer som ikke. er med i sametingsrådet, og velges slik at mindretallets grupper i Sametinget får 2 representanter og flertallet får lederen.</p>
<p>Endelig forslag 8 14:</p>
<p>Sametinget velger et møteledelses-utvalg til å forberede saks- liste for Sametingets forhandlinger, .og kunngjøre og lede Same- tingets samling.</p>
<p>Møteledelses-utvalget består av 3 medlemmer, med leder, nest- leder og sekretær.</p>
<p>Valg til møteledelses-utvalget skal skje slik at minåretallets grupper får 2 representanter og flertallet får en representant som leder for møteledelsen.</p>
<p>Møteledelses-utvalget fungerer til det nye Sametinget etter valget har konstituert seg.</p>
<p>8 18 Nye saker</p>
<p>Merknader: Det er motstridende meninger mellom 1. og de øvrige avsnittene. |</p>
<p>Forslag: (1.avsnitt flyttes som nytt siste avsnitt). (2.avsnitt) <span type="quote">"En ny sak skal leveres skriftlig.. osv. (som i innstillingen)"</span>.</p>
<p>(som nytt siste avsnitt) "I tillegg kan enhver repre-</p>
<p>sentant reise ny sak under Sametingets forhandlinger, og som oversendes Sametingsstyret til oppfølging".</p>
<p>8 19 Debatter</p>
<p>Merknad: Paragrafen må deles i to paragrafer; debatter og valg- regler. Taletiden er for lang for hovedtaler/saksfremlegger. Taletiden bør bli redusert fra 30 til 15 minutter.</p>
<p>8 25 Nedsettelse av hovedkomiteer</p>
<p>Merknad: AP 's gruppe er enig i prinsippet om etablering av komi-</p>
<p>teer. Spørsmål som må avklares er antallet, myndighets- omfang (reglement) og når komiteen kan settes i arbeid.</p>
<p>8 26 Saker til behandling i hovedkomiteer</p>
<p>Merknad: Paragrafen må sees i sammenheng med $% 30.</p>
<p>SÄMEDIGGTI SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 9</p>
<p>8 24. Oppbevaring av dokumenter</p>
<p>Sametingets president sørger for at Sametingets, sametingsrådets og hovedkomiteenes protokoller og dokumenter holdes forsvarlig oppbevart og ordnet.</p>
<p>8 25. Nedsettelse av hovedkomiteer</p>
<p>Sametinget nedsetter disse faste hovedkomiteer: Hovedkomite for undervisning og forskning, med 7 (6) medlemmer Hovedkomite for næring og rettigheter, med 8 medlemmer Hovedkomite for sosial- og helsespørsmål, med 7 (6) medlemmer Hovedkomite for kultur og språk, med 6 medlemmer Hovedkomite for organisasjons- og konstitusjonsspørsmål, med 6 medlemmer.</p>
<p>Sametinget velger komiteenes ledere etter forholdstalls- prinsippet. Komiteene konstituerer seg deretter med nestleder og sekretær.</p>
<p>8 26. Saker til behandling i hovedkomiteer</p>
<p>Sametingets råd fordeler saker til hovedkomiteene. Hoved- komiteene kan også på eget tiltak ta opp saker.</p>
<p>Sametinget kan gi hovedkomiteer fullmakt til å ta avgjørelse i enkelte saker.</p>
<p>8 27. Hovedkomiteenes beslutningsdyktighet</p>
<p>Hovedkomiteene er beslutningsdyktige når minst 3/4 av komiteens medlemmer er tilstede.</p>
<p>8 28. Hovedkomiteenes funksjonstid</p>
<p>Hovedkomiteenes funksjonstid kan ikke overskride valgperioden. 8 29. Administrasjon</p>
<p>Sametinget har egen administrasjon med en direktør som daglig leder. Direktøren tilsettes av Sametinget (Sametingets råd). Personale i ledende stillinger og saksbehandlere tilsettes av</p>
<p>Sametingsrådet.</p>
<p>Øvrig personale tilsettes av direktøren. Sametingets råd nedsetter i samråd med personalet i</p>
<p>administrasjonen et personalutvalg til å behandle tilsettings- Saker og andre personalsaker.</p>
<p>8 30. Andre retningslinjer</p>
<p>Sametinget fastsetter retningslinjer for Sametingets råd, Sametingets president og Sametingets hovedkomiteer.</p>
<p>SÄMEDIGGI SÄMEDIGGE SAEMIEDIGKIE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 49</p>
<p>SAK 15/90 KUNNGJØRING AV SAKER SOM ØNSKES BEHANDLET</p>
<p>1 Framsatte forslag: AP'S GRUPPE V/E.O.LARSEN FREMMET FØLGENDE FORSLAG (på norsk):</p>
<p>Rasjonalisering innenfor Finnmarksmeieriene - konsekvenser for samisk bosetting.</p>
<p>Det er store konsekvenser med å nedlegge anleggene i en krise- rammet landsdel, da disse arbeidsplassene er av stor betydning. Staten må sette inn midler slik at melkeprodusenter ikke taper med å opprettholde disse arbeidsplassene.</p>
<p>Sametinget må be om at de statlige myndigheter bidrar til at de anlegg man idag har må bestå. Dette for ikke å svekke jordbruket som hovednæring i de samiske områdene, og arbeidsplasser i til- knytning til disse er også viktige.</p>
<p>APS GRUPPE V/J.VEDHUGNES FREMMET FØLGENDE FORSLAG (på norsk): Vurdering av sametingsvalget.</p>
<p>Arbeiderpartiets gruppe i Sametinget har drøfta erfaringene fra det første Sametingsvalget, og finner det riktig å be om at tinget selv foretar en vurdering av alle aktuelle sider ved valget.</p>
<p>Av ting som bør tas med i en slik vurdering kan f. eks. være: - måten manntallsinnskrivninga foregår på</p>
<p>- vilkåret for å stille lister</p>
<p>- vilkåret for å få offentlig støtte til valgdeltakelse</p>
<p>- gjennomføringa av selve valget</p>
<p>Videre kan det være riktig å se nærmere på manntallskriteriene. Herunder bør man ta opp f.eks. følgende:</p>
<p>- utvidelse av språkkriteriet helt til oldeforeldregenerasjonen - barns rett til automatisk innføring i manntallet</p>
<p>- ektefellers rett til innføring i manntallet</p>
<p>- andres rett til slik innføring</p>
<p>- endring, eller omformulering av det subjektive kriteriet</p>
<p>Det synes også å være behov for en gjennomgang av valgkretsene, samt en ny avveining av spørsmålet om utjevningsmandater.</p>
<p>De punktene vi har nevnt her, må betraktes som eksempler på forhold Sametinget må ta stilling til ganske snart i denne</p>
<p>valgperioden, om det skulle vise seg nødvendig å foreslå en eller flere lovendringer.</p>
<p>SÄMEDIGGTI SÄMEDIGGE SAFMIEDIGKTE SAMETINGET MØTEBOK 1/90 SIDE 50</p>
<p>På dette grunnlag vil vi derfor tillate oss å foreslå: at det så snart som mulig nedsettes en utredningsgruppe som får et mandat i overensstemmelse med ovenstående. Til denne gruppa bør det knyttes en engasjert utreder, som står for det praktiske arbeidet.</p>
<p>Gruppa bør levere sin innstilling innen første kvartal 1991. Denne behandles så av Sametinget, som eventuelt fremmer forslag til lovendringer, i tråd med vurderingene fra gruppa.</p>
<p>IVAR SIMONSEN FREMMET FØLGENDE FORSLAG (på norsk): Kurs i møteteknikk og saksbehandling.</p>
<p>Det foreslås at Sametinget arrangerer kurs i politisk møte- teknikk og saksbehandling for representanter og vararepresen- tanter. Det er behov for slik skolering.</p>
<p>Det foreslås at det søkes om midler fra Kommunaldepartementet.</p>
<p>MATHIS M. SARA FREMMET FØLGENDE FORSLAG (på samisk) :</p>
<p>Utredning om primærmæringene reindrift, jordbruk og utmarks- næring.</p>
<p>Primærnæringene reindrift, jordbruk og utmarksnæring settes på sakskartet til neste samling. I denne forbindelse viser jeg til</p>
<p>Mikkel A. Gaups forslag under behandlingen av sak 9/90 Virksom- hetsplan for Sametinget.</p>
<p>NSR - GRUPPEN V/J.JERNSLETTEN FREMMET FØLGENDE FORSLAG (på norsk):</p>
<p>Utarbeide tiltakspakke/arbeidsmarkedstiltak for den samiske befolkning.</p>
<p>Sametingsstyret må arbeide aktivt med problemene som har for- bindelse med den aktuelle ressurssituasjonen og arbeidsledig- heten. Styret bør forsøke å forhandle seg til en tiltakspakke for å få midler til f.eks.:</p>
<p>1) å dempe sosial nød i den samiske befolkningen</p>
<p>2) særskilte arbeidsmarkedstiltak for den samiske befolkningen.</p>
<p>NSR - GRUPPEN V/J.H.EIRA FREMMET FØLGENDE FORSLAG (på norsk): Situasjonen i reindriften NSR s samarbeidsgruppe i Sametinget ber styret, etter henvend-</p>
<p>else fra SåpmelaS Älbmotlihttu i Karasjok, om å føre på dagsorden : <span type="quote">"Situasjonen i reindrifta"</span>.</p>
</body></document>
