<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>MØTEBOK 2/92</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>19142</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Filnedlasting.aspx?MId1=3434&amp;FilId=2431</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="dc1992-2.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="italic">SAHEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEHIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE</p>
<p>Tid 07_ april 1992. kl_09_00 -12_00 15_00 -18_00 08_ april 1992. kl_09_00 -12_30</p>
<p>Sted : Kulturbygget. Kautokeino</p>
<p>Representanter: 1 . 2. 3 . 4. 5. 6 .</p>
<p>Olav M. Dikkanen Magnhild Mathisen</p>
<p>Inger K. Juuso 21. 22. 23. 24. 25. 26. 27. 28. 29. 30. 31. 32. 33. 34. 35. 36. 37. 38. 39.</p>
<p>Mary Mikalsen Trollvik</p>
<p>Nils Jernsletten 7 . 8. 9. 10. 11 . 12. 13. 14. 15. 16. 17. 18. 19. 20.</p>
<p>Johan Jernsletten</p>
<p>Ingrid Smuk Rollstad</p>
<p>Jon V. Aslaksen Hans Guttorm</p>
<p>John H. Eira Egil Olli Ole H. Magga Mathis M. Sara Mikkel A. Gaup Alf E. Nystad</p>
<p>Josef Vedhugnes Peder Mathisen</p>
<p>Svein H. Bårdsen</p>
<p>Ruth Rye Josefsen Mimmi Bæivi</p>
<p>Eilif O. Larsen Lars Nilsen</p>
<p>Aage Pedersen</p>
<p>Ester Fjellheim</p>
<p>Olav Andersen</p>
<p>Haldis Thommassen</p>
<p>Inger-Ann Fossli</p>
<p>Oddvin Storelv</p>
<p>Ivar M. Simonsen</p>
<p>Inger A. Johansen</p>
<p>Lennart Mikkelsen Ante Eriksen</p>
<p>Ing-Lill Pavall ElIa Holm Bull</p>
<p>John Nordfjell Jarle Jonassen Maret Guhttor</p>
<p>Ingrid Wernberg</p>
<p>Johan M. Sa ra</p>
<p>SØknader om permisjon ble referert og innvilget for fØlgende representanter: nr. 8 : John Henrik</p>
<p>Eira nr. 14: Josef Vedhugnes nr. 16 : Svein Henning Bårdsen nr. 20: Lars Nilsen nr. 26: Haldis Thommassen</p>
<p>Vararepresentant for representant nr. a : Hans Skoglund tok sete.</p>
<p>Vararepresentant for representant nr. 14: Innkalt men kunne møte. Vararepresentant for representant nr . 16: Leif Dunfjeld tok sete .</p>
<p>Vararepresentant for representant nr. 20: Johan Larsen tok sete.</p>
<p>Vararepresentant for representant nr. 26: Anders Oskal tok sete 1 ikke</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>Midlertidige permisjoner ble innvilget for fØlgende representanter:</p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>SIDE 2 07.04.92: Representanten Nils Jernsletten ble innvilget permisjon fra kl. 17.00 og ut møtet. 07.04.92: Representanten John Nordfjell ble innvilget permisjon fra kl. 17.00 og ut møtet.</p>
<p>Representanten Egil Olli tok sete kl. 09.10 Representanten Leif Dunfjell tok sete kl. 09.20 Representanten Alf Nystad tok sete kl. 09.35</p>
<p>Saksliste:</p>
<p>SAK 13/92</p>
<p>KONSTITUERING AV SAMLINGEN - NAVNEOPPROP, PERMISJONER/ INNKALTE VARAMEDLEMMER. - GODKJENNING AV INNKALLING OG SAKSLISTE</p>
<p>SAK 14/92</p>
<p>ST.MELD NR. 28 (1991-92) EN BÆREKRAFTIG REINDRIFT.</p>
<p>SAK 15/92</p>
<p>EØS-AVTALEN - HØRINGSUTTALELSE.</p>
<p><em type="italic">SAK </em>13/92 <em type="italic">KONSTITUERING AV SAHLINGEN </em></p>
<p>MØtelederskapet ved Mimmi Bæivi åpnet møtet. a) Godkjenning av innkalling</p>
<p>Vedtak: Innkallingen av 24.03.1992 ble enstemmig godkjent. b) Godkjenning av saksliste:</p>
<p>MØtelederskapet foreslo to nye saker t i l sakslisten:</p>
<p>SAK 14/92 NYTT VALGOPPGJØR - GODKJENNING AV VARAREPRESENTANT I</p>
<p>VALGKRETS 5, PORSANGER.</p>
<p>SAK 17/92 FARENE FOR ATOMFORURENSNING I NORDOMRADENE.</p>
<p>SAK 14/92 OG 15/92 I INNKALLINGEN ENDRES TIL SAK 15/92 OG 16/92</p>
<p>Vedtak: Sakslisten som fulgte innkallingen med mØtelederskapets tilleggssaker og endringer ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>SAMEDIGGI</p>
<p>SAMEDIGGE</p>
<p>SAEMIEDIGKIE</p>
<p>SAMETINGET</p>
<p><em type="bold">MØTEBOK 2/92 </em></p>
<p><em type="bold">SIDE </em>3 </p>
<p><em type="bold">SAK 14/92 </em></p>
<p><em type="bold">NYTT VALGOPPGJØR - GODKJENNING AV VARAREPRESENTANT </em></p>
<p>I VALGKRETS 5, PORSANGER.</p>
<p><em type="bold">I Dokumenter </em>- Kopi av brev 11.03.92 fra kretssamevalgstyret i valgkrets 5, </p>
<p>Porsanger t i l Peder Eikvik - underretning om valg t i l</p>
<p>Sametinget. - MØteprotokoll fra kretssamevalgstyret i valgkrets 5 - møte 10.03.1992. - Brev av 11.12.91 fra Sametinget t i l kretssamevalgstyret i valgkrets 5, Porsanger.</p>
<p><em type="bold">II </em></p>
<p><em type="bold">INNSTILLING </em></p>
<p><em type="bold">SAMETINGSVALGET 1989 - TILRADNING FRA FULLMAKTSKOMITEEN OM GODKjmmING AV VARAREPRESENTANT PEDER EIKVIK FULLMAKT </em>. Under Sametingets møte 26. -28. november 1991 i sak 39/91 ble det med hjemmel i sainelovens § 2 -9 (jfr. valgreglene § 75)· fattet fØlgende vedtak: </p>
<p><em type="italic">M.ddja R. Nilljut fritas for s i t t verv </em>SDm vararepresentant <em type="italic">t i l Sametinget for </em>resten <em type="italic">av </em>perioden. </p>
<p><em type="italic">Det foretas </em>nytt <em type="italic">valgoppgjør </em>i <em type="italic">valgkrets </em>5, Porsanger, <em type="italic">for </em>å <em type="italic">kåre </em>vararepresentant <em type="italic">for M.ddja R. Nilljut. </em></p>
<p>I brev av 11.12.91 påla Sametinget med·hjemmel i valgreglene § 74 kretssamevalgstyret i valgkrets 5, Porsanger, å. f,oreta nytt valgoppgjør for å kåre vararepresentant t i l Måddja R. Nilljut.</p>
<p>Kretsamevalgstyret i valgkrets 5, Porsanger, har i møte den 10.03.92 kåret Peder Eikvik, Lebesby som vararepresentant for</p>
<p>Måddja R. Nilljut (jfr. valgreglene § 52).</p>
<p>Fullmaktskomiteen slutter seg t i l dette og tilrår at Sametinget å fatte fØlgende vedtak: <span type="quote">"Fullmakten for vararepresentant Peder Eikvik, valgkrets 5, Porsanger, godkjennes, og vararepresentant Peder Eikvik tar sete"</span> .</p>
<p><em type="bold">III ENDELIG VEDTAK </em></p>
<p>Fullmaktskomiteens innstilling ble enstemmig vedtatt</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE 4</p>
<p>SAK 15/92 ~</p>
<p>ST.MELD. NR 28 (199-92) EN BÆREKRAFTIG REINDRIFT</p>
<p>DOKUMENTER - St.meld. nr. 28 (1991-92) En bærekraftig reindrift, m/fØlge-skriv av 07.02.92 fra Landbruksdepartementet. - FlØtten utvalgets innstilling <span type="quote">"Omstilling i Indre Finnmark"</span>,</p>
<p>FFD: 3/92. - Reindriftsavtale 1.januar 1992 -31.desember 1993, L avtaleår. - Utskrift av mØtebok sak 24/90 Reindriftens situasjon - Reindriftsloven av 9.juni 1978.</p>
<p>Il INNSTILLING</p>
<p>Hovedkomiteen for næringssaker fremmet fØlgende innstilling overfor Sametinget ved saksordfØrer Jarle Jonassen: 1 .</p>
<p>INNLEDNING</p>
<p>Sametinget er tilfreds med at Regjeringen har lagt fram en stortingsmelding om reindrift, st. m. 28 (1991-92) En bære-kraftig reindrift slik både Sametinget og Stortinget har bedt om.</p>
<p>Sametinget er også tilfreds med at meldingen legger stor vekt på å drØfte reindriften innen en bred samfunnsm~spig ramme. Samepolitiske, distriktspolitiske, miljØpolitiske, likestillingspolitiske og kulturpolitiske sammenhenger danner nettopp den rammen som gir debatten de riktige perspektiver.</p>
<p>Regjeringen har tatt t i l fØlge det viktigste ankepunktet mot reindriftspolitikken over lang tid, nemlig at næringen har vært sett og behandlet adskilt fra det Øvrige samiske samfunnet. Nå legges det adskillig større vekt på å se sammenhengen mellom reindrift, andre næringer og Øvrig utvikling i det samiske samfunnet.</p>
<p>Dette er en nØdvendighet for å finne en fremtid for</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE samisk reindrift, som gir næringsmessig sikkerhet for dens utøvere, opprettholder Økologisk tilpassing og integrerer næringen på en naturlig måte i det Øvrige samfunnet. 5</p>
<p>Dokumentet beskriver dagens situasjon forholdsvis detaljert og selv om datagrunnlaget ikke er så fullstendig som Ønskelig kunne være på alle punkter. Meldingens situasjonsbeskrivelse utgjør langt på vei et egnet grunnlag for å trekke konklusjoner på en rekke sentrale spØrsmål som er avgjØrende for næringens fremtid, og dermed for en stor del også for samisk kulturs fremtid her t i l lands.</p>
<p>Meldingen understreker alvoret i de problemer deler av næringen er kommet opp i.</p>
<p>Regjeringen har lagt opp t i l en tildels sterkt selvkritisk gjennomgang av den reindriftspolitikk som har vært fØrt de senere år.</p>
<p>Også dette er en positiv side ved meldingen.</p>
<p>Meldingen har to· viktige mangler som må ses nærmere på -en grundigere drøfting av de sosiale og kulturelle sider ved det samiske samfunnet og faglige vurderinger av disse forhold.</p>
<p>Sami Sosialbargiid searvihar påpekt en rekke mangler som bØr vurderes nærmere. - vurdering av hvordan reindriftens egne organer, særlig distriktsstyrene, på kort sikt virkelig kan lØse de oppgaver de er tiltenkt.</p>
<p>Sametinget er enig m~d Regjeringen i at hovedutfordringen for reindriftspolitikken de kommende år vil være å få t i l en bred oppslutning om de mål som må oppstilles og de tiltak som må settes i verk for å utvikle reindriftsnæringen t i l en livs-kraftig og lØnnsom næring samtidig som de samfunnsmessige sider ivaretas.</p>
<p>I denne sammenheng er det viktig å fremheve rein-driftens sentrale rolle for utvikling av samisk kultur, språk og samfunnsliv slik det også blir understreket i denne meldingen.</p>
<p>Sametinget har gjennom sitt vedtak i 1990 i sak 24/90 om reindriftens situasjon lagt fram sitt prinsippielle syn på den fremtidige forvaltningen av næringen.</p>
<p>Det syn og de prinsipper stortingsmeldingen presenterer er i stor utstrekning sammen~ fallende med Sametingets vurderinger fra den gang.</p>
<p>Sametinget vil i det fØlgende foreta en drØfting av de mål som stortingsmeldingen skisserer og deretter vurdere de virke-midler som må settes inn for å nå målene.</p>
<p>SAMEDIGGI</p>
<p>SAMEDIGGE</p>
<p>SAEMIEDIGKIE</p>
<p>SAMETINGET</p>
<p><em type="bold">MØTEBOK 2/92 </em></p>
<p><em type="bold">SIDE </em>6 </p>
<p>MAL <em type="bold">I REINDRIFTSPOLITIKKEN </em></p>
<p><em type="bold">Overordnede mål </em></p>
<p>At samisk reindrift ses i sammenheng med de generelle same-politiske målsettinger, er riktig og nØdvendig.</p>
<p>Dette er godt begrunnet i kap. 9.1 i meldingen der sammenhengen mellom samisk kultur og reindriftsnæringen som den eneste spesifikke samiske næring er beskrevet.</p>
<p>I tillegg t i l den vekt dette blir tillagt i meldingen, vil Sametinget vise t i l innstillingen fra Arbeidsgruppen ~il ~ utrede tiltak for å motvirke de sysselsettings-messige konsekvenser av omstrukturering innen reindriften (FlØttenutvalget) kap. 3.4. <span type="quote">"Reindrift som del av samisk kultur"</span>.</p>
<p>Sametinget er meget tilfreds med at Regjeringen uttrykkelig setter reindriftspolitikken i en generell samepolitisk ramme.</p>
<p>Det er et nasjonalt ansvar for Norge innen de ramme~ nasjonal og internasjonal lovgivning (grunnloven, ILOkonvensjonen, FN-konvesjoner) setter (1) å styrke det materielle grunnlaget for samisk sysselsetting, bosetting og kultur og (2) å styrke samisk selvbestemmelse.</p>
<p>At reindriften også har en generell samfunnsmessig betydning utover det samiske og samepolitiske, er klart.</p>
<p>Sametinget ·er· enige i at distriktspolitiske, miljØpolitiske, likestillingspolitiske og beredskapsmessige sider av næringen er ~entrale. Sametinget mener videre at disse målsettingene lar seg forene med de samepolitiske og at det her ikke er noe motsetnings-forhold. De rent næringspolitiske målsettinger må settes inn i disse overordnede rammer.</p>
<p><em type="bold">Næringspolitiske mål </em></p>
<p>Sametinget slutter seg t i l den hovedmål setting Regjeringen definerer for reindriftspolitikken: -å <em type="italic">utvikle </em>en <em type="italic">reindrift </em>som er <em type="italic">bærekraftig, både økologisk </em>og <em type="italic">økonomisk </em>es. <em type="italic">BO} </em></p>
<p>Begrepet bærekraftig betyr i denne sammenheng en <em type="italic">utvikling </em>som <em type="italic">tilfredsstiller </em>dagens <em type="italic">behov </em>uten å <em type="italic">ødelegge fremtidige generasjoners muligheter </em></p>
<p>Sametinget har selv tidligere bedt om at <span type="quote">"stØtteordninger og virkemidler legges om med sikte på en Økologisk og Økonomisk drift"</span> ( sak 24/90 pkt. 7).</p>
<p>Næringen må i tillegg ha en kulturmålsetting, en inntektsmål-setting, en produksjonsmålsetting og en fordelingsmålsetting.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE 7</p>
<p>Inntektsmålsettingen er i meldingen (s. 91) definert som at <em type="italic">- Næringen </em>må <em type="italic">gi akseptable inntektsmuligheter. slik </em>at utøverne <em type="italic">kan sikres </em>en <em type="italic">forsvarlig inntekts- og velferdssituasjon </em>og produksjonsmålsettingen som at <em type="italic">- </em></p>
<p><em type="italic">Produksjonen </em>må <em type="italic">ha </em>en <em type="italic">kvalitet </em>som er <em type="italic">tilpasset markeds-mulighetene og </em>de <em type="italic">krav </em>som <em type="italic">markedet stiller. </em></p>
<p>Sametinget slutter seg t i l disse målsettinger og vurderingene av sammenhengen mellom de Økologiske og Økonomiske forhold.</p>
<p>I tillegg vil Sametinget understreke viktigheten av kultur-målsettingen og fordelingsmålsettingen i arbeidet med utformingen av den· framtidige reindriftspolitikken.</p>
<p>Kulturmålsettingen må bygge på den plass og betydning næringen. har for bevaring og utvikling av samisk kultur som ovenfor skissert.</p>
<p>Både i språk, redskaper, klær, arbeidsteknikker, sosiale normer og omgangsformer finns verdier ~om er mer funksjonelle innen reindrift enn mange av de nye elementer som ofte ukritisk fØres inn i næringen.</p>
<p>Ford~lingsmålsettingen betyr at næringens egne ressurser (jfr. meldingens pkt. 5.1.3 og 5.1.4) og andre goder på den ene siden og arbeidsinnsats og byrder på den andre siden må fordeles jevnere på driftsenhetene/utØverne enn det som tilfellet er i dag (indre fordeling).</p>
<p>En jevnfØring av reindrifteu.Illed andre (særlig jordbruket) hva angår ulike stØtteformer og annen samfunnsengasjement for næringen, gir grunn t i l å etterlyse en bedre balanse for reindriften i forhold t i l de andre næringene (ytre fordeling). 2.3.</p>
<p><em type="bold">Prioriteringen av må1ene </em></p>
<p>De konkrete næringspolitiske mål må prioriteres i forhold t i l hovedmålet slik at reindrift kan utvikles t i l en Økologisk og Økonomisk levedyktig næring i hele reindriftsområdet.</p>
<p>Sametinget vil understreke de store variasjonene i næringen med tanke på beiteressurser, produktivitet og lØnnsomhet.</p>
<p>Den målstruktur som meldingen skisserer har en svakhet i at den legger opp t i l å generalisere næringens situasjon for meget på grunnlag av de problemer reindriften har i deler av Finnmark. En stor utfordring for Regjeringens opplegg med målrettet virke-middelbruk ligger i å differensiere virkemiddelbruken regionalt ikke bare i forhold t i l hovedmålene som her er formulert, men også i forhold t i l de utfordringer de forskjellige deler av næringen står overfor.</p>
<p>SAMEDIGGI</p>
<p>SAMEDIGGE</p>
<p>SAEMIEDIGKIE</p>
<p>SAMETINGET</p>
<p><em type="bold">MØTEBOK 2/92 </em></p>
<p><em type="bold">SIDE </em>8 3. </p>
<p><em type="bold">VIRKEMIDLER I REINDRIFTSPOLITIKKEN </em></p>
<p>Sametinget er i stor utstrekning enig i de hovedstrategier</p>
<p>Regjeringen har skissert for å oppnå målsettingene.</p>
<p>I tillegg er det positivt at Regjeringen gjennom et omstillingsprogram vil sØke å styrke infrastrukturen i de områder som særlig berØres av omstillingen.</p>
<p>Det er likevel nØdvendig å drØfte de foreslåtte virkemidler noe nærmere. 3.1.</p>
<p><em type="bold">Reindrifts10ven </em></p>
<p>Sametinget er enig i at reindriftsloven av 1978 må revideres på en rekke punkter og vil ved behandlingen av den varslede lovproposisjon komme tilbake t i l de konkrete endringsforslag i full bredde. I forhold t i l forslagene i meldingen er det naturlig å knytt.e noen komentarer. 3.1.1. Reindriftens rettigheter og arealer</p>
<p>Sametinger er tilfre~s med at stortingsmeldingen understreker det ansvar staten har når det gjelder å sikre rettsgrunnlaget for reindriften som samisk næring.</p>
<p>Reindriften har allerede tapt mye beiteland og reinbeitearealene står overfor sterke ytre interesser som legger beslag på mer og mer land eller gjØr beiteområder utilgjengelige eller vanskeliggjØr utnyttelsen. Det mest sentrale både for næringen selv og myndighetene er å sikre de arealer som næringen har. Dette må framkomme i forbindelse med revisjonen av reindriftsloven ved en sterk~re lovfesting av beiteretten.</p>
<p>Reindriftens arealer må. få bedre sikring mot ann~ri utnyttelse som umuliggjØr reindrift eller er t i l vesentlig hinder for rasjonell drift.</p>
<p>Det skal ikke være mulig å omdisponere reindriftens .arealer uten grundig politisk behandling i Sametinget.</p>
<p>I areal sammenheng er det helt sentralt å understreke hvilke fordeler som ligger i at næringen utnytter fornybare ressurser med liten alternativ utnyttingsverdi.</p>
<p>I de tilfeller rein-driften kommer i konkurranse med anne arealutnyttelse er det viktig å ha i mente disse sider i tillegg t i l samepolitiske argumenter.</p>
<p>Dette vil utvilsomt bidra t i l å styrke næringes status slik at den ikke bare fremstår som en samisk særegenhet.</p>
<p>Sametinget legger vekt på at disse sider ved næringens rolle betones i</p>
<p>SAMEDIGGI</p>
<p>SAMEDIGGE</p>
<p>SAEMIEDIGKIE</p>
<p>SAMETINGET</p>
<p><em type="bold">MØTEBOK 2/92 </em></p>
<p><em type="bold">SIDE </em>9 ressurs- og arealsammenheng. </p>
<p>Dette bØr komme klart t i l uttrykk i forarbeidene t i l lovendringene for å skape en bredere akiept for behovet for rettsvern.</p>
<p>Det må i tillegg gjøres rede for hvordan unyttet areal kan tas i bruk t i l reindriftsformål.</p>
<p>Reindriftsmeldingen ser bort fra denne muligheten, utifra forhold som har med rettssituasjon å gjøre.</p>
<p>Dette synes ikke å være et overbevisende argument mot å gjøre konkret utredning av hvilke muligheter som kunne være tilstede og hvilke hindringer som finns for å få dette t i l .</p>
<p>Reindriften er antagelig den eneste næring i. landet som i utgangspunktet allerede er geografisk avgrenset.</p>
<p>Dette har å gjøre med historiske forhold fra den tid statens myndigheter var mest oppta.tt ·av å begrense samisk kulturutØvelse . 3.1.2. Likestilling</p>
<p>De varslede forslag t i l lovendring berØrer også behovet for å sikre kvinnens posisjon i reindriften.</p>
<p>Det er imidlertid grunn t i l å spØrre seg om de forealåtte endringer er tilstrekkeLig.</p>
<p>Sametinget vil henstille om reindriftsloven må endres slik at kvinnen får sine rettsrnessige rettigheter i næringen. Samiske kvinner skal kunne ta del i næringen, både politisk, kulturelt og Økonomisk. 3.2.</p>
<p><em type="bold">Reindriftsavtalen </em></p>
<p>Reindriftsavtalens forhandlingsparter er idag staten og Norske Reindriftssamers Landsforbund (NRL). Sametinget legger vekt på at alle i næringen må slutte opp om de tiltak som. foreslås. Alle i næringen bØr kunne ha mulighet t i l å påvirke utviklingen på like fot og slik få et nært forhold t i l den fremtidige politikk.</p>
<p>Regjeringen har for sin del også uttrykt en slik målsetting: <em type="italic">"Det vil ikke være mulig </em>~ gjennomføre <em type="italic">løsninger som ikke rein-eierne identifiserer seg med eller ser seg </em>tjent <em type="italic">med </em>p~ <em type="italic">sikt" </em>(s. <em type="italic">107) . </em></p>
<p>Likevel Ønsker Regjeringen å viderefØre dagens ordning når det gjelder forhandlingsparter.</p>
<p>Regjeringen argumenterer med at reindriften er en liten næring og det vil være uheldig med oppsplitting.</p>
<p>Sametinget vurderer dette noe annerledes.</p>
<p>Rein-driften er ikke noen liten næring i samisk sammenheng.</p>
<p>De hovedutfordringer som næringen står overfor dreier seg i hoved7 sak om de to største reindriftskommuner.</p>
<p>Både den syssel-settingsmessige utvikling og samfunnsutvikling i disse to kommer har stor betydning i samisk sammenheng.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEM I EDI Gla E </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE 10</p>
<p>Vi kunne i og for seg Ønske oss minst mulig oppslitting i organisasjonsarbeidet.</p>
<p>Men vi må på den andre siden ta t i l etterretning at det idag eksisterer to reindriftsorganisasjoner med omtrent like stor oppslutning.</p>
<p>Det er i den sammenhengen viktig å ta med at fremveksten aven ny stor reindriftsorganisasjon også bØr være et klart signal om at en del reineiere har sett seg tjent med en alternativ organisasjon.</p>
<p>FIØtten-utvalget vurderte forhandlingsretten slik: <em type="italic">"Reindriftsavtalen </em>er en <em type="italic">avtale mellom </em>to <em type="italic">parter </em>- <em type="italic">staten </em>og </p>
<p><em type="italic">NRL. </em></p>
<p><em type="italic">Det </em>er <em type="italic">arbeidsgruppens oppfatning </em>at <em type="italic">dette </em>må forandres. </p>
<p><em type="italic">Det </em>er <em type="italic">naturlig </em>å <em type="italic">tenke seg at reindriftsnæringen blir bredere represen tert i forhandlingene </em>enn <em type="italic">i dag." </em>utfra. disse vurderinger ber Sametinget om at Boazo Ealahus Searvi (BES) innrømmes forhandlingsrett på linje med NRL. 3 _ 2 _ 1· _ Differensiering av stØtteordningene over avtalen </p>
<p>Regjeringen går inn for differensiering av tilskuddene over reindriftsavtalen i forhold t i l regionene.</p>
<p>Dette er nØdvendig for å få en bedre tilpassing av reindriftspolitikken t i l de ulike reindriftsområdenes driftsforhold og særegenheter. Sametinget vil likevel understreke den faren som ligger i å endre og fjerne ordninger som i mange områder har bidratt t i l en positiv utvikling. Selv om behovet for endringer er prekært i deler av Finnmark, må ordningene over avtalen utvikles med tanke på å sikre næringens fremtid i hele landet. 3.2.2. Velferdsordninger i avtalen</p>
<p>Sametinget er bekymret for kvinnenes stilling i forhold t i l avtalens velf-erdsordninger.</p>
<p>Riktignok legger meldingen opp t i l at man skal se nærmere på det misforhold som angår avlØserordningen og barnehager.</p>
<p>Det er like sentralt å se på kvinnenes trygderettigheter, noe som beskrives som et problem i kap. 7.4.5. i meldingen. Kvinnens rett t i l pensjon må likestilles med mannens ved fØrtidspensjonering.</p>
<p>Sametinget vil ellers komme tilbake t i l innholdet i det enkelte års avtale slik det er forutsatt at tinget skal ha anledning t i l . 3.3.</p>
<p>Forvaltningsapparatet</p>
<p>Sametinget stØtter hovedstrategien i meldingen om å overfØre større ansvar t i l reindriftsutØverne selv lokalt i saker som har</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE <em type="bold">11 </em>å gjøre med beiteressursene og utnyttelsen av dem. </p>
<p>Bare ved å bygge på og bygge opp utøvernes egen ansvarsfØlelse for egen situasjon kan man lykkes med å skape en sikker fremtid for næringen.</p>
<p>Sametinget tror det også er nØdvendig å vurdere meget konkrete tiltak på kort sikt innen forvaltning og veiledning for at de kan lØse sine oppgaver.</p>
<p>Styrking av reindriftens egne forvaltningsorganer vil nØdvendigvis ta noe tid og i mellomtiden er det en del presserende oppgaver som må lØses.</p>
<p>Det er nØdvendig å definere klarere enn i dag hvilke op~gaver og ansvar som tilligger hvert av forvaltningsnivåene.</p>
<p>Mange av problemene i næringen kan også skyldes at det enten ikke har vært·klare regler for saksbehandling eller det har tatt lang tid å utarbeide regler.</p>
<p>For ordens skyld vil· Sametinget presisere at spØrsmålet om annen ressursforvaltning utover beiteressursene ikke er aktuelt å drØfte fØr Samerettsutvalget har lagt fram forslag om disse sider av rettigheter og ressursforvaltning, og den ressursforvaltning som omtales i det fØlgende er begrenset t i l reinbeiteressursene. 3.3.1. Sametinget</p>
<p>Samisk reindrift er den næring som klarest skiller seg historisk, næringsmessig, juridisk og kulturelt ut som egen samisk næring.</p>
<p>Norge har gjennom internasjonale forplikter bundet seg t i l innfØring av reelt samisk selvstyre.</p>
<p>En sterk detaljstyring fra sentralmyndighetene hindrer opprettholdelse og naturlig fremvekst av et helhetlig samisk samfunn.</p>
<p>Dette har dype virkninger i samisk samfunnsidentitet både individuelt, sosialt, næringsmessig og kulturelt. Meldingens forslag om at reindriftspolitikken må ha en klar samepolitisk forankring, er derfor både naturlig og nØdvendig.</p>
<p>Utifra målsettingene i internasjonalt forpliktende konvensjoner, som FN's menneskerettighetskonvensjon, ILO konvensjon nr. 169 og utifra bestemmelse i Grunnlovens § 110 a, må Sametinget på sikt påta seg den forpliktelse og det ansvar politisk og forvaltningsmessig styring av samisk reindrift medfØrer. Stortinget må åpne for de nØdvendige lovendringer dette krever.</p>
<p>Med den sentrale samepolitiske rollen Sametinget skal spille, vil alle de sektorer som har betydning for det samiske samfunnet nØdvendigvis inkorporeres i tingets virksomhet.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE</p>
<p>Sametinget må spille en aktiv rolle både når det gjelder forvaltningsapparatet og utformingen av reindriftsavtalen.</p>
<p>Meldingen er noe uklar hvordan Sametinget det enkelte år skal kunne utøve innflytelse på reindriftsavtalen.</p>
<p>Den drØfting tinget kan foreta, vil ikke kunne ha noen betydning fØr ved forhandlingene året etter. 12</p>
<p>At Sametinget skal få t i l behandling årsmeldingene fra reindriftsstyret og områdestyrene, er positivt.</p>
<p>Dette vil sikre et kontinuerlig og forpliktende samarbeid mellom Sametinget og forvaltningsapparatet.</p>
<p>Særlig store endringer fra dagens situasjon vil dette egentlig ikke medfØre formelt, for allerede nå kan Sametinget, om det Ønsker, behandle disse meldingene med hjemmel iSameloven.</p>
<p>På sikt er det klart at Sametingets rolle i forhold t i l reindriftens forvaltningsorgan må bli mye mer styrket.</p>
<p>En konsekvent gjennomfØring av samisk kulturell og næringsmessig selvbestemmelse og a~svar, krever at Sametinget etterhvert overtar forvaltningen av reindriftsnæringen på linje med den overtagelse av forvaltningsansvar som ellers vil· skje i samiske saker. 3.3.2. Reindriftsstyret</p>
<p>Sametinget finner det naturlig at reindriftsstyret har det overordnede ansvaret for å kartlegge og overvåke beitetil~ standen, beiteutnyttelsen, reintallet og andre viktige faktorer for reindriftsnæringen.</p>
<p>En sterkere delegering av forvaltnings-ansvar fra regjering og departement t i l reindriftsstyret samt en sterkere forbindelse mellom reindriftsstyret og Sametinget er sentrale elementer i overfØring av ansvar t i l det samiske samfunnet selv.</p>
<p>Representasjonen fra jordbruket i reindriftsstyret må vurderes. Dagens ordning minner for meget om den tid da reindrifts-politikken for det meste gikk ut på å kontrollere reindriften og tilpasse den ensidig t i l jordbrukets interesser.</p>
<p>Hvis nåværende ordning opprettholdes, bØr representasjon i så fall være gjensidig slik at reindriften blir representert i jordbrukets organer.</p>
<p>Når det gjelder representasjon i Reindriftstyret, må Sametinget påpeke den meget skjeve kjØnnsmessige fordeling i dette styret.</p>
<p>Regelen om 40 % representasjon fra begge kjØnn er meget dårlig oppfylt for dette styrets vedkommende.</p>
<p>SAMEDIGGI</p>
<p>SAMEDIGGE</p>
<p>SAEMIEDIGKIE</p>
<p>SAMETINGET</p>
<p><em type="bold">MØTEBOK 2/92 </em></p>
<p><em type="bold">SIDE </em></p>
<p>På sikt vil reindriftsstyret og reindriftsadministrasjonen representere naturlige enheter i Sametingets ~orvaltnings-' apparat.</p>
<p>Sametinget må få myndighet t i l å oppnevne hele</p>
<p>Reindriftsstyret eller i hvertfall et flertall i Reindriftsstyret og styreleder. 3.3.3. Områdestyret <em type="bold">13 </em></p>
<p>Stortingsmeldingen er etter Sametingets oppfatning svært uklar hva gjelder områdestyrets oppgaver og ansvar. Dette forvaltningsleddets oppgaver, ansvar, valgordning m.v. må vurderes nærmere i forbindelse med revidering av reindriftsloven. Sametinget mener at områdestyret"må være et faglig styre valgt av og blant reindriftens egne utøvere. 3.3.4. Distriktsstyret</p>
<p>Prinsippielt er det en riktig linje å velge, at reineierne selv via distriktstyrene får større styringsrett over interne forhold og dermed større ansvar for drift og driftsmessige konsekvens.er.</p>
<p>Slik kan et indre næringsmessig selvstyre utvikles hvor næringens egen kompetanse, kunnskaper og forståelse gis plass i utformingen av næringens fremtid.</p>
<p>Det er imidlertid en del vansker som må overvinnes fØr dette kan bli vellykket.</p>
<p>I sak 24/90 uttalte Sametinget: <em type="italic">"Distriktenes forvaltningsmuligheter </em>er <em type="italic">idag altfor svake fordi tillitsmannsapparatet mangler b.rle underlag for frem-tidsrettede beslutninger og det mangler ogs. </em>sanksjons- <em type="italic">muligheter og </em>instrumenter <em type="italic">til </em>gjennomføring a~ <em type="italic">vedtakene. </em></p>
<p><em type="italic">Ansvar for </em>egen <em type="italic">forvaltning m. kombineres med egnede virke-midler." </em></p>
<p>Meldingen legger opp t i l at distriktstyret, på samme måte som tillitsmannsutvalget idag, skal ha en dobbel oppgave, nemlig som forvaltningsorgan og som representant for distriktets reineiere.</p>
<p>Dette kan bli to interesser som i gitte tilfelle kan stå imot hverandre og dette kan virke t i l å lamme distriktsstyrets arbeid.</p>
<p>Det er sannsynlig at denne problematikk allerede preger meget av nåværende tillitsmannsutvalgenes arbeidssituasjon.</p>
<p>Sametinget ber Regjeringen vurdere alternative lØsninger på dette punktet.</p>
<p>Ansvaret for planlegging, organisering og fordeling av beite-ressursene gjennom utarbeidelse av distriktsvise beite- og driftsplaner, vil bli krevende arbeidsoppgaver for distriktene. Dette krever administrative ressurser på distriktsnivå langt ut over det som distriktene rår over i dag.</p>
<p>Distriktstyrene må tilfØres ressurser for å kunne forestå disse oppgaver.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p><em type="bold">MØTEBOK </em>2/92 </p>
<p>SIDE <em type="bold">14 </em></p>
<p>De største belastninger for distriktsstyret vil opplagt være i· rollen som konfliktlØser.</p>
<p>Det kan ikke sterkt nok understrekes at forutsetningene for å klare denne oppgaven under dagens forhold må vurderes meget nøye.</p>
<p>Dette er et av de mest avgjØrende punkter i det opplegget Regjeringen har skissert. Sametinget tror at svært meget av fremtidens reindriftsforvaltning og -politikk står og faller med hvordan man lykkes med å sette distriktsstyret i stand t i l å lØse de enorme oppgaver det står overfor, ut fra det stortings-meldingen legger opp til.</p>
<p>Konkurransefaktorer mellom driftsenheter og distrikter må klargj~res. Alle distrikt skal ha avklart og regulert beitetilgang for sin drift på helårlig basis.· Distriktsvise regu-leringer må kunne gjennomfØres i forhold t i l endrede behov i distriktene.</p>
<p>Hver driftsenhet må ha avklart rettigheter t i l sin drift innenfor distriktsfellesskapet, med mulighet for anke-behandling om det oppstår konflikt om drifts- og beiteplaner for distriktet.</p>
<p>De fleste konfliktforhold opptrer internt i distiiktene og mellom distrikter.</p>
<p>Det er ikke tilstrekkelig å legge ansvaret over på dette styringsnivået uten også samtidig å anvise klare regler og ansvarsforhold på alle nivå.</p>
<p>Sametinget støtter Regjeringens planer om nyinndeling av rein-beitedistrikter som del aven strategi for bedre beitefordeling og beitebruk.</p>
<p>Dette må gjøres ikke bare i Finnmark, .. -m.en også sØrover hvor behovene for slike reguleringer enkelte steder er like klare.</p>
<p>Uklare arealreguleringer internt skaper og opp-rettholder konflikter mellom de enkelte driftsgrupper.</p>
<p>Dette må snarest avklares ved endring av reindriftsloven, slik at fellesbeite-begrepet avskaffes i sin udefinerte form.</p>
<p>Dagens inn-delinger og mangel på inndelinger samsvarer ikke med de behov for rasjonell og Økologisk drift som foreligger.</p>
<p>Det har fra næringens egne rekker vært gjort utspill hvor nyinndeling av distriktene har stått sentralt.</p>
<p>For å kunne utarbeide egnede beite- og driftsplaner for hver enkelt distrikt må inndelingene være slik at de naturlig danner grunnlag for samarbeid mellom driftsenhetene i distriktet. 3.3.5. Nordisk samarbeidsorgan for same- og reindrifts-spØrsmål</p>
<p>Sametinget viser t i l at denne ordningen ikke har noen klar funksjon, og foreslår på denne bakgrunn av samarbeidetsorganet l denne form nedlegges.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGJ&lt;IE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE 15 3.4.</p>
<p>Konvensjonsbeiting</p>
<p>Rett t i l reinbeite over riksgrensene er en rettighet uavhengig av samenes nasjonalstatlige tilhØrighet og må vurderes utifra næringsmessige behov.</p>
<p>Denne retten er nedfelt i Lappecodicillen av 1751 og representerer en viktig del av et samisk rettighetsgrunnlag generelt.</p>
<p>Sametinget må få innflytelse i prosessen med utarbeiding og fornying av Reinbeitekonvensjonen mellom Norge og Sverige, og</p>
<p>Reingjerdekonvensjonen mellom Norge og Finland. 3.5.</p>
<p>Vei1edning</p>
<p>Veiledning på individuelt nivå vil være et nØkkelinstrument i en overgangsfase.</p>
<p>De ulike næringsutØverne må gjennom aktiv vei-ledning tilfØres informasjon om de muligheter som ligger i omstillingstiltak, utdanning og ikke minst omlegging av egen drift.</p>
<p>Sametinget vil fremheve de krav dette stiller t i l de som står for veiledningen.</p>
<p>Den legitimitet og t i l l i t veilednings-tjenesten får innad i næringen vil være avgjØrende for effekten av tjenesten.</p>
<p>Veiledningstjenesten må styrkes kraftig i alle reinbeite-områdene. Det bØr legges vekt på oppsØkende veiledning overfor reinbeitedistrikt og næringsutØvere. 3.6.</p>
<p>Fje11tjenesten</p>
<p>Fjelltjenesten bØr omorganiseres og arbeidet desentraliseres.</p>
<p>Samtidig er det nØdvendig med en sterk faglig opprustning av reinpolitiet hvor det særlig bØr legges vekt på språk, innsikt, kunnskap og ferdighet i praktisk reindrift. 3.7. Forskning og utdanning.</p>
<p>Sametinget deler Regjeringens syn på behovet for å styrke forskning, utdanning og veiledning innen reindriften.</p>
<p>Behovet for kompetanseheving i reindriften er som det påpekes ikke primært rettet mot det behovet utØverne måtte ha i utØvelsen av den daglige drift i næringen. Reindriften i dag og i fremtiden vil stå overfor nye utfordringer som trenger oppfØlgimg både på utdannings-, forsknings- og veiledningssiden.</p>
<p>Sametinget vil understreke behovet for et nært samarbeid mellom forskning, utdanning, veiledning og næringens utøvere.</p>
<p>I den sammenheng vises det til Sametingets plan for 1991-93 der det</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE 16 heter: <em type="italic">"Det formelle utdanningssystemet </em>utgjør bare en <em type="italic">del av </em>de <em type="italic">totale kvalifikasjoner. </em></p>
<p><em type="italic">Svært mye av kunnskapen </em>er <em type="italic">utviklet innen det lokale næringslivet og omgivelsene. </em></p>
<p><em type="italic">Dette kan kanskje tydeligst </em>ses <em type="italic">innen reindriftsnæringen, hvor utdanning </em>først de senere ~rene <em type="italic">kan sies </em>.~ <em type="italic">ha blitt </em>en <em type="italic">del av det totale samspillet." </em></p>
<p>Utfordringen for de ulike ledd i e n reindriftsutdanning ligger med andre ord i å utvikle metodene for å kartlegge og videre-formidle.denkunnskap som finnes i næringen t i l gavn for næringens fremtidige utøvere og det samiske samfunn·i sin helhet.</p>
<p>Den u.tfordringen som ligger i utviklingen av det samiske utdanningssystemet i sin helhet, er en lang og ikke minst ressurskrevende prosess.</p>
<p>Sametinget vil.understreke det store ansvaret som ligger på bevilgende myndigheter, i en tid da den gamle samiske kunnskapen er i ferd med å dØ ut uten dokumentasjon, og mulighet t i l viderefØring.</p>
<p>Dette er kunnskap som i stor grad bare finnes i reindriften i dag.</p>
<p>Reindriftsforskningen har konsentrert seg meget om biologiske forhold ved næringen.</p>
<p>Det er naturligvis viktig som grunnlag for forståelsen av sammenhengen mellom dyr og miljØ.</p>
<p>Like viktig er det imidlertid å studere de samfunnsmessige forhold l og rundt næringen.</p>
<p>Sametinget vil fremheve viktigheten av å bygge opp forskning om reindrift med basis i samisk kulturell og faglig~forståelse. Det må satses maksimalt på rekruttering t i l slik forskning fra samisk ungdom~ for de kan bringe med seg den tradisjonelle praktiske teo'ri i beskrivelse og videreutvikling aven formalisert kunnskap og teori.</p>
<p>Det er viktig å videreutvikle og bygge opp fagkompetanse l reindrift i de samiske miljØ. sametinget vil derfor peke på fØlgende tiltak som sentrale i denne sammenheng: opprette reindrifts studium ved Samisk HØgskole styrke og bygge opp reindrifts forskning ved Nordisk Samisk</p>
<p>Institutt og legge opp t i l et mer formalisert samarbeid mellom Instituttet og HØgskolen -bygge opp et kompetansesenter for reindrift</p>
<p>I meldingen og for de tiltak som umiddelbart er satt igang med bakgrunn i meldingen er SUFUR trukket fram som et sentralt organ.</p>
<p>Sametinget vil understreke at det i fØrste rekke bØr være Samisk utdanningsråd som bØr ha hovedkoordineringsansvaret</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE 17 for planlegging av utdanningstiltak.</p>
<p>For utdanning på videre-gående skolenivå og for voksenopplæring er det de samiske . videregående skoler som bØr ha ansvaret når det gjelder tiltak i Guovdageaidnu og Karasjohka, der disse skolene selv ligger.</p>
<p>De institusjoner som har den faglige og kulturelle kompetanse i samiske utdanningsspØrsmål og i vid forstand nærhet t i l målgruppen, bØr også ha et klart oppfØlgingsansvar, noe annet vil være faglig uheldig og samepoltisk uakseptabelt. 3.8.</p>
<p>Omstillingsprogrammet</p>
<p>Stortingsmeldingen legger som tidligere nevnt vekt på å se de behov for endring i reindriftspolitikken som er påkrevd, i en større samfunnsmessig sammenheng.</p>
<p>Sametinget har ved flere anledninger påpekt det grunnleggende prinsipp som bØr gjelde i samepolitisk sammenheng, som klarest kommer til uttrykk i sametingsplanen for perioden 1991-93, kapittel 3.3 <span type="quote">"Fra norsk utkant t i l samisk se~trum"</span>, der det blant annet heter: <em type="italic">·Sametinget viser t i l </em>at den overordnede <em type="italic">strategien for nærings-og samfunnsutviklingen i </em>de <em type="italic">samiske </em>omr~der <em type="italic">stort sett tar utgangspunkt i </em>at <em type="italic">disse utgjør distriktspolitiske norske utkanter. </em></p>
<p><em type="italic">Strategien </em>bør nå <em type="italic">legges </em>om <em type="italic">t i l </em>at de <em type="italic">samiske områder utgjør samiske </em>sentra <em type="italic">der dit kreves ekstraordinære tiltak.· </em></p>
<p>Omstillingsprogrammet i meldingen, er foreslått ut i fra en solid argumentasjon om generelle behov i deler av det.samiske samfunn, som er klart historisk betinget, og en fØlge av tildels feilslått politikk fra myndighetenes side.</p>
<p>Sam~tinget er tilfreds med at det fra Regjeringens side legges opp t i l tiltak som kan bidra t i l å styrke de samiske områders evne og mulighet t i l å lØse utfordringene i reindriftens vanske~ige situasjon.</p>
<p>I den forelØpige drØftingen av hvordan omstillingsprogrammet skal gjennomfØres, virker det som Sametingets rolle er relativt begrenset.</p>
<p>Omstillingsprogrammet og dets oppgaver griper direkte inn i Sametingets arbeidsområde på en rekke felter.</p>
<p>I meldingen går det imidlertid fram at organiseringen ikke er endelig fastlagt og at dette skal utredes umiddelbart etter Stortingets behandling av den.</p>
<p>Sametingets prinsipielle oppfatning er at det ikke vil være naturlig med deltakelse fra tingets side, uten at tinget har hatt anledning til å uttale seg på forhånd.</p>
<p>I det ligger det klare ambisjoner om at Sametinget skal ha det politiske og forvaltningsmessige ansvar for saker som angår den samiske befolkning.</p>
<p>ForØvrig vises det til den ovenstående drØftingen av Sametingets rolle i forhold til reindriftspolitikken.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE 18</p>
<p>Sametinget mener at programstyret bØr nedsettes av Sametinget og med representanter fra aktuelle departement, ~ylke og kommuner. 3.8.1. Omstillingsprogrammets forhold t i l reindriften</p>
<p>Til tross for den generelle profil det legges opp t i l i meldingen med hensyn t i l omstillingsprogrammet, er Sametinget av den oppfatning at omstillingsprogrammets primære oppgave er å lØse de utfordringer reindriftsnæringen står overfor.</p>
<p>Dette gjelder spesielt tiltak på utdanningssiden, og utvikling av virksomhet basert på næringens råvarer.</p>
<p>Sametinget ser det som naturlig at samarbeidet mellom programstyret og forsØksprosjektet for næringskombinasjoner blir så nært som mulig.</p>
<p>En slik satsning vil kunne gi de som er sysselsatt i reindriften en mulighet. t i l å utvikle næringen i hele sin bredde, fremfor en for sterk fokusering på kjØtt-produksjonen.</p>
<p>Dette vil ikke minst være sentralt i et·like-stillingsperpektiv, med tanke på potensialet som ligger i duoddji-produksjon, etc. 3.8.2. Prøveprosjektet for næringskombinasjoner</p>
<p>Reindrift er med i prØveprosjektet både gjennom den såkalte driftstilskuddsdelen og utviklingsdelen.</p>
<p>Driftstilskuddsdelen, som er begrenset t i l seks kommuner i de tre nordligste fylkene har flere kriterier for hvem som kommer inn under denne delen.</p>
<p>ReindriftsutØvere som ikke har.drifts-enhet eller oppfyller kriteriene for å· ha egen driftsenhet kan komme inn under driftstilskuddsordningen hvis· de driver i kombinasjon med enten jordbruk eller fiske.</p>
<p>UtviklingsdeLen i prosjektet omfatter flere ordninger og gjelder de kommunene ~om er med i Samisk utviklingsfonds virkeområde. Tilskudd t i l disse formål kan gis t i l utøvere av tradisjonelle samiske næringer (bl.a. reindrift) som vil utvikle næringskombinasjoner mellom disse eventuelt i kombinasjon med nye næringer.</p>
<p>Denne utviklingsdelen har som mål å klargjØre om utviklings-tilskudd utenom de ordinære næringsavtalene kan skape ny sysselsetting og gi Økt avkastning gjennom næringskombinasjoner.</p>
<p>Det som særpreger de samiske bosettingsområdene er at disse ligger i marginale strØk.</p>
<p>Mulighetene for etablering av nye arbeidsplasser er små og dette er derfor i stor grad avhengig av den enkelte utØvers initiativ og handlekraft.</p>
<p>For å styrke inntektsgrunnlaget i disse områdene vil tilleggsnæringer i tillegg t i l f.eks. reindrift være av vesentlig betydning.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE 19</p>
<p>Prosjektet i seg sjØl skal ikke oppfordre utøvere t i l overgang fra eneyrke t i l næringskombinasjoner.</p>
<p>Det er behov for be~ge tilpasn~ngene, men er ressursgrunnlaget for lite t i l å gi familien nok Økonomisk utkomme er det nØdvendig å skaffe tilleggsinntekter gjennom kombinasjon med andre næringer. 3.8.3. Omstillingsprogrammets forhold t i l ungdom i reindriften</p>
<p>De utfordringer som næringen står overfor i Indre Finnmark er ikke minst knyttet t i l de unges framtid i næringen.</p>
<p>Sametinget vil understreke det ansvaret som ligger i å sikre næringens rekruttering i årene fremover. 3.9.</p>
<p>Bruk av skatter og avgifter som virkemiddel</p>
<p>Av Øvrige virkemidler i reindriftspolitikken er skatter og avgifter fremhevet i meldingen.</p>
<p>Sametinget er positiv t i l at regjeringen legger· opp t i l å drØfte skatte- og avgiftspolitikken i forhold t i l reindr~ften. Det må foretas en· gjennomgang av hva som kan godkjennes som driftsmiddel i reindriften. Sametinget vil spesielt påpeke kravet om at snøscooter blir akseptert som driftsmiddel.</p>
<p>Sametinget vil i tillegg rette sØkelyset mot ett av forslagene 1 FIØtten-utvalgets innstilling.</p>
<p>Det dreier seg om utøveres mulighet t i l å sette av inntekter fra slakting i fond (Jfr.</p>
<p>FIØtten-utvalgets innstilling s. 19, tiltak 5.10).</p>
<p>Fra næringens side har det vært fremhevet at utøverne i stor grad kan legge skattemessige vurderinger bak .motviljen til,å redusere flokkene.</p>
<p>Dette dreier seg kanskje i stor grad om utøvere med store flokker.</p>
<p>Mulighet· t i l fondsavsetning med skatt på uttak av fondet vil i stor grad kunne ha samme sentrale sikkerhets-funksjon som en stor flokk.</p>
<p>Sametinget vil her vise t i l lov av 23. mars 1984 nr. 11, og ber regjeringen komme med forslag om en tilpassing av loven slik at dette forslaget kan gjennomfØres.</p>
<p>Sametinget antar at et slikt tiltak både vil kunne ha en betydelig effekt på reintallet, samt muligheter for å gl plass t i l flere utøvere på sikt. 4. . LIKESTILLING</p>
<p>Sametinget er av den oppfatning at det ligger svært store utfordringer innen reindriftspolitikken når det gjelder kvinnenes stilling i næringen.</p>
<p>De forslag regjeringen legger opp t i l , er etter tingets oppfatning ikke tilstrekkelig. Sametinget ser mulighetene for målkonflikter når antall mål Øker og behovet for virkemiddelbruk for måloppnåelse kan gi motsatte</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE 20 effekter.</p>
<p>Til tross for dette er spØrsmålet om styrking av kvinners status og rolle i næringen i stor grad et holdnings- og rettighetsspørsmål, men også et Økonomisk spØrsmål. Kvinners arbeid og behov for sikkerhet i utØvelsen av sin næring må betraktes som likeverdig med mannens. Dette må komme t i l uttrykk gjennom endringer i reindriftsloven og gjennom virkemiddelpolitikken i reindriftsavtalen. 5.</p>
<p>AREAL</p>
<p>Regjeringen slår i meldingens kapittel 4.3.3. fast at: <em type="italic">"Tatt i betraktning </em>den <em type="italic">uklarhet </em>som <em type="italic">gjelder </em>om <em type="italic">retts-situasjonen og </em>de <em type="italic">konflikter </em>som <em type="italic">slike utvidelser ville skape, </em>mener departementet at en <em type="italic">utvidelse av det samiske reinbeiteområdet </em>må <em type="italic">vurderes </em>som <em type="italic">lite aktuelt, og departe- </em>mentet ser <em type="italic">ikke </em>at <em type="italic">det </em>er <em type="italic">grunnlag for spesielle initiativ i </em>denne <em type="italic">retning. </em>N <em type="italic">[St. meld. </em>nr. 28, <em type="italic">kap. </em>4.3.3. s. 27 andre <em type="italic">avsnitt. ) </em></p>
<p>Sametinget er i denne sammenheng aven annen holdning.</p>
<p>De arealer det her'ersnakk om er arealer som i stor grad ikke utnyttes i næringssammenheng i dag.</p>
<p>Til tross for de problemer næringen sliter med i deler av Finnmark av hensyn t i l ressursuttak, presiserer også Regjeringen at man i mange områder har en lØnnsom næring med et balansert ressursuttak.</p>
<p>Sametinget vil på bakgrunn av det ovenstående. og de kommentarer som er fremfØrt tidligere i avsnitt 3.1.1, be om at ~~edede arealer innenfor,- og nye arealer utenfor samisk reinbeiteområde vurderes i forhold t i l utvikling aven av de mest sentrale samiske næringer.</p>
<p>Dette bØr være en naturlig fØlge av utviklingen innen moderne reindrift som kan drØftes lØpende, uavhengig av de akutte problemer i deler av Finnmark. 6.</p>
<p>KONKLUSJON</p>
<p>Sametinget viser t i l at Regjeringens reindriftsmelding er et egnet grunnlag for å trekke konklusjoner på en rekke sentrale spØrsmål som er avgjØrende for næringens framtid. Sametinget er også tilfreds med at hovedsynspunktene.for meldingen i meget stor utstrekning er sammenfallende med Sametingets eget reindriftsvedtak for nærmere to år siden.</p>
<p>I det vedtaket ble det også trukket opp visse prinsipper angående Sametingets rolle i den fremtidige reindrifts-polj.tikkcn. Viktige elementer i vedtaket var at Sametinget bØr få innflytelse på reindriftens styringsorganer. på lengre sikt gikk man inn for at Sametinget selv ville påta seg et større</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p>MØTEBOK <em type="italic">2/92 </em>forvaltningsansvar for reindriften. </p>
<p>Sametinget finner at disse hensyn i denne omgang er tilstrekkelig fulgt opp gjennom reindriftsmeldingen.</p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>SIDE 21</p>
<p>Reindriftsmeldingen bygger på at det i enkelte deler av reindriftsområdet erkriselignende tilstander. Av den grunn foreslår meldingen at det etableres et omstillingsprogram med et styre med representanter for flere departement, kommunale og fylkeskommunale organer og Sametinget.</p>
<p>Sametinget ser positivt på etableringen av et omstillingsprogram.</p>
<p>Sametinget er av den formening at reindriften skal ha et sterkt arealvern. Konkrete spØrsmål i den forbindelse forutsettes tatt med i behandling av samerettsutvalgets innstilling i forbindelse med revisjon av reindriftsloven.</p>
<p>Representanten ElIa Holm Bull fremmet forslag om at uttalelse fra samene i RØyrvik og østre Namdal, legges ved protokollen. -~</p>
<p>Arbeiderpartiets sametingsgruppe <em type="italic">vI </em>Ingrid Smuk Rollstad fremmet fØlgende forslag t i l nytt avsnitt som 4. avsnitt, pkt. 3.8: </p>
<p>Sametinget vil som et særlig punkt peke på at det gjennom omstillingsprogrammet for reindriften etableres frivillige avviklingsordninger etter mønster fra andre næringerT ~.eks. kondemneringsordninger for fiskefartØyer, oppkjØp av melkekvoter i landbruket o.l .. Spesielt aktuelt er det at det ~tilles</p>
<p>Økonomiske midler t i l rådighet som kan bidra t i l at utØverne finner det tjenelig å innlØse driftsenhetene, og ha mulighet t i l å etablere seg innenfor.andre næringer.</p>
<p>Arbeiderpartiets sametingsgruppe <em type="italic">vI </em>Ingrid Smuk Rollstad fremmet fØlgende forslag t i l nytt siste avsnitt under pkt 3.8: </p>
<p>Regjeringen oppnevner et programstyre etter prinsippene i reindriftsmeldingen.</p>
<p>Den frie gruppen <em type="italic">vI </em>Mathis M. Sara fremmet fØlgende endringsforslag: </p>
<p>Pkt. 3.1 Reindriftsloven, endres t i l fØlgende:</p>
<p>Sametinget er enig i at reindriftsloven av 1978 må revideres l sin helhet. Sametinget vil ved behandlingen av den varslede lovproposisjon komme tilbake t i l de konkreteendring~forslag l full bredde. I forhold t i l forslagene i meldingen er det naturlig å knytte noen kommentarer.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE</p>
<p>Pkt. 3.3.4, siste avsnitt, endres t i l fØlgende:</p>
<p>Sametinget støtter Regjeringens planer om nyinndeling av reinbeitedistrikter som en del aven strategi for bedre 22 beite fordeling og beitebruk. Dette må gjøres ikke bare i Finnmark, men også sØrover hvor behovene for slike reguleringer enkelte steder er like klare. Uklare arealreguleringer internt skaper ofte konflikter mellom de enkelte reindriftsgruppene.</p>
<p>Dette må snarest avklares ved endring av reindriftsloven, slik at fellesbeite-begrepet avskaffes i sin udefinerte form, men uten at siidaens tradisjonelle organisasjonsformer Ødelegges. Dagens offisielle inndeling samsvarer ikke med de behov for rasjonell og Økologisk drift som foreligger. Det har fra næringens egne rekker vært gjort utspill hvor nyinndeling av distriktene har stått sentralt. For å kunne utarbeide egnede beite- og driftsplaner for hvert enkelt distrikt, må inndelingene-være slik at de naturlig danner grunnlag for samarbeid mellom reindriftsutØverne i distriktet. En slik inndeling må i stor grad bygge på reindriftens interne driftsog samarbeidsformer slik det kommer t i l uttrykk i siidaordningen. Hvis ikke ville en inndeling kunne fØre t i l nye konflikter og ha uheldige konsekvenser for reindriftens betydning som samisk kulturbærer.</p>
<p>Pkt. 6 endres t i l fØlgende:</p>
<p type="listitem">Reindriftspolitikken  bygger  som  kjent  på  reindriftsloven  og reindriftsavtalen.  Mens  den  sistnevnte  forhandles  på  nytt  hvert annet  år,  har  reindriftsloven  eksistert  uforandret  sid~n  1978.  I  dag  hersker  det  almen  enighet  om  at  reindriftsloven  i  alt  for stor. grad  har  vært  en  næringslov  som  ikke  har  taft  tilstrekkelig  hensyn  t i l   kulturdimensjonen  i  reindrifta.  Dette  har  hatt  en  rekke  uheldige  konsekvenser  i  samisk  kultursammenheng (driftsenhetsbegrepet,  distriktsordningen,  retten  t i l   Øremerker, sytingsrein  etc.),  fØrst  og  fremst  i  Finnmark.  Dessuten  har  heller  ikke  de  Økonomiske  sidene  ved  reindriftspolitikken  svart  t i l   forventningene.  Regjeringen  innrØmmer  dette  og  sier  det faktisk  så  sterkt  at: "Det  m.  konkluderes  med  at  reindriftspolitikken  ikke  har lykkes  i</p>
<p type="listitem">heve  inntektsniv.et  i  næringen  og  levek.rene  for  reindriftsbefolkningen  i  Finnmark.  " . . . . .  <span type="quote">"Reindriftsbefolkningen  i  disse  omr.dene  som  gruppe  har antagelig  knapt  hatt  realøkning  i  inntektsniv.  og  kjøpekraft  fra  1876 og  fram  t i l   i  dag"</span>.  (s.  61,  nederst  t i l   venstre].</p>
<p>Hovedproblemet ved reindriftspolitikken har vært dens gjennomgående karakter av prØving og feiling. Etterhvert som nye tiltak ikke har svart t i l forvantningene, er de erstattet av</p>
<p><em type="italic">SAHEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK <em type="italic">2/92 </em></p>
<p>SIDE 23 andre. Denne situasjonen er uholdbar. Regjeringens konklusjon bØr derfor fØre t i l at hele reindriftsloven nå må vurderes på nytt. Det er ikke forsvarlig å bare forandre på enkeltpunkter hver gang nye problemer dukker opp. Man kan ikke fortsette med å la en hel befolkningsgruppe være gjenstand for denne type politisk eksperimentering. Sametinget ber derfor om at hele reindriftsloven og reindriftsavtalen vurderes på nytt på bakgrunn av de erfaringer man har gjort i de snart 15 årene som er gått. Også fordi de samepolitiske realiteter og den rettslige utvikling i dag er helt forskjellig enn da loven ble laget. Vi vil peke på at ingen av reindriftens organisasjoner noensinne har akseptert reindriftsloven av 1978. Eventuell inndeling av reinbeitene må bygge på reindriftens drifts- og samarbeidsformer slik det kommer t i l uttrykk i siidasystemet.</p>
<p>Reind~iftsmeldingen bygger på at det i enkelte deler av reindriftsområdet er kriselignende tilstander. Av den grunn foreslår meldingen at det etableres et omstillingsprogram med eget styre. De foreslåtte tiltak i reindriftsmeldingen kan fØre t i l at enkelte må ut av nærlngen. En må derfor sikre at de foreslåtte virkemidler fØrst og fremst kommer disse t i l gode.</p>
<p>Samarbeidsgruppa/NSR <em type="italic">vi </em>Aage Pedersen fremmet fØlgende forslag basert på sametingsrådets forslag t i l innstilling overfor hovedkomiteen for næringssaker: 1. </p>
<p>INNLEDNING</p>
<p>Sametinget er tilfreds med at Regjeringen har lagt fram en stortingsmelding om reindrift, St. m. 28 (1991-92)</p>
<p>En bære-kraftig reindrift slik både Sametinget og Stortinget har bedt om.</p>
<p>Sametinget er også tilfreds med at meldingen legger stor vekt på å drØfte reindriften innen en bred samfunnsmessig ramme.</p>
<p>Samepolitiske, distriktspolitiske, miljØpolitiske, likestillingspolitiske og kulturpolitiske sammenhenger danner nettopp den rammen som gir debatten de riktige perspektiver.</p>
<p>Regjeringen har tatt t i l fØlge det viktigste ankepunktet mot reindriftspolitikken over lang tid, nemlig at næringen har vært sett og behandlet adskilt fra det øvrige samiske samfunnet. Nå legges det adskillig større vekt på å se sammenhengen mellom reindrift, andre næringer og øvrig utvikling i det samiske samfunnet.</p>
<p>Dette er en nØdvendighet for å finne en fremtid for samisk reindrift, som gir næringsmessig sikkerhet for dens utøvere, opprettholder Økologisk tilpassing og integrerer næringen på en naturlig måte i det øvrige samfunnet.</p>
<p>Dokumentet beskriver dagens situasjon forholdsvis detaljert og selv om datagrunnlaget ikke er så fullstendig som Ønskelig kunne</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE 24 være på alle punkter. Meldingens situasjonsbeskrivelse utgjør langt på vei et egnet grunnlag for å trekke konklusjoner på en rekke sentrale spørsmål som er avgjØrende for næringens fremtid, og dermed for en stor del også for samisk kulturs fremtid her t i l lands.</p>
<p>Meldingen understreker alvoret i de problemer deler av næringen er kommet opp i.</p>
<p>Regjeringen har lagt opp t i l en tildels sterkt selvkritisk gjennomgang av den reindriftspolitikk som har vært fØrt de senere år.</p>
<p>Også dette er en positiv side ved meldingen.</p>
<p>Meldingen har to viktige mangler som må ses nærmere på -en grundigere drØfting av de sosiale og kulturelle sider ved det samiske samfunnet og faglige vurderinger av disse forhold.</p>
<p>Sami Sosialbargiid searvi har påpekt en rekke mangler som bØr vurderes nærmere. -vurdering av hvordan reindriftens egne organer, særlig distriktsstyrene, på kort sikt virkelig kan lØse de oppgaver de er t1ldelet.</p>
<p>Sametinget er enig med Regjeringen i at hovedutfordringen for reindriftspolitikken de kommende år vil være å få t i l en bred oppslutning om de mål som må oppstilles og de tiltak som må settes i verk for å utvikle reindriftsnæringen t i l en livs-kraftig og lØnnsom næring samtidig som de samfunnsmessige sider ivaretas.</p>
<p>I denne sammenheng er det viktig å fremheve rein-driftens sentrale rolle for utvikling av samisk kultur, språk og samfunnsliv slik det også blir understreket i denne meldingen.</p>
<p>Samtidig finner Sametinget å måtte tilkjennegi den oppfatning at enkelte virkemidler av vesentlig karakter ikke lar seg fremme i dag på grunnlag av manglende rettslig avklaring om retten t i l disponering av landressursene i de samiske områder.</p>
<p>Sametinget har gjennom sitt vedtak i 1990 i sak 24/90 om reindriftens situasjon lagt fram sitt prinsippielle syn på den fremtidige forvaltningen av næringen.</p>
<p>Det syn og de prinsipper stortingsmeldingen presenterer er i stor utstrekning sammen-fallende med Sametingets vurderinger fra den gang.</p>
<p>Sametinget vil i det fØlgende foreta en drØfting av de mål som stortingsmeldingen skisserer og deretter vurdere de virke-midler som må settes inn for å nå målene. 2.</p>
<p>MAL I REINDRIFTSPOLITIKKEN 2.1.</p>
<p>Overordnede mål</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE 25</p>
<p>At samisk reindrift ses i sammenheng med de generelle same-politiske målsettinger, er riktig og nØdvendig.</p>
<p>Dette er ~odt begrunnet i kap. 9.1 i meldingen der sammenhengen mellom samisk kultur og reindriftsnæringen som den eneste spesifikke samiske næring er beskrevet.</p>
<p>I tillegg t i l den vekt dette blir tillagt i meldingen, vil Sametinget vise t i l innstillingen fra Arbeidsgruppen t i l å utrede tiltak for å motvirke de sysselsettingsmessige konsekvenser av omstrukturering innen reindriften (FlØttenutvalget) kap. 3.4. <span type="quote">"Reindrift som del av samisk kultur"</span>.</p>
<p>Sametinget er meget tilfreds med at Regjeringen uttrykkelig setter reindriftspolitikken i en generell same-politisk ramme.</p>
<p>Det er et nasjonalt ansvar for Norge innen de rammer nasjonal og internasjonal lovgivning (grunnloven, ILOkonvensjonen, FN-konvesjoner) setter (1) å styrke det materielle grunnlaget for samisk sysselsetting, bosetting og kultur og (2) å styrke samisk selvbestemmelse.</p>
<p>At reindriften også har en generell samfunnsmessig betydning utover det samiske og samepolitiske, er klart. Sametinget er enige i at distriktspolitiske, miljØpolitiske, likestillingspolitiske og beredskapsmessige sider av næringen- er sentrale. Sametinget tror videre at disse målsettingene lar seg forene med de samepolitiske og at det her. ikke er noe motsetningsforhold.</p>
<p>De rent næringspolitiske målsettinger må settes inn i disse overordnede rammer. 2.2.</p>
<p>Næringspolitiske <em type="bold">mål </em></p>
<p>Sametinget slutter seg t i l den hovedmålsettinq Regje~~ngen definerer for reindriftspolitikken: -å <em type="italic">utvikle </em>en <em type="italic">reindrift </em>som er <em type="italic">bærekraftig, både økologisk og </em>økonomisk <em type="italic">es. 90) </em></p>
<p>Begrepet bærekraftig betyr i denne sammenheng -en <em type="italic">utvikling som tilfredsstiller dagens behov </em>uten å <em type="italic">ødelegge fremtidige </em>generasjoners <em type="italic">muligheter </em></p>
<p>Sametinget har selv tidligere bedt om at <span type="quote">"stØtteordninger og virkemidler legges om med sikte på en Økologisk og Økonomisk drift"</span> ( sak 24/90 pkt. 7).</p>
<p>Næringen må i tillegg ha en kulturmålsetting, en inntektsmål-setting, en produksjonsmålsetting og en fordelingsmålsetting.</p>
<p>Inntektsrnålsettingen er i meldingen (s. 91) definert som at <em type="italic">- </em></p>
<p><em type="italic">Næringen </em>m;~ <em type="italic">gi akseptable inntektsmuligheter. slik </em>at utøverne <em type="italic">kan sikres </em>en <em type="italic">forsvarlig inntekts- og </em>velfer~ssituasjon </p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE og produksjonsmålsettingen som at <em type="italic">- </em></p>
<p><em type="italic">Produksjonen </em>må <em type="italic">ha </em>en <em type="italic">kvalitet </em>som er <em type="italic">tilpasset </em>markeds- <em type="italic">mulighetene og </em>de <em type="italic">krav som markedet stiller. </em>26 </p>
<p>Sametinget slutter seg t i l disse målsettinger og' vurderingene av sammenhengen mellom de Økologiske og Økonomiske forhold.</p>
<p>I tillegg vil Sametinget understreke viktigheten av kulturmålsettingen i arbeidet med utformingen av den framtidige reindriftspolitikken.</p>
<p>Kulturmålsettingen må bygge på den plass og betydning næringen har for bevaring og utvikling av samisk kultur som ovenfor skissert.</p>
<p>Både i språk, redskaper, klær, arbeidsteknikker, sosiale normer og omgangsformer finns verdier som er mer funksjonelle i.nnen reindrift enn mange av de nye elementer som ofte ukritisk fØres inn i næringen.</p>
<p>Fordelingsmålsettingen betyr at næringens egne ressurser (jfr. meldingens pkt. 5.1.3 og 5.1.4) og andre goder på den ene siden og arbei~sinnsats og byrder på ,den andre siden må fordeles jevnere på driftsenhetene/utØverne enn det som tilfellet er i dag (indre fordeling).</p>
<p>En jevnfØring av reindriften med andre (særlig jordbruket) hva angår ulike stØtteformer og annen samfunnsengasjement for næringen, gir grunn t i l å etterlyse en bedre balanse for reindriften i forhold t i l de andre næringene (ytre fordeling).</p>
<p>Prioriteringen av målene</p>
<p>De konkrete næringspolitiske mål må prioriteres i forhold t i l hovedmålet slik at reindrift kan utvikles t i l en Økologisk og Økonomisk levedyktig næring i hele reindriftsområdet.</p>
<p>Sametinget vil understreke de store variasjonene i næringen med tanke på beiteressurser, produktivitet og lØnnsomhet.</p>
<p>Den målstruktur som meldingen skisserer har en svakhet i at den legger opp t i l å generalisere næringens situasjon for meget på grunnlag av de problemer reindriften har i deler av Finnmark. En stor utfordring for Regjeringens opplegg med målrettet virke-middelbruk ligger i å differensiere virkemiddelbruken regionalt ikke bare i forhold t i l hovedmålene som her er formulert, men også i forhold t i l de utfordringer de forskjellige deler av næringen står overfor. 3.</p>
<p>VIRKEMIDLER I REINDRIFTSPOLITIKKEN</p>
<p>Sametinget er i stor utstrekning enig i de hovedstrategier</p>
<p>SAMEDIGGI</p>
<p>SAMEDIGGE</p>
<p>SAEMIEDIGKIE</p>
<p>SAMETINGET</p>
<p><em type="bold">MØTEBOK 2/92 </em></p>
<p><em type="bold">SIDE 27 </em></p>
<p>Regjeringen har skissert for å oppnå målsettingene.</p>
<p>I tillegg er det positivt at Regjeringen gjennom et om&amp;tillingsprogr~m vil sØke å styrke infrastrukturen i de områder som særlig berØres av omstillingen.</p>
<p>Det er likevel nØdvendig å drØfte de foreslåtte virkemidler noe nærmere. <em type="bold">3.1. </em></p>
<p><em type="bold">Reindriftsloven </em>sametinget er enig i at reindriftsloven av 1978 må revideres på en rekke punkter og vil ved behandlingen av den varslede lovproposisjon komme tilbake t i l de konkrete endringsforslag ~ full bredde. I forhold t i l forslagene i meldingen er det naturlig å knytte noen komentarer. </p>
<p>Den bebudede endring av reindriftsloven § 4, vil nØdvendiggjØre godkjenning av all overfØring av driftsenhet uten hensyn t i l erververens arverettslige eller familiemessige status i forhold .. tiloverdrageren. Dette representerer·et altfor drastisk brudd med samisk tradisjon o.g rettsoppfatning, og bØr derfor ikke fremmes. På den annen side stØtter Sametinget den bebudede endring av evt. tillegg t i l lovens § 31 som er nØdvendig for å sikre reindriftsretten innenfor reinbeitedistrikt. 3.1.1. Reindriftens rettigheter og arealer</p>
<p>Sametinger er tilfreds med at stortingsmeldingen understreker det ansvar staten har når det gjelder å sikre rettsgrunnlaget for reindriften som samisk næring.</p>
<p>Reindriften har allerede tapt mye beiteland og reinbeitearealene står overfor_s~erke ytre interesser som legger beslag på mer og mer land eller gjØr beiteområder utilgjengelige eller vanskeliggjØr utnyttelsen. Det mest sentrale både for næringen selv og myndighetene er å sikre de arealer som næringen idag har. Dette må framkomme i forbindelse med revisjonen av reindriftsloven ved en sterkere lovfesting av beiteretten.</p>
<p>Reindriftens arealer må få bedre sikring mot annen utnyttelse som umuliggjØr reindrift eller er t i l vesentlig hinder for rasjonell drift.</p>
<p>Det skal ikke være mulig å omdisponere reindriften arealer uten grundig politisk behandling i Sametinget.</p>
<p>Sametinget skal ha rett t i l å avgjØre areal-disponering t i l andre samfunnsformål og kunne forhindre arealdisponering for kommunale, fylkeskommunale eller private formål når de er t i l vesentlig skade for reindriften.</p>
<p>Det må foretas en kontinuerlig overvåking av arealplanlegging over alt samisk reinbei t.eareal .</p>
<p>Annen samisk næringsutØvelse innenfor reinbeitedistrikter som fiske, bærplukking, fangst, beite for husdyr m.m. og som har tradisjonell bruksrettigheter, skal ikke hindres.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p><em type="bold">MØTEBOK </em>2/92 </p>
<p>SIDE 28</p>
<p>I areal sammenheng er det helt sentralt å understreke hvilke fordeler som ligger i at næringen utnytter fo.rnybare ressurser med liten alternativ utnyttingsverdi.</p>
<p>I de tilfeller rein-driften kommer i konkurranse med anne arealutnyttelse er det viktig å ha i mente disse sider i tillegg t i l samepolitiske argumenter.</p>
<p>Dette vil utvilsomt bidra t i l å styrke næringes status slik at den ikke bare fremstår som en samisk særegenhet.</p>
<p>Sametinget legger vekt på at disse sider ved næringens rolle betones i ressurs- og arealsammenheng.</p>
<p>Dette bØr komme klart t i l uttrykk i forarbeidene t i l lovendringene for å skape en bredere aksept for behovet for rettsvern.</p>
<p>Det må i tillegg gjøres rede for hvordan unyttet areal kan tas i bruk t i l reindriftsformål.</p>
<p>Reindriftsmeldingen ser bort fra denne muligheten, utifra forhold som har med rettssituasjon å gjøre.</p>
<p>Dette synes ikke å være et overbevisende argument-mot å gjøre konkret utredning av hvilke muligheter sOm kunne være tilstede og hvilke hindringer som finns for å få dette t i l . Reindriften er antagelig den eneste næring i landet som i- utgangspunktet allerede er geografisk avgrenset.</p>
<p>Dette har å gjøre med historiske forhold fra den tid statens myndigheter var mest opptatt av å begrense samisk kulturutØvelse. 3.1.2. Likestilling</p>
<p>De varsl_ede forslag t i l lovendring berØrer også behovet for å sikre kvinnens posisjon i reindriften.</p>
<p>Det er imidlertid grunn t i l å spØrre seg om de foreslåtte endringer er .tilstrekkelig.</p>
<p>Sametinget vil henstille om at -fØlgende blir vurdert i forbindelse med endringer i reindriftsloven: - Kvinners representasjon i reindriftens styrende organer. - Kvinners rett t i l å beholde driftsenheten ved ekteskap. - Rett t i l å beholde driftsenhet ved skillsmisse. 3.2.</p>
<p>Reindriftsavtalen</p>
<p>Den sentrale reindriftspolitikken medfØrer store kulturelle, praktiske og Økonomiske konsekvenser for den samiske befolkningen. Dette gjelder uansett hvor i landet reindriften drives og samene bor.</p>
<p>Sametinget har understreket betydningen av kulturmålsettingen l</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIG/(IE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE 29 utformingen av den framtidige reindriftspolitikken. Dette betyr at reindriftsavtalen ikke må omgjøres t i l en ren næringspolitisk avtale. Spesielt med hensyn t i l reindriftssamenes kultur og levemåte og med hensyn t i l reindriftssamenes kultur og levemåte og med hensyn t i l reindriftskvinnenes situasjon, er det fortsatt av avgjØrende betydning at reindriftsavtalen omfatter reindriftsbefolkningens totale situasjon.</p>
<p>Målsettingen om å få t i l en bærekraftig næring Økonomisk og Økologisk, må ikke resu1tere i virkemidler som svekker reindriften i de områder der næringen allerede har en bærekraftig utvikling. Den positive produksjonsutvikling i enkelte reindriftsområder, med utgangspunkt i flokkstrukturering, er et direkte resultat av reindriftsavtalen. Dette har i tillegg hatt den positive kulturelle effekt at flest mulig reindriftsfamilier har kunnet opprettholde sitt næringsgrunnlag.</p>
<p>På bakgrunn av kulturmålsettingen og på bakgrunn av forslaget om regional tilpassing ~v tilskuddene over reindriftsavtalen, er det et klart krav å få en bredere sammensatt forhandlingsdelegasjon fra begge parter ved reforhandlinger av reindriftsavtalen. Dette gjelder også ved forhandlinger om korttidsavtaler.</p>
<p>Reindriftsavtalens forhandlingsparter er idag staten og· Norske Reindriftssamers Landsforbund (NRL). Sametinget legger vekt på at alle i næringen må slutte opp om de tiltak som foreslås. Alle i næringen bØr kunne ha mulighet t i l å påvirke ytyiklingen på like fot og slik få et nært forhold t i l den fremtidige politikk.</p>
<p>Regjeringen har for sin del.også uttrykt en slik målsetting: <em type="italic">"Det vil ikke være mulig </em>å gjennomf.øre <em type="italic">løsninger </em>som <em type="italic">ikke </em>rein-eierne <em type="italic">identif.iserer seg med eller </em>ser <em type="italic">seg </em>·tjent <em type="italic">med </em>på sikt~ [s. <em type="italic">107J. </em></p>
<p>Likevel Ønsker Regjeringen å viderefØre dagens ordning når det gjelder forhandlingsparter.</p>
<p>Regjeringen argumenterer med at reindriften er en liten næring og det vil være uheldig med oppslitting.</p>
<p>Sametinget vurderer dette noe annerledes.</p>
<p>Rein-driften er ikke noen liten næring i samisk sammenheng.</p>
<p>De hovedutfordringer som næringen står overfor dreier seg i hovedsak om de to største reindriftskommuner.</p>
<p>Både den syssel-settingsmessige utvikling og samfunnsutvikling i disse to kommer har stor betydning i samisk sammenheng.</p>
<p>Sametinget kunne i og for seg Ønske seg minst mulig oppslitting</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p><em type="bold">MØTEBOK </em>2/92 </p>
<p>SIDE 30 i organisasjonsarbeidet.</p>
<p>Men tinget må på den andre siden ta t i l etterretning at det idag eksisterer to reindriftsorganisa-sjoner med omtrent like stor oppslutning.</p>
<p>Det er i den sammenhengen viktig å ta med at fremvek.sten aven ny stor reindriftsorganisasjon også bØr være et klart signal om at en del reineiere har sett seg tjent med en alternativ organisasjon.</p>
<p>FlØtten-utvalget vurderte forhandlingsretten slik: <em type="italic">"Reindriftsavtalen </em>er en <em type="italic">avtale mellom </em>to parter - </p>
<p><em type="italic">Staten og </em></p>
<p><em type="italic">NRL. </em></p>
<p><em type="italic">Det </em>er <em type="italic">arbeidsgruppens oppfatning </em>at dette må-forandres. </p>
<p><em type="italic">Det </em>er <em type="italic">naturlig </em>å <em type="italic">tenke seg </em>at <em type="italic">reindriftsnæringen blir bredere </em>representert <em type="italic">i forhandlingene enn i dag.· </em></p>
<p>Utfra disse vurderinger ber Sametinget om at Boazo Ealahus Searyi (BES) innrØmmes forhandlingsrett på- linje med NRL.</p>
<p>Sametingets innflytelse over forhandlingsresultatet må styrkes mer enn det meldingen legger opp til.</p>
<p>Det_ kan skje ved at Sametinget overtar Statens ansvar i forhandlingene med næringen. I en overgangsperiode kan dette skje ved at Sametinget oppnevner en representant i Statens forhandlingsdelegasjon. 3.2.1. Differensiering av stØtteordningene over avtalen</p>
<p>Regjeringen går inn for differensiering av tilskuddene over reindriftsavtalen i forhold t i l regionene .. Dette er nØdvendig for å få en bedre tilpassing av reindriftspolitikken til de ulike reindriftsområdenes driftsforhold og særegenhet~r. Sametinget vil likevel understreke den faren som ligger i å endre og fjerne ordninger som i mange områder har bidratt t i l en positiv utvikling. Selv om behovet for endringer er prekært i deler av Finnmark, må ordningene over avtalen utvikles med tanke på å sikre næringens fremtid i hele landet. 3.2.2. Velferdsordninger i avtalen</p>
<p>Sametinget er bekymret for kvinnenes stilling i forhold t i l avtalens velferdsordninger.</p>
<p>Riktignok legger meldingen opp t i l at man skal se nærmere på det misforhold som angår avlØserordningen og barnehager.</p>
<p>Det er like sentralt å se på kvinnenes trygderettigheter, noe som beskrives som et problem l kap. 7.4.5. i meldingen. Kvinnens rett t i l pensjon må likestilles med mannens ved fØrtidspensjonering. sametinget vil ellers komme tilbake t i l innholdet ~ det enkelte års avtale slik det er forutsatt at tinget skal ha anledning til.</p>
<p>SAMEDIGGI</p>
<p>SAMEDIGGE</p>
<p>SAEMIEDIGKIE</p>
<p>SAMETINGET</p>
<p><em type="bold">MØTEBOK 2/92 </em></p>
<p><em type="bold">SIDE 31 </em>3.2.3. Økologiske målsettinger i Reindriftsavtalen </p>
<p>Det er nØdvendig med en total gjennomgang og evaluering av reindriftsavtalens virkemidler i forhold t i l målsettingenene i reindriftspolitikken, bl.a. gjerdebygging og mekanisering. 3.3.</p>
<p><em type="bold">Forvaltningsapparatet </em></p>
<p>Sametinget støtter hovedstrategien i meldingen om å overfØre større ansvar t i l reindriftsutØverne selv lokalt i saker som har å gjøre med beiteressursene og utnyttelsen av dem.</p>
<p>Bare ved å bygge på og bygge opp utøvernes egen ansvarsfØlelse for egen situasjon kan man lykkes med å skape en sikker fremtid for næringen.</p>
<p>Same~inget tror det også er nØdvendig å vurdere meget konkrete tiltak på kort sikt innen forvaltning og veiledning for at de kan lØse sine oppgaver.</p>
<p>Styrking av reindriftens egne forvaltningsorganer vil nØdvendig~ vis ta noe tid og i mellomtiden er det en del presserende oppgaver som må lØses.</p>
<p>Det er nØdvendig å definere klarere enn i dag hvilke oppgaver og ansvar som tilligger hvert av forvaltningsnivåene. Det bØr foretas en evaluering av styringsorganenes funksjon og arbeid i god tid fØr neste oppnevning. Evalueringen bØr også omfatte administrasjonen.</p>
<p>For ordens skyld vil Sametinget presisere at spØrsmålet om annen ressursforvaltning utover beiteressursene ikke er aktuelt å drØfte fØr Samerettsutvalget har lagt fram forslag om disse sider av rettigheter og ressursforvaltning, og den ressursforvaltning som omtales i det fØlgende er begrenset t i l reinbeiteressursene. 3.3.1. Sametinget</p>
<p>Samisk reindrift er den næring som klarest skiller seg historisk, næringsmessig, juridisk og kulturelt ut som egen samisk næring. Norge har gjennom internasjonale avtaler forpliktet seg t i l å gi samene en sterkere selvråderett. En sterk detaljstyring fra sentralmyndighetene hindrer opprettholdelse og naturlig fremvekst av et helhetlig samisk samfunn.</p>
<p>Dette har dype virkninger i samisk samfunnsidentitet både individuelt, sosialt, næringsmessig og kulturelt.</p>
<p>Meldingens forslag om at reindriftspolitikken må ha en klar samepolitisk forankring, er derfor både naturlig og nØdvendig.</p>
<p>Utifra målsettingene i internasjonalt forpliktende konvensjoner, som FN's menneskerettighetskonvensjon, ILO konvensjon nr. 169 og</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE 32 utifra bestemmelse i Grunnlovens § 110 a, må Sametinget påta seg den forpliktelse og det ansvar politisk og forvaltningsmessig styring av samisk reindrift medfØrer.</p>
<p>Stortinget må åpne for de nØdvendige lovendringer dette krever.</p>
<p>Med den sentrale same-politiske rollen Sametinget skal spille, vil alle de sektorer som har betydning for det samiske samfunnet nØdvendigvis inkorporeres i tingets virksomhet.</p>
<p>Sametinget må spille en aktiv rolle både når det gjelder forvaltningsapparatet og utformingen av reindriftsavtalen.</p>
<p>Meldingen er noe uklar hvordan Sametinget det enkelte år skal kunne utØve innflytelse på reindriftsavtalen.</p>
<p>Den drØfting tinget kan foreta,·vil ikke kunne ha noen betydning fØr ved forhandlingene året etter.</p>
<p>At Sametinget skal få t i l behandling årsmeldingene fra reindriftsstyret og områdestyrene, er positivt.</p>
<p>Dette vil sikre et kontinuerlig og forpliktende samarbeid mellom Sametinget og forvaltningsapparatet.</p>
<p>Særlig store endringer fra dagens situasjon vil dette egentlig ikke medfØre formelt, for allerede nå kan Sametinget, om det Ønsker, behandle disse meldingene med hjemmel iSameloven.</p>
<p>Det·er klart at Sametingets rolle i forhold t i l reindriftens forvaltningsorgan må bli styrket. En konsekvent gjennomfØring av samisk kulturell og næringsmessig selvbestemmelse og ansvar, krever ~t Sametinget overtar forvaltningen av reindriftsnæringen på linje med den overtagelse av forvaltningsansvar som ellers vil skje i samiske saker.</p>
<p>Utifra en rammebevilgning __ t~l samiske nærings- og samfunnsformål, skal det forhandles frem en årlig reindriftsavtale. Disse forhandlingene må skje m~llom et forhandlingsutvalg nedsatt av Sametinget og reindriftens forhandlingsparter. 3.3.2. Reindriftsstyret</p>
<p>Sametinget finner det naturlig at reindriftsstyret har det overordnede ansvaret for å kartlegge og overvåke beitetil-standen, beiteutnyttelsen, reintallet og andre viktige faktorer for reindriftsnæringen.</p>
<p>En sterkere delegering av forvaltnings-ansvar fra regjering og departement t i l reindriftsstyret samt en sterkere forbindelse mellom reindriftsstyret og Sametinget er sentrale elementer l overfØring av ansvar t i l det samiske samfunnet selv.</p>
<p>Representasjonen fra jordbruket i reindriftsstyret må vurderes.</p>
<p>Dagens ordning minner for meget om den tid da reindrifts-politikken for det meste gikk ut på å kontrollere reindriften og tilpasse den ensidig t i l jordbrukets interesser.</p>
<p>Hvis nåværende</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE ordning opprettholdes, bØr representasjon i så fall være gjensidig slik at reindriften blir representert i jordbruk~ts organer. 33</p>
<p>Når det gjelder representasjon i Reindriftstyret, må Sametinget påpeke den meget skjeve kjØnnsmessige fordeling i dette styret.</p>
<p>Regelen om 40 % representasjon fra begge kjØnn er meget dårlig oppfylt for dette styrets vedkommende.</p>
<p>På sikt vil reindriftsstyret og reindriftsadministrasjonen representere naturlige enheter i Sametingets forvaltnings-apparat.</p>
<p>Allerede nå må Sametinget få myndighet t i l å oppnevne hele Reindriftsstyret eller i hvertfall et flertall i</p>
<p>Reindriftsstyret og styreleder.</p>
<p>Dette behØver i fØrste omgang likevel ikke bety noen prinsippiell endring i at Departementet har det overordnede faglige ansvaret.</p>
<p>Likeledes vil det etter vår vurdering heller ikke undra fagstatsråden det konstitusjonelle ansvaret.</p>
<p>Faglige og geografiske hensyn vil</p>
<p>Sametinget likevel kunne forpliktes å ta og det vil bl.a. selvsagt være mulig å innhente forslag fra organisasjonene. 3.3.3. Områdestyret</p>
<p>Stortingsmeldingen er etter Sametingets oppfatning svært uklar hva gjelder områdestyrets oppgaver og ansvar.</p>
<p>Dets ansvar og selvstendighet synes å forbli svært begrenset.</p>
<p>Det synes både</p>
<p>Økonomisk og saksbehandlingsmessig ineffektivt å bevare et forvaltningsledd som ikke tillegges klarere oppgaver og ansvar. Sametinget ber om at dette forvaltningsleddets oppga~er og ansvar vurderes nærmere i forbindelse med revidering av reindriftsloven. Det er videre naturlig at Sametinget oppnevner</p>
<p>Områdestyrene etter forslag fra næringen. 3.3.4. Distriktsstyret</p>
<p>Prinsippielt er det en riktig linje å velge, at reineierne selv via distriktstyrene får stØrre styringsrett over interne forhold og dermed større ansvar for drift og driftsmessige konsekvenser.</p>
<p>Slik kan et indre næringsmessig selvstyre utvikles hvor næringens egen kompetanse, kunnskaper og forståelse gis plass i utformingen av næringens fremtid.</p>
<p>Det er imidlertid en del vansker som må overvinnes fØr for at dette kan bli vellykket.</p>
<p>I sak 24/90 uttalte Sametinget: <em type="italic">"Distriktenes forvaltningsmuligheter </em>er <em type="italic">idag altfor svake fordi tillitsmannsapparatet mangler både underlag for frem-tidsrettede beslutninger og det mangler også </em>sanksjons- <em type="italic">muligheter og instrumenter t i l gjennomføring av vedtakene. Ansvar for egen forvaltning </em>må <em type="italic">kombineres med egnede virke-midler . </em>.. </p>
<p>SAMEDIGGI</p>
<p>SAMEDIGGE</p>
<p>SAEMIEDIGKIE</p>
<p>SAMETINGET</p>
<p><em type="bold">MØTEBOK 2/92 </em></p>
<p><em type="bold">SIDE 34 </em></p>
<p>Meldingen legger opp t i l at distriktstyret, på samme måte som tillitsmannsutvalget i dag, skal ha en dobbe~ oppgave, nemlig som forvaltningsorgan og som representant for distriktets reineiere.</p>
<p>Dette kan bli to interesser som i gitte tilfelle kan stå imot hverandre og dette kan virke t i l å lamme distriktsstyrets arbeid.</p>
<p>Det er sannsynlig at denne problematikk allerede preger meget av nåværende tillitsmannsutvalgenes arbeidssituasjon.</p>
<p>Sametinget ber</p>
<p>Regjeringen vurdere alternative lØsninger på dette punktet.</p>
<p>Ansvar~t for planlegging, organisering og fordeling av beite-ressursene gjennom utarbeidelse av distriktsvise beite- og driftsplaner, vil bli krevende arbeidsoppgaver fordistriktene.-</p>
<p>Dette krever administrative ressurser på distriktsnivå langt ut over det som distriktene rår over i dag.</p>
<p>Distriktstyrene må tilf.res ressurser for å kunne forestå disse oppgaver.</p>
<p>De største belastninger for distriktsstyret vil opplagt være i rollen som konfliktlØser.</p>
<p>Det kan ikke sterkt nok understrekes at forutsetningene.for å klare denne oppgaven under dagens forhold må vurderes meget nøye.</p>
<p>Dette er et av de mest avgjØrende punkter i det opplegget Regjeringen har skissert. Sametinget tror at svært meget av fremtidens reindriftsforvaltning og -politikk står og faller med hvordan man lykkes med å sette distriktsstyret i stand til å lØse de enorme oppgaver det står overfor, ut fra det stortings-meldingen legger opp til.</p>
<p>Konkurransefaktorer mellom driftsenheter og distrikter må klargjØres.</p>
<p>Alle distrikt skal ha avklart og regulert beite-tilgang for sin drift på helårlig basis. Hver driftsenhet må ha avklart rettigheter t i l sin drift innenfor, distriktsfelles-skapet, med mulighet for ankebehandling om det oppstår konflikt om drifts- og beiteplaner for distriktet.</p>
<p>De fleste konfliktforhold opptrer internt i distriktene og mellom distrikter.</p>
<p>Det er ikke tilstrekkelig å legge ansvaret over på dette styringsnivået uten også samtidig å anvise klare regler og ansvarsforhold på alle nivå.</p>
<p>Sametinget støtter Regjeringens planer om nyinndeling av rein-beitedistrikter som del aven strategi for bedre beitefordeling og beitebruk.</p>
<p>Dette må.gjØres ikke bare i Finnmark, men også sØrover hvor behovene for slike reguleringer enkelte steder er like klare.</p>
<p>Uklare areal reguleringer internt skaper og opp-rettholder konflikter mellom de enkelte driftsgrupper.</p>
<p>Dette må</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE 35 snarest avklares ved endring av reindriftsloven, slik at fellesbeite-begrepet avskaffes i sin udefinerte form.</p>
<p>Dagens inn-delinger og mangel på inndelinger samsvarer ikke med de behov for rasjonell og Økologisk drift som foreligger.</p>
<p>Det har fra næringens egne rekker vært gjort utspill hvor nyinndeling av distriktene har stått sentralt.</p>
<p>For å kunne utarbeide egnede beite- og driftsplaner for hver enkelt distrikt må inndelingene være slik at de naturlig danner grunnlag for samarbeid mellom driftsenhetene i distriktet. 3.3.5. Nordisk samarbeidsorgan for same- og reindrifts-spØrsmål</p>
<p>Sametinget viser til at denne ordningen ikke har noen klar funksjon, og foreslår på denne bakgrunn at samarbeidetsorganet i denne form nedlegges.</p>
<p>Sametinget er enig ·med regjeringen i at den framtidige organisering av det nordiske samarbeidet på dette området bØr vurderes i forhold t i l den samepolitiske utvikling. Sametinget akter å spille en aktiv rolle i utviklingen av nordisk samepolitisk samarbeid. 3.4.</p>
<p>Konvensjonsbeiting</p>
<p>Rett t i l reinbeite over riksgrensene er en rettighet uavhengig av samenes nasjonalstatlige tilhØrighet og må vurderes utifra næringsmessige behov. Denne retten er nedfelt i Lappecodicillen av 1751 og representerer en viktig del av et samisk ~ettighets grunnlag generelt.</p>
<p>Sametinget må få innflytelse i prosessen med utarbeiding og fornying av Reinbeitekonvensjonen mellom Norge og Sverige, og</p>
<p>Reingjerdekonvensjonen mellom Norge og Finland. 3.5.</p>
<p>Veiledning</p>
<p>Veiledning på individuelt nivå vil være et nØkkelinstrument i en overgangsfase.</p>
<p>De ulike næringsutØverne må gjennom aktiv vei-ledning tilfØres informasjon om de muligheter som ligger i omstillingstiltak, utdanning og ikke minst omlegging av egen drift.</p>
<p>Sametinget vil fremheve de krav dette stiller til de som står for veiledningen.</p>
<p>Den legitimitet og t i l l i t veilednings-tjenesten får innad i næringen vil være avgjØrende for effekten av tjenesten.</p>
<p>Veiledningstjenesten må styrkes kraftig i alle reinbeite-områdene. Det bØr legges vekt på oppsØkende veiledning overfor reinbeitedistrikt og næringsutØvere.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE</p>
<p>Kontroll-tiltak</p>
<p>Reinpolitiet bØr omorganiseres og arbeidet desentraliseres.</p>
<p>Samtidig er det nØdvendig med en sterk faglig opprustning av reinpoli tiet hvor det sæ·rlig bØr legges vekt på innsikt, kunnskap og ferdighet i praktisk reindrift. 3.7. Forskning og utdanning. 36</p>
<p>Sametinget deler Regjeringens syn på behovet for å styrke forskning, utdanning og veiledning innen reindriften.</p>
<p>Behovet for kompetanseheving i reindriften.er som det påpekes ikke primært rettet mot det behovet utØverne måtte ha i utØvelsen av den daglige drift i næringen. Reindriften i dag og i fremtiden vil stå overfor nye utfordringer som trenger oppfØlging både på utdannings-, forsknings- og veiledningssiden.</p>
<p>Sametinget vil understreke behovet for et nært sa_arbeid mellom forskning, utdanning/ veiledning og næringens utØvere.</p>
<p>I den sammenheng vises .det t i l Sametingets plan for 1991-93 der det heter: <em type="italic">"Det formelle utdanningssystemet utgjør bare </em>en <em type="italic">del av </em>de <em type="italic">totale kvalifikasjoner. </em></p>
<p><em type="italic">Svært mye av kunnskapen </em>er <em type="italic">utviklet innen det lokale næringslivet og omgivelsene. </em></p>
<p><em type="italic">Dette kan kanskje tydeligst ses innen </em>reind~iftsnæringen. <em type="italic">hvor utdanning </em>først de senere årene <em type="italic">kan sies </em>å <em type="italic">ha blitt </em>en <em type="italic">del av det totale samspillet." </em></p>
<p>Utfordringen for de ulike ledd i en reindriftsutdanning ligger med andre ord i å utvikle metodene for å kartle~~e og videre-formidle den kunnskap som finnes i næringen t i l gavn for næringens fremtidige utØvere og det samiske samfunn i sin helhet.</p>
<p>Den utfordringen som ligger i utviklingen av det samiske utdanningssystemet i sin helhet, er en lang og ikke minst ressurskrevende prosess.</p>
<p>Sametinget vil understreke det store ansvaret som ligger på bevilgende myndigheter, i en tid da den gamle samiske kunnskapen er i ferd med å dØ ut uten dokumentasjon, og mulighet t i l viderefØring.</p>
<p>Dette er kunnskap som i stor grad bare finnes i reindriften i dag.</p>
<p>Sametinget vil fremheve viktigheten av å bygge opp forskning om reindrift med basis i samisk kulturell og faglig forståelse.</p>
<p>Det må satses maksimalt på rekruttering t i l slik forskning fra samisk ungdom, for tinget tror de kan bringe med seg den tradisjonelle praktiske teori i beskrivelse og videreutvikling aven formalisert kunnskap og teori.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAHEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEHIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE 37</p>
<p>Reindriftsforskningen har konsentrert seg meget om biologiske forhold ved næringen.</p>
<p>Det er naturligvis viktig som grunnlag for forståelsen av sammenhengen mellom dyr og miljØ.</p>
<p>Like viktig er det imidlertid å studere de samfunnsmessige forhold l og rundt næringen.</p>
<p>Det er viktig å videreutvikle og bygge opp fagkompetanse i reindrift i de samiske miljØ. Sametinget vil derfor peke på fØlgende tiltak som sentrale i denne sammenheng: - opprette reindriftsstudium ved Samisk HØgskole -styrke og bygge opp reindriftsforskning ved Nordisk Samisk Institutt og legge opp t i l et mer formalisert samarbeid mellom Instituttet og HØgskolen. -bygge opp et kompetansesenter for reindrift.</p>
<p>I meldingen og for de tiltak som umiddelbart er satt igang med bakgrunn i meldingen er SUFUR trukket fram som et sentralt organ.</p>
<p>Sametinget vil understreke at det i fØrste rekke bØr være Samisk utdanningsråd som bØr ha hovedkoordineringsansvaret for planlegging av utdanningstiltak.</p>
<p>For utdanning på videre-gående skolenivå og for voksenopplæring er ~et de samiske videregående skoler som bØr ha ansvaret når det gjelder tiltak l Guovdageaidnu og Karasjohka, der disse skolene selv ligger.</p>
<p>De institusjoner som har den faglige og kulturelle kompetanse i samiske utdanningsspØrsmål og i vid forstand nærhet t i l målgruppen, bØr også ha et klart oppfØlgingsansvar, noe annet vil være faglig uheldig og samepoltisk uakseptabelt. 3.8.</p>
<p>Omstillingsprogrammet</p>
<p>Stortingsmeldingen legger som tidligere nevnt vekt på å se de behov for endring i reindriftspolitikken som er påkrevd, i en stØrre samfunnsmessig sammenheng.</p>
<p>Sametinget har ved flere anledninger påpekt det grunnleggende prinsipp som bØr gjelde i samepolitisk sammenheng, som klarest kommer t i l uttrykk i sametingsplanen for perioden 1991-93, kapittel 3.3 <span type="quote">"Fra norsk utkant t i l samisk sentrum"</span>, der det blant annet heter: <em type="italic">·Sametinget viser t i l </em>at den overordnede <em type="italic">strategien </em>for nærings- <em type="italic">og samfunnsutviklingen </em>i de samiske områder stort sett tar <em type="italic">utgangspunkt </em>i at disse <em type="italic">utgjør distriktspolitiske </em>norske utkanter. </p>
<p><em type="italic">Strategien </em>bør nå <em type="italic">legges </em>om <em type="italic">t i l </em>at de samiske områder <em type="italic">utgjør </em>samiske sentra der <em type="italic">det kreves </em>ekstraordinære <em type="italic">tiltak.· </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE 38</p>
<p>Omstillingsprogrammet i meldingen, er foreslått ut i fra en solid argumentasjon om generelle behov i deler av det samiske samfunn, som er klart historisk betinget, og en fØlge av tildels feilslått politikk fra myndighetenes side.</p>
<p>Sametinget er tilfreds med at det fra Regjeringens side legges opp t i l tiltak som kan bidra t i l å styrke de samiske områders evne og mulighet t i l å lØse utfordringene i reindriftens vanskelige situasjon.</p>
<p>I den forelØpige drØftingen av hvordan omstillingsprogrammet skal gjennomfØres, virker det som Sametingets rolle er relativt begrenset.</p>
<p>Omstillingsprogrammet og dets oppgaver griper direkte inn i Sametingets arbeidsområde på en rekke felter.</p>
<p>I meldingen går det imidlertid fram at ·organiseringen ikke er endelig fastlagt og at dette skal utredes umiddelbart etter Stortingets behandling av den.</p>
<p>Sametingets prinsipielle oppfatning er at det ikke vil være naturlig med deltakelse fra tingets side, uten at tinget har hatt anledning t i l å uttale seg på forhånd.</p>
<p>I det ligger det klare ambisjoner om at Sametinget skal ha det politiske og forvaltningsmessige ansvar for saker som angår· den samiske befolkning.</p>
<p>ForØvrig vises det t i l den ovenst~ende drØftingen av Sametingets rolle i forhold t i l reindriftspolitikken.</p>
<p>Sametinget mener at programstyret bØr nedsettes av Sametinget og med representanter fra aktuelle departement, fylke og kommuner.</p>
<p>Omstillingsprogrammets tiltak må ikke baseres på kun en gjennomfØring ved omdisponering av reindriftsavtalens ~idler, eller ved midler som på forhånd er bundet t i l departementale vilkår.</p>
<p>Sametinget ber om at Stortinget årlig bevilger særskilte midler t i l programsf~rets disposisjon. 3.8.1. Omstillingsprogrammets forhold t i l reindriften</p>
<p>Til tross for den generelle profil det legges opp t i l i meldingen med hensyn t i l omstillingsprogrammet, er Sametinget av den oppfatning at omstillingsprogrammets primære oppgave er å lØse de utfordringer reindriftsnæringen står overfor.</p>
<p>Dette gjelder spesielt tiltak på utdanningssiden, og utvikling av virksomhet basert på næringens råvarer ..</p>
<p>Sametinget ser det som naturlig at samarbeidet mellom programstyret og forsØksprosjektet for næringskombinasjoner blir så nært som mulig.</p>
<p>En slik satsning vil kunne gi de som er sysselsatt i reindriften en mulighet t i l å utvikle næringen i hele sin bredde, fremfor en for sterk fokusering på kjØttproduksjonen.</p>
<p>Dette vil ikke minst være sentralt i et like-</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE stillingsperpektiv, med tanke på potensialet som ligger l duoddji-produksjon, etc. 3.8.2. Prøveprosjektet for næringskombinasjoner</p>
<p>Reindrift er med i prøveprosjektet både gjennom den såkalte driftstilskuddsdelen og utviklingsdelen. 39</p>
<p>Driftstilskuddsdelen, som er begrenset t i l seks kommuner i de tre nordligste fylkene har flere kriterier for hvem som kommer inn under denne delen.</p>
<p>ReindriftsutØvere som ikke har drifts-enhet eller oppfyller kriteriene for å ha egen driftsenhet kan komme inn under driftstilskuddsordningen hvis de driver i kombinasjon med enten jordbruk eller fiske.</p>
<p>Utviklingsdelen i prosjektet omfatter flere ordninger og gjelder de kommunene som er med i Samisk utviklingsfonds virkeområde: Tilskudd t i l disse formål kan gis t i l utøvere av tradisjonelle samiske næringer (bl.a. reindrift) som vil utvikle nærings-kombinasjoner mellom disse eventuelt i kombinasjon med nye næringer.</p>
<p>Denne utviklingsdelen har som mål å klargjØre om utviklings-tilskudd utenom de ordinære næringsavtalene kan skape ny sysselsetting og gi Økt avkastning gjennom næringskombinasjoner.</p>
<p>Det som særpreger de samiske bosettingsområdene er at disse ligger i marginale strØk.</p>
<p>Mulighetene for etablering .av nye arbeidsplasser er små og dette er derfor i stor grad avhengig av den enkelte utøvers initiativ og handlekraft.</p>
<p>FOr å styrke inntektsgrunnlaget i disse områdene vil tilleggsnæringer i tillegg t i l f.eks. reindrift være av vesentlig betydning.</p>
<p>Prosjektet i seg sjØl skal ikke oppfordre utøvere t i l overgang fra eneyrke t i l næringskombinasjoner.</p>
<p>Det er behov for begge tilpasningene, men er ressursgrunnlaget for lite t i l å gi familien nok Økonomisk utkomme er det nØdvendig å skaffe tilleggsinntekter gjennom kombinasjon med andre næringer. 3.8.3. Omstillingsprogrammets forhold t i l ungdom i reindriften</p>
<p>De utfordringer som næringen står overfor i Indre Finnmark er ikke minst knyttet t i l de unges framtid i næringen.</p>
<p>Sametinget vil understreke det ansvaret som ligger i å sikre næringens rekrutering i årene fremover. Sametinget understreker behovet for sterk satsing på alternative utdannings- og sysselsettings-muligheter. Samtidig må ungdom i reindriften gis muligheter for bedre teoretiske og faglige kunnskaper for å fylle den rolle næringen fortsatt er ment å ha i de samiske områder.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGI&lt;IE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE 40</p>
<p>Bruk av skatter og avgifter som virkemiddel</p>
<p>Av øvrige virkemidler i reindriftspolitikken er skatter og avgifter fremhevet i meldingen.</p>
<p>Sametinget er positiv t i l at regjeringen legger opp t i l å drØfte skatte- og avgiftspolitikken i forhold t i l reindriften.</p>
<p>Det må foretas en gjennomgang av hva som kan godkjennes som driftsmiddel i reindriften. Sametinget vil spesielt påpeke kravet om at snøscooter blir akseptert som driftsmiddel.</p>
<p>Sametinget vil i tillegg rette sØkelyset mot ett av forslagene.i FlØtten-utvalgets innstilling. .Det dreier seg om utøveres mulighet t i l å sette av inntekter fra slakting i fond (Jfr.</p>
<p>FlØtten-utvalgets innstilling s. 19, tiltak 5.10) ..</p>
<p>Fra næringens side har det vært fremhevet at utøverne i stor grad, kan legge skattemessige vurderinger bak motviljen t i l å redusere flokkene.</p>
<p>Dette dreier seg kanskje i stor grad om utøvere med store flokker.</p>
<p>Mulighet t i l fondsavsetning med skatt på uttak av fondet vil i stor' grad kunne ha samme sentrale sikkerhets-funksjon som en stor flokk.</p>
<p>Sametinget vil her vise t i l lov av 23. mars 1984 nr. 11, og ber regjeringen komme med forslag om en tilpassing av loven slik at dette forslaget kan gjennomfØres.</p>
<p>Sametinget antar at et slikt tiltak både vil kunne ha en betydelig effekt på reintallet, samt muligheter for å gi plass t i l flere utøvere på sikt. 4.</p>
<p>LIKESTILLING</p>
<p>Sametinget er av den oppfatning at det ligger svært store utfordringer innen reindriftspolitikken når det .gjelder kvinnenes stilling i næringen.</p>
<p>De forslag regjeringen legger opp t i l , er etter tingets oppfatning ikke tilstrekkelig. Sametinget ser mulighetene for målkonflikter når antall mål Øker og behovet for virkemiddelbruk for måloppnåelse kan gi motsatte effekter.</p>
<p>Til tross for dette er spØrsmålet om styrking av kvinners status og rolle i næringen i stor grad et holdnings- og rettighetsspØrsmål, men også et Økonomisk spØrsmål. Kvinners arbeid og behov for sikkerhet i utØvelsen av sin næring må betraktes som likeverdig med mannens. Dette må komme t i l uttrykk gjennom endringer i reindriftsloven og gjennom virkemiddelpolitikkeen i reindriftsavtalen. 5.</p>
<p>AREAL</p>
<p>Regjeringen slår l meldingens kapittel 4.3.3. fast at:</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE <em type="bold">41 </em><em type="italic">"Tatt i betraktning </em>den <em type="italic">uklarhet </em>som <em type="italic">gjelder </em>om retts- <em type="italic">situasjonen og </em>de <em type="italic">konflikter </em>som <em type="italic">slike utvidelser ville skape. </em>mener <em type="italic">departementet </em>at en <em type="italic">utvidelse av det samiske reinbeiteområdet </em>må <em type="italic">vurderes </em>som <em type="italic">lite aktuelt. og departe- </em>mentet ser <em type="italic">ikke </em>at <em type="italic">det </em>er <em type="italic">grunnlag </em>for <em type="italic">spesielle initiativ i </em>denne <em type="italic">retning. </em></p>
<p><em type="italic">H [st. meld. </em>nr. 28. <em type="italic">kap. </em>4.3.3. s. 27 andre <em type="italic">avsni tt. </em>) </p>
<p>Sametinget er i denne sammenheng aven annen holdning.</p>
<p>De arealer det her er snakk om er arealer som i stor grad ikke utnyttes i næringssammenheng i dag.</p>
<p>Til tross for de problemer næringen sliter med i deler av Finnmark av hensyn til"ressursuttak, presiserer også Regjeringen at man i mange. områder har en lØnnsom næring med et balansert ressursuttak.</p>
<p>Sametinget· vil på bakgru"nn av det ovenstående og de kommentarer som er fremfØrt tidligere i avsnitt 3.1.1, be om at fredede arealer innenfor, og nye arealer utenfor samisk reinbeiteområde vurderes i forhold t i l utvikling aven av de mest sentrale samiske næringer. " 6.</p>
<p><em type="bold">SLUTTMERKNAD </em></p>
<p>Regjeringens melding om <span type="quote">"En bærekraftig reindrift"</span> forutsetter at Sametinget skal ha en utvidet rolle ved utformingen av den fremtidige reindriftspolitikk. Sametinget er enig i denne målsetting og finner at meldingen således legge~ Opp t i l mer selvråderett for det samiske samfunn. Under forutsetning av at Sametingets anbefalinger fØlges opp,.vil reindriftspo~itikken fremstå som et ansvarsområde for hele det samiske samfunn.</p>
<p>Et sentralt element i de drØftinger som ligger i meldingen," er behovet for ekstraordinære tiltak for å styrke infrastrukturen i de samiske områder.</p>
<p>Dette gjelder spesielt innen områder som forskning, utdanning og næringsutvikling, og de utfordringer som ligger i å dokumentere og viderefØre de kunnskaper som spesielt reindrifsnæringen besitter.</p>
<p>Samepolitikken har i lang tid dreiet seg om å påpeke det klare misforholdet mellom oppdemte behov, og ressurser t i l tiltak i det samiske samfunn.</p>
<p>Det er av den grunn svært betenkelig at legitime krav og behov ikke ser ut t i l å finne noen lØsning fØr en krise oppstår.</p>
<p>Av hensyn t i l framdriften i utviklingen av det samiske samfunn, er det på hØY tid at krisemaksimering i samepolitisk sammenheng, kan utvikles ti~ en konstruktiv dialog der legitime behov finner en lØsning uten at man må ty t i l ekstraordinære kriselØsninger. på bakgrunn ~v de forpliktelser som"er etablert ved vedtakelse</p>
<p>SAMEDIGGI</p>
<p>SAMEDIGGE</p>
<p>SAEMIEDIG/GE</p>
<p>SAMETINGET</p>
<p><em type="bold">MØTEBOK 2/92 </em></p>
<p><em type="bold">SIDE 42 </em>av Grunnlovens § 110a og ratifiseringen av ILO-konvensjon 169, har stortinget klare forpliktelser i retning av styrket samisk selvråderett. En oppfØlging av denne utviklingen vil ligge i et styrket arealvern. Konkrete spØrsmål i denne forbindelse forutsettes tatt opp t i l behandling av Samerettsutvalgets innstilling, og i forbindelse med revisjon av reindriftsloven. </p>
<p><em type="bold">Representanten Mathis M_ Sara fremmet fØlgende tilleggs-forslag etter i </em>22: </p>
<p>Sametinget viser t i l St.meld. nr. 28 (1991-1992) En bærekraftig reindrift.</p>
<p>Regjeringens melding og Sametingets egen fokusering på de ulike problemstillinger og forslag t i l forskjellige tiltak for å skape varige lØsninger på reindriftsproblemene, har klart tilkjennegitt at det foreligger et behov·for store endringer i den gjeldende reindriftslovgivning. Samtidig er Sametinget kjent med at det også foreligger forslag t i l endringer i reindriftsloven av 9: juni 1978 utarbeidet av Norske</p>
<p>Reindriftssamers Landsforbund. Sametinget bekrefter herved at reindriftssamenes og reindriftens problemer er en vesentlig del av Sametingets fremtidige ansvar. Dette ansvaret mener</p>
<p>Sametinget best kan ivaretas ved at Sametinget påtar seg å utvikle de fremtidige premisser for den samiske reindrift, bl.a. ved at Sametinget nedsetter en dertil spesielt nedsatt komite som skal utarbeide forslag t i l ny lov om reindrift.</p>
<p><em type="bold">Representanten Johan Jernsletten fremmet fØlgende forslag: </em></p>
<p>Mathis M. Saras tilleggsforslag oversendes sametingsrådet.</p>
<p><em type="bold">III VOTERING </em></p>
<p>ELIa Holm Bulls forslag ble enstemmig vedtatt å legge ved protokollen.</p>
<p>Ingrid Smuk Rollstads endringsforslag t i l punkt 3.8, 4. avsnitt ble forkastet med 26 mot 10 stemmer.</p>
<p>Ingrid Smuk Rollstads endringsforslag t i l punkt 3.8, siste avsnitt ble forkastet med 29 mot 7 stemmer.</p>
<p>Mathis M. Saras endringsforslag t i l punkt 3.1 ble forkastet med 24 mot 12 stemmer.</p>
<p>Mathis M. Saras endringsforslag t i l punkt 3.3.4, siste avsnitt ble forkastet med 30 mot 6 stemmer.</p>
<p>SAMEDIGGI</p>
<p>SAMEDIGGE</p>
<p>SAEMIEDIGKIE</p>
<p>SAMETINGET</p>
<p><em type="bold">MØTEBOK 2/92 </em></p>
<p><em type="bold">SIDE 43 </em></p>
<p>Mathis M. Saras endringsforslag t i l punkt 6 ble forkastet med 30 mot 6 stemmer.</p>
<p>Hovedkomiteen for næringssakers innstilling ble forkastet med 24 mot 12 stemmer.</p>
<p>Mathis M. Saras forslag etter forretningsorden § 22 om behandling av tilleggsforslag ble vedtatt med 32 mot 4 stemmer.</p>
<p>Johan Jernslettens forslag om å oversende Mathis M. Saras tilleggsforslag t i l sametingsrådet ble vedtatt med 34 mot 2 stemmer.</p>
<p><em type="bold">IV </em></p>
<p><em type="bold">ENDELIG VEDTAK </em></p>
<p>Aage Pedersens forslag t i l vedtak basert på sametingsrådets forslag t i l innstilling t i l hovedkomiteen for næringssaker, ble vedtatt med 28 mot 8 stemmer.</p>
<p>SAK 16/92</p>
<p><em type="bold">- HØRINGSUTTALELSE </em></p>
<p>DOKUMENTER - Brev av 05.03.92 fra Utenriksdepartementet - Avtale om Det eu~opeiske Økonomiske samarbeidsområde -forkortet norsk versjon - Agreement on the European Economic Area -</p>
<p>Samene og EØS/EF -en forelØpig utredning aven del spØrsmål -</p>
<p>Brev av 13.03.92 fra Sametingets president t i l Utenriksdepartementet v/Handelsministeren -</p>
<p>Brev av 25.03.92 fra Utenriksdepartementet</p>
<p><em type="bold">I l </em></p>
<p>INNSTILLING</p>
<p><em type="bold">Hovedkomiteen for næringssaker fremmet fØlgende innstilling overfor Sametinget ved saksordfØrer Peder Mathisen: 1 </em></p>
<p><em type="bold">INNLEDNING </em></p>
<p>Sametinget vil med dette avgl sin uttalelse til den forelagte EØS-avtalen. Avtalen er meget omfattende, og fristen for uttalelse er svært knapp. Sametinget finner derfor grunn t i l å beklage at tinget som et folkevalgt organ, er sidestilt med næringslivets organisasjoner med hensyn t i l tidsfrist for uttalelse. ·r motsetning til de ulike organisasjoner som deltar l denne begrensede hØringsrunden, skal Sametinget uttale seg som</p>
<p>SAMEDIGGI</p>
<p>SAMEDIGGE</p>
<p>SAEMIEDIGKIE</p>
<p>SAMETINGET</p>
<p><em type="bold">MØTEBOK 2/92 </em></p>
<p><em type="bold">SIDE 44 </em>et sektorovergripende organ i forhold t i l samiske interesser . . Tidsfristen for hØringsuttalelsen stiller derfor urimelige krav t i l vårt system, og det gir ingen mulighet t i l en intern hØring i de samiske områder. Det kan stilles spØrsmål ved forsvarligheten aven slik behandling i en så omfattende sak. </p>
<p>Sametingets uttalelse er tredelt. FØrste del inneholder noen folkerettslige betraktninger knyttet t i l avtalen. Andre del består aven drØfting av konsekvenser for næringslivet i de samiske områder generelt og utvalgte samiske næringer spesielt.</p>
<p>Avslutningsvis konkluderer Sametinget i forhold t i l avtalen. 2</p>
<p><em type="bold">STATSMYNDIGHETENES FORHOLD TIL SAMISKE INTERESSER </em></p>
<p>Hovedpunktene for statsmyndighetenes samepolitikk tar i dag utgangspunkt i at samene er en etnisk minoritet og et eget folk, men samtidig er de også norske borgere.</p>
<p>For at samene skal kunne bestå som et eget folk også i framtiden, må det gjennomfØres særskilte tiltak overfor den samiske befolkningen.</p>
<p>Målet er rettferdighet og faktisk likeverdighet mellom samisk kultur og annen kultur i landet.</p>
<p>Samene som minoritet står svakt i forhold t i l flertallsbefolkningen. Samene som gruppe rår heller ikke over noen særlige politiske maktmidler som kan oppveie deres minoritetsstilling.</p>
<p>Sametinget er et redskap som blant annet skal bidra t i l en slik utvikling, samt t i l en rettferdig behandling av det samiske mindretall.</p>
<p>Den internasjonale rettsutviklingen av forholdet t i l etniske minoriteter og urbefolkninger må utgjØre en sentral eel av vurderingsgrunnlaget for utformingen av myndighetenes same-politiske tiltak.</p>
<p>Statsmyndighetenes ansvar omfatter å legge forholdene t i l rette for at samene får de nØdvendige virkemidler t i l selv å sikre og videreutvikle sin kultur på egne premisser i den grad de selv Ønsker det.</p>
<p>Samene bØr derfor ha eri vesentlig grad av selvråderett og innflytelse i spØrsmål av særlig betydning fo~ den samiske kulturs stilling. Spesielt omfatter dette de rammebetingelser myndighetene setter for samisk kulturutØvelse t i l enhver tid.</p>
<p>Samene har også selv ansvaret for den samiske kulturs framtid. Det er Sametinget som skal ha den fØrende rollen i den politiske utviklingen av samenes framtid.</p>
<p>Det er Sametingets ansvar å sØrge for at grunnlovsparagrafen om samenes rettsstilling og samelovens målsetting gis et positivt framtidsrettet innhold.</p>
<p>For at samisk språk, kultur og samfunnsliv skal kunne bevares og utvikles, må de tiltak som iverksettes stå i forhold t i l oppgavene både hva bredde og ressurser angår. Sametinget skal være det fremste organ t i l å utØve det skjØnn som skal være retnings-givende for statens kulturpolitikk overfor samene i Norge.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE 45 2.1 Grunnloven § 110 a</p>
<p>Grunnloven § 110 a om samiske rettigheter understreker på den mest hØytidelige og forpliktende form vår rettsorden kjenner, de norske myndigheters ansvar for at den samiske kultur opprettholdes og gis utviklingsmuligheter.</p>
<p>Grunnlovsbestemmelsen fast-slår på prinsipielt grunnlag berettigelsen av at det gjennom-fØres spesielle tiltak for å nå dette mål.</p>
<p>GjennomfØringen av prinsipet skjer ved lovgivning og andre vedtak av de offentlige myndigheter (jf. Innst.S.nr. 147 (1987-88».</p>
<p>Grunnlovens § 110 a inneholder både vern mot en politikk som truer samisk kulturutØvelse og en forpliktelse t i l å iverksette positive tiltak for samisk kultur. Forpliktelsen i § 110 a omfatter m.a.o. også det materielle grunnlaget for den samiske kulturutØvelse (jf. NOU 1984: 14, s. 19) . . Den utredningen Sametinget har fått utarbeidet, viser t i l at en norsk tilslutning t i l EØS/EF <span type="quote">"har vært antatt"</span> å kunne skje etter vedtak i grl. § 93, (jf. utredningens s. 26), som vil innebære at grunnloven vil gå foran de vedtak som gjØres innen</p>
<p>EØS.</p>
<p>Det har vært hevdet at grl. § 93 ikke kan brukes ved en tilslutning t i l EØS eller EF. Et forbehold i bestemmelsen om at overfØring av myndighet skal være <em type="italic">·paa </em>et <em type="italic">sagligt begrænset Omraade· </em>skape problemer. Et alternativer å vedta tilslutningen etter prosedyren i grl. § 112. Da vil den nye grunnlovsbestemmelse ved motstrid i utgangspunktet gå foran grl. § 110 a etter prinsippet om at nyere regler går foran eldre [lex posterior) . Dette vil i så fall kunne bremse den positive utviklingen for samene som har skjedd de senere år. I verste fall reverseres utviklingen dersom grl. § 110 a skal underordnes EØS/EF-retten. 2_2 </p>
<p>Artikkel 21 i FNs konvensjon om sivile og politiske rettigheter av 1966</p>
<p>De folkerettslige forpliktelsene Norge er bundet av er også gitt en grundig drØftelse i Ot.prp. nr.33 (1986-87), (jf. kapittel 4 s. 25-37). Spesielt er det viktig at artikkel 27 i FNs konvensjon om sivile og politiske rettigheter av 1966, inkluderer vern av det materielle grunnlaget for samisk kulturutØvelse. Stortingets justiskomite uttalte om dette at: <em type="italic">·Komiteen slutter seg t i l oppfatningen </em>om at <em type="italic">staten har </em>en <em type="italic">forpliktelse t i l positivt </em>å <em type="italic">bidra t i l </em>at <em type="italic">den samiske folkegruppe har </em>materielle <em type="italic">forutsetninger </em>for å <em type="italic">dyrke sin kultur og sitt </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE 46 språk, samt gis innflytelse på det fysiske og Økonomiske grunnlaget for sin kulturform." (jf. Innst. O. nr. 79 (1986-87) punkt 4 s. 5).</p>
<p>NOU 1984: 14, om samenes rettstilling, gir kulturbegrepet en bred tolkning: <em type="italic">"Et kjernepunkt i tolkingen gjelder </em>forst~elsen <em type="italic">av kultur-begrepet i bestemmelsen. Det </em>er <em type="italic">ikke tvilsomt </em>at <em type="italic">begrepet kultur her dekker </em>en <em type="italic">lang rekke </em>ytringsformer som <em type="italic">bøker, aviser, radio, </em>fjernsyn, <em type="italic">teater, bildende kunst, plateopptak osv. Det kan nok være enkelte </em>grensespørsm~l <em type="italic">i </em>denne henseende, men de er <em type="italic">mindre vesentlige for dette utvalg. Derimot </em>er <em type="italic">det </em>et <em type="italic">sentralt </em>spørsm~l <em type="italic">for vår </em>utredning om <em type="italic">kulturbegrepet i artikkel </em>27 <em type="italic">i tillegg t i l slike </em>"ideelle~ <em type="italic">ytringsformer </em>ogs~ <em type="italic">omfatter </em>de <em type="italic">materielle forutsetninger for </em>den <em type="italic">ideelle </em>[<span type="quote">"~ndelige"</span>J <em type="italic">kulturen. Dersom dette spørsmålet besvares bekreftende, har det betydning for </em>samenes rett <em type="italic">til nærings-utøvelse og </em>samenes.rettigheter <em type="italic">til land og vann. </em>"(jf. NOU 1984:18, s. 19). </p>
<p>Samerettstvalget konkluderer.at art. 27 klart hjemler et særlig vern for minoriteter.</p>
<p>A beskytte samiske områder mot utenlandske etableringer og bosetting vil bli vanskelig da dette kan oppfattes som skjult diskriminering, og dermed være i strid med EØS/EF-retten (jf.</p>
<p>EØS-avtalens del Ill, kapittel 2). Dersom restriksjonei som settes sidestiller norske og utenlandske borgere, ka~ mani prinsippet unngå disse forbudene (jf. EØS-avtalens art. 61, nr. 3, bokstav c». Man bør imidlertid være klar over at det generelt skal lite t i l fØr noe som fremtrer som en tillatt type forskjellsbehandling oppfattes som skjult diskriminering. Den . utredningen Sametinget har fått utarbeidet, peker på at det er usikkert om det overhodet påhviler staten noen forpliktelse t i l å forhindre ~t private borgere gjennom sine handlinger og tiltak setter samenes kulturutØvelse <em type="italic">i </em>fare. Sametinget vil imidlertid påpeke at denne forpliktelsen er hjemlet <em type="italic">i </em>grl. § 110 a. 2.3 </p>
<p>ILO-konvensjon nr. 169 om urbefolkninger og stammefolk i selvstendige stater</p>
<p>Et annet dokument som er sentral med hensyn til folkerettslige forpliktelser er ILO-konvensjon nr. 169 om urbefolkninger og stammefolk i selvstendige stater. Konvensjonen ble ratifisert av Norge 20. juni 1990 (jf. st. prp. nr. 102 (1989-90») og trådte l kraft 5. september 1991. Konvensjonens artikkel 7 synes å ha spesiell relevans til forholdet mellom samiske interesser og</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE 47</p>
<p>EØS-avtalen. I artikkelen nr. 7 skal urbefolkninger ha rett t i l å vedta sine egne prioriteringer for utviklingsprosessen o~ t i l å ha kontroll med sin egen Økonomiske, sosiale og kulturelle utvikling. En konflikt vil oppstå dersom Sametinget får en større selvråderett og foretar prioriteringer t i l beste for den</p>
<p>Økonomiske, sosiale og kulturelle utvikling for det samiske samfunn, men samtidig ikke forenlig med EØS-avtalen. Hvilke konsekvenser dette vil få, er uklart da det er usikkert om</p>
<p>ILO-konvesjonens forpliktelser går foran forpliktelsene etter EØS/EF-retten, jf. punkt 3.1 nedenfor. 3</p>
<p>GENERELLE BETRAKTNINGER. OM EØS-AVTALENS VIRKNING FOR SAMISKE OMRADER</p>
<p>Det sentrale spØrsmålet for en samisk framtid, er det å sikre det materielle grunnlaget for å bevare og utvikle språk, kultur og samfunnsliv. Norge må muligens avvike fra de folkerettslige forpliktelser nasjonen har påtatt seg overfor den samiske . befolkningen, både n~sjonalt og internasjonalt, dersom</p>
<p>EØS-avtalen vedtas. Det er derfor viktig å se på de mulige effekter EØS-avtalen og de fire friheter vil ha generelt i de samiske områder.</p>
<p>De områdene samene i hovedsak bebor kan karakteriseres ved spredt bosetning og relativ svak næringsstruktur. Næringslivet består i det meste av primærnæringer og tjenesteytende næringer.</p>
<p>Generelt er det relativt begrenset i hvilken grad videre-foredling av råvarer finner sted i disse områdene. I stor grad vil man kunne karaktisere samiske områder som råvareleverandØrer i næringssammenheng.</p>
<p>I mange næringspolitiske sammenhenger, vil samiske interesser m.h.t. sikring av det materielle grunnlag for samisk kultur og samfunnsliv, være sammenfallende med generell distriktspolitikk. Sametinget vil derfor her drØfte EØS-avtalens eventuelle konsekvenser for en del sentrale distriktspolitiske virkemidler som t i l nå har vært i utstrakt bruk i de samiske områder. Tinget vil her peke på den samiske kulturs avhengighet av å bevare hovedtrekkene i bosettingsmØnsteret <em type="italic">i </em>området. </p>
<p>Hovedelementene i norsk distriktspolitikk har inntil i dag vært, i uprioritert rekkefØlge: - Diverse transportstØtteordninger - Lån, garantier og tilskudd (inkludert driftstilskudds-ordninger. Karakterisert ved DD's virksomhet). - Markedsreguleringer gjennom statsmonopoler. (Innen primærnæringene) .</p>
<p>SAMEDIGGI</p>
<p>SAMEDIGGE</p>
<p>SAEMIEDIGKIE</p>
<p>SAMETINGET</p>
<p><em type="bold">MØTEBOK 2/92 </em></p>
<p><em type="bold">SIDE 48 </em></p>
<p>Differensiert skatte- og avgiftspolitikk. -</p>
<p>Importrestriksjoner i form av kvantitative reguleringer og toll/avgifter, for enkelte produkter (primært landbruksprodukter og fisk).</p>
<p>Bruken av disse virkemidlene har i distriktspolitisk sammenheng i hovedsak vært motivert av behovet for å stimulere/utvikle næringslivet i distriktene, samt skjerme typiske distriktsnæringer mot konkurranse fra utlandet.</p>
<p>En stor del av de distriktspolitiske virkemidler som t i l nå har vært i bruk i-næ~ingssammenheng kan karakteriseres som statsstøtte. I EØS-avtalen presiseres reglene for statsstøtte innen avtalens område i kapittel 2, art. 61 pkt.1. ,Der fastsettes grunnprinsippene for bruk av statsstøtte innen</p>
<p>EØS-o.mrådet: <em type="italic">1. Med </em>de <em type="italic">unntak </em>som er fastsatt <em type="italic">i denne avtale, skal </em>støtte <em type="italic">gitt av EF's medlemsstater eller EFTA-statene eller </em>støtte <em type="italic">gitt av statsmidler i enhver </em>form, som <em type="italic">fordreier eller truer med </em>~ <em type="italic">fordreie konkurransen ved </em>~ <em type="italic">begunstige enkelte </em>foret~k <em type="italic">eller produksjonen av enkelte varer, være </em>uforenlig <em type="italic">med denne avtales </em>funksjon <em type="italic">i den utstrekning støtten </em>p~virker <em type="italic">samhandelen mellom avtalepartene. </em></p>
<p>Det er et faktum at dagens distriktspolitikk i stor grad er motivert ut i fra en målsetting om en materiell utjamning mellom ulike grupper og regioner, i kombinasjon med et mål om å beholde bosetningsmØnsteret. Erkjennelsen aven stadig åpnere $konomi, og Økt effektiviseringspress. med behov for å utnytte stordrifts-fordeler og nærhet t i l markedet, stiller så stor~krav t i l næringslivet i marginale områder at særskilte tiltak i lang tid er funnet nØdvendig som element i en målrettet virkemiddelbruk.</p>
<p>Sametinget fr~kter at de fleste av de tidligere nevnte distriktspolitiske virkemidler på sikt vil være uforenlig med den avtalen som nå er ferdigforhandlet.</p>
<p>Sametinget er oppmerksom på at den EØS-avtalen som nå er ferdig-forhandlet inneholder en lang rekke elementer som under enhver omstendighet vil berØres av de GATT-forhandlinger Norge i dag deltar i, og er forpliktet t i l å fØlge, spesielt hva gjelder importrestriksjoner og statsstøtte. I så måte synes det klart at bruk av offentlige virkemidler i næringssammenheng uavhengig av en eventuell stortingsgodkjent EØS-avtale, vil være underlagt en betydelig internasjonal kontroll.</p>
<p>Utredninger om hvilke konsekvenser dette vil ha for syssel-setting og næringsliv i de samiske områder, er ikke forelagt tinget. Det er derfor vanskelig å forholde seg t i l de konkrete</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGI&lt;IE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE 49 utfordringer næringslivet i området vil stå overfor ved en eventuell undertegnelse av avtalen fra Norges~ side. Det kan imidlertid hevdes med tyngde at distriktene generelt, og Nord-Norge spesielt, vil få problemer med å kompensere for sentraliseringsprosesser gjennom Økt tilgang t i l det europeiske markedet.</p>
<p>I EØS-avtalen legges det opp t i l å unnta primærnæringene fra de generelle prinsippene for de fire friheter. Samtidig uttrykkes det i avtalens artikkel 19: <em type="italic">1. Avtalepartene skal </em>undersøke de <em type="italic">vanskeligheter </em>som <em type="italic">måtte oppstå i handelen med landbruksvarer, og skal bestrebe seg på </em>å finne <em type="italic">egnede løsninger. 2. Avtalepartene skal fortsette sine bestrebelser med sikte på </em>en <em type="italic">gradvis liberalisering av handelen med landbruksvarer. 3. For dette formål vil avtalepartene </em>innen utgangen <em type="italic">av 1993 og </em>senere <em type="italic">med. </em>to <em type="italic">års mellomrom </em>gjennomgå <em type="italic">vilkårene for handelen med landbruksvarer. 4. I lys </em>av resultatene <em type="italic">av </em>gjennomgangen, innenfor rammen <em type="italic">av deres respektive landbrukspolitikk og </em>under hensyntagen <em type="italic">t i l resultatene </em>av <em type="italic">Uruguay-runden vil avtalepartene </em>innenfor rammen <em type="italic">av </em>denne <em type="italic">avtale avgjøre videre </em>reduksjoner av <em type="italic">enhver form for handelshindringer </em>innen· landbrukssektoren, <em type="italic">på preferansebasis, bilateral eller multilateral basis og på gjensidig fordelaktig basis, </em>herunder <em type="italic">handelshindringer som følger av statlige </em>handelsmonopoler <em type="italic">i </em>l~ndbrukssektoren. </p>
<p>På bakgrunn av det ovenstående finner Sametinget grunn,til å stille spØrsmålstegn ved de faktiske muligheter t i l å unnta landbruksprodukter i forhold t i l avtalen på sikt: 3.1 Sametingets mulighet t i l næringspolitiske prioriteringer</p>
<p>Sametinget har klare ambisjoner om å Øke sin myndighet i retning av større indre selvstyre. Med bakgrunn i de positive endringer i samenes rettssikkerhet og internasjonale konvensjoner Norge har ratifisert, har det t i l nå vært klare signaler om at myndighetene langt på vei er villig t i l å utvide Sametingets innflytelse i samiske samfunnsspØrsmål. Det er derfor relevant i EØS-sammenheng å stille spØrsmålet om Sametingets mulighet t i l selvstendig forvaltning i næringsspØrsmål, begrenses som en fØlge av de forpliktelser Norge gjennom avtalen inngår.</p>
<p>Sametinget kan gis en rammebevilgning for sin virksomhet. Da er spØrsmålet om Sametingets eventuelle prioriteringer i næringsspØrsmål vil rammes av avtalens forpliktelser. I så tilfelle vil Sametingets myndighet t i l å prioritere innenfor egne rammer, begrenses sterkt. Man ser for seg en situasjon der norske myndigheter pålegges nedskjæringer i Sametingets budsjett, som en fØlge av Sametingets prioriteringer i næringsspØrsmål.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE 50 4</p>
<p>SAMISKE NÆRINGER samiske næringer er t i l nå ikke klart definert. I samepolitisk sammenheng har det i omtale av samiske næringer vært ment primærnæringer i det samiske området, og som har en tradisjonell forankring i de ulike lokalmiljØ. I så måte synes det som om</p>
<p>EØS-avtalen på kort sikt ikke vil få dramatiske konsekvenser for disse.</p>
<p>Regjeringen har i det siste lagt betydelig arbeid i en gjennom-gang av politikken for primærnæringene. Det vises i den sammenheng t i l Alstadheimutvalgets ~nnstilling om jordbruket, strukturmeldingen om fiskerinæringen og stortingsmeldingen om reindrift. Felles for disse er blant annet at de legger opp t i l permanente reduksjoner i overfØringene t i l disse næringene. Sametinget har uttalt seg om de ovenfornevnte dokumenter, og konkluderer i den sammenheng med behovet for særlige ordninger for de samiske områder. 4.1</p>
<p>EØS og reindrift</p>
<p>Reindriften har i dag en sentral posisjon blant de samiske næringer. På bakgrunn av sin særstilling, både i form av samisk tilknytning og sitt særegne produkt, vil det i EØS-sammenheng være relativt lett å argumentere for avvikende ordninger i forhold t i l prinsippene i avtalen. Etablering i næringen er koblet t i l etnisk tilhØrighet og er i så måte en etableringshindring som utestenger såvel Øvrige nordmenn som utlendinger. Videre er produktene fra næringen særegne og konkurrerer i liten grad med produkter fra andre land i EØS-området. Begge disse momentene gjør at positiv diskriminering av reindtiften hØyst sannsynlig kan opprettholdes innenfor en EØS-avtale.</p>
<p>I stortingsmelding nr. 28 (1991-92) En bærekraftig reindrift, legges det opp t i l å utnytte markedspotensialet for reinkjØtt bedre. Gjennom en bedre markedspolitikk og bedret kjØttkvalitet, vil man sØke å Øke inntjeningen i næringen. Den pris man vil kunne oppnå på reinkjØtt vil delvis være avhengig av dette, men i stor grad også av prisutviklingen på andre kjØttprodukter. Et fall i prisene på andre kjØttslag vil begrense reinkjØttets prispotensiale.</p>
<p>Mye vil avhenge av om man klarer å utnytte den mulighet som ligger i bedret markedstilgang på det europeiske markedet. 4.2</p>
<p>EØS og landbruket</p>
<p>Sametinget har i forbindelse med tingets behandling av Alstadheimutvalgets innstilling NOU 1991:2 A, B, C, norsk landbrukspolitikk, nedfelt prinsippielle synspunkter på landbrukspolitikken i samiske områder. Der heter det blant</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE 51</p>
<p><em type="italic">Sametinget vil i </em>denne <em type="italic">sammenheng vise t i l </em>at et <em type="italic">sentralt </em>vilk~r for <em type="italic">vern og utvikling av samisk kultur </em>er <em type="italic">nettopp opprettholdelse av samisk bosetning i </em>de <em type="italic">samiske lokalsamfunn. Den fortsatte bosettingen i disse lokalsamfunn </em>er <em type="italic">sterkt avhengig av jordbruk, som har </em>store <em type="italic">ringvirkninger </em>for <em type="italic">sysselsettingen. </em></p>
<p>Videre uttrykkes det i forhold t i l virkemiddelbruk i samiske bosetningsområder:</p>
<p><em type="italic">Sametinget </em>mener at for å <em type="italic">opprettholde "Mål </em>om <em type="italic">spredt </em>bosetning" må <em type="italic">landbruket i </em>de <em type="italic">samiske </em>bosetningsområdene <em type="italic">gis rammebetingelser i </em>form <em type="italic">av importbeskyttelse, produksjons-målsettinger, inntektsmuligheter og sosiale kår </em>som <em type="italic">gjør det attraktivt </em>å <em type="italic">drive landbruksproduksjon. </em></p>
<p>I forhold t i l EØS er det en rekke landbruksprodukter som faller inn under avtalen. Oversikten i protokoll 3, tabell I og Il, viser at blant annet en del melkeprodukter, grØnnsaker og annet, er varer som innkluderes i avtalen, om enn i forbindelse med overgangsordninger og mulighet for prisutjevningstiltak. Dette sammen med den tidligere refererte artikkel 19, gjør at Sametinget vil uttrykke en reell frykt for landbrukets fremtid l samiske bosetningsområder. 4.3</p>
<p>EØS og fiskeri</p>
<p>Sametinget har ved flere anledninger i fiskeripolitisk sammenheng pekt på den betydning kyst- og fjordfiske har fGL·den sjØsamiske befolkning. Reguleringsbestemmelsene i torskefisket de seneste årene har slått uheldig og urettferdig ut for de minste fartØyenhetene. Det er innenfor denne gruppen en finner de fleste fjordfiskerne i de samiske bosettingsområdene, hvor fiske ofte drives i kombinasjon med annen primærnærings-virksomhet.</p>
<p>Hvilke konsekvenser en EØS-avtale vil ha for lokale fiskere i nære kyst- og fjordfarvann, er det ut fra avtalen vanskelig å uttale seg bastant om. Det har lenge i forhandlingene vært et spØrsmål om å bytte markedsadgang for norske produkter mot bedre ressurstilgang for EF-flåten i norske farvann. Men dette er ikke tatt inn i avtalen. I praksis vil dette likevel kunne være mulig ved en fordelingsnØkkel hvor EF-flåten, som tredjeland i forhandlingene, skal gis større andel i torskeressursene nord for 62J, mot adgang for fiske i EF-farvann. Dette vil over tid gi større press på torskeressursene i Barentshavet, noe som er svært betenkelig ut fra den generelle ressurssituasjonen i nord.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE</p>
<p>Skal tredjelandskvoten på torsk Økes, som fØlge av bindende avtaler med EF-land, vil det avgjort være påkrevet å sikre andeler av torskeressursene for kyst- og fjordfiskeflåten. 52</p>
<p>Når det gjelder de folkerettslige og juridiske forhold som staten er forpliktet av med hensyn t i l kulturvern, så synes dette å bli undergravd av de bestemmelser som EØS/EF-retten prinsipielt legger t i l grunn for sitt Økonomiske og politiske arbeid. Dette synes også å gjelde innenfor fiskerinæringen, noe</p>
<p>Sametinget ikke kan akseptere ut fra de rettighetskrav som må gjelde og ut fra de forpliktelser som nasjonalt .er nedfelt for å gi den samiske befolkning kulturvern. Det er spØrsmål om å etablere et kulturvern hvor fiske i lokale farvann inngår som en vesentlig del av den sjØsamiske befolknings materielle tilpasning. 4.4 .EØS og turisme</p>
<p>Sametinget har i sak R 8/91, uttalt seg i forbindelse med NOU 1990:14 Norsk bygdeturisme ~ei næring med fremtid. Tinget er i utgangspunktet positiv t i l den satsning det legges opp t i l i reiselivsnæringen med utvikling av kulturbasert turisme i samiske områder. Sametinget deler den optimisme som knyttes t i l potensialet i næringen, og ser de utfordringer som ligger i å presentere de samiske områder i reiselivssammenheng.</p>
<p>I forhold t i l EØS-avtalen, er nettopp turisme et sentralt samarbeidsområde. Sametinget ser et klart behov for en reguler-ing av næringen, og fØler et ansvar for at fØlgende vektlegges: 1 Presentasjon av samisk kultur, som i reiselivssammenheng er et særdeles salgbart produkt, bØr underkastes en viss kontroll. 2 Turisme basert på ferdsel i utmark, må reguleres.</p>
<p>I forhold t i l disse punktene og EØS-avtalen, er det tingets oppfatning at manglende etableringshindringer for utenlandske selskaper, vil begrense mulighetene for kontroll med næringen. I den sammenheng vises det t i l den ovenfornevnte uttalelsen fra</p>
<p>Sametinget i sak R 8/90, der det avslutningsvis heter:</p>
<p><em type="italic">En forutsetning </em>for at en <em type="italic">slik satsing kan lykkes </em>er at <em type="italic">kulturelle og </em>andre <em type="italic">sider av turismen, gjennomdrøftes fra </em>en <em type="italic">samisk synsvinkel. </em></p>
<p>Et annet sentralt moment som berØrer de ovenfornevnte avsnitt om Øvrige samiske næringer er også berØrt i samme sak, der det blant annet heter:</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE 53 .. <em type="italic">. Det </em>er de <em type="italic">lokale menneskelige, kulturelle og naturgitte </em>ressursene som tross <em type="italic">alt </em>danner <em type="italic">grunnlaget </em>for <em type="italic">levende" bygdesamfunn, </em>uansett <em type="italic">hvilke tiltak som iverksettes. En satsning </em>på <em type="italic">bygdeturisme </em>må derfor <em type="italic">skje i </em>en <em type="italic">slik skala </em>at <em type="italic">det lokale perspektivet ikke </em>tapes <em type="italic">av synet, verken </em>på <em type="italic">organisasjons- eller markedsføringssiden. </em></p>
<p>EØS-avtalen gir etter Sametingets oppfatning begrenset mulighet t i l å foreta reguleringer i reiselivsnæringen som sikrer det ovenfornevnte. 5</p>
<p>RETTIGHETSSPØRSMAL</p>
<p>At samiske rettigheter ikke er tilfredsstillende utredet og ivaretatt, er konstatert og erkjent av norske myndigheter i og med at Samerettsutvalget ble nedsatt i 1980. Fra samisk side har det aldri vært akseptert at den tradisjonelle samiske eiendomS-retten skulle være oppgitt. Når ILO-konvensjon 169 er utarbei~ det, ratifisert av Norge og trådt i kraft, medfØrer det klare fØringer for Sameret"tsutvalget. Dette vil i fØrste omgang gjelde rettstilstanden i Finnmark, der Staten påstår å være eier av grunnen, og hvor Sametinget med støtte i ILO~konvensjonen 169, Ønsker å få en sterkere forvaltningsrett t i l utmarksressursene.</p>
<p>Vedkommende folk har etter konvensjonen rett t i l den nØdvendige grad av kontroll og egenforvaltning av sine landområder. Etter</p>
<p>Sametingets oppfatning er det sannsynlig at en EØS-avtale vil begrense Sametingets frihet i denne forvaltningen. Avtalen begrenser muligheten for diskriminering selv om den begrunnes med behovet for å beskytte samisk kultur- og næringsy~rksomhet.</p>
<p>Rent prinsipielt, noe det er bred folkerettslig ~nighet om; har staten rettsplikt t i l å gi kulturvern for en urbefolkning som samene. At dette kulturvernet også omfatter det materielle kulturgrunnlaget har professor dr. jur. C. Smith redegjort grundig for. Utredningen er en redegjØrelse for hvilke rettslige forpliktelser norske myndigheter er bundet av "overfor samene, etter grunnloven og folkeretten, med hensyn t i l næringsregulering på et bestemt område. Utredningen slår fast rettigheter t i l fiskere i samiske strØk, som innebærer en særbehandling med bakgrunn i forpliktelsene om kulturvern. 6</p>
<p>FORHOLDET TIL 3 _ VERDEN OG URBEFOLKNINGER</p>
<p>I globalt perspektiver det et viktig anliggende for det samiske folket og for Sametinget å forsvare urbefolkningers interesser mot at sterke kapitalkrefter utnytter deres naturressurser slik at deres næringsgrunnlag og kultur blir truet. EF's siktemål å utvikle en liberal verdensØkonomi basert på markedskreftene, gir grunn t i l å frykte at det europeiske fellesskapet i sterk grad vil prioritere egne Økonomiske interesser på en slik måte at</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE 54 urbefolkningene og minoriteter ytterligere blir tapere i verdenssamfunnets felles Økonomiske utvikling~ Dette vil også gjelde de materielle og kulturelle rettigheter som ILO-konven-sjonen 169 tar sikte på å beskytte. I avtaletekstene ser</p>
<p>Sametinget ingen uttrykt målsetting å beskytte urbefolkninger og minoriteter mot en slik utvikling. 7</p>
<p>KONKLUSJON</p>
<p>Sametinget vil presisere at det dokument tinget nå får anledning t i l å uttale seg om, er en ferdigforhandlet avtale. Avtalen berØrer ikke ekplisitt samiske interesser, og dermed heller ikke konsekvenser for den samiske kulturs materielle grunnlag; næringsliv og bosetting.</p>
<p>Samet~nget fØler seg derfor ikke trygg for at en samisk framtid blir ivaretatt på en betryggende måte ved inngåelse av</p>
<p>EØS-avtalen. Det materielle grunnlaget er av avgjØrende betydning for fortsatt samisk bosetting og næringsvirksomhet.</p>
<p>Skal samene være trygge for egen framtidig eksistens i de samiske bosettingsområdene, mener Sametinget at nØdvendige ordninger må hjemles i avtaleform.</p>
<p>Sametinget finner heller ikke at det er avklart om en EØS-avtale kan komme i konflikt med både de nasjonale og internasjonale forpliktelser Norge har erkjent og lovhjemlet i urbefolkningsspØrsmål.</p>
<p>Sametinget kan ikke tilrå en avtale som ikke eksplisitt har berØrt muligheten for unntak i spØrsmål som vedrØrer~amene som urbefolkning, og heller ikke uttrykkelig sikrer at nasjonale og internasjonale rettsregler som Norge har bundet seg til, samt politiske erklæringer, kan etterleves. Sametinget mener det ·er grunnlag for :særlige ordninger for den samiske befolkning av samme karakter som er slått fast for øygrupper, selv om samene bebor det europeiske fastland.</p>
<p>Den foreliggende avtaletekst kan komme t i l å sette begrensninger i forhold t i l det samiske samfunnet på mange områder. Avtalen skaper usikkerhet om Sametinget som folkevalgt politisk organ i framtiden kan utvikle seg i tråd med de intensjoner og målsettinger tinget er opprettet for, og realisere de mål som er uttrykt i Sametingets planer og vedtak. For eksempel vil Sametingets prioriteringer i næringsspØrsmål være av de saker som kan komme i konflikt med EØS-avtalens formål og prinsipper.</p>
<p>Sametinget vil beklage at samene ikke har hatt tilstrekkelig innflytelse i EØS-prosessen. Dette gjelder både selve avtaleforhandlingene og den rolle Sametinget er tillagt i hØrings-</p>
<p>SAMEDIGGI</p>
<p>SAMEDIGGE</p>
<p>SAEMIEDIGKIE</p>
<p>SAMETINGET</p>
<p><em type="bold">MØTEBOK </em>2/92 </p>
<p><em type="bold">SIDE </em>55 runden. Den knappe hØringsfristen har ikke gitt Sametinget noen muligheter t i l å innhente synspunkter fra relevante parter. i det samiske samfunn, og heller ikke gitt Sametinget mulighet t i l å sette seg detaljert inn i avtaletekstens innhold. </p>
<p><em type="bold">Arbeiderpartiets sametingsgruppe </em>vI <em type="bold">Egil Olli, fremmet fØlgende forslag t i l endring: </em>pkt. 3, 1. avsnitt, 2. setning endres muligens t i l ikke. </p>
<p>Siste avsnitt side 6 strykes, som begynner med <em type="italic">Sametinget frykter . . . . </em>2. avsnitt side 7 strykes, som begynner med: </p>
<p><em type="italic">Utredninger </em>om <em type="italic">hvilke konsekvenser ... </em>pkt. 3.1, 2. avsnitt, 2 siste setninger erstattes med fØlgende: </p>
<p>Det synes ikke som det er noen reell fare for at Sametingets muligheter t i l å prioritere innenfor sine gitte rammer skulle kunne bli begrenset ved en EØS-avtale. pkt. 4, 1. avsnitt, siste setning strykes på kort sikt. pkt. 4.3, 3. avsnitt, 2. og 3. setning strykes og siste setning endres til:</p>
<p>Det må etableres et kulturvern hvor fiske i lokale farvann inngår som en vesentlig del av den sjØsamiske befolknings materielle tilpasning. pkt. 4.4. I siste avsnitt endres begrenset t i l fortsatt. pkt. 5. 1. avsnitt, 2 siste setninger strykes. pkt. 7 Konklusjon endres til:</p>
<p>Sametinget konstaterer at det nå foreligger en ferdigforhandlet EØS-avtale. Den meget grundige faglige utredningen som Sametinget selv har initiert, har tatt for seg hvordan samiske interesser eventuelt blir berØrt i avtalesammenheng. Konklusjonene der går nærmest helt entydig i retning av at verken samisk kultur eller næringsliv blir negativt berØrt aven EØS-avtale.</p>
<p>Særlig viktig er omtalen av de folkerettslige og juridiske forpliktelsene Norge er bundet av overfor den samiske befolkning. I den forbindelse sies det i oppsummeringen:</p>
<p>EØS-avtalen vil ikke ha noen betydning for verken</p>
<p>Sameloven eller Lappecodisillen. Den positive</p>
<p>SAMEDIGGI</p>
<p>SAMEDIGGE</p>
<p>SAEMIEDIGKIE</p>
<p>SAMETINGET</p>
<p><em type="bold">MØTEBOK 2/92 </em></p>
<p><em type="bold">SIDE 56 </em>særbehandlingen av samene eller hele lokalbefolkningen er mulig, uten å komme i strid med EF-retten. heller ikke forbudet mot statsstøtte burde skape særlige problemer når det gjelder slik støtte t i l samiske næringer og distrikter. de direkte effektene aven EØS-avtale på kulturen, ser ut t i l å være heller små. EØS-avtalen skaper ikke problemer for verken litteratur, musikk, billedkunst, teater, kulturminnevern eller museumsvirksomhet. avtalen legger ingen hindringer i veien for at norske myndigheter kan fØre en samisk språkpolitikk i den samiske språklovens ånd. 1) Sametinget forutsetter at norske myndigheter anvender </p>
<p>Gr.l. § 93 ved en tilslutning t i l EØS-avtalen.</p>
<p>Ut i fra dette grunnlaget vil Sametinget tilrå at EØS-avtalen ratifiseres. 2) Sametinget vil likevel påpeke som en vesentLig mangel at avtalen ikke eksplisitt nevner samiske interesser. I det framlegget som går fra regjeringen t i l Stortinget, er det uomgjengelig nØdvendig med en drØfting og klargjØring av EØS-avtalens forhold t i l samisk næringsliv og kultur i vid forstand. 3) Sametinget vil likeledes, ut fra hensynet t i l sikring av det materielle grunnlaget for samisk kultur, be om at det ved fØrste mulighet, taes inn unntaksbestemmelser~i EØS-avtalen, f.eks. i likhet med særbestemmelsene for Aland.</p>
<p><em type="bold">Representanten Leif Dunfjeld fremmet fØlgende endringsforslag: </em></p>
<p>Pkt. 7, 4. avsnitt, siste setning, endres til:</p>
<p>Sametinget mener det er grunnlag for særlige ordninger for den samiske befolkningen av samme karakter som er akseptert for inuittene på GrØnland, selv om samene bebor det europeiske fastland.</p>
<p><em type="bold">Representanten Johan Larsen fremmet fØlgende forslag t i l nytt punkt: </em></p>
<p>Sametinget ber om at det i videre behandling av EØS, blir bedt om at ILO-konvensjonens bestemmelser blir konkretisert l forhold t i l samiske rettigheter. ILO-konvensjonens bestemmelser blir innarbeidet i norsk lovtekst.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 2/92</p>
<p>SIDE</p>
<p>III VOTERING</p>
<p>Egil Ollis endringsforslag ble forkastet med 28 mot 8 stemmer</p>
<p>Leif Dunfjelds endringsforslag t i l pkt. 7, 4. avsnitt siste setning, ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>Johan Larsens forslag om å oversende sitt tilleggspunkt t i l sametingsrådet ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>IV ENDELIG VEDTAK 57</p>
<p>Hovedkomiteen for næringssakers innstilling med endringer, ble vedtatt med 28 mot 8 stemmer.</p>
<p>Midlertidige permisjoner ble innvilget for fØlgende representanter: 08.04.92: Representanten Ante M. Eriksen ble innvilget permisjon fra kl. 12.00 og ut møtet. 08.04.92: Representanten Jarle Jonassen ble innvilget permisjon fra kl. 12.00 og ut møtet. 08.04.92: Representanten ElIa H. Bull ble innvilget permisjon fra kl. 12.00 og ut møtet.</p>
<p><em type="italic">SAK </em>17/92 </p>
<p><em type="italic">FARENE FOR ATOMFORURENSNING </em>I <em type="italic">NORDOHRADENE </em></p>
<p>INNSTILLING</p>
<p>President Ole Henrik Magga fremmet fØlgende innstilling: sametinget vil med bakgrunn i den informasjon som er nådd oss via media den siste tiden, henvende seg t i l norske myndigheter med bØnn om å aktivt engasjere seg for å stanse trusselen for atomforurensning som befolkningen i nordområdene står ovenfor.</p>
<p>Vi ser i dag konsekvensene av de siste tiårs stadige teknologiske opprustning og våpenkapplØp i form av radioaktiv stråling ved prøvesprengninger, lekkasjer ved lagring og uhell l atomreaktorer både på land og sjø.</p>
<p>Sametinget ser med bekymring på de konsekvenser dette har hatt og fremdeles vil ha i lang tid framover. Faren for uhell ved atomkraftverkene på Kola eller ved de planlagte prøvesprengningene på Novaja Zemlja gjør at befolkningen i disse områdene vil måtte leve i stadig angst og usikkerhet for sitt liv og sin framtid.</p>
<p>SAMEDIGGI</p>
<p>SAMEDIGGE</p>
<p>SAEMIEDIGJ&lt;IE</p>
<p>SAMETINGET</p>
<p><em type="bold">MØTEBOK 2/92 </em></p>
<p><em type="bold">SIDE 58 </em></p>
<p>Sametinget ber derfor Norge om å ta initiativ for å sikre situasjonen ved atomkraftverkene ved ImandrasjØen på Kola, ved</p>
<p>St.Petersburg og i Litauen, og om nØdvendig yte nØdvendig Økonomisk eller teknologisk bistand t i l dette.</p>
<p>Sametinget er også meget urolig over nyhetene om at Russland vil gjenoppta prØvesprengningene på Novaja Zemlja, og henstiller t i l Norge om å Øve press overfor det internasjonale samfunn om at all atomprØvesprengning stanses.</p>
<p>Urbefolkninger verden over har fått lide på grunn av supermaktenes våpenkapplØp og krigfØring, og Sametinget vil påpeke Norges ansvar for et internasjonalt init~ativ som kan bidra t i l fred og et akseptabelt livsmiljØ for kommende generasjoner.</p>
<p><em type="bold">Representanten Johan Jernsletten fremmet forslag om at saken oversendes sametingsrådet for videre behandling. </em></p>
<p><em type="bold">II </em></p>
<p><em type="bold">ENDELIG VEDTAK </em></p>
<p>Johan Jernslettens forslag om å oversende saken t i l sametingsrådet for videre behandling ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>Sametingets administrasjon 06.05.1992 1~~~.-;]~</p>
<p>Rune S. ~jellheim</p>
<p>Ref.</p>
</body></document>
