<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>MØTEBOK 3/94 - VEDTAKSDEL</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>7010</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Filnedlasting.aspx?MId1=3435&amp;FilId=2448</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="dc1994-3.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>MØTEBOK 3/94 - VEDTAKSDEL SIDE 1</p>
<p>Tid:  20. september 1994 kl. 09.00 -12.00 22. september 1994 kl. 09.00 -12.00 23. september 1994 kl. 09.00 -12.00</p>
<p>og kl.  15.00 - 18.00 og kl.  15.00 - 18.00 og kl.  09.00 - 12.00</p>
<p>Sted:  Samelandssenteret,  Karasjok</p>
<p>Representanter:</p>
<p>1.  Olav M.  Dikkanen</p>
<p>2. ~f\Aagnhild Mathisen 3. Berit Ranveig I.  Nilssen 4. Steinar Pedersen 5. Marianne Balto Henriksen 6. Hartvik Hansen 7. Ragnhild Nystad 8. EgilOIli 9. John  Henrik Eira</p>
<p>21.  Geir Tommy Pedersen 22. Sven  Roald  Nystø 23. Aage Pedersen</p>
<p>24. Margreta Påve Kristiansen 25. Olav Andersen 26. Anders Oskal 27. Inger-Ann Fossli 28. Magne A.  S.  Huuva 29. Per Solli</p>
<p>10.  Ole  Henrik Magga 11.  Heaika Skum 12.  Inger Anne  S.  Gaup 13.  Peder Mathisen 14.  Alf  Edvard  Nystad 15. Jens Petter Olsen 16. Tore Bongo 17. Te~e K.  Haugen 18. Ingar Eira 19.  Mary Mikalsen Trollvik 20.  Eilif O.  Larsen</p>
<p>30.  Roger Pedersen 31.  Ing-Lill Pavall 32. Amund Eriksen 33.  Nils O.  Nilsen 34. Jarle Jonassen 35. Asta Vangberg 36.  Odd  Kappfjell 37.  Måret Guhttor 38.  Johan Mikkel Sara 39.  Berit Johnskareng</p>
<p>Følgende representanter hadde meldt forfall:</p>
<p>Representant nr.  8 Egil Olli Representant nr.  9 John Henrik Eira Representant nr.  12 Inger Anne Sara Gaup Representant nr.  15 Jens Petter Olsen Representant nr.  17 Terje K. Haugen Representant nr. 22 Sven-Roald Nystø Representant nr. 27 Inger Ann Fossli Representant nr. 28 Magne A.  S.  Huuva Representant nr. 30 Roger Pedersen fra  22.09.94</p>
<p>Følgende vararepresentanter tok sete:</p>
<p>Berit Anni G.  Som by , vararepresentant for representant nr. 8,</p>
<p>MØTEBOK 3/94 - VEDTAKSDEL SIDE 2</p>
<p>Marit Sofie Holmestrand, vararepresentant for representant nr. 9, Nils Thomas Utsi, vararepresentant for representant nr.  12 tok sete før behandlingen av sak 31/94 Kunngjøring av nye saker Sverre Andersen, vararepresentant for representant nr.  15, Per Edvin Varsi, vararepresentant for representant nr.  17, Inger A.  Skum, vararepresentant for representant nr. 22, Judy Danielsen, vararepresentant for representant nr. 27, Noralf Amundsen,. vararepresentant for representant.nr. 28, Odd-Roar Strømme, varapresentant for representant nr. 30 tok sete før behandlingen av sak 32/94 Rapporteringsprosedyrer - ILO-konvensjon nr.  169</p>
<p>Det ble innvilget permisjon til følgende representanter:</p>
<p>Odd Kappfjell,  fra kl.  10.3023.09.94 Judy Danielsen. fra kl.  10.30 23.09.94 Aage Pedersen, fra kl.  10.3023.09.94 Berit Anni G.  Somby, fra kl.  10.30 23.09.94</p>
<p>Saksliste:</p>
<p>SAK  28/94  KONSTITUERING AV PLENUMSMØTET - navneopprop, permisjoner, innkalte vararepresentanter - godkjenning av innkalling og saksliste</p>
<p>SAK  29/94  SAMETINGSRADETS BERETNING OM  VIRKSOMHETEN, HERUNDER REFERATSAKER.</p>
<p>SAK  30/94  SPØRSMAL TIL SAMETINGSRADET I.H.T. FORRETNINGSORDEN</p>
<p>§</p>
<p>SAK  31/94  KUNNGJØRING AV NYE SAKER</p>
<p>SAK  23/94  SAMETINGSPLANEN 1994-1997 (forts. fra  Sametingets plenumsmøte i Bjerkvik 25. - 27. mai  1994)</p>
<p>SAk  32/94RAPPORTERINGSPROSEDYRER - ILO-KONVENSJON NR.  169</p>
<p>SAK  33/94  PERSONALREGLEMENT FOR SAMETINGET</p>
<p>SAK  34/94  NORGES TILTREDELSESAVTALE MED EU</p>
<p>SAK  35/94  ORGANISERING AV DEN SAMISKE UTDANNINGSSEKTOREN</p>
<p>SAK  36/94  EVALUERING AV SAMISK UTVIKLINGSFOND, NIBR-RAPPORTEN</p>
<p>MØTEBOK 3/94 - VEDTAKSDEL SIDE 3</p>
<p>SAK  28/94  KONSTITUERING AV PLENUMSMØTET</p>
<p>Møtelederskapet  ved  Mari  Mikalsen  Trollvik  åpnet  møtet.  Det  ble  foretatt navneopprop.</p>
<p>a) Godkjenning av innkalling</p>
<p>Vedtak: Innkallingen av 30. august 1994 ble enstemmig godkjent.</p>
<p>b) Godkjenning av saksliste:</p>
<p>Vedtak: Sakslisten som fulgte innkallingen ble enstemmig godkjent.</p>
<p>Senere under plenumsmøtet kom  det fram  at Sametinget  må  velge  nytt medlem  og varamedlem  til  møtelederskapet.  Denne  saken  ble  ført  opp  som  tilleggssak,  sak</p>
<p><em type="italic">37/94 </em>Valg medlem og varamedlem til  møtelederskapet. </p>
<p>SAK  29/94  SAMETINGSRADETS BERETNING OM VIRKSOMHETEN, HERUNDER REFERATSAKER.</p>
<p>Sametingets  president  Ole  Henrik  Magga  orienterte  om  rådets  virksomhet.  Rådets beretning ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>SAK  30/94  SPØRSMAL TIL SAMETINGSRADET t.H.T. FORRETNINGSORDEN §26</p>
<p>Følgende  spørsmål  ble fremmet  etter § 26  i  Sametingets forretningsorden  og besvart av Sametingsrådet:</p>
<p>1. Amund  Eriksen.  Sametingets Samegruppe.  spørsmål angående  situasjonen for sameskolen i Hattfjelldal:</p>
<p>Vi er  klar  over  at Sametingspresidenten  både  er  klar  over  problematikken  og</p>
<p>engasjerer seg  i  saken  omkring  sameskolen  i  Hattfjelldal.  Denne  saken  er imidlertid av  så  stor  betydning  for  sørsameområdet  at vi  også  vil  be  om  en  redegjørelse  for Sametingets plenum.</p>
<p>Er sameskolen  sikret  en  trygg  framtid?  Hvis  ikke,  hva  kan  Sametinget  bidra  med  i denne forbindelse?</p>
<p>Sametingsrådets svar:</p>
<p>MØTEBOK 3/94 - VEDTAKSDEL SIDE4</p>
<p>Sametingsrådet  er  enig  i  at  denne  saken  har  stor  betydning  for  sørsamene og dermed  for  oss  alle.  Rådet  har  holdt  et  møte  med  Kirke- utdannings-og forskningsdepartementet 23. juni d.å. om denne saken. Som  nevnt  under  pkt.  2.2  i  Sametingsrådets  beretning  har  rådet  hatt  saken  til behandling.  Det  skjedde  på  rådsmøtet  23.  - 25.  august.  Kirke- utdannings-. og forskningsdepartementet  sendte  saken  angående  nedlegging  av  sameskolen  i Hattfjelldal  ut på  høring,  og  Sametinget fikk  etter at  vi  bad  om  det,  uttale  oss  som siste høringsinstans og.på. bakgrunn av. andre uttalelser. Viser forøvrig til  rådets vedtak i saken,  sak R 69/94.</p>
<p>Så  lenge  som  saken  fremdeles  er  til  behandling  i  departementet,  kan  ikke Sametingsrådet svare på om  sameskolen i Hattfjelldal er sikret en trygg framtid. Hvis  departementet  i  forbindelse  med  statsbudsjettet  for  1995  igjen  skulle  fremme tilrådning  til  Stortinget  om  å  legge  ned  skolen,  vil  Sametinget  ta  det  opp  med stortingskomiteen med sikte på  å få  støtte for Sametingets syn i saken.</p>
<p>Rådet  viser  til  høringsuttalelsene  i  saken,  der  det  er  bred  enighet  om  at  en omorganisering  av  undervisningstilbudet  for  sørsamene  må  bygge  på  en  helhetlig plan  for dette området.  En  slik  helhetlig  plan  finnes  ikke  i  dag.  I rådets  uttalelse  er det  pekt  på  at  det  er  naturlig  at  Samiske  utdanningsråd  og  Sametinget  legger premissene  for  dette  planarbeidet.  Rådet  mener  at  forutsetningene  som  ligger  i komiteens merknader for ny behandling i Stortinget ikke er til stede.</p>
<p>2. Per  SollL  Arbeiderpartiets  sametingsgruppe.  spørsmål  om  Sametingsrådets medvirkning til  igangsetting av stvret for Arran:</p>
<p>Hva vil  Sametingsrådet gjøre for å bevirke  at styret for. det lulesamiske senter Arran kan komme i virksomhet?</p>
<p>Sametingsrådets svar:</p>
<p>Sametingsrådet  har  drøftet  henvendelser  fra  Tysfjord  kommune  om  å  delta  i stiftelsen  for  Arran  - lulesamisk  senter.  Rådet  har  ikke  villet  gå  inn  i  styrende funksjoner i samiske  kulturhus  før Sametinget  har politisk behandlet samlet  plan  for samiske  kulturhus,  som  er  oversendt  Samisk  kulturråd  'for  utarbeidelse.  Samisk kulturråd  har bl.a.</p>
<p>Sametinget  ser  det  som  sin  oppgave  å  arbeide  på  et  overordnet  nivå  i  forhold  til enkeltinstitusjoner.</p>
<p>Kulturdepartementet  har dessuten  rådet  Sametinget  å  være  meget  varsom  med  å engasjere  seg  direkte  i  stiftelser  på  statens  vegne.  På  denne  bakgrunn  har Sametingsrådet vært tilbak~holden med å gå inn i stiftelsen.</p>
<p>MØTEBOK 3/94 - VEDTAKSDEL SIDE 5</p>
<p>Etter  det  Sametingsrådet  er  kjent  med  vil  Nordland  fylkeskommune,  Tysfjord kommune,  lokale samiske interesser og  representanter for de ansatte bli oppnevnt i et styre for Arran. Styret for institusjonen Arran ser derfor utlil å komme i gang.</p>
<p>3. Magnhild  Matisen.  Arbeiderpartiets  sametingsgruppe.  spørsmål  om  Min  Aiggis økonomi:</p>
<p>Hva  vil  Sametinget/rådet  gjøre  for  at  Min  Aigis  inntekter  kommer  opp  på  tidligere nivå,  både  med  hensyn  til  pressestøtte og annonseinntekter,  samt  bidra  til  at  avisa kan  komme ut tre ganger pr.  uke.</p>
<p>Sametingsrådets svar:</p>
<p>Min  Aigi  har  22.  juni  søkt  Kulturdepartementet  om  tilleggsbevilgning  på  kr. 1.465.000,- til  utgivelse  av  Min  Aigi  tre  ganger  pr.  uke,  eller  sekundært  om  årlig tilleggstilskudd på kr.  457.000,- for å sikre utgivelse av Min Aigi to ganger pr.  uke.</p>
<p>Sametingsrådet har på  sitt  siste  møte drøftet pressestøtteordningen,  bl.a.  med  den hensikten  å  sikre  driftsstøtte  til  samiske  aviser og samiskspråklige  ungdoms- og bamemagasin.  Rådet  vil  drøfte  økning  av  pressestøtte  til  samiske  aviser og evt. overføring av pressestøtteordningene til Sametinget fra 1996.</p>
<p>I Sametingets vedftak i sak 32/93  Fremtidig samisk avisstruktur,  er tingets målsetting at følgende pressetilbud skal etableres: -Samiskspråklige aviser -Samiskspråklige ungdomsmagasin -Samiskspråklige barneblad</p>
<p>Med  bakgrunn  i  bl.a.  tingets  vedatak  vil  rådet  drøfte  Min  Åigis  søknad  med Kulturdepartementet.</p>
<p>Min  Åigi  har  bedt  om  et  møte  med  Sametingsrådet  for  å  informere  om  selskapets søknad til  departementet for å få  tingets  støtte.  Sametingsrådet vil  avholde  et  møte med selskapet så snart som  mulig.</p>
<p>Sametingsrådets  mulighet  til  å  bidra  til  at  inntektene  for  Min  Åigi  øker,  er  kun  å påvirke  departementet til  å  innvilge  Min  Åigis  tilleggssøknad.  Rådet  kan  ikke  se  at det  er tingets  oppgave  å  sikre  annonseinntekter  til  avisa.  Dette  anses  som  en  klar driftsoppgave for selskapet.</p>
<p>4. Steinar  Pedersen.  Arbeiderpartiets  sametingsgruppe.  spørsmål  angående saksbehandlingen i Sametinget:</p>
<p>For Sametinget er det av stor viktighet at saker som  er hett sentrale for det samiske folk.  forberedes  på  en  slik  måte  at  det  gir  grunnlag  for  størst  mulig  grad  av</p>
<p>MØTEBOK 3/94 - VEDTAKSDEL SIDE 6</p>
<p>samforstand.  Slike  sentrale  saker  er  for  eksemlpel  sametingsplanen og EUspørsmålet.  Det  har  til  nå  vært  liten  vilje  fra  sametingsledeisen  til  å  følge  en  slik arbeidsform.</p>
<p>Spørsmålet er derfor: Ser ikke Sametingsrådet at enkelte saker er aven slik karakter at de bør belyses og forberedes  gjennom  et  samarbeid  mellom  de  ulike  grupperingene  i  Sametinget, og vil  rådet  bidra  til  at  man  i  framtida  i  viktige  spørsmål  får  en  arbeidsform  som  er til maksimal nytte for det samiske samfunn?</p>
<p>Sametingsrådets svar:</p>
<p>Sametinget  har  vedtatt  en  saksbehandlingsprosedyre  der  Sametingsrådet  avgir innstilling  direkte  overfor  plenum.  Denne  saksbehandlingsmåten  innebærer  at  de ulike  gruppene  får  anledning  til  å  gjennomføre  sakene  og  formulere  egne  forslag overfor plenum.  Et  sentralt  argument for å velge  dagens  modell  var at den  politiske behandlingen i større grad ville skje i plenum.</p>
<p>Sametingsrådet har i visse  saker funnet det hensiktsmessig  å  be om  merknader fra gruppelederne før saken  er blitt endelig  behandlet i </p>
<p>Etter Sametingsrådets oppfatning er det av stor viktighet at en med jevne mellomrom foretar  en  evaluering  for å sikre  en  organisering  som  i  størst  mulig  grad  ivaretar Sametingets  målsetting.  Sametingets  nåværende  saksbehandlingsform  har  vært praktisert i relativt kort tid.  På  grunnlag av de erfaringene man i dag har med  hensyn til  saksbehandlingen  i  Sametinget  synes,  det  ikke  etter  rådets  oppfatning  å  være grunnlag  for  å  endre  dagens  praksis  i  vesentlig  grad,  men  rådet  er  åpen  for drøftelser for eventuelt å bedre arbeidsmåten ytterligere.</p>
<p>SAK  31/94  KUNNGJØRING AV NYE SAKER</p>
<p>Sak  1  fremmet  av  representanten  Sverre  Andersen.  Sametingets  Arbeiderpartigruppe.  angående fiskerikommuner uten rettigheter:</p>
<p>En er kjent med at flere  stillinger som  fiskerirettledere  i tildels  store fiskerikommuner står ubesatt. Dette fordi Fiskeridirektoratet står uten lønnsmidler.</p>
<p>MØTEBOK 3/94 - VEDTAKSDEL SIDE 7</p>
<p>Det er anerkjent at fiskeriene for kysten  er et være eller ikke være  for bosetningen. Fiskeren i båten og fiskeindustrien  på  land står for en  meget stor verdiskapning som gir store ringvirkninger både lokalt og for landet som helhet.</p>
<p>Fiskerirettlederen  i  kommunene  har  en  meget  stor  betydning  for  fiskeren. som rettleder  hva  angår kvoter,  nyanskaffelser,  finansiering  osv.  Som  så  ofte  er  det  de små med minst ressurser som blir skadelidende.</p>
<p>Sametinget  krever  at  Fiskeridepartementet  snarest  tar  problemet  på  alvor  slik  at ledige stillinger som fiskerirettledere i kommunene blir besatt.</p>
<p>Sak  2  fremmet  av  representanten  Steinar  Pedersen.  Sametingets  Arbeiderpartigruppe.  angående Sametingets samarbeid med fylkeskommunene:</p>
<p>Forslag:  Sametinget  tar  snarlig  initiativ  til  et  fonnalisert  bilateralt  samarbeid  med aktuelle  fylkeskommuner  for  å  komme  fram  til  samarbeidsordninger  hvor  man  kan avklare  viktige  spørsmål  som  angår  både  fylkeskommunenes  og  Sametingets arbeidsfelt. Rettighetsspørsmålene er her særlig aktuelle.</p>
<p>Sak  3  fremmet  av  representanten  Magnhild  Mathisen.  Sametingets  Arbeiderpartigruppe.  angående samiske medier</p>
<p>Arbeiderpartiets sametingsgruppe mener at tiden nå er moden til å ta  et krafttak for å utvikle  samiske  medier et  skritt  videre.  Som  en  naturlig  oppfølging  av  de  siste  års sterke satsing på  Sameradioen,  er det nå nødvendig å gi den samiske befolkning  en reell nyhetsavis.</p>
<p>Gruppen  vil  på  bakgrunn  av  dette  foreslå  at  Min  Åigi  gjøres  i  stand  til  å  øke utgivelsesfrekvensen slik at avisen  kan  bli  en  dagsavis.  Sametingsrådet bør arbeide videre med  saken  i forhold  til  sentrale myndigheter for en  særlig oppfyllelse av  disse intensjoner.</p>
<p>Sak  4  fremmet  av  representanten  Per  Edvin  Varsj.  Arbeiderpartiets  sametingsgruppe.  angående søknad om tilknytning til laksevernorganisjonen NASCQ:</p>
<p>I tråd med Sametingets tverrpolitiske målsetting om  å sikre det materielle grunnlaget for  samisk  kultur,  bør  Sametinget  snarest  søke  tilknytning  til  den  nordatlantiske laksevernorganisasjonen NASCQ.</p>
<p>Sak  5  fremmet  av  representanten  Heaika  Skum.  Fastboendes liste.  angående  krav om  medvirkning  fra  Sametinget  til  annulering  av  reindriftsadministrasjonens vedtak om nedslakting av reinen til beboerne i SjhcCajåvri:</p>
<p>MØTEBOK 3/94· VEDTAKSDEL SIDE 8</p>
<p>I  henhold  til  brev  fra  reindriftsadministrasjonen  er det  reist  krav  om  nedslakting  av rein  tilhørende  beboerne  i  Sihceajåvri  i  Guovdageaidnu/Kautokeino.  Begrunnelsen for  kravet  er  at  rein  oppholdt  seg  i  et  vinterbeiteområde  hele  året,  som  altså  er ulovlig ifølge Reindriftsloven.</p>
<p>Beboerne  i  Sihceajåvri  har  gjennom  generasjoner  hatt  utmarksnæring og næringskombinasjoner  som  levevei,  hvor et  begrenset  reinhold  har  inngått  som  et ledd  i  helheten.  Reinholdet  ha</p>
<p>Sihceajåvri må  i dag sies  å kunne representere  ett av de siste  stedene i de  samiske,· områdene  som  fortsatt  holder  i  hevd  det  mangfoldet  som  utmarksnæringer  og næringskombinasjoner representerer for de fastboende,  spesielt når man  ser dette  i forhold  til  en  bærekraftig  høsting  av  naturressursene, og en  ivaretakelse  av  samisk kultur og tradisjon.  Den  marginale  reindriftsutøvelsen  som  er  knyttet  til  drifta  til beboerne i , representerer verken en trussel mot den øvrige reindriftsutøvelsen som i området - eller på naturgrunnlaget.</p>
<p>Reindriftsmyndighetenes  krav  om  nedslakting  representerer  et  inngrep  i  samisk kultur og tradisjon  som  bidrar til  ytterligere  kulturell  utarming  og  som  i verste fall  vil resuljtere  i  at  beboerne  må  flytte  fra  stedet.  En  slik  kulturell  utarming  kan  ikke Sametinget medvirke til at finner sted.</p>
<p>Sett  i  forhold  til  de  grunnlovsfestede  rettigheter,  ILO-konvensjon  og  Sametingets satsing  gjennom  for  de  samiske  bosettingsområder,  er  det  etter  min  vurdering grunnlag for å stoppe reindriftsmyndighetenes vedtak i denne saken.</p>
<p>Likeledes  må  Sametinget  umiddelbart  legge  et  sterkere  engasjement for å  sikre og opprettholde  det  kulturelle mangfoldet  som småstedene i  de samiske kjerneområdene  representerer,  samt  bidra  til  å  sikre  næringsgrunnlaget  for  disse stedene  for  fremtiden.  Dette  kan  bl.a.  gjøres  ved  at  Sametinget  tar  initiativ  til  å  få utarbeidet stedsutviklingsplaner for <span type="quote">"utpostene"</span>  innen  kommunene.  Med  bakgrunn  i ovennevnte  fremmer jeg følgende  forslag  som  jeg  ber  Sametinget vedta  på  denne plenumssamlingen.</p>
<p>1. Sametinget  konstaterer  at  arbeidet  med  en  stedsutviklings-plan,  som  bl.a.  vil berøre utkantsteder som Sihceajåvri,  er under utarbeidelse. Vi ber derfor om  at mnndighetene  ikke  igangsetter tiltak  som  begrenser og eller vanskeliggjør  en utvikling  av  stedet  Sihceajåvri  basert  på  bærekraftig  utnytting  av  de  lokale naturressursene.</p>
<p>2. Sametingsrådet  bes  snarest  oppnevne  et  utvalg  som  i  samarbeid  med kommunene  skal  jobbe  for  en  forsering  av  arbeidet  med  stedsutviklingsplanene.</p>
<p>3. Sametinget  bes  medvirke  til  at  reindrifts-myndighetenes  vedtak  om tvangsslakting av kjørerein tilhørende beboerne i Sihceajåvri awises.</p>
<p><em type="bold">MØTEBOK 3/94· VEDTAKSDEL SIDE 9 </em></p>
<p>Sak  5  fremmet  av  representanten  Roger  Pedersen.  Sametingets  samegruppe. angående sametingsrepresentantenes permisjoner for det politiske arbeidet i Sametinget:</p>
<p>Samegruppa  ber  Sametingsrådet  vurdere  problematikken  ved  søknader  om permisjoner for Sametingets representanter og undertiggende råd.</p>
<p>I mange tilfeller har det vært problematisk å få  innvilget permisjoner utover det som er vanlig pr~ksis i det offentlige, som f.eks. fagforeningsarbeid.</p>
<p>Bare møtedager i plenum er ca. 20 -på  årsbasis.  De som i tillegg er gruppeledere og har andre verv for Sametinget har jo normalt mange flere møter og seminardager.</p>
<p>Bl.a.  hadde  noen  i  vår  gruppe  problemer  med  å  få  permisjon  til  å  representere Sametinget  ved  el møte  i  Tana  om  samisk  helsepolitikk og  språk.  Dette  var  også tilfellet ved seminaret om ILO-konvensjonen.</p>
<p>Videre fremkom  det også  at de  som  eventuelt  reiste  til  ILO-seminaret for gruppene ikke  fikk  dekket  tapt  arbeidsfortjeneste.  For den  enkelte  sametingsrepresentant  og Sametingets  utvalgsmedlemmer kan  vel  vanskelig  representere  samefolket dersom det ikke blir gitt bedre arbeidsvilkår.</p>
<p>På  bakgrunn av dette ber vår gruppe om  at Sametingsrådet vurderer dette slik at de folkevalgte på en tilfredsstillende måte kan utføre det politiske arbeidet de er valgt til.</p>
<p>Sak 6  fremmet  av  representanten  Hartvik  Hansen.  Sametingets  samegruppe. angående pengemidler til  Nordis sameråd:</p>
<p>Såmi joavku/Samegruppa er kjent med at det i Nordisk Råds budsjettforslag for  er foreslått mindre midler til  Samerådet.</p>
<p>Dette  kan  ikke aksepteres, og vi  vil  be  Sametingsrådet i  Norge om  snarest  å ta  opp dette  med  Samerådet,  Sametinget  i  Sverige og Sameparlamentet  i  Finland  for om mulig å komme med et felles utspill til Nordisk Råds ministerråd.</p>
<p>Ministerrådet har foreslått 417.000 DKR  mindre  for  enn  for inneværende  år til Samerådet.</p>
<p>I  budsjettet  for  er  Samisk  språkutvalg (120.000 FIM=ca. 146.000 DKR)  under Samerådets  sekretariat.  I  budsjettforslaget  for  er  språkutvalget  satt  under kulturformål.  Et  resultat  av  dette  er  at  midler  til  kulturformål  reduseres  med  ca.</p>
<p>302.000 DKR og Samerådets sekretariatsmidler blir redusert med ca. 115.000 DKR.</p>
<p>Ministerrådets forslag behandles i Nordisk Råds møte i Tromsø 14. - 16.11.1994.</p>
<p>MØTEBOK 3/94 - VEDTAKSDEL SIDE 10</p>
<p>Sak  7  fremmet  av  representanten  Bagnhild  L.  Nystad.  NSBs  sametingsgruppe. angående samiske rettigheter - samisk sedvane og rettsoppfatning:</p>
<p>Anerkjennelse  av  samiske  rettigheter til  land  og  vann  og  utvidet  samisk  forvaltning av  naturressursene  utgjør  sentrale  framtidige  utfordringer.  I  dag  opptrer  staten  på det samiske folks vegne i sin forvaltning av samiske områder. Det  samiske  folk  har  mange  eksempler  på  at  statsforvaltningen  av  land  og  vann ressursene  ikke  fungerer  til  beste  for  samene.  Som  eksempel  nevnes Utmarkskommisjonens arbeid,  Statsskogs virksomhet og mineralleting.</p>
<p>Fra samisk side har det aldri vært tvil  om at tradisjonell  samisk eiendomsrett fortsatt er i  hevd.  For tiden  pågår det  utredning  om  framtidig  forvaltning  av  rettigheter  i de samiske områder.</p>
<p>NSBs sametingsgruppe vil påpeke at Samerettsutvalgets arbeid også skal  innbefatte samisk sedvane og rettsoppfatning.  Dette er blitt neglisjert og utelatt av utvalget selv.</p>
<p>Sametingets  prinsipielle  holdning  til  retten  til  land  og  vann  i  samiske  områder er  at områdets  ressurser  både  over  og  under jorden  tilhører  det  samiske  folk.  Dette  er også  i  tråd  med  bestemmelsene  i  ILO-konvensjon  169  om  urbefolkninger  og stammefolk i selvstendige stater.</p>
<p>Sametinget vil derfor være det rette organ til  å hevde samenes kollektive rettigheter, og også til å delegere henvendelsen av rettighetene til andre samiske organ.</p>
<p>Med  bakgrunn  i  at  Samerettsutvalget  ikke  ser  ut  til  å  ville  klarlegge  samisk  bruk, sedvane og rettsoppfatning,  må Sametinget selv sørge for at dette gjøres.</p>
<p>Strategien vil  være  å synliggjøre  samisk  rettsoppfatning,  samisk tradisjonell  bruk av områder og å sikre offentlig anerkjennelse av dette.</p>
<p>NSRs  sametingsgruppe  ber  rådet  sikre  at  tidligere  og  nåværende  bruk  og  tidligere og  nåværende  rettsoppfatning  ivaretas.  Dette  bør  kunne  skje  i  form  av  at  det nedsettes en  kommisjon,  oppnevnt av Sametinget,  som avklarer disse forhold.</p>
<p>Sak 8  fremmet  av  representanten  Asta  Vangberg.  NSBs  sametingsgruppe. angående tilbakeføring av samiske kultunninner:</p>
<p>NSBs gruppe ber Sametinget engasjere seg  når det gjelder å få  tilbakeført samiske kulturminner som finnes oppbevart på  ulike museer i utlandet.  Unescokonvensjonen fra  1970 og  FNs  konvensjon  fra  1977,  som  støtter denne,  åpner for muligheten  av tilbakeføring av kulturminner tilopprinnelseslandet.</p>
<p>MØTEBOK 3/94 - VEDTAKSDEL SIDE</p>
<p>Samisk  kulturminnevern  er  opprettet og oppgaver  av  denne  art  vil  kunne underlegges dette rådet.</p>
<p>Forslag fra møtelederskaDet: Alle innkomne forslag til nye saker sendes Sametingsrådet til  behandling.</p>
<p>Vedtak: Møtelederskapets forslag ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>SAK  23/94  SAMETINGSPLANEN 1994-1997 (forts. fra Sametingets plenumsmøte i Bjerkvik 25. - 27.  mai  1994)</p>
<p>Dokumenter</p>
<p>Sametingsplan 1991-1993 St. meld. nr.  52  (1992.-93) Om norsk samepolitikk Innstilling i sak R <em type="italic">78/93 </em>samt  <em type="italic">103/93 </em>Høringsuttalelser til Sametingsrådets høringsutkast av 3. november 1993 </p>
<p>Sametinget fattet følgende vedtak:</p>
<p>Sametinget legger med dette fram Sametingsplanen for perioden  1994-1997.</p>
<p>SAK  32/94  RAPPORTERINGSPROSEDYRER - ILO-KONVENSJON NR. 169</p>
<p>Dokumenter</p>
<p>- .  ILO's rapportmal  beregnet brukt av statene ved rapportering vedr.  konvensjon  nr.</p>
<p>Sametinget fattet følgende vedtak:</p>
<p>Sametinget gir Sametingsrådet fullmakt  til  å  forestå  utarbeidelse og  innsendelse  av Sametingets  rapporter  angående  gjennomføringen  av  ILO-konvensjon  nr.  169  om urbefolkninger og stammefolk i selvstendige stater.</p>
<p>SAK  33/94  PERSONALREGLEMENT FOR SAMETINGET</p>
<p>Dokumenter</p>
<p>-Personalreglement fastsatt av Sametinget 30.01.90 -Personalreglement for Sametinget - forhandlingsresultat av 24.08.94 -Protokoll fra forhandlingsmøte 24.08.94</p>
<p>MØTEBOK 3/94 - VEDTAKSDEL SIDE 12</p>
<p>Sametinget fattet følgende vedtak:</p>
<p>Sametinget  slutter  seg  til  forhandlingsresultat  av  24.08.94  vedrørende  personalreglement for Sametinget, med Per Sollis protokolltilførsel.</p>
<p>SAK 34/94 NORGES TILTREDELSESAVTALE MED EU</p>
<p>Dokumenter</p>
<p>-St.meld. 40 (1993-1994), som er sendt alle repr. -Utvalg av sentrale avtaler o.l. med EU -Sametingsrådets vedtak i sak R 60/94 -Sametingets vedtak i sak 44/92 -Sametingets vedtak i sak 16/92 -Sametingets vedtak i sak 8/93 -Brev fra Utenriksdepartementet datert 11.08.94 -Brev fra  Utenriksdepartementet datert 12.08.94 -Brev fra KAD datert 19.11.93, ang. posisjonspapir vedrørende samiske spørsmål</p>
<p>Sametinget fattet følgende vedtak:</p>
<p>De  samiske  interessene  er  i  en  viss  utstrekning  blitt  ivaretatt  i  Norges medlemskapsavtale  med  EU.  På  områder  som  er  av  sentral  bedydning  for  det samiske  folk  er  avtalen  imidlertid  ikke  tilfredsstillende.  Sametinget  vil  spesielt understreke at et norsk EU-medlemskap vil innebære at Norge ikke lenger står fritt til å utforme sin samepolitikk.  Forhandlingsresultatet synes også å sette begrensninger i  forhold  til  en  videreutvikling  av  urbefolkningspolitikken  ved  et  norsk  EUmedlemskap.</p>
<p>Etter Sametingets  oppfatning  vil  et  norsk  EU-medlemskap  kunne  medføre  negative konsekvenser  for  næringer  som  er  av  stor  betydning  for  det  samiske  samfunnet. Selv  om  reindriften  kan  opprettholdes  som  en  samisk  særrett,  er  Sametinget  også bekymret for reindriftsnæringens økonomiske stilling ved et norsk EU-medlemskap.</p>
<p>På grunnlag aven vurdering av mulige negative konsekvenser i forhold til de mulige positive  konsevensene ved  et norsk EU-medlemskap,  kan  Sametinget ikke anbefale den foreliggende tiltredelsesavtalen.</p>
<p>Sametinget  anbefaler  samene  å  stemme  nei  til  avtalen  ved  den  kommende folkeavstemningen.  Sametinget  anbefaler  også  Stortingets  representanter  å  legge vekt på Sametingets vurdering ved sin stillingtaken til forhandlingsresultatet.</p>
<p>SAK 35/94 ORGANISERING AV DEN  SAMISKE UTDANNINGSSEKTOREN</p>
<p>Dokumenter</p>
<p>MØTEBOK 3/94· VEDTAKSDEL SIDE 13</p>
<p>-Utredning  av  organisering  av  den  samiske  utdanningssektoren,  oktober  1993  - innstilling fra et utvalg oppnevnt av Sametinget -Høringsbrev av 11. januar 1994 med adresseliste -Brev av 11.02.94 fra  KUF - organiseringen av den samiske utdanningssektoren -Nesseby  kommune;  kopi  av  skolestyrets  sak  9/94  - høringsuttalelse  om organisering av den samiske utdanningssektoren -Brev av 26.02.94 - høring - organisering av den samiske utdanningssektoren -Brev  av  16.03.94  fra  Finnmark  lærerlag/Finnmårkku  oahpaheaddjisearvi  - særutskrift  fra  styremøte  i  sak  F-32194  - organisering  av  den  samiske utdanningssektoren -Brev av 22.03.94 fra AD - organisering av den samiske utdanningssektoren -Brev av  25.03.</p>
<p>Sametinget fattet følgende vedtak:</p>
<p>Det  samiske  folks  rett  til  selv  å  ha  styring  med, og innflytelse  over  utdanning  og opplæring  er  slått  fast  i  mange  sammenhenger.  Internasjonale  konvensjoner og nasjonal  lovgivning  er  retningsgivende  for  hvordan  denne  retten  skal  kunne  få  et konkret  innhold.  I  et  mOderne  samfunn  er  skole-og utdanningssystemet  et  av  de viktigste  verktøyet  folk  har  for  å  videreføre  sin  kulturarv,  sine  tradisjoner  og  sitt</p>
<p>MØTEBOK 3/94 - VEDTAKSDEL SIDE 14</p>
<p>språk. Gjennom utdanningssystemets kunnskap om dokumentasjon og videreformidling  vil  kommende  generasjoner kunne ta fullverdig  del  i  den  kultur  de tilhører.</p>
<p>Sametinget har ved gjentatte anledninger understreket behovet for samisk innflytelse</p>
<p>og medbestemmelsesrett over utdanningssystemet.  I Sametingets plan  for perioden</p>
<p>1993-1997 er målsettingen formulert slik:</p>
<p><em type="italic">''A utvikle  et  samisk  utdannings- og  opplærings-system  som  bidrar  til  å </em></p>
<p><em type="italic">formalisere,  utvikle  og tilpasse  kunnskaper,  ferdigheter,  holdninger,  normer og verdier i det samiske samfunn. " </em></p>
<p>Dette er samsvarende med målsettingene Regjeringen skisserer for - utdanningspolitikken  i  St.meld.  nr.  52  1992-93  <span type="quote">"Om  norsk  samepolitikk"</span>.  Der  heter det bl.a.:</p>
<p><em type="italic"><span type="quote">"Målet  for  opplæringen  av  samiske  elever  må  være  at  de  fullt  ut  skal beherske samisk språk og kjenne samisk kultur"</span> </em></p>
<p>Videre heter det at:</p>
<p><em type="italic">"Det er videre et mål at samene selv skal ha  stor innflytelse på innholdet i den  samiske skolen,  slik at skolen  kan  bli et vilaig redskap  i  bevaringen  og utviklingen av samisk språk,  kultur og samfunnsliv. " </em></p>
<p>Dette  er noe  av  bakgrunnen  for  at  Sametingsrådet  på  sitt  møte  22.-23.  mars  1993 opprettet et utvalg for å vurdere organiseringen av den samiske utdanningssektoren. Utvalget  fremmet  sin  innstilling  7.  oktober  1993,  hvorpå  utredningen  ble  sendt  på høring til  berørte institusjoner og organisasjoner.</p>
<p>Sametinget er fornøyd  med det arbeidet utvalget har utført.  Utvalgets  forslag  legger et godt grunnlag for å starte en prosess for å oppnå de mål som  Sametinget har satt for organiseringen av den samiske utdanningssektoren.</p>
<p>Utvalgets mandat og arbeid</p>
<p>Utvalgets  mandat ga  føringer for et  svært  omfattende  arbeid.  Dette  illustrerer også behovet for utredning og helhetlig gjennomgang av den samiske utdanningssektoren med tanke på gjennomføring av de tidligere nevnte målsettinger.</p>
<p>Sami Joatkkaskuvllaid stivra - Styret for samiske videregående skolene påpeker i sin høringsuttalelse  at  utredningen ·i .. litengrad er en  frittstående  vurdering  av  relevante modeller  for  organisering  av  hele  den  samiske  utdanningssektoren.  Utvalget  har forsøkt  å  utforme  Samisk  utdanningsråd  til  et  organ  under  Sametinget  og  denne bindingen i modell utviklingen har  ført til at andre organer  innenfor utdanningssektoren  ikke  er  vurdert  på  samme  måte.  Framtidige  løsninger  bør bygges opp  rundt  Sametinget og ikke rundt  Samisk  utdanningsråd  i sin  nåværende</p>
<p>MØTEBOK 3/94 - VEDTAKSDEL SIDE 15</p>
<p>fonn,  men  utvalgets  arbeid  har dog tatt  sikte  på  å  finne  en løsning  hvor det  legges vekt på samisk styring av utdanningssektoren.</p>
<p>Oså  utvalget selv og  flere  andre  høringsinstansene  påpeker at utredningen  ikke  er fullstendig,  hvorpå det påpekes behov for ytterligere utredninger av sentrale deler av saksfeltet.  Et såvidt komplisert saksfelt som dette vil  alltid være grunnlag for drøfting og utvikling,  noe som illustreres ved de store refonner i skoleverket de siste år.</p>
<p>Sametinget er imidlertid  tilfreds  med  den  måten  utvalget  har avgrenset  sitt  mandat på,  og denned gjort seg  i stand til  å fremme f</p>
<p>Det prinsipielle grunnlag</p>
<p>Utvalget  slår  helt  riktig  fast  gjennom  en  tolkning  av  Norges  internasjonale forpliktelser og  nyere  nasjonal  lovgivning,  at  det  er utviklet  klare  rettigheter  for  den samiske  befolkning.  Dette  gjelder  såvel  individuelle-som  grupperettigheter. Rettighetene  knyttet til  samene  som  egen  folkegruppe  med  historisk  hjemstavnsrett er  uomtvistelig  slått  fast  gjennom  tidligere  offentlige  utredninger,  og  danner  også bakgrunnen for etableringen av Sametinget som representativt organ for samene.</p>
<p>Samekulturutvalget,  som  er  en  av  de  utredninger  dagens  samepolitikk  bygger  på, uttrykte  seg  på  følgende  måte  om  offentlig  styring  av  framtidig  kultur- og utdanningspolitikk:</p>
<p><em type="italic">"Samisk kultur må  kodifiseres  i rikssamfonnet,  og samene  må få  anledning til selv å styre kultur- og utdanningspolitikken. Det er et nasjonalt ansvar å opprettholde og videreutvikle samisk kultur. Myndighetenes  ansvar ligger på  det  lovgivende  og økonomiske plan,  mens formulering av målsettinger og praktisk styring i størst mulig utstrekning må bygge på  representative  holdninger  blant  samene."  (NOU  </em>1985:14,  <em type="italic">Samisk kultur og utdanning, s.  16) </em></p>
<p>Utvalget har i sitt  kapittel  5 lagt særlig  vekt på  å klargjøre det prinsipielle grunnlaget for en organisering av den samiske utdanningssektoren. Grunnlaget bygger på  både internasjonale  konvensjoner,  og  nasjonal  lovgivning,  samt  uttrykte  nasjonale målsettinger innenfor fagområdet  skole/utdanning.  Dette  prinsipielle  grunnlaget skal og  må  legge  grunnlaget  for de videre  drøftinger av  de  komplekse  problemstillinger man  står  overfor  i  denne  saken.  Sametinget  vil  derfor  berømme  utvalget  for  det arbeidet som her er gjort.  Utvalgets flertall  konkluderer da også med  at de er av  den oppfatning al:</p>
<p>"...  <em type="italic">dette prinsipielle samepolitiske perspektivet på  utdanningens  betydning peker entydig i retning av å styrke Sametingets og de samiske institusjonenes innflytelse  over  og ansvar for  den  samiske  utdanningssektoren."  (Utvalgets utredning kap.  </em>5.2. <em type="italic">siste avsnitt s.  36) </em></p>
<p>MØTEBOK 3/94 - VEDTAKSDEL SIDE 16</p>
<p>Når det gjelder de prinsipielle føringer på omfanget av dette ansvaret sies det videre at:</p>
<p>" ... <em type="italic">det er et krav til alle relevante modeller for organisering av den samiske utdanningssektoren  at  de  bør  omfatte  alle  utdanningsnivåer,  inklusive barnehagene,  og gis funksjoner  og muligheter  til  å  løse  oppgaver  innenfor hele sektoren." (Utvalgets utredning kap.  </em>5.3. <em type="italic">siste avsnitt s.  38) </em></p>
<p>Sametinget vil understreke utvalgets konklusjoner som  helt sentrale elementer i den videre  debatten,  og  at  de  legger  helt  klare  føringer  på  valg  av  fremtidig organiseringsmodell.</p>
<p>Som  en  del  av  det  prinsipielle  grunnlaget  ligger  også  Sametingets  egne  uttalte prinsipper med  hensyn  til  overføring  av  myndighet.  Tinget  har uttrykkelig  gjort rede for  sitt  syn  på  disse  spørsmål  i forbindelse  med  behandlingen  av  sin  årsmeldingen for  1992,  som  også  er  vedlagt  Stortingsmelding  nr.  52  (1992-93)  Om  norsk samepolitikk. Disse er uttrykt som følger:</p>
<p><em type="italic">"Sametinget  har  som  målsetting  å  utvikle  tilbud  og  virkemidler  som  i størst mulig grad gir alle samer i landet de  samme individuelle rettigheter </em></p>
<p><em type="italic">til å utvikle sitt språk, sin kultur og identiteL </em></p>
<p><em type="italic">Sametinget ser det som  naturlig  at tinget selv  etablerer  hensilåsmessige styringsordninger  som  samsvarer  med det innhold  ulike  tilbud  og virkemidler har. </em></p>
<p><em type="italic">Forvaltningsvedtak  fattet  innenfor  rammen  av  Sametingets  myndighet skal ikke kunne overprøves av andre organ. </em></p>
<p><em type="italic">Overføring av myndighet og ansvar må ledsages av økonomiske ressurser eventuelt  også  av  det  nødvendige  lovgrunnlag,  som  står  i  forhold  til overføringens omfang. </em>" </p>
<p>Disse prinsipper baserer seg på  ILO-konvensjon nr.  169,  samt en  videreføring  av de forpliktelser som følger av grunnlovens § 11 Da  samt Regjering og Stortings egne mål for samepolitikken.</p>
<p>Forslag til nyorganisering av utdanningssektoren</p>
<p>Med  utgangspunkt i de ovenfor nevnte  prinsipper er spørsmålet om  valg  av  modell også et spørsmål om å oppfylle de føringer som der er lagt.  Utvalget har selv foretatt et  valg  av  ny  organisasjonsmodell  etter disse  prinsippene.  Med  utgangspunkt  ide foreslåtte  organisasjons-modeller  uttrykker  utvalgets  flertall  seg  slik  om  valget  av modell, som innebærer maksimal overføring av myndighet til Sametinget:</p>
<p>" <em type="italic">Modellen  peker' klarest framover  mot  en  situasjon  hvor  den  samiske </em></p>
<p><em type="italic">folkegruppen  selv,  gjennom sine egne folkevalgte organer har ansvar for </em></p>
<p>MØTEBOK 3/94 - VEDTAKSDEL SIDE 17</p>
<p><em type="italic">utdanningens innhold og styring innenfor nasjonale minimumsstandarder. -Den gir Sametinget reell innflytelse på den samiske utdanningssektorens utforming og ikke bare på oppgaver tilknyttet administrering av den. -Den  er den  eneste av  modellene som  i rimelig grad kan  sies å oppfylle ILO-konvensjon  nr. </em>169, <em type="italic">artikkel </em>27. <em type="italic">Den  gir Sametinget mulighet til å realisere intensjonen om en samisk skole. </em>" <em type="italic">(Utvalgets  utredning kap. </em> <em type="italic">s. </em></p>
<p>67)</p>
<p>Sametinget  deler  det  syn  flertallet  i  utvalget  her  presenterer.  Tinget  vil  samtidig henvise  til  høringsrunden  som  ble  foretatt  etter  at  utvalget  hadde  lagt  frem  sin utredning  med  tilhørende  forslag.  Der  fremkommer  det  at  et  stort  flertall  av høringsinstansene støtter utvalgets valg av modell.</p>
<p>Dette  innebærer  at  Sametinget  får  betydelig  større  ansvarsområde  enn  det  som  i dag  er  tillagt  Samisk  utdanningsråd.  Myndighetens  omfang  innebærer  behov  for betydelige  tilleggs-ressurser  til  tinget og videre  utbygging  av  fagapparatet  innen sektoren.  I seg  selv  stiller dette  selvfølgelig  store  krav  til  organisatoriske  løsninger. Det  er  imidlertid  for  tidlig  å  fastsette  disse  allerede  nå.  Sametinget  vil  imidlertid løpende,  også  etter en  myndighetsoverføring  på  sektoren,  arbeide  aktivt  med  egen organisering  og  struktur  innenfor  Sametingssystemet.  Dette  er  imidlertid  en  del  av den frihet som skal ligge innenfor tingets myndighetsrammer. Friheten til  selv å velge organisatoriske  løsninger  tilpasset  de  ulike  oppgaver  og  ansvarsområde  tinget  til enhver tid måte ha.</p>
<p>Nyorganisering  av  utdanningssektoren  innebærer  at  mange  eksisterende institusjoner blir direkte og indirekte  berørt.  Gjennom  sitt  brede  mandat har utvafget understreket dette  i drøftingen  av  mulige  modeller.  Dette  gjelder både  eksisterende samiske institusjoner, der Samisk utdanningsråd i dag er en  av de mest sentrale,  og st.atlige, fylkeskommunale  og kommunale  organ  med  oppgaver  innenfor utdanningssektoren.  Tinget  er  på  denne  bakgrunn  innforstått  med  at  en gjennomføring av det forslag utvalget har presentert kan ta  tid  og  fordrer overgangsordninger,  samt  ytterligere  utredning  av  enkeltelementer  i  mandatområdet  utvalget foreslår innlemmet i Sametingets ansvarsområde.</p>
<p>Det sentrale  i denne fasen  er imidlertid  å komme  til  enighet om  hvilke  mål  man  har med  en  omorganisering.  I  lys  av  dette  er  det  derfor  svært  viktig  at  de  fleste  av organene  som  er  involvert  i  høringsrunden  synes  å  dele  det  prinsipielle utgangspunktet som er lagt frem av utvalget,  samt konklusjonene. Dette  skulle legge grunnlaget  for  et  bredt </p>
<p>Konkret om omfang og tidsplan for en myndighetsoverføring</p>
<p>Utvalget er svært  konkret  i definisjon av oppgaver som  anbefales  tillagt Sametinget innenfor de  ulike  modellene.  Samtidig  er det riktig  som  flere  av  høringsinstansene påpeker at utredningen  er noe overfladisk i vurderingene  av  modellene.  Sametinget</p>
<p>MØTEBOK 3/94 - VEDTAKSDEL SIDE 18</p>
<p>vil derfor ikke ta  stilling til  de konkrete funksjoner og oppgaver som  utvalget foreslår innenfor  de  ulike  modellene.  Etter  tingets  oppfatning  vil  det  være  riktig  på  dette tidspunkt å etablere en enighet om  det generelle innholdet i utvalgets modell  1,  som målet for den  fremtidige  organisering  av den  samiske  utdanningssektor.  Konkret  vil myndighetsoverføringen da innebære at:</p>
<p>1.  Sametinget fastsetter innholdet i fagplaner og  har direkte styringsansvar for deler . av  den  samiske. utdanningssektoren,  og- i. tillegg  et  omfattende  rådgivnings-og utviklingsansvar. 2.  Kontroll/tilsyn og klage-/ankebehandling organiseres av Sametinget selv. 3.  Departementets  styringsfunksjon  knyttes  til  å  fastsette  minimumsstandarder  i samråd med Sametinget. 4.  Utdanningsinstitusjoner med  ansvar for samiske  utdanning  i  forskjellige  regioner underlegges tilsyn av Sametinget. 5.  Sametinget  tilføres  nødvendige  ressurser  i  tråd  med  myndighetsoverføringens omfang etter nærmere forhandlinger med myndighetene.</p>
<p>Utvalgets  konkrete  forslag  til  oppgaver  samsvarende  med  ovenstående  generelle beskrivelse av modell er imidlertid retningsgivende for det videre arbeid.</p>
<p>Sametinget vil  her også  understreke  at  en  forutsetning  for det videre  arbeidet  er at det  finnes  en  løsning  som  innfrir  ILO-konvensjonens  krav  til  samhandling  mellom regjeringen  og  Sametinget.  Etter  tingets  oppfatning  er  dagens  ordning  med uttalelses-og forslagsrett  i ulike  saker ikke tilfredsstillende,  og  langt i fra  i tråd  med ILO-konvensjonens bestemmelser.  Et absolutt krav fra  Sametinget vil derfor være  at det  utvikles  forhandlingsfora  der Sametinget  og  myndighetene  kan  komme  til  reell enighet om løsninger. I denne saken berører dette særlig punkt 3 og 5 ovenfor.</p>
<p>Denne  løsningen  innebærer  også  at  det  må  igangsettes  et  arbeid  for  nærmere utredning av den foreslåtte modell. Sametinget vil  derfor foreslå  at det utarbeides en konkret  plan  for  gjennomføringen  av  nødvendige  utredninger og påfølgende myndighetsoverføring.  Til  dette  arbeidet  må  Sametinget  tilføres  nødvendige ressurser  for  å  tilsette  en  utredningsleder  knyttet  til  Sametingets  administrasjon. Tidsrammen  for  å  gjennomføre  den  foreslåtte  modell  settes  til  5  år  med  årlig evaluering av status og fremdrift i prosessen.</p>
<p>Sametinget ser ingen prinsipielle hindringer i veien for at samisk utdanningsråd  med dagens  funksjon  uten  videre  kan  overføres  Sametinget.  Av  dette  følger  det  at  det arbeid  som· i dag  utføres i  utdanningsrådet tilføres  den  dimensjon  som  er knyttet  til Sametinget som representativt organ for samene.</p>
<p>Utdanningsrådets stillinger og -driftsbudsjett, samt budsjett knyttet til forvaltningsoppgaver,  innlemmes  således  i  Sametingets  samlede  budsjett- og stillingsramme.  Når det gjelder disponeringen  av  ressursene til  drift,  samt stillingene som  overføres  Sametingets  budsjett,  følger  det  av  den  pågående  endringen  av Sametingets budsjett til økt rammeoverføring,  at det vil være opp til  Sametinget selv å disponere ressursene i forhold til de oppgaver tinget er satt til å løse.</p>
<p>MØTEBOK 3/94 - VEDTAKSDEL SIDE 19</p>
<p>Sametinget er gjort kjent med Samisk utdanningsråds ansattes ønske om å beholde sin  status  som  statstjenestemenn.  Til  dette  er  det  å  bemerke  at  tilsvarende problemstilling  drøftes  for  de  ansatte  i  administrasjonene  innenfor  rammen  av dagens sametingssystem.  Det er i den  sammenheng  nedsatt en  interdepartem</p>
<p>Denne  løsningen  vil  kunne  gjennomføres  relativt  raskt.  Ettersom  utvidelsen  av myndighetsoverføringen  finner  sted  i  retning  av  den  valgte  løsning,  vil  Sametinget løpende vurdere  egen organisering av sektoren  med tanke på en  effektiv forvaltning av  oppgavene.  I likhet  med  de  kommentarene  samisk utdanningsråd  har fremmet  i sin  høringsuttalelse  vil  et  sentralt  mål  for  dette  arbeidet  være  at  man  finner  den riktige balansen mellom ressurser til faglig utviklingsarbeid og rene forvaltningsoppgaver.</p>
<p>SAK  36/94  EVALUERING AV SAMISK UTVIKLINGSFOND, NIBR-RAPPORTEN</p>
<p>Dokumenter</p>
<p>-Brev av 02.04.91  fra Kommunaldepartementet til Sametinget om merknader fra Kommunal-og miljøvernkomiteen -Forskrifter for Samisk utviklingsfond. Fastsatt ved Kgl.  resolusjon av 7.2.1992 -N IBR-rapport: Samisk utviklingsfond - som utviklingsaktør i samiske bosettingsområder,  august 1993 (sendt ut tidligere) - _ St.meld.nr.52 (1992-93) Om norsk samepolitikk (Ikke vedlagt) -Arsmelding for Sametinget 1993 m/vedlegg (Ikke vedlagt) -Sametingsrådets  innstilling  til  Sametingsplan  for  perioden  1994-1997 (Ikke vedlagt) -Innstilling i sak SN  1 03/94 -Vedtak i sak SN  103/94 -Brev  av  21.06.94  fra  Samisk  næringsråd  til  Sametingsrådet  - oversendelse  av vedtak. -Høringsuttalelser jf.  Innstilling i sak SN  103/94 pkt.  1 dokumenter -Brev  av  12.04  fra  Samisk  næringsråd til  Sametingsrådet  - oversendelse  av forespørsler (8) med uttalelse i sak SN  19/94. -Brev  ang.  utvidelse  av  virkeområdet  fra  Kommunal  og  arbeidsdep  av  29.06.94, Alta  kommune  av  16.06.94, Tromsø kommune av  30.05.94,  Måsøy kommune  av 24.06.94,  Lyngen kommune av 07.04.94, -Forøvrig jf. Innstilling i sak SN  103/94 pkt. 1 dokumenter</p>
<p>Sametinget fattet følgende vedtak:</p>
<p>Sametinget  er  tilfreds  med  at  det  er  foretatt  en  omfattende  analyse  av  Samisk utviklingsfonds  virksomhet.  Det  er  viktig  at  ordninger  innenfor  Sametingssystemet</p>
<p>MØTEBOK 3/94 - VEDTAKSDEL SIDE 20</p>
<p>jevnlig  blir  evaluert  for  å  finne  frem  til  eventuelle  svakheter  ved  eksisterende regelverk  og  støttepraksis.  Gjennom  evaluering  vil  en  skape  grunnlag  for  å  endre ordningene  slik  at de til  enhver tid  bidrar til  å  være  et  best mulig  redskap  for å  nå tingets målsettinger.</p>
<p>Samisk  næringsråd  har  med  utgangspunkt  i  analysen <em type="italic">Samisk  utviklingsfond  som </em></p>
<p><em type="italic">utviklingsaktør i samiske  bosettingsområder, </em>utarbeidet av  Norsk  Institutt for By-og </p>
<p>regionforskning  - NIBR  (avgitt  august  1993),  og  på  bakgrunn  aven  høringsrunde, avgitt uttalelse hvor fondets fremtidige virksomhet vurderes  (jf.sak SN  103/94). Dette dannet  basis for en bred gjennomgang  av fondet som et distriktspolitisk virkemiddel underlagt  sametingssystemet.  I  tillegg  vil  det  også  bli  foretatt  en  evaluering  av: næringskombinasjonsprosjektet.</p>
<p>Samisk  utviklingsfond  har  til  formål  å  fremme  tiltak  av  særlig  kulturell,  sosial og økonomisk betydning for den samiske befolkning og det samiske bosettingsområdet. Fondet yter støtte til et rekke tiltak og prosjekter på grunnlag av forskrifter og  etablert støttepraksis. Det er positivt å registrere den betydning fondet blir tillagt både  som  et supplement og som  et  reelt  alternativ  til  øvrige  nærings-og distriktspolitiske virkemidler.  Tinget  merker  seg  også  at  fondet  blir  vurdert  å  inneha  en  særegen samisk nærings- og kulturprofil slik forutsetningen var ved etableringen.</p>
<p>Samisk utviklingsfonds  virkeområde  er i dag  begrenset til  bare en  del  av  landet der det  bor  samer.  Begrunnelsen  for  dette  synes  først og fremst  å  være  fondets begrensede  midler.  Tilsagn  om  støtte  i  Samisk utviklingsfond  er hovedsaklig  basert på  næringsøkonomiske  og  geografiske  kriterier.  Denne  begrensningen  er  meget uheldig  fordi  det  innebærer  et  skille  mellom  sam</p>
<p>Den  støtteprofil  Samisk  næringsråd  følger  overfor  primærnæringene  får  bred tilslutning  fra  brukersiden.  Støtteordningene  for  jordbruk  og  fiske  synes  å  være tilfredsstillende  tilpasset  lokale  forutsetninger  i  samiske  bosettingsområder.  Samisk næringsråd  anbefaler  at  fondet  i  store  trekk  bør  videreføre  nåværende støtteordninger  i  primærnæringene.  Sametinget  vil  understreke  betydningen  av denne  videreføringen.  Gjennom  etablering  av  nærings-kombinasjonsprosjektet  har Samisk næringsråd ytterligere utvidet sitt positive engasjement innen næringen. Fondets engasjement på området viser også at det åpenbart er et behov for et bedre tilpasset  virkemiddelbruk  overfor  det  samiske  samfunn  fra  det  øvrige  etablerte virkemiddelapparatet.  Dette  er  et  forhold  som  forøvrig  vil  bli  nærmere  vurdert  i forbindelse med Sametingets utarbeidelse aven samisk jordbruksplan.</p>
<p>MØTEBOK 3/94 - VEDTAKSDEL SIDE 21</p>
<p>Når  det  gjelder  reindriftsnæringen,  vil  Sametinget  be  om  en  gjennomgang  av Reindriftens  Utviklingsfonds  støtteordninger og  praksis.  Samisk  utviklingsfond  har  i det  siste  opplevd  større  interesse  og  søkermasse  spesielt  fra  samer  i  en omstillingssituasjon  fra  reindriftsnæringen.  Det  må  i  Samisk  utviklingsfond  finnes muligheter for å bidra med støtte til også disse.</p>
<p>Sametinget merker seg at det er betydelig færre kvinner enn menn som  mottar støtte fra  Samisk utviklingsfond.  Derimot synes  andelen  kvinner som får støtte fra  Samisk utviklingsfond  å  være  noe  høyere  sammenlignet  med  det  en  finner  ved støtteordninger  fra andre  finansieringsinstitusjoner. Kvinnene mottar  også gjennomsnittlig  mindre  i  støtte  enn  menn.  Sametinget  er  av  den  oppfatning  at etablert  støttepraksis  bør  endres  for  å  bedre  situasjonen og oppnå  større kvinneandel  på  tilsagnssiden  i  fondet.  Det  er nødvendig  at  fondet  støtter  opp  om alternative  arbeidsplasser  med  samisk  profil  hvor  kvinner  er  initiativtakere.  Ut  fra dette  bør  det  åpnes  for  økt  støtte  innen  servicenæringen  slik  Samisk  næringsråd antyder. Utfordringen må være å tilrettelegge muligheter for de kvinner som  vil  skape arbeidsplasser og økonomisk virksomhet  med  basis  i og større  forankring  i  samisk kultur. Et økende engasjement og en smidigere støttepraksis ovenfor duodji,  vil  bidra til  at  flere  kvinner  nytter  Samisk  utviklingsfond til prosjekter og investeringer,  i  en næring  med  et  betydelig  utviklingspotensiale.  Sametinget  er  videre  av  den oppfatning  at  informasjonsarbeidet  ovenfor  kvinner  på  et  generelt  grunnlag  bør styrkes.</p>
<p>Fondet  bør  har  muligheter  til  å  spille  en  selvstendig og initierende  rolle  i  det næringspolitiske arbeidet for å bidra  til  en  bestemt samfunns- og  næringsøkonomisk utvikling.  For  å  oppnå  dette  er  det  nødvendig  at  fondet  innehar  tilfredsstillende økonomiske rammer slik at  en  kan  gå inn  med økt tyngde også i større foretak.  Med unntak  av  midlene  til  kombinasjons-næringsprosjektet  er det  ingen  reell  økning  av fondsmidlene.  Tinget  vil  i  fremtidig  budsjettarbeid  arbeide  for  at  Samisk utviklingsfond  oppnår  betydelig  økning  i  bevilgningen  over  statsbudsjettet.  I  den sammenheng  er  det  naturlig  å  nevne  den  landbaserte  delen  av  fiskerinæringen, nærmere  bestemt  fiskemottaks- og  videreforedlingsanlegg.  Dette  er  nødvendig, spesielt  med  bakgrunn  i  en  forventet  økning  i  søknadsmassen  som  følge  av  de politiske intensjoner som ligger bak kriteriene for tildeling fra fondet.</p>
<p>SAK <em type="italic">37/94 </em>VALG AV MEDLEM TIL MØTELEDERSKAPET </p>
<p>Dokumenter</p>
<p>-møtelederskapets leders brev til valgkomiteen</p>
<p>Sametinget fattet følgende vedtak:</p>
<p>Aage Pedersen oppnevnes som medlem imøtelederskapet.</p>
<p>MØTEBOK 3/94 - VEDTAKSDEL SIDE 22</p>
<p>Berit  Ranveid I. Nilsen oppnevnes  som  personlig  varamedlem  for Aage  Pedersen  i møtelederskapet.</p>
<p>Sametinget oppnevner Aage Pedersen som nestleder imøtelederskapet.</p>
<p>Ved protokollen:</p>
<p>~a~ctJv~.~ Randi R. Balto</p>
</body></document>