<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>MØTEBOK 3/92</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>5409</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Filnedlasting.aspx?MId1=3434&amp;FilId=2433</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="dc1992-3.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 3/92</p>
<p>SIDE</p>
<p>Tid 2. juni 1992, kl.09.00 -12.00 / 4. juni 1992, kl.10.00 -12.00 / k1.15.00 -16.30 kl.14.00 -15.30 sted : RØros hotell, RØros</p>
<p>Representanter: 1. 2. 3. 4 . 5 . 6 . 7. 8. 9. 10. 11. 12. 13. 14. 15. 16. 17 . 18. 19. 20.</p>
<p>Olav M. Dikkanen</p>
<p>Magnhild Mathisen</p>
<p>Inger</p>
<p>K. Juuso</p>
<p>Johan ·Jernsletten</p>
<p>Ingrid Smuk Rollstad Jon V. Aslaksen Hans Guttorm John H. Eira Egil Olli Ole H. Magga Mathis M. Sara</p>
<p>Mikkel A. Gaup Alf</p>
<p>E. Nystad</p>
<p>Josef Vedhugnes Peder Mathisen</p>
<p>Svein H. Bårdsen</p>
<p>Ruth Rye Josefsen Mimmi Bæivi</p>
<p>Eilif O. Larsen Lars Nilsen 21 . 22. 23. 24. 25. 26. 27. :28. 29. 30. 31 . 32. 33. 34. 35. 36. 37. 38. 39.</p>
<p>Mary Mikalsen Trollvik</p>
<p>Nils Jernsletten Aage Pedersen</p>
<p>Esther Fjellheim Olav Andersen Haldis Thommassen</p>
<p>Inger-Ann Fossli</p>
<p>Oddvin Storelv</p>
<p>Ivar M. Simonsen</p>
<p>Inger A. Johansen</p>
<p>Lennart Mikkelsen Ante Eriksen</p>
<p>Ing-Lill Pavall ElIa Holm Bull John Nordfjell Jarle Jonassen</p>
<p>Maret Guht.tor</p>
<p>Ingrid Wernberg</p>
<p>Johan M. Sara</p>
<p>SØknader om permisjon ble referert og innvilget for fØlgende representanter: nr. 1 : Olav M. Dikkanen nr. 3 : Inger</p>
<p>K. Juuso nr. 4: Johan Jernsletten nr. 5 : Ingrid</p>
<p>Smuk Rollstad nr. 6: Jon Viktor Aslaksen nr. 12 : Mikkel</p>
<p>A. Gaup nr. 15: Peder Mathisen nr. 26: Haldis Thommasen nr. 28: Oddvin Storelv nr. 29: Ivar M. Simonsen nr. 31 : Ante ~1 . Eriksen nr. 37: Maret Guhttor 2. juni</p>
<p>Vararepresentant for representant nr. 1: Øystein Ballari tok sete.</p>
<p>Vararepresentant for representant nr. 3: Wenke TØrmænen tok sete.</p>
<p>Vararepresentant for representant nr. 4: Marianne Balto</p>
<p>Hendr i.k:3en tok set.e. 1</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 3/92</p>
<p>SIDE 2</p>
<p>Vararepresentant for representant nr. 5 : Ivar Hansen tok sete. Vararepresentant for representant nr. 6 : Magnar Hellander tok sete.</p>
<p>Vararepresentant for.representant nr. 12: Kirsen A. B. Eira innkalt, men kunne ikke møte.</p>
<p>Vararepresentant for representant nr. 15: Ingunn utsi innkalt , men kunne ikke møte</p>
<p>Vararepresentant for representant nr. 26: Anders Oskal ikke innkalt.</p>
<p>Vararepresentant for representant nr. 28: Ingolf Huvva tok sete. Vararepresentant for representant nr. 29: Roger Pedersen tok sete.</p>
<p>Vararepresentant for representant nr. 31: Kirsti Knutsen tok sete 2. juni kl 11.00.</p>
<p>Vararepresentant for representant nr. 37: Haldis Balto tok sete tirsdag 2. juni.</p>
<p>Permisjoner ble innvilget for fØlgende representanter:</p>
<p>Egil Olli fra 4. juni kl. 09.00 Øystein Ballari fra 4. juni kl. 12.30</p>
<p>Inger Ann Fossli fra 4.juni kl. 09.00</p>
<p>Olav Andersen fra 4. juni kl. 12.00</p>
<p>Ing- Lill Pavall fra 4. juni kl. 15.30</p>
<p>Wenke TØrmænen fra 4. juni kl. 12.00.</p>
<p>Saksliste:</p>
<p>SAK 18/ 92</p>
<p>KONSTITUERING AV SAMLINGEN -navneopprop, permisjoner, innkalte vara-representanter -godkjenning av innkalling og sakliste</p>
<p>SAK 19/ 92</p>
<p>SAMETINGSRADETS BERETNING OM VIRKSOMHETEN, HERUNDER REFERATSAKER.</p>
<p>SAK 20/ 92</p>
<p>KUNNGJØRING AV NYE SAKER</p>
<p>SAK 21/92</p>
<p>OVERFØRING AV OPPGAVER OG MYNDIGHET TIL SAMETINGET utsatt sak 4/92</p>
<p>SAK 22/92</p>
<p>SAMI RADIO MOT AR 2000 - HØRING</p>
<p>SAK 23/92</p>
<p>TOSPRAKLIGHET I SAMISKE KOMMUNER - HØRING</p>
<p>SAK 24/92</p>
<p>FYLKESPLAN FOR SØR-TRØNDELAG - HØRING</p>
<p>SAK 25/92</p>
<p>REGLER FOR BRUKEN AV SAMISK SpAK I SAMETINGET</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 3/92</p>
<p>SIDE</p>
<p><em type="italic">SAK </em>18/92 <em type="italic">KONSTITUERING AV SAMLINGEN </em></p>
<p>MØtelederskapet ved Mimmi Bæivi åpnet møtet. a) Godkjenning av innkalling</p>
<p>Vedtak: Innkallingen av 12.05.1992 ble enstemmig godkjent. b) Godkjenning av saksliste:</p>
<p>Vedtak: Sakslisten som fulgte innkallingen ble enstemmig god-kjent.</p>
<p><em type="italic">SAK </em>19/92 <em type="italic">SAMETINGSRADETS BERETNING OM VIRKSOMHETEN, HERUNDER </em></p>
<p><em type="italic">REFERATSAKER </em></p>
<p>Sametingets president Ole Henrik Magga orienterte om rådets virksomhet. Rådets beretning ble tatt t i l orientering.</p>
<p><em type="italic">SAK 20/92 KUNNGJØRING AV NYE SAKER </em></p>
<p>Det ble fremmet fØlgende nye saker: 1)</p>
<p>John H. Eira: Borgelig vigsel 2) Age Pedersen: Landbrukskomiteens innstilling om fremtidig reindriftspolitikk. 3)</p>
<p>Age Pedersen: Den samiske fagboka 4)</p>
<p>Josef Vedhugnes: SjØfiske, et viktig grunnlag for samisk matriell kultur.</p>
<p>Det ble fattet fØlgende vedtak t i l kunngjØring av nye saker: 3 1)</p>
<p>MØtelederskapet innstiller ovenfor plenum at saken oversendes</p>
<p>Sametingsrådet t i l behandling.</p>
<p>Enstemmig vedtatt. 2)</p>
<p>MØtelederskapet innstiller ovenfor plenum at sakerl behandles under denne samling i ny sak 26/92</p>
<p>En:3 temmiq ved t.ct tt:.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 3/92</p>
<p>SIDE 4 3) MØtelederskapet innstiller ovenfor plenum at saken oversendes</p>
<p>Sametingsrådet t i l behandling.</p>
<p>Enstemmig vedtatt. 4) MØtelederskapet innstiller ovenfor plenum at saken oversendes</p>
<p>Sametingsrådet t i l behandling.</p>
<p>Enstemmig vedtatt.</p>
<p><em type="italic">SAK </em>21/92 <em type="italic">OVERFØRING AV MYNDIGHET TIL SAMETINGET-····UTSATT SAK </em>4/92 </p>
<p>DOKUMENTER -</p>
<p>Se delutredning nr 1. fra utvalget t i l å utrede aktuelle spØrsmål vedrØrende Sametingets organisering og saksbehandling.</p>
<p>Il INNSTILLING</p>
<p>Utredningsutvalget fremmet fØlgende innstilling overfor</p>
<p>Sametinget ved leder Sametingspresident Ole Henrik Magga:</p>
<p>INNLEDNING</p>
<p>Sametinget oppnevnte under sak 5/92 et utvalg t i l å utrede aktuelle spørsmål vedrØrende Sametingets organisering og saksbehandling. Utvalget fikk denne sammensetning:</p>
<p>Ole Henrik Magga, leder Maret Guhttor,nestleder</p>
<p>Hans Guttorm Mimmi Beaivi Mathis M. Sa ra</p>
<p>Under behandling av sak 4/92 OverfØring av oppgaver og mydighet t i l Sametinget ble avsnittet om forvaltning av nærings-og kultursaker utsatt i påvente av utvalgets arbeid. Dette er neppe å oppfatte bokstavelig slik at utvalget skal gjøre ferdig alt s i t t arbeid fØr saken om myndighetsoverfØring kan tas opp igjen. Det antas å være tilstrekkelig at utvalget vurderer aktuelle saker en for en og avgir en delutredning med forslag overfor plenum. Vedtaket synes ikke nØdvendigvis å innebære at det er utvalget som skal fremme forslag om de deler av sak 4/92 som ble utsatt, men dette er den mest sannsynlige tolkning. Utvalget er Jlemlig sammensatt på en måte som gjør at det skal fungere mer som el politisk utvalg enn som et rent utredningsutvalg. lJtvaJ 'Jet. overleverer sin utrec1ninq til m',tlt.elec1erskapet som aV'Jjør den videre saksgang.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGI&lt;IE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 3/92</p>
<p>SIDE 5</p>
<p>KULTURSAKER OG NÆRINGSSAKER. UTVALGETS VURDERINGER.</p>
<p>Utvalget har tatt utgangspunkt i fØlgende dokumenter: -Innstilling fra den interdepartementale arb.grp. om overfØring av overfØring av oppgaver og myndighet t i l Sametinget (tidl. utsendt) -Vedtak i sak 5/92 (Utsendt med protokoll 1/92) -Innstilling fra Hovedkomiteen for organisasjons- og konstitusjonsspØrsmål under sak 4/92 samt vedtak i samme sak (Utsendt med protokoll 1/92) -Forskrift~r for Samisk Utviklingsfond av 7.2.92 (Vedlegg)</p>
<p>I denne omgang tas det stilling ~il forhOldet mel!Q~ administrasjon av kultursaker og administrasjon av Samisk</p>
<p>Utviklingsfond. Det haster med avgjØrelsen av organisering av kulturforvaltningen og forvaltning av Samisk Utviklingsfond. Regjeringen har fastsatt forskrifter for fondet og det er derfor viktig å få en avklaring raskest mulig. For neste års budsjettarbeid er det hensiktsmessig å få avklaret forvaltningen av kultursaker så tidlig som mulig for ikke å risikere at overfØringen blir forsinket.</p>
<p>Utvalget har vurdert de ulike argumenter for organisering av SUF og et samisk kuturråd. De argumenter som tidligere er anfØrt t i l stØtte for en samordning av nærings- og kultursaker, er holdbare og utviklingen ellers i samfunnet går i retning av mer samordning mellom disse sektorer. SØknadsmassen t i l SUF viser også at en samordning ville være hensiktsmessig. Dessuten ligger det muligheter for en viss rasjonalisering her. Utvalget har på den andre siden merket seg uttalelser fra kulturarbeidere og kulturorgan som frarår sammenslåing av nærings- og kultur-forvaltning. Vi antar at også hensynet t i l medvirkning fra grupper og interesser har en viss vekt. Forvaltning <em type="italic">i </em>to enheter kan gi større rom for interesserepresentanter i råd og styrer. </p>
<p>Sametingsrådet vil i et slikt system som vi her bygger opp kun spille rollen som initiativtaker i politiske spØrsmål, representere Sametinget utad, eventuelt oppnevne medlemmer t i l styrer og råd (utvalget skal senere ta stilling t i l dette) og være ankeinstans for forvaltningsorganene. Forvaltningen skal skje etter regler fastsatt av Sametinget og Regjering/Storting. Eks~mpelvis har Regjeringen allerede avskåret rådsmedlemmer fra å delta i SUFs styre og dermed må man vel fØlge sammen prosedyre for de andre organene.</p>
<p>UTVALGETS FORSLAG</p>
<p>Det etableres et fondstyre for Samisk Utviklingssfond og et</p>
<p>Samisk Kulturråd til å forvalte kultursaker. Disse to organene skal være selvstendige organ. Med dette oppnås et skille mellom r &lt;:&gt; r V"l l t n i n (] o &lt;J P o l i t i ska r b re' i. d r () r cl j :", :3 e :3 aks [ f~ l ter s</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 3/92</p>
<p>SIDE 6 vedkommende. Dette er i tråd med Sametingets egne målsettinger og de signaler Regjeringen har gitt i St. m. 28(1991-92) (s.87). Vilkårene i SUFs forskrifter om klagebehandling oppfylles. På samme måte kan klagebehandlingen for vedtak i Samisk Kulturråd også avsluttes innen Sametingssystemet.</p>
<p>Samisk Utviklingsfond opprettes som egen forvaltningsenhet innen Sametingssystemet, men knyttet t i l Sametinget formelt ved sin oppnevning og arbeidsmåte. I henhold t i l vedtak i sak 5/92 oppnevner Sametinget et styre for Samisk Utviklingsfond med sammensetning og mandat slik det fremgår av forskrifter for fondet av 7.2.92. Sekretariatet. fo.r Samisk Utviklingsfond skilles fra Sametingets administrasjon s6m en egen-~nhet . .</p>
<p>Det opprettes et Samisk Kulturråd som en egen forvaltningsenhet knyttet t i l Sametinget formelt ved sin oppnevning og arbeidsmåte. Samisk Kulturråd opprettes fra 1.1.93 med 7 medlemmer med personlige varamedlemmer. Rådets arbeidsoppgaver skal være i tråd med vedtaket i sak 4/92.</p>
<p>Sametingsrådet bes justere budsjettforslaget for 1993, herunder stillingshjemler, i tråd med dette vedtaket (jfr. vedtak i sak 8/92 og sak 4/92). Sametingsrådet bes fremme et begrunnet forslag t i l lokalisering av sekretariatet for Samisk</p>
<p>Utviklingsfond og Samisk Kulturråd.</p>
<p>Representanten Egil Olli fremmet fØlgende forslag:</p>
<p>Sametinget anbefaler at sametingsrådet i forbindelse med utredningen om lokaliseringen av kulturrådet og næringsrådet, samtidig vurderer et fremtidig stedsvalg for samisk kulturminneråd.</p>
<p>III Votering</p>
<p>Utredningsutvalgets innstilling enstemmig vedtatt.</p>
<p>Egil Ollis tilleggsforslag vedtatt med 31 stemmer.</p>
<p>IV Endelig vedtak</p>
<p>Utredningsutvalgets innstilling med Egil Ollis tilleggsforslag ble vedtatt.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 3/92</p>
<p>SIDE 9 sametinget har uttalt at et sentralt mål for samisk kringkastingsvirksomhet må være å styrke de lule- og sørsamiske sendingene. Det er tillitv.ekkende at en i plandokumentet ser det som sin oppgave at Sami Radio skal dekke de samiske miljØer i hele s i t t kringkastingsområde. Dekningen av sjøsamiske områder og områder i Troms, Nordland, TrØndelagsfylkene og SØr- Norge er på langt nær tilfredsstillende. For å bØte på denne svakheten er det nØdvendig å både styrke bemanningen og etablere flere lokalkontorer. Planen om å etablere lokalkontorer i Nord- og SØr-Troms for å styrke det samiske programtilbudet her er positivt for å styrke det samiske mangfoldet. Likeledes er det prisverdig og nØdvendig å sikre d~ lule- og sØrsam~ske sendingene langt bedre enn tilfellet er idag. Planen om å opprette egne programsekretærstillinger for disse områdene, i et samarbeid mellom NRK og SR, kan være en god lØsning for å sikre og styrke Sami Radios programdekning av disse områdene.</p>
<p>Plandokumentet, som forutsettes å bli den nye rammeplanen for NRK Sami Radio, er et ambisiØst opplegg. Skal planen fØlges opp som skissert, kreves det store ressurser og en god samordning mellom ressursbruken og måloppnåelse. Det vil alltid være begrensninger, trolig mest på rekkrutteringssiden, å bygge opp et fullverdig samisk etermedietilbud. I tiltaksplanen er ikke rekrutterings- og utdanningstiltakene tatt opp. Det annonseres at dette vil bli utarbeid senere i en egen plan for rekruttering og opplæring/utdanning for samiske mediearbeidere.</p>
<p>Sametinget vil understreke at en slik plan er en klar forutsetning å få fremlagt for i det hele tatt å kunne lykkes i det fremtidige arbeid med å gi et fullverdig samisk etermedietilbud gjennom NRK Sami Radio. sametinget har tiltro t i l at den nye rammeplanen vil danne grunnlaget for oppbygging aven fullverdig samisk kringkasting j og med at utarbeidelsen av planen er et resultat av NRK's egen erkjennelse og vilje t i l å styrke samisk radio- og fjernsynsvirksomhet som en del av NRK's eget programtilbud.</p>
<p>Alt i alt er Sametinget godt fornØyd med planen og henstiller t i l NRK og bevilgende myndigheter om å gjøre alt de kan for å realisere den. Spesielt haster det med å få: -</p>
<p>Faste TV- sendinger på samisk - Egen samisk radiokanal - Barne- og undervisningsprogram på samisk.</p>
<p>III ENDELIG VEDTAK</p>
<p>Hovedkomiteens innstilling ble enstemmig vedtatt.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 3/92</p>
<p>SIDE 10</p>
<p>SAK 23/92</p>
<p><em type="italic">TDSPRAKLIGHET I SAMISKE KOMMUNER </em>- <em type="italic">HØRING </em></p>
<p>I DOKUMENTER - Kopi av brev av 24.0190 fra Kommunaldepartementet t i l Nordisk</p>
<p>Samisk institutt- tilsagnnr S 2/90 - Brev av 24.09.91 fra Kommunaldepartementet t i l Sametinget, tospråkelighet i samiske kommuner - hØring. - Kopi av hØringsbrevet 24.09.91 fra Kommunaldepartementet med liste over hØringsinnstanser - Brev av 09.12.91 fra Sametinget t i l Kommunaldepartementet -utsettelse av hØringsfristen. - HØringsuttalelser - Kommunaldepartamentes rapport <span type="quote">"Tosprkelighet i samiske kommuner i Indre- Finnmark, utarbeidet av Nordisk Samisk Institutt - Brev av 14.04.92 fra Kommunaldepartementet med sammendrag av hØringsuttalelser t i l rapporten "Tospråkelighet i samiske kommuner"</span> .</p>
<p>Il INNSTILLING</p>
<p>Hovedkomiteen for kultursaker fremmet fØlgende innstilling ovenfor Sametinget ved saksordfØrer Ester Fjellheim: 1</p>
<p>Innledning</p>
<p>Sametinget er tilfreds med at Kommunaldepartementet har sett nØdvendigheten av å evaluere effekten av tilskuddet som gis over departementets budsjett Kap. 503, post 60, t i l dekning av merutgifter pga. tospråklighet i de samiske kommunene i indre Finnmark.</p>
<p>Prosjektrapporten som Nordisk Samisk Institutt har utarbeidet på oppdrag fra Kommunaldepartementet gir et godt bilde av dagens situasjon med hensyn t i l bruk av samisk språk i den kommunale forvaltning i de aktuelle kommunene.</p>
<p>Sametinget tror at denne rapporten vil gi sentrale myndigheter en bedre forståelse av hva det med hensyn t i l Økonomi vil si å drive en tospråklig kommune. Rapporten anskueliggjØr også hvilke forutsetninger som må oppfylles i de enkelte kommunene for at de i praksis skal kunne være tospråklige. Dette må etter</p>
<p>Satnei:ingets meninq danne grunnlaqet for stØrrelsen på 1.~os[&gt;råk] igheL5tilskuc1det. fra ::;1:aten t i l kommunene.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 3/92</p>
<p>SIDE</p>
<p>SAK 22/92</p>
<p><em type="italic">SAMI RADIO MOT AR 2000 </em>- <em type="italic">HØRING </em></p>
<p>I DOKUMENTER - Plandokumentet Sami Radio mot år 2000, Karasjohkal Karasjok 27.01.92.</p>
<p>Il INNSTILLING</p>
<p>Hovedkomi teen for kultursaker fremlegger' fØlgende "i-nnstilling ovenfor Sametinget ved saksordfØrer Inger A. Johansen 7</p>
<p>Sametinget har uttalt at det skal fØres en mediapolitikk overfor den samiske befolkning som er i samsvar med de målsettinger som prinsipielt er nedfelt fra myndighetenes side for å sikre og utvikle samenes språk, kultur og samfunnsliv. Med et slikt nasjonalt forpliktende samepolitisk perspektiver det en særlig utfordring å tilrettelegge for en politikk som skal ivareta både kultur-, informasjons- og språklige hensyn innenfor et mediaområde som kringkastingssektoren. Sametinget vil understreke det rikspolitiske ansvar en har for å oppfylle de lovbestemmelser som skal sikre retten t i l samisk kulturutØvelse og dermed skape grunnlaget for kulturell likeverd i Norge.</p>
<p>Den fremtidige utviklingen av samisk kringkastingsvirksomhet er en oppgave Norsk rikskringkasting, som allmennkringkaster, må prioritere for at denne riksinstitusjonen skal oppfylle sin del av myndighetenes samepolitiske forpliktelser og ansvar.</p>
<p>NRK Sami Radio har fremlagt et plandokument som er ment å være en ny rammeplan for samisk kringkastingsvirksomhet frem mot år 2000. Det er positivt at at målene i den forrige rammeplanen er noenlunde oppfylt og som derfor betinger nye mål for den frem-tidige radio- og fjernsynsvirksomheten. Når det fremlagte plandokumentet fØrst og fremst er å betrakte som et styrings-dokument, synes dette å være tilfredsstillende ivaretatt.</p>
<p>Planen er grundig gjennomarbeidet ved at den angir konkrete langsiktige mål frem mot århundreskiftet gjennom strategier og tiltak for å nå de intensjonelie målene om å gj et fullverdig samisk etermedietilbud_ Plarujokumentet har også en slik utforming at det ivaretar det uttalte kommunikasjonsperspek-tivet ved at dokumentet klart formidler sameradioens informasjonsoppgaver og dens kulturelle betydning både i rikssamfunnet generelt og i det samiske samfunnet spesielt.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 3/92</p>
<p>SIDE 8</p>
<p>Fra samisk hold, noe også Sametinget har understreket, er at samiske media behØver en opprustning og at særlig det samisk språklige medietilbudet idag er for svakt og derfor må styrkes: Sametinget har denne sammenheng tatt t i l ordet for at en bindende opptrappingsplan for de samiske sendingene bØr utarbeides. En slik plan er nå fremlagt som tilfredsstillende kan danne grunnlaget for en videre oppbygging av samisk kringkastingsvirksomhet.</p>
<p>NRK sami Radio er definert som et distriktskontor i NRK på lik linje med de distriktskontorene. Men det er en åpenbar grunn t i l å understreke at Sami Radio er i en særstilling i forhold t i l de andre distriktskontorene og at den på bakgrunn ·av ·sine spesielle oppgaver og forpliktelser derfor må utvikles utenfor de rammer som gjelder for de ordinære distriktskontorene. NRK Sami Radio skal være en rikskringkasting for det samiske folk i hele landet, slik det prinsipielt er fastslått i den någjeldende rammeplanen. Dette prinsipielle synet må selvsagt gjelde fortsatt slik at NRK Sami Radio i sin videre oppbygging kan gi samene det samme brede programtilbud som NRK ellers gir for det norske folk. Det politisk aksepterte grunnsynet om likeverd og likestilling mellom samisk og norsk språk, slik det kommer til· uttrykk i den samiske språkloven, gir forpliktelser og stiller Økte krav t i l NRK's utvikling av samisk kringkasting for å nå det nivå som intensjonene i grunnsynet forfekter. sametinget støtter det syn som den nye rammeplanen legger opp til, nemlig at samisk kringkasting som samisk rikskringkasting må ha riksdekkende sendinger, slik at alle samer i landet kan ta del i Sami Radios programtilbud. InnfØringen av et 3-kanalsystem i NRK vil kunne gi plass for betydelig utvidede samiske sendinger over riksnettet og dermed nå samisktalende over hele landet. I tillegg vil dette være i tråd med Stortingets forutsetninger for å gi NRK anledning t i l å opprette en ny radiokanal, slik Kirke- og undervisningskomiteen har bemerket i</p>
<p>Innst.S.nr.163 (1990-91). samiske fjernsynssendinger på riksnettet må styrkes, slik den nye rammeplanen slår t i l lyd for. Den samiske fjernsynsproduksjonen idag er for spredt t i l å gi et tilfredsstillende tilbud.</p>
<p>I erkjennelsen av at slike sendinger er svært ressurskrevende, må en på sikt systematisk arbeide for en styrket samordning av fellesnordiske samiske fjernsynssendinger. Et styrket samarbeid på nordisk basis vil være besparende for hver enkelt av de nordiske radio- og fjernsynsselskapene. I tillegg vil det utvilsomt styrke det samiske fellesskapet over landegrensene.</p>
<p>Sametinget støtter den strategitenkingen som rammepl.anen legger opp til, ved at NRK oppretter en egen samisk radiokanal ved innfØringen av digit.al kl:ingka:3f.::.inq innen år 2000. Og elet naturlige vil være at denne radiokandlen blir en del aven :3amnordi:3k lcpsninq.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 3/92</p>
<p>SIDE 12</p>
<p>Sametinget mener at også andre forslag t i l tiltak for å styrke bruken av samisk språk i samiske kommuner hØrer inn under Samisk språkråds arbeidsoppgaver.</p>
<p>III ENDELIG VEDTAK</p>
<p>Hovedkomiteens innstilling t i l vedtak ble enstemmig vedtatt.</p>
<p><em type="italic">SAK 24/92 </em></p>
<p><em type="italic">FYLKESPLAN FOR SØR-TRØNDELAG </em>- <em type="italic">HØRING </em></p>
<p>I DOKUMENTER 1) Brev av 10.04.92 fra SØr- TrØndelag fylkeskommune 2) Fylkesplen for SØr- TrØndelag 1992-1995 hØringsutkast.</p>
<p>Il</p>
<p>INNSTILLING</p>
<p>Hovedkomiteen for organisasjonssaker fremmet fØlgende innstilling ovenfor Sametinget ved saksordfØrer John Nordfjell. 1: Sametinget finner utkastet t i l fylkesplan for SØr-TrØndelag 1992-1995 å være et godt utgangspunkt for å bygge opp om det overordnede målet fylkeskommunen har satt. 2: Fylkesplanutkastet inkluderer et avsnitt og en strategi for arbeidet med samiske spØrsmål i fylket. Det kan synes som om man på bakgrunn aven sektororientering, hat valgt å omtale samiske spØrsmål under kapittelet <span type="quote">"Kultur og regional utvikling"</span>. Sametinget er prinsippielt opptatt av å bryte med sektortenkningen i samepolitisk sammenheng. Tinget ser det som viktig at fylkeskommunen sØker å presentere utfordringer i forhold t i l den samiske befolkningen i en mer helhetlig sammenheng. Sametinget vil på denne bakgrunn fremme fØlgende forslag t i l tilleggspunkt under kapittel 3:</p>
<p><em type="italic">ARBEIDE FOR </em>EN <em type="italic">DYNAMISK SAMISK KULTURUTVIKLING MED </em></p>
<p><em type="italic">BÆREKRAFTIGE SAMISKE SAMFUNN </em>I <em type="italic">SØR-TRØNDELAG FYLKE. </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 3/92</p>
<p>SIDE 13 3: Reindriften er den viktigste kulturbærer i de sØr-samiske samfunn. Ved siden av å være en næring med bra lØnnsomhet og et balansert ressursuttak, representerer den forutsetningen for de samiske samfunns eksistens i SØr-TrØndelag fylke. Sametinget vil vise t i l Stortingsmelding nr. 28 (1991-92) En bærekraftig reindrift, der reindriften i de sØr-samiske områder berØmmes for den måten næringen har utviklet seg, med hensyn t i l ressurs-forvaltning og lØnnsomhet. Samtidig gjør Stortingsmeldingen det klart at. den samiske reindriften i sØr må skjermes mot arealinng~ep og få styrket rettighetene innen reinbeitedistriktene. Sametinge.t finner det derfor naturlig at reindriften som næring vies oppmerksomhet i fylkeaplanen. ·på bakgrunn av det ovenstående foreslår Sametinget at fØlgende avsnitt innarbeides i kapittel 7.3:</p>
<p><em type="italic">REINDRIFT </em></p>
<p><em type="italic">Reindriftsnæringen i Sør-Trøndelag, representerer på </em>den ene siden <em type="italic">det viktigste grunnlaget </em>for den <em type="italic">sør-samiske kultur og samfunnsliv, og </em>på den annen <em type="italic">side </em>en lønnsom næring med et enestående <em type="italic">produkt. </em>Næringen representerer <em type="italic">isolert sett </em>en <em type="italic">matvareproduksjon basert </em>på fornybare ressurser <em type="italic">med </em>et <em type="italic">balansert ressursuttak, og med </em>svært begrensede <em type="italic">miljøkonsekvenser. </em></p>
<p><em type="italic">Reindriften i </em><em type="italic">fylket </em>står overfor store utfordringer <em type="italic">med </em><em type="italic">hensyn t i l sikring </em>av <em type="italic">arealene. Næringen </em>er <em type="italic">relativt </em><em type="italic">arealkrevende, og </em>er <em type="italic">sårbar for </em>inngrep <em type="italic">og </em>forurensning. På den annen side utnytter næringen ressurser som <em type="italic">har liten alternativ mulighet </em>for anvendelse <em type="italic">i næringsøyemed. </em></p>
<p>Sør-Trøndelag <em type="italic">fylke </em>er <em type="italic">innstilt </em>på å <em type="italic">følge </em>opp de <em type="italic">intensjoner </em>som <em type="italic">ligger i St.meld </em>nr: 28 [1991-92) <em type="italic">En </em><em type="italic">bærekraftig </em>reindrift, <em type="italic">med </em>hensyn <em type="italic">t i l </em>å <em type="italic">styrke arealvernet </em>for <em type="italic">reindriften i </em><em type="italic">fylket . </em></p>
<p><em type="italic">DELMAL REINDRIFT </em></p>
<p><em type="italic">REINDRIFTENS AREALER </em>OG <em type="italic">RESSURSGRUNNLAG MA SIKRES INNENFOR REINBEITEDISTRIKTENE </em>I <em type="italic">FYLKET. </em></p>
<p><em type="italic">REINDRIFTSPOLITIKKEN MA TILSTREBE EN OPTIMAL VERDISKAPNING </em>I </p>
<p><em type="italic">FORHOLD TIL DE TILGJENGELIGE BEITEOMRADER FOR A SIKRE DET </em></p>
<p><em type="italic">MATERIELLE GRUNNLAGET FOR DEN SAMISKE BEFOLKNING </em>I <em type="italic">FYLKET. </em></p>
<p><em type="italic">FYLKET SKAL TILSTREBE A ØKE INFORMASJONEN OG KUNNSKAPEN OM </em></p>
<p><em type="italic">NÆRINGEN, </em>OG <em type="italic">FOREBYGGE KONFLIKTER MELLOM REINDRIFTEN </em>OG </p>
<p><em type="italic">ANORF. PRIMÆRNÆRINGER. </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 3/92</p>
<p>SIDE 14</p>
<p>STRATEGIER REINDRIFT</p>
<p>Arealplanlegg.ing på kommunalt og fylkeskommunalt nivå, må ta tilbØrlig hensyn t i l reindriftens situasjon.</p>
<p>Forskning, kompetanse og informasjon om de ulike primærnæringers samspill og gjensidige rolle i utnyttelsen av naturressursene i fylket må Økes med tanke på å forebygge konflikter mellom reindriften og andre primærnæringer.</p>
<p>ReinkjØttets markedspotensiale inå i planperioden . utvikles med tanke på eksport:</p>
<p>Tilsvarende som for jordbruket og viltstell bØr reindriften nevnes i kapittel 8.3 under arealbruk. 4: Samiske spØrsmål er i fylkesplanen berØrt under kapittel 10.3. Sametinget foreslår at avsnittet om samene i fylket får egen overskrift og plasseres foran punktet kalt <span type="quote">"SAMORDNINGSOPPGAVER"</span> som eget punkt. Dette vil danne en innledning t i l de samordningsoppgaver og strategier fylket skisserer. Sametinget foreslår at punktet om samiske spØrsmål får fØlgende utforming:</p>
<p><em type="italic">SAMENE I SØR-TRØNDELAG </em></p>
<p>Samene er en <em type="italic">etnisk minoritet i Norge. og </em>danner en <em type="italic">del av </em><em type="italic">befolkningen i </em>Sør-Trøndelag <em type="italic">fylke. </em>'Samenes <em type="italic">bidrag til det </em><em type="italic">kulturelle og etniske mangfoldet i </em><em type="italic">fylket </em>er <em type="italic">av sentral </em><em type="italic">verdi. og </em>et <em type="italic">overordna mål </em>bør derfor <em type="italic">være vern og utvikling av dette mangfoldet. Dette med sikte på </em>at <em type="italic">framtidige </em><em type="italic">samepolitiske tiltak </em>får en <em type="italic">bredest mulig oppslutning </em>i de <em type="italic">lokalmiljø tiltakene iverksettes. </em>Et <em type="italic">godt samarbeid med </em></p>
<p><em type="italic">Sametinget vil bidra til </em>en <em type="italic">slik utvikling. Dette også med </em><em type="italic">sikte på </em>en <em type="italic">mest mulig harmonisk </em>sameksistens <em type="italic">mellom samisk </em><em type="italic">og norsk kultur i </em><em type="italic">fylket. </em></p>
<p>Den <em type="italic">sør-samiske befolkningen </em>representerer en minoritetskultur i <em type="italic">hele det sør-samiske </em>området. <em type="italic">og i samisk </em><em type="italic">sammenheng forøvrig. Befolkningsgruppen </em>er utsatt for <em type="italic">sterk </em>p~virkning <em type="italic">fra </em>storsamfunnet. <em type="italic">og deres livs- </em><em type="italic">og kulturform </em><em type="italic">står </em>i <em type="italic">fare for </em>å dø <em type="italic">ut. </em>Denne tendensen <em type="italic">ble ytterligere </em>forsterket gjennom </p>
<p><em type="italic">Tjernobyl-katastrofens følger </em>for sør-samene <em type="italic">og deres viktigste </em>næring. <em type="italic">reindriften. </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 3/92</p>
<p>SIDE 15</p>
<p>Spesielt viktig er det å sikre det sØr-samiske språket samt de rike håndverkstradisjonene (duodji). Her må det satses på samarbeid med samiske institusjoner (bl.a. Samiid Duodji) og Sametinget. Dessuten er det viktig å sikre sØr-samisk næringsvirksomhet· gjennom å sikre naturgrunnlaget.</p>
<p>Sametinget har i sin plan for 1991 -1993 uttalt at strategien for den framtidige nærings- og samfunnsutvikling i de samiske områdene nå bØr legges om fra å betrakte disse som distriktspolitiske norske utkanter t i l samiske sentra med b~hov for ekstraordinære tiltak. SØr-TrØndelag fylkeskommune slutter seg tiL.dette ~ynsptmktet.</p>
<p>Det er de statlige myndighetene som fØrst og fremst har ansvaret for å legge forholdene t i l rette for at den samiske folkegruppe i landet kan sikre og utvikle sitt språk, sin kultur og sitt samfunnsliv. Samtidig har fylkeskommunen og kommunene ansvar for at den almenne samfunnsplanleggingen særlig ivaretar hensynet t i l samiske næringer. Det må derfor tas spesielle hensyn t i l samiske forhold i all fylkeskommunal planvirksomhet, og det må også gis bred plass for samiske spØrsmål i den kommunale planleggingen (i de kommuner det bor samer). A gjennomfØre nasjonale samepolitiske retningslinjer for forholdet til samene er en utfordring i denne sammenhengen. Oppbygning av kompetanse om samiske forhold på det kommunale og fylkeskommunale plan er en forutsetning for dette. SpØrsmålet om lokale sameutvalg og egne samekonsulenter i kommunene bØr vurderes i denne sammenhengen. 5: Forslaget om egne sameutvalg ble reist av Samerettsutvalget i NOU 1984:18, men ble ikke lovfestet. SpØrsmålet bØr nå tas opp t i l drØftelser både i fylkeskommunen og i aktuelle kommuner.</p>
<p>Sameutvalgene vil kunne bidra t i l å styrke det samiske preg og det samepolitiske arbeidet i kommunene. Utvalgene vil sterkt bidra til å synliggjØre arbeidet med samiske spØrsmål i kommunene. Ut fra Sametingets oppfatning er opprettelse av sameutvalg fØrst og fremst aktuelt i kommuner med spredt og liten samisk befolkning.</p>
<p>I denne forbindelsen vil det være naturlig å reise spørsmål om statlig finansiering av utgiftene til utvalgene og t i l eventuelle kommunale samekonsulenter. Samisk representativitet er viktig i utvalgene. Det vil derfor være naturlig at</p>
<p>Sametinget fastsetter kriterier for etablering av ordningen og tildeling av midJ.er. sametinget vil støtte slike initiativ.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 3/92</p>
<p>SIDE 16 6: Sametinget har i sin plan for 1991 -1993 en uttalt strategi om å fortsette å bygge ut gode samarbeidsformer med andre organer, instanser og.myndigheter. Siktemålet er å etablere samarbeidsrutiner i ~pØrsmål av mere tilbakevendende karakter som f.eks. ulike typer planlegging, o.l. Med utgangspunkt i den betydning fylkeplanleggingen har fått og vil få i framtiden er det av stor betydning så snart som mulig å finne fram t i l konkrete ordninger som medfØrer at Sametinget kommer inn i fylkesplanprosessen på et tidligere tidspunkt enn i hØringsrun9.en .</p>
<p>Representanten Jarle Jonassen freiiimet fØlgende forsJ.ag:</p>
<p>En særlig trussel mot den sØrsam~ske kulturen utgjØr inngrepene i beiteområdene. Samenes bruksrett står her svakt i rettspraksisen. Private grunneiere bestrider samenes beiterett også innenfor reinbeitedistriktene, og for medhold i dette også i hØyesterett, slik som KorssjØfjelldommen.</p>
<p>Representanten Ester Fjellheim fremmet fØlgende forslag:</p>
<p>Tsjernobylulykken har rammet den sØr- samiske befolkning sterkt på grunn av deres næring og leveform. De strålehygieniske konsekvenser av ulykken er en stor utfordring både i den forebyggende helsetjenesten og i helseforskningen. Staten og fylkeskommunen bØr i samarbeid snarest initiere prospektive forskningsprosjekter for å avdekke de langsiktige konsekvenser den radioaktive stråling har, spesielt innen kreftforskningen.</p>
<p>Representanten John Nordfjell fremmet fØlgende forslag:</p>
<p>I arbeide med å styrke samisk kulturliv vil Mijjieh Aarjeledtjh også nevne behovet for bygging av eget ~amisk kulturhus på RØros som er det naturlige samiske sentrum for samene i RØrosregionen.</p>
<p>Et eget kapittel i Fylkesplanen for SØr- TrØndelag vil måtte få samiske spØrsmål klarere frem med virkninger ned på de enkelte kommuners nivå.</p>
<p>III</p>
<p>VOTERING</p>
<p>Jarle Jonassens tilleggsforslag til punkt 4 nytt 3 avsnitt ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>Ester Fjellheims tilleggsforslag t i l nytt siste avsnitt ble enstemmig vedtatt.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 3/92</p>
<p>John Nordfjells forslag ble enstemmig oversendt t i l</p>
<p>Sametingsrådet for innredigering i teksten.</p>
<p>IV</p>
<p>ENDELIG VEDTAK .</p>
<p>SIDE 17</p>
<p>Hovedkomiteens innstilling med tilleggsforslagene ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>SAK 25/92, <em type="italic">REGLER </em>FOR <em type="italic">BRUKEN AV SAMISK SPAK I SAMETINGET </em></p>
<p>I DOKUMENTER</p>
<p>Sametingsplen - strategi 5.6.3.2 5ameioven jf. kap~ 3, språkbestemmelsene og same lovens §§ 2-13 og 2-14. Forskrifter t i l same lovens språkregler Veiledning t i l forskrift t i l samelovens spåkregler Ot.prp. nr. 60 (1989~90) Samisk språk</p>
<p>Il INNSTILLING</p>
<p>Hovedkomiteenfor organisasjonsaker fremmet fØlgende innstilling overfor Sametinget ved saksordfØrer Maret Guhttor: 1. GENERELT</p>
<p>Sametinget vil med henvisning t i l Sametingsplanen 1991-93 og VP 1992, fastsette fØlgende kriterier for styrking av samisk språk i sitt system. Disse punktene er veiledende når fremtidige mål, strategier og virkemidler utformes. a} Opplæring i samisk må prioriteres i forhold t i l dagens ordning. b) Forholdene skal tilrettelegges slik at personalet er i stand t i l å imØtekomme de prinsipper Sametingets plenum har vedtatt. Målsettingen bØr være at ansatte i Sametinget skal lære samisk muntlig og kunne skrive dokumenter de selv produserer på samisk. c) Ansatte skal gis mulighet t i l permisjon med lØnn for å studere samisk. d) Språkopplæringstiltak skal tas med i de årlige virksomhetsplaner som særskllt avsnitt.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 3/92</p>
<p>SIDE 18 e) Bruk av samisk skriftlig i tillegg til norsk i den daglige saksbehandlingen bØr honoreres. f) Det utarbeides en plan der målsettingen bØr være at 50% av ansatte kan bruke samisk skriftlig og 80 -100% av ansatte bruker samisk muntlig om 3 år. g) Iverksetting av tiltak kan vurderes tillagt personalutvalget slik at ansattes representanter er med når realisering av språktiltak skal bestemmes slik det er hjemlet i ulike avtaler mellom arbeidsgiver og arbeidstaker. 2.</p>
<p>REGLER FOR BRUKEN AV SAMISK SPRAK I SAMETINGET - UTKAST (Fastsatt av Sametinget ... / ... 1992 med hjemmel i Sametingets forretningsorden § 41) § 1</p>
<p>Formål</p>
<p>Formålet er å realisere bruken av samisk språk i Sametinget og stimulere t i l og styrke kompetansen i samisk i Sametingets organisasjon. § 2</p>
<p>Samisk språk - definisjon</p>
<p>Med samisk språk forstås en av hovedmålformene nordsamisk, lulesamisk og sørsamisk. § 3</p>
<p>Saksbehandling</p>
<p>Saksfremlegg, innstillinger, uttalelser og vedtak, samt protokoller og forhandlingsreferater skal foreligge på samisk og norsk. § 4</p>
<p>Pressemeldinger, kunngjØringer, annonser og skjema</p>
<p>Pressemeldinger og alle kunngjøringer og annonsering skal skje på samisk og norsk. Skjema som brukes skal foreligge på samisk og norsk, samt rettledninger for disse. § 5</p>
<p>Korrespondanse</p>
<p>Korrespondanse med offentlige lokale og regionale organ (def. i</p>
<p>Samelovens kap. 3 § 3-1) i forvaltningsområdet skal i hovedsak skje på samisk. Dette gjelder også offentlige og private samiske institusjoner og organisasjoner. Henvendelser besvares på det språk som avsender har brukt. Korrespondanse med offentlige og private samiske institusjoner og organisasjoner utenfor forvaltningsområdet, skal foregå på samisk og norsk.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 3/92</p>
<p>SIDE 19 § 6</p>
<p>Samisk språk - praktisering</p>
<p>Den individuelle rett ·til språkfrihet i fØlge same lovens § 2-13 skal kunne praktiseres under Sametingets forhandlinger i plenum og møter i komiteer og andre utvalg. § 7</p>
<p>Endringer i reglene</p>
<p>Sametingets plenum kan foreta endringer i reglene. § 8</p>
<p>Ikrafttreden</p>
<p>Disse reglene trer i kraft . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 3 _</p>
<p>MERKNADER TIL DE ENKELTE PARAGRAFENE</p>
<p>Til § 3 Saksbehandling</p>
<p>I § 3 i reglementet er det foreslått at saksfremlegg og forslag t i l vedtak skal skrives på samisk og norsk. Her vil en velge å bruke samisk og norsk på dokumenter som gjelder den utadrettete virksomhet, derfor vil en ikke foreslå at saksfremlegg for saker i Samisk utviklingsfond skrives på samisk. Fondssakene er unndratt offentlighet og legges kun frem for fondsstyret til behandling. Dokumentene arkiveres deretter. Vedtakene sendes ut t i l offentligheten.</p>
<p>Til § 4 Pressemeldinger, kunngjØringer, annonser og skjema</p>
<p>Al.le kunngjØringer, annonser og pressemeldinger jf. § 4 i reglementet foreslås sendt ut på samisk og norsk. Skjema som brukes i Sametinget skal så langt det er mulig foreligge også på samisk. Alle kunngjØringene må være både på samisk og norsk, fordi Tinget henvender seg t i l samer over hele landet. Dette vil være med på å synliggjØre og tilgjengeliggjØre samisk språk også utenfor virkeområdet.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 3/92</p>
<p>SIDE 20</p>
<p>Til § 5 Korrespondanse</p>
<p>All korrespondanse med offentlige lokale og regionale organer l forvaltningsområdet jf. § 5 i reglementet er foreslått å skje 1 hovedsak på samisk. Dette gjelder også offentlige og private samiske institusjoner og organisasjoner. Dette er ikke pålagt i</p>
<p>Same lovens språkbestemmelser, men foreslås som et virkemiddel for å oppfylle lovens intensjoner. Av samme grunn er det også naturlig at samiske organisasjoner og institusjoner bruker samisk i korrespondansen med hverandre. I tillegg har alle som henvender$eg skriftlig på samisk, rett t i l skriftlig svar på samisk (jf. kap. 3 § 3-3 i Sameloven). Dette foreslås å gjelde alle som vil bruke samisk språk ~~erfor Sametinget~ også fra personer utenfor virkeområdet og utenfor landets grenser.</p>
<p>Til § 6 Samisk språk -praktisering</p>
<p>Det synes å være urimelig å forlange andre regler for forhand-lingsspråk i sametingsrådet., hovedkomiteene og andre utvalg enn for det som praktiseres for plenum. 4.</p>
<p>FORHANDLINGER</p>
<p>Sametingsrådet bemyndiges å iverksette reglene etter gjennomgående forhandlinger med arbeidstakerorganisasjonene.</p>
<p>III ENDELIG VEDTAK:</p>
<p>Hovedkomiteens innstilling ble enstemmig vedtatt.</p>
<p><em type="italic">SAI&lt; 26/92 </em></p>
<p><em type="italic">LANDBRUKSKOMITEENS INNSTILLING OM FREMTIIG </em></p>
<p><em type="italic">REINDRIFTSPOLITIKK </em></p>
<p>I INNLEVERTE FORSLAG</p>
<p>Representant.en Age Pedersen fremmet fØlgende forslag.</p>
<p>Sametinget finner at landbrukskomiteens innstilling t i l St.meld. 28 1991-92 på sentrale punkter er motstridende og dermed utjenelig som grunnlag for fremtidens reindriftspolitikk, og anmoder innstendig de politiske partigrupper i Stortinget om å vurdere saken en gang til fØr den avgjØres i Stortinget.</p>
<p>Il ENDELIG VEDTAK:</p>
<p>Age P~~dersen forslag t i l vedtak enst.emmig vedtatt. xxxxxxxxxxxxxxxx</p>
<p>Sametinget~ administrasjon 15.06.92 {Ifti&amp;-L~(</p>
</body></document>
