<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>MØTEBOK 4/91</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>7250</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Filnedlasting.aspx?MId1=3434&amp;FilId=2422</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="dc1991-4.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 4/91</p>
<p>SIDE 1</p>
<p>Tid 26. november 1991, kl.09.00 -11.00 / 28. november 1991, kl.09.00 -12.00 / kl.15.00 -18.15 kl.14.00 -15.00</p>
<p>Sted : Same1ands s entret , Karasjok</p>
<p type="listitem">Representanter: 1 . 2 .  3 .  4 .  5. 6 .  7.  8 . 9. 10.  11  .  12.  13.  14.  15.  16.  17. 18.  19 . 20.</p>
<p>Olav M. Dikkanen Magnhild Mathisen</p>
<p>Inger K. Juuso Johan Jernsletten Ingrid Smuk Rollstad Jon V. Aslaksen</p>
<p>Hans Guttorm</p>
<p>John H. Eira Egil Olli Ole H. Magga Mathis M. Sara Mikkel A. Gaup Alf E. Nystad Josef Vedhugnes Peder Mathisen</p>
<p>Svein H. Bårdsen</p>
<p>Ruth Rye Josefsen Mimmi Bæivi Eilif O. Larsen Lars Nilsen 21. Mary Mikalsen 22. Nils Jernsletten 23. Aage Pedersen 24. Esther Fjellheim 25. Olav Andersen 26. Haldis Thommassen 27. Inger-Ann Fossli 28. Oddvin Storelv 29. Ivar M. Simonsen 30. Inger A. Johansen 31. Lennart Mikkelsen 32. Ante Eriksen 33. Ing-Lill Pavall 34. ElIa Holm Bull 35. John Nordfjell 36. Jarle Jonassen 37. Maret Guhttor 38. Ingrid Wernberg 39. Johan M. Sara</p>
<p>SØknader om permisjon ble referert og innvilget for fØlgende representanter:</p>
<p>Representant nr. 5: Ingrid Smuk Rollstad</p>
<p>Representant nr. 6: Jon Viktor Aslaksen Representant nr.20: Lars Nilsen Representant nr.35: John Nordfjell Representant nr.36: Jarle Jonassen</p>
<p>Vararepresentant for representant nr. 5: Ivar Hansen tok sete. Vararepresentant for representant nr. 6: Magnar Helander tok sete 26. 11 .91 kl. 15.00.</p>
<p>Vararepresentant for representant nr.20</p>
<p>Vararepresentant for representant nr.35 sete.</p>
<p>Vararepresentant for representant nr.36 innkalt, men kunne ikke møte.</p>
<p>Johan Larsen tok sete.</p>
<p>Nora M. Bransfjell tok</p>
<p>Laura Jåma Renfjell</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 4/91</p>
<p>SIDE 2</p>
<p>Vararepresentant for representant nr. 16: Leif Dunfjeld tok sete 28.11.91</p>
<p>Representant Olav Dikkanen tok sete 28.11.91 kl. 14.00.</p>
<p type="listitem">Midlertidige  permisjoner  ble  innvilget  for  fØlgende representanter:</p>
<p>Representant Svein Henning Bårdsen ble innvilget permisjon f.o.m. onsdag 27.11.91, kl. 14.30 og ut resten av møtet.</p>
<p>Representant Nora Bransfjell ble innvilget permisjon fra torsdag 28.11.91, kl. 12.00 og ut resten av møtet.</p>
<p>Representant Haldis Thomassen ble innvilget permisjon 26.11.91, kl. 15.00 og ut resten av mØtedagen.</p>
<p>Saksliste:</p>
<p>SAK 32/91</p>
<p>KONSTITUERING AV SAMLINGEN</p>
<p>SAK 33/91</p>
<p>SAK 34/91</p>
<p>SAK 35/91</p>
<p>SAK 36/91</p>
<p>SAK 37/91</p>
<p>SAK 38/91</p>
<p>SAK 39/91 - navneopprop, permisjoner, evt. innkalte vararepr. -godkjenning av innkalling og saksliste</p>
<p>SAMETINGSRADETS BERETNING OM VIRKSOMHETEN, HERUNDER</p>
<p>REFERAT SAKER</p>
<p>KUNNGJØRING AV NYE SAKER</p>
<p>FORSKRIFTER TIL SAMELOVENS SPRAKREGLER - HØRING.</p>
<p>FRAMTIDIG ORGANISERING AV SAMISK KULTURMINNEVERN</p>
<p>FORSLAG TIL ENDRINGER I KULTURMINNELOVEN - HØRING</p>
<p>REGLER FOR VALG PA SAMETING</p>
<p>MADDJA R. NILLJUT - SØKNAD OM FRITAK FOR VERVET</p>
<p>SOM VARAREPRESENTANT TIL SAMETINGET I VALGSKRETS 5 PORSANGER</p>
<p>SAK 40/91</p>
<p>MØTEPLAN FOR SAMETINGET 1992</p>
<p>SAK 41/91</p>
<p>SAMISK UTDANNINGSRAD - OPPNEVNING AV NYE MEDLEMMER FOR PERIODEN 01.01.1992 -31.12.1993</p>
<p>SAK 42/91</p>
<p>VALG AV MØTELEDERSKAP .</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMI EDI GI&lt;IE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 4/91</p>
<p>SIDE 3</p>
<p>Sak 32/91 Konstituering av samlingen</p>
<p>MØtelederskapet ved Mimmi Bæivi åpnet møtet. a) Godkjenning av innkalling</p>
<p>Vedtak: Innkallingen av 08.11.1991 ble enstemmig godkjent. b) Godkjenning av saksliste:</p>
<p>Vedtak: Sakslisten ble enstemmig godkjent.</p>
<p>Sak 33/91</p>
<p>Sametingsrådets beretning om virksomheten, herunder referatsaker</p>
<p>Sametingets president Ole Henrik Magga orienterte om rådets virksomhet. Rådets beretning ble tatt t i l orientering.</p>
<p>Sak 34/91</p>
<p>KunngjØring av nye saker</p>
<p>Det ble fremmmet fØlgende nye saker: 1) Aage Pedersen:</p>
<p>Samiske media mot år 2000 2) Ester Fjellheim:</p>
<p>Fagutviklingen innen samisk kulturminnevern</p>
<p>Det ble fattet fØlgende vetak t i l kunngjØring av nye saker: 1) MØtelederskapet innstiller overfor plenum at saken oversendes</p>
<p>Sametingsrådet t i l behandling.</p>
<p>Enstemmig vedtatt. 2) MØtelederskapet innstiller overfor plenum at saken oversendes</p>
<p>Sametingsrådet t i l behandling.</p>
<p>Enstemmig vedtatt.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 4/91</p>
<p>SIDE 4</p>
<p>Sak 35/91</p>
<p>FORSKRIFTER TIL SAMELOVENS SPRAKREGLER - HØRING</p>
<p>I_ DOKUMENTER - Brev av 25.09.91 fra Kulturdepartementet - HØringsuttalelse fra Porsanger kommune av 31.10.91. - HØringsuttalelse fra Nord- Hologaland Biskop av 04.10.91. - HØringsuttalelse fra Vernepliktforvaltningen Nord- Norge av -22.10.91 - HØringsuttalelse fra Tinglysningsdata</p>
<p><em type="italic">AlS </em>av 23.10.91. - HØringsuttalelse fra Sagat- Samisk avis AfS av 04.11.91. - HØringsuttalelse fra Finnmark fylkeskomune av 28.10.91 - Brev fra Kulturdepartementet ang. lokalisering og finansiering - av samisk orddatabank </p>
<p>Tilleggsdokumenter: -</p>
<p>HØringsuttalelse av 18.11.91 fra Nordnorsk kulturråd - HØringsuttalelse av 18.11.91 fra Sami Allaskuvia - HØringsuttalelse av 17.11.91 fra Sami Studenttaid Searvi</p>
<p>Romssas - HØringsuttalelse av 18.11.91 fra Sami Instituhtta - HØringsuttalelse av 14.11.91 fra Fylkeslandbrukskontoret l</p>
<p>Finnmark - HØringsuttalelse av 14.11.91 fra Gaivuodna Samiid Searvi - HØringsuttalelse av 13.11.91 fra Barne- og familiedepartementet - HØringsuttalelse av 15.11.91 fra Norske Reindriftsamers</p>
<p>Landsforbund - HØringsuttalelse av 20.11.91 fra Sorenskriveren i Hammerfest - HØringsuttalelse av 15.11.91 fra Kåfjord kommune - HØringsuttalelse av 14.11 91 fra Radio Porsanger - Kopi av brev fra Kulturdepartementet t i l Tinglysningsdata</p>
<p>II INNSTILLING</p>
<p>Hovedkomiteen for kultur og språk fremmet fØlgende innstilling ved saksordfØrer Svein H_ Bårdsen:</p>
<p>FORSKRIFTER TIL SAMELOVENS SPRAKREGLER - HØRING</p>
<p>Komiteen foreslår:</p>
<p>Sametinget vil i utgangspunktet si seg fornØyd med utkast t i l forskrifter t i l samelovens språkregler. Utkastat gir et godt utgangspunkt t i l gjennomfØringen av same lovens språkregler.</p>
<p>SAMEDIGGI</p>
<p>SAMEDIGGE</p>
<p>SAEMIEDIGKIE</p>
<p>SAMETINGET</p>
<p><em type="bold">MØTEBOK 4/91 </em></p>
<p><em type="bold">SIDE </em>5 </p>
<p>Sametinget vil si seg spesiellt fornØyd med forslaget om å opprette et Samisk språkråd. Språkrådet vil få en sentral plass i og utvikle og bevare det samiske språk i Norge, og vil bidra t i l at samisk språk kan få en naturlig plass innom de offentlige forvaltningsorgan. I og med at Sametinget vil få Samisk språkråds årlige rapport t i l behandling kan tinget komme med politisk initativ i forbindelse med utØvelsen av den offentlige språkforvaltning. Under § 2 nr. 1 foreslår Sametinget at fØrste alternativ legges t i l grunn og at reglene blir å lyde: <em type="italic">1 Samisk språkråd </em>er et organ <em type="italic">for </em>Sametinget og andre <em type="italic">offentlige </em>organ <em type="italic">i spørsmål </em>om <em type="italic">samisk språk i Norge. </em></p>
<p><em type="italic">Medlemmer fra Norge t i l </em>et <em type="italic">felles nordisk samisk språkorgan skal være medlemmer av Samisk </em>språkråd. </p>
<p>Sametinget er også fornØyd med at Kulturdepartementet er satt t i l å fØre tilsyn med gjennomfØringen av samelovens språkregler og forutsetter at dette blir gjort i nært samarbeid med Samisk språkråd og Sametinget.</p>
<p>Sametinget uttalte 18.- 19.03. 1991 i sak R 34/91 at etableringen aven samisk orddatabank i Guovdageidnu var et framtidsrettet godt prosjekt med stort potensiale. Denne ville bli et sentralt element i utviklingen av det samiske språk i framtiden, og av uvurderlig betydning for organer i forvalt-ningsområdet for de nye språkbestemmelsene i sameloven (jf. kapittel 3). Videre uttalte tinget at prØveprosjektet med den samiske orddatabanken nå bØr bli en permanent ordning finansiert med statlige midler. Tinget mente at orddatabanken ville bli en naturlig del av virksomheten t i l det framtidige Samisk språkråd og vedtok at orddatabanken fysisk skal legges til Samisk hØgskole. på grunn av den tette koblingen mellom orddatabanken og språkrådet ble forholdet mellom disse og lokaliseringen av sekretariatet t i l Samisk språkråd behandlet som egen sak 17.-20.09. 1991 i Sametingets plenum. Dette fØrst og fremst for å legge t i l rette for finansieringen av orddatabank, mens vi vil understreke at tinget da uttalte at: <em type="italic">"Den samiske orddatabank vil </em>i <em type="italic">framtiden bli </em>et <em type="italic">kjerneinstrument for </em>offentlige organer <em type="italic">i oppfølgingen av bestemmelser </em>om <em type="italic">samisk språk </em>i <em type="italic">sameloven. Planene </em>om den <em type="italic">videre oppbygging av orddatabank omfatter først og fremst samisk administrativ terminologi </em>så <em type="italic">langt Sametinget erfarer skal Samelovens språkregler tre </em>i <em type="italic">kraft </em>1. <em type="italic">januar 1992. Det </em>er da <em type="italic">av overordnet betydning </em>at den <em type="italic">samiske databank er </em>i <em type="italic">virksomhet </em>pJ <em type="italic">dette tidspunkt.« </em>[ j f . <em type="italic">sak </em>24/91 <em type="italic">pkt.4J. </em></p>
<p>SAMEDIGGI</p>
<p>SAMEDIGGE</p>
<p>SAEMIEDIGKIE</p>
<p>SAMETINGET</p>
<p><em type="bold">MØTEBOK </em>4/91 </p>
<p><em type="bold">SIDE </em></p>
<p>Sametinget har ikke endret standpunkt siden disse to foranstående vedtak ble fattet. Tinget vil derfor at det tilfØyes pt nytt punkt g under forskrifter § 2.2 som lyder: <em type="italic">gl </em>forestå <em type="italic">driften </em>aven <em type="italic">samisk orddatabank. </em>6 </p>
<p>Sametinget vil ogåpåpeke at forskriftenes § 4 ikke er ferdig utarbeidet. I lovens § 3-3 andre ledd er Kongen gitt hjemmel t i l å unnta bestemte regionale offentlige organer i særlige tilfeller. Tinget vil oppfordre t i l måtehold i bruken av denne unntaksregelen og ber departementet vurdere nøye om enkelte regionale offentlige organer skal unntas fra hovedregelen om skriftelig svar på samisk.</p>
<p><em type="bold">Arbeiderpartiets sametingsgruppe </em>vI <em type="bold">Josef Vedhugnes fremmet tilleggs- og endringsforslag: </em>§ 3 - Tillegg t i l 2. avsnitt, ny setning: </p>
<p>Avisannonser skal innrykkes ~ samiske aviser som er listefØrt for statsannonsering. § 4 - Tillegg, ny 1. setning:</p>
<p>Unntaksreglene for visse regionale organer fra samelovens prg. 3-3 andre ledd gjelder ikke innenfor språklovens virkeområde. § 5 - Tillegg t i l 2. avsnitt i 2. setning tilfØyes mellom ordene <span type="quote">"omfattende"</span> og <span type="quote">"enn"</span> fØlgende: utover samisk grunnfag. § 5 - Tillegg, ny siste setning i 2. avsnitt sålydende:</p>
<p>Hva som er nØdvendig for tjenesten, skal ved uenighet mellom arbeidstaker og arbeidsgiver, tas opp i forhandlinger mellom organisasjonene i arbeidslivet. § 5 - Tillegg, nytt siste avsnitt:</p>
<p>De offentlige organer som må gi permisjon i henhold t i l disse permisjonsregler, må få tilfØrt ekstra midler t i l sine budsjetter på grunn av permisjoner etter permisjonsreglene. § 7 - Tillegg, fØres tilslutt i 2. avsnitt etter ordene</p>
<p>Universitetet i TromsØ: og Riksantikvaren. § 8 -</p>
<p>Endringsforslag l 1. avsnitt 1. setning hvor ordet <span type="quote">"kan"</span> endres t i l <span type="quote">"skal"</span>.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 4/91</p>
<p>SIDE 7 § 8 -</p>
<p>Endring av 2. avsnitt t i l sålydende:</p>
<p>I brev, kunngjØringer, skjema o.l. som er utarbeidet av organ som omfattes av lovens kapittel 3 og disse forskrifter, skal det samiske og norske navnet benyttes både i samisk og norsk tekst.</p>
<p>Representanten 01av Dikkanen fremmet f_1gende ti11eggsfors1ag:</p>
<p>Samer som ikke har fått morsmålopplæring må få rett t i l utdanning gjennom arbeidsmarkedstiltak.</p>
<p>III VOTERING</p>
<p>Josef Vedhugnes tilleggs- og endringsforslag ble enstemmig oversendt Sametingsrådet t i l videre behandling.</p>
<p>Olav Dikkanens tilleggsforslag t i l hovedkomiteens innstilling ble forkastet mot 3 stemmer.</p>
<p>Hovedkomiteens innstilling t i l vedtak ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>SAK 36/91 FRAMTIDIG ORGANISERING AV SAMISK KULTURMINNEVERN -</p>
<p>SAMETINGETS UTREDNING</p>
<p>DOKUMENTER -</p>
<p>Saksframlegg i sak R 47/91 -</p>
<p>Sametingets utredning 1:1991 Framtidig organisering av samisk kulturminnevern</p>
<p>Tilleggsdokumenter: - Trekk ved fagfeltet Samisk kulturminnevern, Johan A. Kalstad</p>
<p>TromsØ 1991 - Brev av 21.11.91 fra De Samiske Samlinger i Karasjok. <em type="italic">v </em></p>
<p>Brev av 14.11.91 fra Tysfjord kommune. <em type="italic">v </em>- Brev av 15.11.91 fra Sverre Fjellheim, Snåsa <em type="italic">v </em></p>
<p>Il INNSTILLING</p>
<p>Hovedkomiteen for organissasjons- og konstitusjonssp_rsmål fremmet fØlgende innstilling ved saksordfØrer Olav Andersen:</p>
<p>FRAMTIDIG ORGANISERING AV SAMISK KULTURMINNEVERN -</p>
<p>SAMETINGETS</p>
<p>UTREDNING</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 4/91</p>
<p>SIDE 8</p>
<p>Komiteen foreslår:</p>
<p>Sametinget viser t i l utredningen SU 1:1991 FRAMTIDIG ORGANISER-</p>
<p type="listitem">ING  AV  SAMISK  KULTURMINNEVERN  og  slutter  seg  i  hovedsak  t i l  utredningens  forslag  t i l   organisering  og  styringsstruktur  for forvaltningen  av  distriktsapparatet  for  samisk  kulturminnevern .</p>
<p>Sametinget forslår overfor MiljØverndepartementet at denne organiseringen trer i kraft fra 1.januar 1993.</p>
<p>Sametinget foreslår at med hjemmel i § 10 i forskrift om faglig ansvarsfordeling innen kulturminnevernet og om Statens kulturminneråds nærmere oppgaver, organisasjon og arbeidsmåte, fastsatt ved kgl.res. 09.02. 1979, fastsettes det regler for organiseringen av det samisk kulturminnevern på distriktsnivå med utgangspunkt i fØlgende prinsipper: 1: Det opprettes et Samisk kulturminneråd t i l å forestå fØlgende oppgaver: a: myndighetsoppgaver etter kulturminneloven §§ 3, 6, 8, 9, 11a, 13, 17, 19, 20 og 25 for samisk kulturminnevern.</p>
<p>I tillegg skal rådet kunne fatte vedtak om midlertidig fredning etter kulturminneloven § 22 nr 4 inntil saken er avgjort, og kunne reise innsigelse i plansaker etter plan-og bygningsloven for samisk kulturminnevern.</p>
<p>Kulturminnerådets geografiske ansvarsområde er hele landet. b: å være et fagpolitisk råd for Sametinget og andre offentlige organ i samiske kulturminnevernspØrsmål. 2. Sametinget oppnevner rådets fem medlemmer med personlige varamedlemmer for en periode av fire år. 3. Samisk kulturminneråd utarbeider en årlig rapport t i l Same-tinget om situasjonen for samisk kulturminnevern i Norge. Denne oversendes Riksantikvaren og vedlegges Sametingets årlige melding t i l Kongen.</p>
<p>Samisk kulturminneråd utarbeider årlige forslag t i l bevilgning for samisk kulturminnevern i statsbudsjettet og årlige virksomhetsplaner og fremmer disse overfor Sametinget t i l behandling. 4. Samisk kulturminneråd skal ha en egen administrasjon. Perso-nalet ved administrasjonen ansettes av rådet. Personalreglementet fastsettes av Sametinget.</p>
<p>SAMEDIGGI</p>
<p>SAHEDIGGE</p>
<p>SAEMIEDIGKIE</p>
<p>SAMETINGET</p>
<p><em type="bold">MØTEBOK 4/91 </em></p>
<p><em type="bold">SIDE </em>9 5. Samisk kulturminneråds utgifter dekkes over statsbudsjettet. </p>
<p>Sametinget ber MiljØverndepartementet avsette midler i samsvar med de Økonomiske konsekvenser som utredningen setter opp slik at forvaltningen lar seg gjennomfØre som foreslått.</p>
<p>Sametinget vil ta disse med i sitt problemnotat i forbindelse med statsbud~jettet 1993. Sametinget ber også departementet sikre ekstra midler t i l forberedelse og planlegging i 1992.</p>
<p><em type="bold">Hovedkomiteens mindretall ved Josef Vedhugnes fremmer fØlgende endringsforslag; </em>1. Betegnelsen <span type="quote">"Samisk kulturminneråd"</span> erstattes med fØlgende ny betegnelse: " Forvaltningsorgan for samisk kulturminnevern" <em type="bold">og fØlgende tilleggsforslag: </em></p>
<p>Sametinget ber forvaltningsorganet for samisk kulturminnevern utrede spØrsmålet om endelig lokaliseringssted for dette organ.</p>
<p><em type="bold">III VOTERING </em></p>
<p>Hovedkomiteens mindretallsinnstilling t i l endringsvedtak ble forkastet mot 9 stemmer.</p>
<p>Hovedkomiteens mindretallsinnstilling t i l tilleggsvedtak ble forkastet mot 11 stemmer.</p>
<p><em type="bold">Det ble fremmet en protokolltilfØrsel fra representanten Inger </em>K. <em type="bold">Juuso: </em></p>
<p>Varjjat Sami Musea galga veardiduvvot sihke halddahusbaikkin</p>
<p>Sami kulturmuitoraaaai ja maiddai baikkalas kulturmuitohaldda-huskantuvran.</p>
<p><em type="bold">IV ENDELIG VEDTAK </em></p>
<p>Hovedkomiteens innstilling t i l vedtak ble enstemmig vedtatt.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 4/91</p>
<p>SIDE 10</p>
<p>SAK 37/91</p>
<p>FORSLAG TIL ENDRING I KULTURMINNELOVENB - HØRING</p>
<p>DOKUMENTER - HØringsbrev fra MiljØverndepartementet av 30.08.91 - Lov om kurturminner (Lov av 9.juni 1978 nr.SO)</p>
<p>II INNSTILLING</p>
<p>Hovedkomiteen for kultur og språk fremmer fØlgende innstilling ved saksordfØrer Ingrid Wernberg:</p>
<p>FORSLAG TIL ENDRING I KULTURMINNELOVENB - HØRING</p>
<p>Komiteen foreslår:</p>
<p>Sametinget ser på samisk kulturminnevern som et viktig satsningsområde for samisk samfunn i framtiden.</p>
<p>Kulturminnene gjør at samene med hensyn på egen identitet får et perspektiv bakover i tid. Tidsdybden dette gir er spesielt viktig for et folk med få skriftlige kilder t i l sin historie. Kulturminnelovgivningen og forvaltningen av lovverket vil derfor være viktige redskap for å styrke relasjonene mellom et folk og dets fortid.</p>
<p>Sametingets overordnede mål tar nettopp utgangspunkt i kulturell kontinuitet, og delmål 3.4 i samtingsplanens målstruktur lyder:</p>
<p>Bevare <em type="italic">og </em>gjøre bruk <em type="italic">av </em>kulturminner på en <em type="italic">slik </em>måte at <em type="italic">det samiske </em>samfunn <em type="italic">kan bruke </em>dette <em type="italic">i sin utvikling. </em></p>
<p>Sametinget vil med utgangspunkt i delmålets formulering, uttale som generell merknad at det foreliggende revisjonsforslag t i l ny kulturminnelov viser en positiv utvikling, hvor samfunnets syn på behovet for et helhetlig vern vinner fram.</p>
<p>Sametinget anser det foreliggende forslag t i l ny lov som et godt grunnlag for en fullstendig revisjon av kulturminneloven, og som et bedre redskap for forvaltning av kulturminner enn det eksisterende lovverk. Sametinget sier seg fornØyd med utformingen av lovteksten og har ingen forslag t i l endring av denne.</p>
<p>Sametinget vil i det videre knytte sine merknader t i l innholdet i det foreliggende forslag t i l lovtekst, og vil i sin uttalelse t i l den begrensede revisjonen av loven ikke berØre andre paragrafer enn formålsparagrafen og paragrafen som definerer kul turminner og kul t.urmiljØ.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK <em type="bold">4/91 </em></p>
<p>SIDE <em type="bold">11 </em></p>
<p>Etter Sametingets oppfatning vil forslagene t i l ny § 1 Lovens formål og § 2 Kulturminner og kulturmiljØer - definisjoner; gjøre at det blir en større grad av overensstemmelse mellom lovens begreper og det begrepsapparatet som er nyttet innenfor samisk kulturminnevern. , &gt;,</p>
<p>Sametlnget Sler seg glad for at lovens formålsparagraf blant annet vektlegger den betydning kulturminner og kulturmiljØ har for kulturarv og identitet. Dette er av de forhold som har stått meget sentralt fra samisk side i argumentasjonen for betydningen aven egen forvaltning av samisk kulturminnevern.</p>
<p>Sametinget er også tilfreds med at vern av kulturmiljØ nå er tatt inn i selve formålsparagrafen. Samisk kulturminnevern har lagt sterk vekt på kulturlandskapet i sitt vernearbeid, ut fra en forståelse av sammenhengen mellom kulturminner, landskapet og bruken av dette.</p>
<p>Sametinget er av den oppfatning at begrepet kulturmiljØ er bedre og mer inkluderende for den vernefilosofi som råder i dag enn det begrepet som er nyttet opp t i l nå; kulturlandskapet. KulturmiljØer i samiske områder inneholder ikke bare det synlige landskap, men også et rikt inventar av immaterielle kulturminner og samiske stedsnavn.</p>
<p>Sametinget er også tilfreds med det nye forslaget t i l definisjon av begrepet kulturminner, hvor også lokaliteter det knytter seg historiske hendelser, tro og tradisjon t i l , er kommet med. Dette peker på en klar forståelse av det ikke bare er mennesket som påvirker omgivelsene, men at omgivelsene også påvirker mennesket</p>
<p>Det vil styrke ivaretakelsen av den immaterielle kulturarven at dette nå er tatt inn i kulturminnebegrepet.</p>
<p>Sametinget er også enig i forslaget om en enhetlig begrepsbruk med hensyn t i l begrepet fornminner/kulturminner. Det vil uten tvil ha en positiv effekt overfor brukerne at de blir møtt med samme begrep både fra den samiske og den Øvrige kulturminnevern-forvaltningen.</p>
<p>For den kommende, fullstendige revisjonen av kulturminneloven, vil Sametinget bemerke at det bØr vurderes å skille ut samiske kulturminner i et eget kapittel. Hjemmelen for organiseringen av distriktsapparatet for det samiske kulturminnevernet bØr gis her.I dag er dette gitt i § 10 i forskriftene av 09.02.79, og selve organiseringen er fastsatt i rundskriv T-6/89 av juni 1989 med endringer av 30.april 1990. Denne ordningen er meget uoversiktlig og bØr revideres i forbindelse med endringen av kulturminneloven.</p>
<p>SAMEDIGGI</p>
<p>SAMEDIGGE</p>
<p>SAEMIEDIGKIE</p>
<p>SAMETINGET</p>
<p><em type="bold">MØTEBOK 4/91 </em></p>
<p><em type="bold">SIDE </em></p>
<p>Sametinget ser det også som hensiktsmessig for den framtidige forvaltningen av kulturminnevernet at det i det nye lovverket utarbeides fredningsbestemmelser for hvordan immaterielle kulturminner skal kunne avgrenses fysisk i terrenget.</p>
<p><em type="bold">III VOTERING </em></p>
<p>Hovedkomiteens innstilling t i l vedtak ble enstemmig vedtatt.</p>
<p><em type="bold">SAK 38/91 </em></p>
<p><em type="bold">REGLER FOR VALG PA SAMETING </em></p>
<p><em type="bold">DOKUMENTER </em>- </p>
<p>Sametingsrådets drØftelsesnotat av 17.7.91 - Organisasjonskomiteens tilleggsnotat av 05.09.91</p>
<p><em type="bold">Tilleggsdokument: </em>- Brev av 20.11.91 fra Kommunaldepartementet </p>
<p><em type="bold">Il INNSTILLING </em></p>
<p><em type="bold">Hovedkomiteen for organisasjons- og konstitusjonsspØrsmål fremmet fØlgende innstilling ved saksordfØrer Hans Guttorm: </em></p>
<p><em type="bold">REGLER FOR VALG PA SAMETING </em></p>
<p><em type="bold">Komiteen foreslår: 1 </em></p>
<p><em type="bold">Innledning. 12 </em></p>
<p>Sametinget er nå inne i sin fØrste valgperiode. Sametinget ble valgt ved direkte valg samtidig som stortingsvalget ble holdt i 1989. Prossesen foran etableringen av Sametinget reiste en del problemstillinger, spesiellt med hensyn på valgreglene.</p>
<p>Under prosessen ved Sametingets tilblivelse ble det reist forskjellige problemstillinger når det gjelder valg t i l</p>
<p>Sametinget. Regjering og Storting hadde flere forslag om hvordan valget t i l Sametinget kunne gjennomfØres. Det vises her t i l samelovens forarbeider, NOU 1984: 18, Ot. prp nr 33 (1986-87) og</p>
<p>Innst. nr 79 (1986-87).</p>
<p>Etter at sameloven var blitt vedtatt kom det også inn endringsforslag t i l sarneloven. Det vises her til dokument nr 8:18 (1987-88) og Innst. O. nr 35 (1987-88).</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 4/91</p>
<p>SIDE</p>
<p>Stortingets jusiskomite uttalte ved behandlingen av sameloven at: 13</p>
<p><em type="italic">Sametinget selv </em>- <em type="italic">etter </em>at <em type="italic">det </em>er <em type="italic">valgt- </em>bør <em type="italic">foreta </em>en <em type="italic">gjennomgang og vurdering av hele valgordningen, og </em>at <em type="italic">Sametinget </em>dersom <em type="italic">erfaringene skulle t i l s i </em>at <em type="italic">den vedtatte valgordhing ikke fungerer tilfredstillende, kan </em>fremme <em type="italic">forslag om endringer i valgordningen. </em></p>
<p>Under gjennomfØringen og etterarbeidet i forbindelse med sametingsvalget i 1989 ble det også gjort en del erfaringer som tilsier at valgreglene bØr forandres på enkelte punkt.</p>
<p>Også i Sametinget har blitt reist forslag t i l endringer i valgreglene og Sametinget har i sin strategiplan forutsatt at valgreglene skal gjennomgås med sikte på eventuelle endringer i reglene.</p>
<p>Sametinget vil imidertid påpeke at det på nåværende tidspunkt ikke er grunnlag for omfattende endringer i valgreglene, men at valgreglene bØr forandres på enkelte punkter. Sametinget vil imidlertid ta opp valgreglene t i l ny revisjon når erfaringer med gjennomfØring av flere valg er gjort. 2</p>
<p>Konkrete lovendringsforslag</p>
<p>Når det gj~lder sameloven vil Sametinget foreslå lovendringer på noen punkter i loven.</p>
<p>Disse er § 2- 6 der Sametinget vil foreslå en endring slik at språkkriteriet endres t i l også å omfatte oldeforeldregenerasjonen og at barn av personer som står i samemanntallet gis rett t i l innskrivning i manntallet selv om de ikke oppfyller de Øvrige vilkårene i § 2-6.</p>
<p>Begrunnelsen for dette er at Sametinget Ønsker å være mest mulig representativ i forhold t i l den samiske befolkning og vil ikke at reglene skal ekskludere noen som oppfatter seg som same og</p>
<p>Ønsker å stå i manntallet. Av den grunn vil Sametinget at reglene skal være mest mulig inklderende, innenfor akseptable prinsipielle rammer, slik at flest mulig av den samiske befolkning kan innskrives i samemanntallet.</p>
<p>En streng avgrensing i språkkriteriet vil slå spesiellt uheldig ut for kyst- og fjordområdene i Nord-Norge og for den sØrsamiske befolkning der den samiske identitet er veldig sterk mens språkets stilling er svak.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 4/91</p>
<p>SIDE</p>
<p>Når det gjelder barns rett t i l innskrivning bØr dette fØlge naturlig slik det ellers fØlger i av lovregler i samfunnet forØvrig der barn overtar foreldrenes rettigheter slik som f.eks. statsborgerskap. Departementet hadde da også foreslått dette i Ot. prp. nr 33 (1986-89), avsnitt 5.5.4 s. 83.</p>
<p>Det foreslå~ da at § 2- 6 endres til: § 2-6 <em type="italic">Samemantall </em></p>
<p><em type="italic">Alle </em>som <em type="italic">avgir erklæring </em>om at de <em type="italic">oppfatter seg selv </em>som same <em type="italic">og </em>som enten a. <em type="italic">har samisk </em>som <em type="italic">hjemmespråk, eller b. har eller har hatt </em>en <em type="italic">forelder, besteforelder eller oldeforelder med samisk </em>som <em type="italic">hjemmespråk, eller </em>c. er barn <em type="italic">av </em>person som står <em type="italic">eller har stått i samemantall, kan kreve seg innført i </em>et <em type="italic">eget samemantall i </em>bostedskommunen. 14 </p>
<p>Et annet område som det foreslåes en lovendring på er § 2-11 som gjelder den som skal gi utfyllende bestemmelser om valg t i l Sametinget. Etter Sametingets oppfatning er det Sametinget selv som bØr gi utfyllende bestemmelser om valg t i l Sametinget.</p>
<p>I § 2-10 er Sametinget satt t i l Øverste valgmyndighet ved valg t i l Sametinget. Av dette fØlger det naturlig at Sametinget bØr være det organ som gir utfyllende bestemmelser om valg t i l</p>
<p>Sametinget.</p>
<p>Sametinget foreslår da at § 2- 11 endres t i l å lyde: § 2-11 <em type="italic">Utfyllende bestemmelser </em>om <em type="italic">valget. </em></p>
<p><em type="italic">Sametinget gir utfyllende bestemmelser </em>om <em type="italic">valg t i l </em></p>
<p><em type="italic">Sametinget. </em></p>
<p>Et annet område som Sametinget mener bØr endres i sameloven er regelen i § 2-7 andre ledd som omtaler listedannelse. Sametinget ser for se9 en ordning der politiske enheter lar seg registrere for valg t11 Sametinget på samme måte som da nåværende ordning med at politiske parti kan la seg registrere for valg på storting, fylkesting og kommunestyre. Dette harmonerer ikke med det som lovteksten angir. Et annet moment er at 15 underskrifter for å få godkjent en valgliste kan synes å være lite. Regelen om dette står også i valgforskriftene. En regel av lite prinsipiell verdi hØver ikke i lovteksten. Den kan reguleres i forskrifter slik som andre mindre prinsipielle temaer.</p>
<p>SAMEDIGGI</p>
<p>SAMEDIGGE</p>
<p>SAEMIEDIGKIE</p>
<p>SAMETINGET</p>
<p><em type="bold">MØTEBOK 4/91 </em></p>
<p><em type="bold">SIDE </em></p>
<p>Sametinget vil da foreslå at andre ledd i § 2-7 strykes av lovteksten og at dette reguleres i valgforskriftene.</p>
<p>Sametinget vil forØvrig komme tilbake t i l andre endringer i sameloven når dette blir aktuellt. 3</p>
<p>ENDRINGER I·FORSKRIFTENE. <em type="bold">15 </em></p>
<p>Sametinget vil fØrst påpeke at en av de største svakheter med valgforskriftene er at samemanntallet ble lukket etter fØrste sametingsvalg. Sametinget har, etter at tinget har kommet i funksjon og oppnådd anerkjennelse, hatt stor pågang av personer som har Ønsket å innskrive seg i samemanntallet.</p>
<p>Sametinget vil som fØrste målsetting sØke om å få samemanntallet åpnet slik at en innskrivning i manntallet kan foregå kontinuerlig. Sametinget vil derfor foreslå endringer i de paragrafer som regulerer innskrivningen i samemanntallet.</p>
<p>Sametinget ser også behov for å endre på fristene som valgforskriftene angir for innskrivning i manntallet og for listedannelser. Erfaringene som ble gjort i forbindelse med valget i 1989 viser at fristen for innskrivning ble satt for tidlig. Debatten om valget t i l Sametinget kom ikke i gang fØr de forskjellige grupperinger begynte med å danne lister t i l valget. Sametinget vil derfor foreslå at disse fristene settes t i l samme dato og at datoen settes t i l 1. juli i valgåret.</p>
<p>I og med at disse fristene forskyves må også fristene for godkjenning av manntallet og tilbakekallelse av valglister forskyves.</p>
<p>I det norske demokratiske system blir i hovedsak valg t i l folkevalgte organ slik som f.eks Storting, fylkeskommuner, og kommuner gjort på grunnlag av valglister utgått på grunnlag av registrerte politiske partier. Sametinget Ønsker at tilsvarende regler skal gjelde ved valg t i l sameting. I og med at Sametinget er valgt på grunnlag av et eget manntall bØr det også utarbeides en registreringsordning for samepolitiske enheter.</p>
<p>Disse samepolitiske enheter kan, når de er registrerte, stille t i l valg uten at det kreves de underskrifter som behØves for å stille lister.</p>
<p>For å få registrtert en slik samepolitisk enhet bØr det kreves at minst 500 personer som har stemmerett ved sametingsvalget underskriver en slik registreringssØknad.</p>
<p>Registreringsordningen bØr administreres av notarius publicus l Oslo slik det er for registrering av politiske partier.</p>
<p>SAMEDIGGI</p>
<p>SAMEDIGGE</p>
<p>SAEMIEDIGI&lt;IE</p>
<p>SAMETINGET</p>
<p><em type="bold">MØTEBOK 4/91 </em></p>
<p><em type="bold">SIDE </em></p>
<p>Ved at det åpnes for en registreringsordning for politiske enheter bØr det nåværende krav t i l 15 underskrifter for å få godkjent en valgliste Økes. Dette antallet bØr heves t i l 50 underskrifter. Dette bØr skje uansett om registreringen iverksettes fØr Sametingsvalget i 1993, eller ikke. <em type="bold">4 Konkrete endringsforslag i forskriftene </em>§ 6 <em type="italic">Samemanntall </em><em type="bold">16 </em></p>
<p><em type="italic">Det skal føres samemanntall </em>for <em type="italic">hver </em>kommune. <em type="italic">Samevalgstyret </em>forestår <em type="italic">manntallsføringen, </em>men <em type="italic">kan overlate det praktiske arbeide i forbindelse med manntallsføringen t i l </em>andre. </p>
<p><em type="italic">Samemanntallet utarbeides i </em>de år <em type="italic">det </em>er <em type="italic">sametingsvalg. Til grunn legges folkeregisteret i kommunen. samemanntallet ved siste valg og </em>de <em type="italic">begjæringer </em>om <em type="italic">innføring </em>som er kommet <em type="italic">i løpet av valgperioden. </em>§ 7 <em type="italic">Innføring i samemanntallet </em></p>
<p><em type="italic">Den </em>som <em type="italic">oppfyller stemmerettsvilkårene </em>etter § 5, <em type="italic">og </em>som <em type="italic">avgir erklæring </em>om at de <em type="italic">oppfatter seg selv </em>som same <em type="italic">og </em>som enten a. <em type="italic">har samisk som hjemmespråk, eller b. har eller har hatt </em>en <em type="italic">forelder, </em>besteforelder <em type="italic">eller oldeforelder med samisk </em>som <em type="italic">hjemmespråk, eller </em>c. er <em type="italic">barn av </em>person som står <em type="italic">eller har stått </em>i samemantall, <em type="italic">kan kreve seg </em>innført <em type="italic">i </em>et <em type="italic">eget samemantall </em>i <em type="italic">bostedskommunen. </em></p>
<p><em type="italic">Begjæring </em>om innføring i <em type="italic">samemanntallet kan t i l </em>en <em type="italic">hver tid skje ved innsending av fastsatt skjema t i l Sametinget. </em></p>
<p>Sametinget <em type="italic">fastsetter skjema </em>for <em type="italic">innføring </em>i <em type="italic">samemanntallet og regler </em>for <em type="italic">protokollering og oppbevaring av skjemaene. </em></p>
<p><em type="italic">Sametinget skal </em>så snart som <em type="italic">mulig </em>etter 1. mars <em type="italic">i valgåret </em>sette <em type="italic">opp </em>en <em type="italic">liste </em>om <em type="italic">begjæringer </em>om <em type="italic">innføring i samemanntallet og </em>sende <em type="italic">aenne </em>sammen med de <em type="italic">innkommede begjæringer </em>om <em type="italic">innføring i samemanntallet t i l samevalgstyret </em>i <em type="italic">den enkelte </em>kommune. </p>
<p>SAMEDIGGI</p>
<p>SAMEDIGGE</p>
<p>SAEMIEDIGJ&lt;IE</p>
<p>SAMETINGET</p>
<p><em type="bold">MØTEBOK 4/91 </em></p>
<p><em type="bold">SIDE 17 </em>§ 8. KunngjØring om manntallsfØringen. </p>
<p>Innen 1. mars i valgåret skal kretssamevalgstyret kunngjØre opplysning om at de som anser seg stemmeberettigede etter § 5, og som ikke tidligere er innskrevet i samemanntallet eller ikke har sendt begjering t i l Sametinget om innskrivning, innen 1. juli kan sende melding t i l samevalgstyret i bostedskommunen med begjering om å bli innfØrt i samemanntallet i kommunen. KunngjØringen skal også inneholde opplysninger at den som innen 1. juli ikke er innfØrt i samemanntallet ikke kan delta ved valget.</p>
<p>Sametinget kan fastsette skjeme for kunngjØringen etter fØrste ledd. Sametinget gir bestemmelser om utsending av de fastsatte skjemaer. § 9 Utkast t i l samemanntall</p>
<p>Samevalgstyret utarbeider utkast t i l samemanntall på grunnlag av de meldinger som er innkommet i medhold av § 8 fØrste ledd. Det skaL legges t i l grunn at de opplysninger som er gitt i meldingskjemaet er riktige, med mindre det foreligger særlige forhold som tilsier noe annet. Samevalgstyret kan, dersom det er grunnlag for det, foreta nærmere undersØleiser fØr det fØrer den enkelte inn i utkastet t i l samemanntall. Norske samer bosatt på svalbard,</p>
<p>Jan Mayen eller i utlandet skal manntallsfØres i den kommunen der de sidt var folkeregisterfØrt som bosatt dersom samevalgstyret seinest 1. juli har mottatt sØknad fra vedkommende om å bli innfØrt i manntallet.</p>
<p>Utkastet t i l samemanntall skal være ferdig seinest 24. juli. innen samme frist skal det settes opp en liste over dem som har sØkt om å bli innfØrt i samemanntallet, men som samevalgstyret ikke har funnet å kunne ta med i utkastet.</p>
<p>Samevalgstyret sØrger for at disse straks blir gitt melding om dette. Meldingen skal inneholde opplysninger om hvorfor vedkommende ikke er innfØrt i manntallsutkastet. Videre skal det opplyses om reglene for klage etter § 11, og om tid og sted for kjennelsesmØtet etter § 12. § 10 Gjennomsyn av samemanntallet.</p>
<p>Det utkast t i l samemanntall som er utarbeid i henhold t i l § 9 skal i tidsrommet fra den 26. juli til den 15. august ligge ute t i l offentlig gjennomsyn etter nærmere bestemmelser av samevalgstyret. Samevalgstyret skal på forhånd kunngjØre hvor manntallet legges ut t i l gjennomsyn, sammen med en oppfordring t i l enhver om å klage, dersom en mener at en selv eller noen annen med urette er innfØrt i eller utelatt fra manntallet.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 4/91</p>
<p>SIDE 18</p>
<p><em type="italic">Kunngjøringen skal dessuten gjøre rede for fremgangsmåten ved klage, </em>sammen med <em type="italic">opplysninger </em>om <em type="italic">hvor klagen skal innleveres, og </em>om <em type="italic">fristen for </em>når den må <em type="italic">være innkommet. samtidig kunngjøres tid og sted for kjennelsesmøtet </em>etter § 12. § 11 <em type="italic">Klåge over samemanntallet </em></p>
<p><em type="italic">Klage over samemanntallet </em>må <em type="italic">være kommet </em>inn <em type="italic">t i l samevalgstyret </em>seinest den 15. <em type="italic">august i valgåret. Klagen skal være skriftelig og begrunnet. Samevalgstyret skal straks </em>etter <em type="italic">klagefristens utløp </em>sette <em type="italic">opp </em>en <em type="italic">oversikt over </em>dem <em type="italic">klagen gjelder. </em>Denne <em type="italic">oversikten skal ligge ute t i l offentlig </em>gjennomsyn etter nærmere <em type="italic">bestemmelser av samevalgstyret. </em></p>
<p><em type="italic">Samevalgstyret skal straks </em>underrette <em type="italic">dem hvis </em>stemmerett <em type="italic">det </em>er <em type="italic">reist innsigelse </em>mot. § 12 Kjennelsesm.tet. </p>
<p><em type="italic">Samevalgstyret skal </em>seinest den <em type="italic">20. august i valgåret avholde </em>møte <em type="italic">for </em>å <em type="italic">avsi kjennelse </em>om <em type="italic">innføring og strykniger i samemanntallet. </em></p>
<p>Den <em type="italic">hvis </em>stemmerett <em type="italic">skal behandles, og </em>den som <em type="italic">har klaget, har </em>rett <em type="italic">t i l selv eller ved fullmektig </em>å <em type="italic">uttale seg og føre bevis </em>under møtet. </p>
<p>I <em type="italic">kjennelsesmøtet kan innføring i samemanntallet skje </em>etter <em type="italic">klage, oppdaget feil eller </em>når <em type="italic">vedkommende har fått </em>eller <em type="italic">vil </em>få stemmerett <em type="italic">seinest </em>på <em type="italic">valgdagen. </em>Innføring <em type="italic">kan også skje av </em>samer som <em type="italic">har flyttet t i l Norge fra </em>utlandet etter <em type="italic">1. juli </em>dersom <em type="italic">samevalgstyret </em>seinest dagen <em type="italic">før kjennelsesmøtet har fått melding </em>fra <em type="italic">folkeregisteret </em>om <em type="italic">flytting, og vedkommende </em>innen samme <em type="italic">frist har søkt </em>om innføring <em type="italic">i </em>samemanntallet. <em type="italic">Strykning kan skje </em>etter <em type="italic">klage, oppdaget feil </em>eller når <em type="italic">vedkommende har mistet </em>stemmeretten eller <em type="italic">avgått ved </em>døden. <em type="italic">Er det </em>grunn <em type="italic">t i l </em>å tro at den som er <em type="italic">blitt </em>innført <em type="italic">også står i samemanntallet i </em>en annen <em type="italic">kommune, skal underretning </em>om innføringen <em type="italic">straks </em>sendes <em type="italic">t i l samevalgstyret </em>der. § 17. <em type="italic">Forslagsrett </em></p>
<p><em type="italic">Enhver </em>som er innført <em type="italic">i </em>samemanntall <em type="italic">i valgkretsen </em>kan sette fram <em type="italic">forslag t i l valgliste i kretsen. </em>§ 17 a <em type="italic">Registrering av samepolitiske enheter </em></p>
<p><em type="italic">En organisasjon, </em>et <em type="italic">politisk parti eller </em>en annen <em type="italic">enhet kan søke Sametinget </em>om å <em type="italic">bli registrert </em>med et bestemt <em type="italic">navn </em>for <em type="italic">valg t i l Sametinget. Søknaden </em>m~ <em type="italic">være </em>underskrevet <em type="italic">av medlemmer av hovedstyret. </em></p>
<p>SAMEDIGGI</p>
<p>SAMEDIGGE</p>
<p>SAEMIEDIGKIE</p>
<p>SAMETINGET</p>
<p><em type="bold">MØTEBOK 4/91 </em></p>
<p><em type="bold">SIDE 19 </em></p>
<p type="listitem">Sammen  med  sØknaden  om  registrering  må  det  legges  frem  for  Sametinget  egenhendig  erklæring  fra  minst  500  personer. som har  stemmerett  ved  sametingsvalg,  om  at  de  Ønsker  enheten registrert.  Hver  underskrift  må  være  datert,  og  dateringen må  ikke  være  mer  enn  6  måneder  eldre  enn  sØknaden.  Hver  underskrivers  postadresse  og  fØdselsdato  må  være  påfØrt .</p>
<p type="listitem">§ 18.  KunngjØring.</p>
<p>Kretssamevalgstyret skal seinest den 15. mai i valgåret kunngjØre en oppfordring t i l de stemmeberettigede om å sende inn forslag t i l valgliste.</p>
<p>Kravene t i l valgliste skal framgå av kunngjØringen. § 19. Krav t i l valgliste.</p>
<p>Et forslag t i l valgliste må for å kunne godkjennes a. være innlevert seinest 1. juli i valgåret.</p>
<p>Et listeforslag anses innlevert når det er kommet kretssamevalgstyret i hende. Det anses også innlevert når det er levert t i l posten eller telegrafstasjon for viderebefordring, eller t i l offentlig tjenestemann som har fullmakt t i l å motta listeforslaget. b. tydelig angi hvilket valg det gjelder, og ha en overskrift som angir hvilken gruppe det utgår fra, og som ikke kan lede t i l forveksling.</p>
<p>Utgår listeforslaget fra en enhet som er registrert etter § 17 a, skal betegnelsen i listeoverskriften være enslydende med registrerte navn. c. være utfylt i tydelig rekkefØlge med navnene på åtte personer som er valgbare i kretsen, jfr. § 14.</p>
<p>Forslaget kan dessuten i fortsatt rekkefØlge være utfylt med navnene på inntil seks andre personer.</p>
<p>Kandidatene skal være betegnet med for-, mellom og etternavn, og - hvis det er nØdvendig for å unngå forveksling - med stilling og/eller bostedsadresse. d. være egenhendig undertegnet av minst femti samer med forslagsrett, jfr. § 17.</p>
<p>Underskriverne må ikke stå som forslagsstillere på noe annet forslag.</p>
<p>Utgår forslaget fra en enhet som er registrert etter § 17 a, er det nok at forslaget er underskrevet av leder og sekretær for enhetens lokalavdeling i kretsen. Dersom enheten ikke har lokalavdeling i kretsen gjelder bestemmelsen i fØrste ledd.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMI EDI GI&lt;IE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 4/91</p>
<p>SIDE 20 e. ikke ha kandidat felles med noe annet forslag.</p>
<p><em type="italic">Et listeforslag </em>må <em type="italic">inneholde angivelse aven tillitsvalgt med </em>vararepresentant <em type="italic">blant dem </em>som <em type="italic">har skrevet </em>under på <em type="italic">listeforslaget, </em>som <em type="italic">kretssamevalgstyret kan henvende seg t i l ved forKandiinger </em>om <em type="italic">listeforslaget. </em></p>
<p><em type="italic">Som vedlegg t i l listeforslaget skal følge </em>en fortegnelse over <em type="italic">forslagsstillernes og kandidatenes fødselsdato og </em>bostedsadresse. Forslagene <em type="italic">skal legges </em>ut <em type="italic">t i l offentlig </em>gjennomsyn etter <em type="italic">hvert </em>som de <em type="italic">kommer </em>inn. § <em type="italic">20. </em></p>
<p><em type="italic">Tilbakekallelse av listeforslag. </em></p>
<p><em type="italic">Et </em>forslag <em type="italic">t i l valgliste kan tilbakekalles av minst halv- </em>parten <em type="italic">av forslagsstillerne. </em></p>
<p><em type="italic">Erklæring </em>om <em type="italic">tilbakekallelse </em>må <em type="italic">være </em>innlevert <em type="italic">seinest 20. juli i valgåret. </em></p>
<p><em type="italic">Bestemmelsene i </em>§ 19 <em type="italic">punkt </em>a annet <em type="italic">ledd gjelder tilsvarende. </em>§ 21. </p>
<p>Underretning <em type="italic">t i l listekandidatene. </em></p>
<p><em type="italic">Kretssamevalgstyret skal </em>underette <em type="italic">samtlige kandidater </em>på <em type="italic">listeforslagene. </em></p>
<p><em type="italic">Underretningen skal </em>sendes snarest <em type="italic">mulig ett </em>e r 1. <em type="italic">i </em>u <em type="italic">l i og </em>bør s <em type="italic">kje i forma v rek </em>o mm and ert <em type="italic">bre </em>v . </p>
<p>I underretningen <em type="italic">skal </em>gjøres <em type="italic">rede for </em>fritaksgrunnene, jfr. § <em type="italic">16, og </em>at <em type="italic">krav </em>om <em type="italic">fritak </em>må framsettes <em type="italic">og </em>-sammen <em type="italic">med </em>nødvendige begrunnelser <em type="italic">og </em>attester - <em type="italic">være kommet </em>inn <em type="italic">t i l kretssamevalgstyrets adresse </em>innen en <em type="italic">bestemt </em>dato <em type="italic">som </em>fastsettes <em type="italic">ikke seinere </em>enn <em type="italic">10. august. </em></p>
<p><em type="italic">Underretningen skal også </em>inneholde opplysning om at retten <em type="italic">t i l fritak vil gå tapt </em>dersom krav <em type="italic">ikke blir </em>framsatt på den måten <em type="italic">og </em>innen den fristen <em type="italic">som </em>er fastsatt. </p>
<p>Departementet fastsetter <em type="italic">skjema </em>for underretningen. § 22. </p>
<p>Godkjenning <em type="italic">av valglistene. </em></p>
<p><em type="italic">Kretssamevalgstyret </em>avgjør om de <em type="italic">innkomne forslag t i l valglister, tilbakekalleiser etter </em>§ 20 <em type="italic">og erklæringer </em>etter § 21 <em type="italic">skal godkjennes, og </em>undersøker om <em type="italic">kandidatene og forslagsstillerne fyller </em>de <em type="italic">lovbestemte vilkår. </em></p>
<p><em type="italic">Reglene i valgloven </em>av 1. <em type="italic">mars </em>1985 nr. 3 § 26 nr. 1 om <em type="italic">behandling </em>av <em type="italic">listeforslag ved stortingsvalg og fylkestingsvalg gjelder tilsvarende. </em></p>
<p><em type="italic">Oversittelse </em>av <em type="italic">fristene </em>etter § 19 punkt a, § 20 <em type="italic">og </em>§ 21, <em type="italic">kan ikke avhjelpes. </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 4/91</p>
<p>SIDE 21</p>
<p>Seinest 10. august i valgåret skal kretssamevalgstyret ta stilling t i l om de innkomne listeforslag skal godkjennes. Bestemmelsene i valgloven av 1. mars 1985 nr. 3 § 26 nr. 2 om oppslag og kunngjØring av offisielle valglister gjelder tilsvarende. § 52 <em type="italic">Kår'ing av </em>representantene </p>
<p><em type="italic">Nytt tredje ledd </em></p>
<p><em type="italic">Hver liste skal såvidt mulig tildeles </em>så mange vararepresentanter <em type="italic">som </em>den <em type="italic">får </em>representanter <em type="italic">med tillegg av </em>to. <em type="italic">vararepresentantplassene besettes ved fortsatt opptelling </em>på <em type="italic">samme måte som bestemt </em>foran for representantene. </p>
<p>Sametinget viser t i l at det i henhold t i l sametingsvalgreglene</p>
<p>Ill. § 79, gitt ved kgl.res. 08.07.1988, er forutsatt at samemanntallet skal oppbevares under betryggende forsegling med mindre Sametinget bestemmer at det skal tilintetgjøres. I Kommunaldepartementets rundskriv</p>
<p>H- 14/88 av 25.10.1988 pkt 16.4 er det forutsatt at Sametinget skal ta stilling t i l om samemanntallet skal oppbevares når valget er endelig, og at dette skal meddeles samevalgstyrene (jfr. s.37)</p>
<p>Sametinget vil understreke at det samemanntallet som ble lagt t i l grunn ved sametingsvalget 1989 skal oppbevares for ettertiden. Dette er et historisk dokument som det er av overmåte stor betydning for det samiske folk og det norske samfunn å ivareta for fremtiden. Derfor har Sametinget også foreslått at dette manntallet skal legges t i l grunn for de etterfØlgende sametingsvalg (jfr. punkt 1.4. § 6 annet ledd).</p>
<p>Forskriftsendringene trer i kraft fra det tidspunkt Stortinget har kunngjort endringene av sameloven i flg. Sametingets vedtak i sak 38/91 Regler for valg av sameting.</p>
<p>IV INNLEVERTE FORSLAG</p>
<p>Arbeiderpartiets sametingsgruppe ved Eilif o. Larsen fremmet fØlgende tilleggs- og endringsforslag:</p>
<p>P.1 -</p>
<p>Innledning</p>
<p>Tilleggsforslag, ny siste avsnitt sålydende:</p>
<p>Sametinget vil nedsette et utvalg for å utrede konsekvenser ved å utvide kriteriene i § 7 i forskriftene t i l også å gjelde inngifte og samboere av personer som har adgang t i l innskriving i samemanntallet.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMI EDI GJ&lt;IE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 4/91</p>
<p>SIDE 22</p>
<p>P.3 -</p>
<p>Endring i forskriftene</p>
<p type="listitem">Endringsforslag  i  6.  avsnitt  hvor  tallet  500  endres  t i l   tallet 300  og  i 8.  avsnitt  hvor  tallet  50  endres  t i l   tallet  30. § 17 a  - Registrering  av  samepolitiske  enheter</p>
<p>Endringsforslag hvor tallet personer på 500 endres t i l tallet 300. § 19 p.d.</p>
<p>Endringsforslag t i l § 19 p.d. hvor gruppa foreslår at tallteksten <span type="quote">"minst femti samer"</span> endres t i l <span type="quote">"minst 30 - tredve samer"</span> .</p>
<p>Den frie gruppe ved Mikkel A_ Gaup fremmet fØ1gende fors1ag:</p>
<p>Den frie gruppe vise~ t i l forslag fra komiteen for organisasjons- og konstitusjonsspØrsmål og fremmer fØlgende forslag: 1. Antallet underskrifter på 15 for å kunne stille liste ved sametingsvalget må stå uendret. 2. Avsnittet om 500 underskrifter for å bli registrert som samepolitisk enhet utgår.</p>
<p>Vårt forslag innebærer at avsnittene 4 -5 -6 -7 og 8 under punkt 3 side 3 i komiteens forslag strykes.</p>
<p>Videre må forslaget om endring av § 17 Registrering av same-politiske enheter utgå. § 19 Krav t i l valgliste punkt d der det står <span type="quote">"være undertegnet av minst femti samer"</span> endres t i l <span type="quote">"15 manntallsregistrerte"</span>.</p>
<p>Samarbeidsgruppen/NSR ved Aage Pedersen fremmet fØ1gende endringsforslag t i l § 2-7 Valgbarhet og forslagsrett:</p>
<p>Et forslag t i l valgliste må være underskrevet av minst tretti samer med forslagsrett.</p>
<p>Representanten John H_ Eira fremmet fØlgende endringsforslag t i l</p>
<p>Same lovens § 2 -4 Valgkretser og mandatfordeling:</p>
<p>Ved valg t i l Sametinget velges 39 medlemmer. 13 medlemmer, ett medlem med varamedlemmer, velges fra hver av de fØlgende valgkretser:</p>
<p>SAMEDIGGI</p>
<p>SAMEDIGGE</p>
<p>SAEMIEDIGKIE</p>
<p>SAMETINGET 1. Varanger 2. Tana 3. Karasjok 4. Guovdageaidnu 5. Porsanger 6. Alta/Kvalsund 7. Nord-Troms 8. Midt-Troms 9. SØr-Troms 10.Nordre Nordland 11.Midtre Nordland 12.SØrsameområdet 13.SØr-Norge</p>
<p><em type="bold">MØTEBOK 4/91 </em></p>
<p><em type="bold">SIDE </em>23 </p>
<p>De resterende 26 mandater fordeles forholdsmessig etter antall godkjente stemmer.</p>
<p><em type="bold">III VOTERING </em></p>
<p>FØrste avsnitt i Eilif O. Larsens forslag ble oversendt t i l</p>
<p>Sametingsrådet for videre behandling.</p>
<p>John Henrik Eiras forslag ble forkastet mot 2 stemmer.</p>
<p>Mikkel A. Gaups forslag punkt 2 ble forkastet mot 9 stemmer.</p>
<p>Mikkel A. Gaups forslag punkt 1 ble forkastet mot 8 stemmer.</p>
<p>Eilif O. Larsens forslag t i l § 19 og Aage Pedersens forslag t i l § 3-7 ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>Eilif O. Larsens forslag punkt 3 ble vedtatt med 22 stemmer mot 15 stemmer som ble avgitt for hovedkomiteens innstilling.</p>
<p><em type="bold">IV_ ENDELIG VEDTAK </em></p>
<p>Hovedkomiteens innstilling med de vedtatte endringer ble enstemmig vedtatt.</p>
<p><em type="bold">SAK 39/91 MADDJA R _ NILLJUT - SØKNAD OM FRITAK FOR VERVET SOM </em></p>
<p><em type="bold">VARAREPRESENTANT TIL SAMETINGET I VALGKRETS </em>5 - </p>
<p><em type="bold">PORSANGER </em></p>
<p><em type="bold">DOKUMENTER </em></p>
<p>SØknad av 14.10.91</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 4/91</p>
<p>SIDE</p>
<p>Il INNSTILLING</p>
<p>MØtelederskapet fremmet fØlgende innstilling t i l vedtak ved mØteleder Ester Fjellheim:</p>
<p type="listitem">MØtelederskapet  foreslår:</p>
<p type="listitem">24</p>
<p>Maddja R. Nilljut fritas fra sitt verv som vararepresentant i</p>
<p>Sametinget for resten av perioden. Det foretas nytt valgoppgjør i valgkrets S - Porsanger for å kåre ny vararepresentant for</p>
<p>Maddja R. Nilljut.</p>
<p>III VEDTAK</p>
<p>MØtelederskapets forslag t i l vedtak ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>SAK 40/91</p>
<p>MØTEPLAN FOR SAMETINGET</p>
<p>Dokumenter</p>
<p>Kalender 1992</p>
<p>Il INNSTILLING</p>
<p>MØtelederskapet fremmet fØlgende innstilling t i l vedtak i Same-tinget for Sametingets plenumsmøter 1992 ved mØteleder Ester Fjellheim:</p>
<p>MØtelederskapet foreslår: 11. -14. februar</p>
<p>Plenumsmøte J. Sametinget 02. -</p>
<p>OS. JunJ.</p>
<p>Plenumsmøte J. Sametinget 1S. -18. september</p>
<p>Plenumsmøte i Sametinget 24. -27. november</p>
<p>Plenumsmøte J. Sametinget</p>
<p>III VEDTAK</p>
<p>MØtelederskapets forslag t i l vedtak ble enstemmig vedtatt.</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 4/91</p>
<p>SIDE</p>
<p>SAK 41/91</p>
<p>SAMISK UTDANNINGSRAD - OPPNEVNING AV NYE MEDLEMMER FOR PERIODEN 01.01. 1992 -31.12. 1993</p>
<p>DOKUMENTER</p>
<p>Reglement'for Samisk Utdanningsråd, fastsatt med hjemmel i Kongelig resolusjon av 01.01.82 - Rådets virksomhetsplan for 1991, kap 3 s. 13 - 20 - Brev av 23.09.91 fra Kirke-, utdannings- og forsknings-departementet - Brev av 18.11.91 fra Kirke-, utdannings- og forsknings-departementet m/vedlegg - Brev av 20.11.91 t i l samiske hovedorganisasjoner - Brev av 21.11.91 fra Samenes Landsforbund - Brev av 22.11.91 fra Norske Samers Riksforbund - Brev av 25.11.91 fra Boazo Ealåhus Searvi - Brev av 25.11.91 fra Norske Reindriftssamers Landsforbund</p>
<p>II INNSTILLING</p>
<p>Hovedkomiteen for undervisning og forskning fremmet fØlgende innstilling ved saksordfØrer Inger A. Johansen: 25</p>
<p>SAMISK UTDANNINGSRAD - OPPNEVNING AV NYE MEDLEMMER FOR PERIODEN 01.01. 1992 -31.12. 1993</p>
<p>Komiteen foreslår:</p>
<p>I: Sametinget oppnevner fØlgende medlemmer med varamedlemmer i</p>
<p>Samisk utdanningsråd for perioden 01.01.1992 -31.12.1993: 1- Jan Henry Keskitalo medlem</p>
<p>Mai Britt Utsi personlig varamedlem 2.</p>
<p>Nora Bransfjell medlem</p>
<p>Harald Eliassen personlig varamedlem 3. Kjell</p>
<p>Ballari medlem</p>
<p>Svein Ottar Helander personlig varamedlem 4. Anne Kalstad Mikkelsen medlem</p>
<p>May Lisbeth Myrhaug personlig varamedlem</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 4/91</p>
<p>SIDE 5.</p>
<p>Eil.if Sol.berg medl. em</p>
<p>Odd Mathis Hætta personlig varamedlem 6.</p>
<p>AsbjØrg Skåden medl. em</p>
<p>Liv Ka"rin Jåma personlig varamedlem 1.</p>
<p>Tryqve Lund Guttormsen medlem</p>
<p>Øystein Nilsen personlig varamedlem</p>
<p>Som l.eder oppnevnes:</p>
<p>Jan Henry Keskitalo</p>
<p>Som nestl.eder oppnevnes: AsbjØrg SkAden</p>
<p>Il: Sametinget foreslår fØlgende endringer i reglementet for</p>
<p>Samisk utdanningsråd gitt ved Kongelig resolusjon av 1. januar 1982: § 2</p>
<p>Rådets sammensetning foreslås å lyde: <em type="italic">"Sametinget </em>oppnevner rJdet med <em type="italic">særskilt </em>oppnevnt leder. nestleder <em type="italic">og </em>5 andre <em type="italic">medlemmer </em>for 4 år om gangen. </p>
<p>Resten av bestemmelsen i § 2 foreslås strØket. 26 § 7 Rådets oppgaver, pkt 3 foreslås 2. og 3. ledd endret t i l fØlgende: <em type="italic">"Rådet skal </em>hvert år <em type="italic">legge </em>fram et <em type="italic">budsjettforslag </em>gjennom </p>
<p><em type="italic">Sametinget. Rådets virksomhetsplan behandles av </em></p>
<p>Sametinget <em type="italic">årlig. </em></p>
<p><em type="italic">Rådets årsmelding </em>oversendes departementet <em type="italic">og vedlegges </em></p>
<p>Sametingets <em type="italic">årlige melding t i l Kongen . </em>.. § 10 Tilsettinger og instrukser </p>
<p>Overskriften foreslås endret t i l <span type="quote">"Tilsettingsmyndighet"</span>. § 10 Tilsettingsmyndighet, foreslås endret t i l fØlgende: "Personalet <em type="italic">ved </em>sekretariatet ansettes <em type="italic">av Rådet. </em></p>
<p>Personalreglementet fastsettes <em type="italic">av Sametinget. " </em></p>
<p>Ill. Det framtidige forholdet mellom Samisk utdanningsråd og</p>
<p>Sametinget må avklares snarest. I denne forbindelse heter det i St.meld.nr. 37 (1990-91) at:</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 4/91</p>
<p>SIDE 27 <em type="italic">"Samisk </em>utdanningsr~d <em type="italic">har bedt Sametinget </em>om ~ <em type="italic">oppnevne </em>et <em type="italic">utvalg som skal utrede hvordan samarbeidet mellom Samisk </em>utdanningsr~d. <em type="italic">Sametinget og </em>departementet <em type="italic">skal være. </em></p>
<p>Departementet <em type="italic">vil avvente </em>denne <em type="italic">utvalgsinnstillingen </em>før <em type="italic">det tas beslutning </em>om <em type="italic">Samisk utdanningsråds framtidige status </em>og <em type="italic">plassering . </em>.. .. </p>
<p>Sametinget ber Sametingsrådet om å oppnevne dette utvalget, og anmoder Kirke-, utdannings- og forskningsdepartementet om å stille midler t i l utvalgets arbeid. Dette bl.a t i l en 9 mnd utrederhjemmel t i l å utfØre sekretær- og utredningsoppgaver for utvalget.</p>
<p>Representanten Håret Guhttor fremmet fØlgende forslag:</p>
<p>Sametinget gir fullmakt t i l Sametingsrådet å foreta utnevningen i denne sak.</p>
<p>III VOTERING</p>
<p>Maret Guhttor forslag ble satt opp mot hovedkomitees innstilling punkt I.</p>
<p>Maret Guhttors forslag t i l vedtak ble vedtatt mot 1 stemme.</p>
<p>Hovedkomiteens innstilling punkt Il og III ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>IV. ENDELIG VEDTAK</p>
<p>Marets Guhttor forslag t i l vedtak punkt I og hovedkomitees innstilling punkt Il og III ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>SAK 42/91 VALG AV MØTELEDERSKAP</p>
<p>DOKUMENTER</p>
<p>Valgkomiteens innstilling av 27.11.91</p>
<p>Il INNSTILLING</p>
<p>Valgkomiteen fremmet fØlgende enstemmige innstilling overfor</p>
<p>Sametinget ved leder Olav Andersen:</p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGI </em></p>
<p><em type="italic">SAMEDIGGE </em></p>
<p><em type="italic">SAEMIEDIGKIE </em></p>
<p><em type="italic">SAMETINGET </em></p>
<p>MØTEBOK 4/91</p>
<p>SIDE 28</p>
<p>VALG AV</p>
<p>MØTELEDERSKAP</p>
<p>Komiteen foreslår:</p>
<p>Til mØtelederskap velges:</p>
<p>Mimmi Bæivi' (AP) leder</p>
<p>Josef Vedhugnes (AP) varamedlem</p>
<p>Hans Guttorm (NSR/S) nestleder</p>
<p>Ester Fjellheim (NSR/S) varamedlem</p>
<p>Ante M. Eriksen (Fg) medlem</p>
<p>Mikkel A. Gaup (Fg) varamedlem</p>
<p>III VEDTAK</p>
<p>Valgkomiteens innstilling t i l vedtak ble enstemmig vedtatt.</p>
<p>Sametingets administrasjon 30.11.91 &lt;~~</p>
<p>Per A. Bær referent</p>
</body></document>
