<document xml:lang="nob" id="no_id"><header><title>MØTEBOK 2/96 VEDTAKSDEL</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>14271</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Filnedlasting.aspx?MId1=3435&amp;FilId=2466</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="dc1996-2.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>SIDE: 1</p>
<p><em type="bold">Tid: </em>21.  mai  1996 </p>
<p>22. mai  1996 23. mai  1996</p>
<p>kl.  09.00 - 12.00,  lS.00 - 18.10 kl.  09.00 - 12.00,  lS.00 - 19.30 kl.  09.00 - 12.00,  13.30 - 20.1S</p>
<p><em type="bold">Sted: </em>Miljøbygget, Tana bru,  Deatnu / Tana </p>
<p><em type="bold">Representanter: </em></p>
<p>l. Olav M.  Dikkanen</p>
<p>2.  Magnhild Mathisen 3.  Berit Ranveig l. Nilssen 4.  Steinar Pedersen S.  Marianne Balto Henriksen 6.  Hartvik Hansen 7.  Ragnhild Nystad 8.  EgilOlli 9.  John Henrik Eira 10.  Ole Henrik Magga 11. Heaika Skum 12. Inger Anne S.  Gaup 13. Peder Mathisen 14. Alf  Edvard Nystad <em type="italic">IS.  </em>Jens Petter Olsen 16.  Tore Bongo 17.  Terje K, Haugen 18. Ingar Eira 19.  Mary Mikalsen Trollvik 20. Eilif O.  Larsen </p>
<p>21.  Geir Tommy Pedersen 22.  Sven Roald Nystø 23.  Margreta Påve Kristiansen 24.  Aage Pedersen</p>
<p><em type="italic">2S. </em>Olav Andersen </p>
<p>26.  Anders Oskal 27.  Inger-Ann Fossli 28. Magne A. S. Huuva 29. Per Solli 30. Roger Pedersen 31. Ing-Lill Pavall 32. Amund Eriksen 33. Nils O. Nilsen 34.  Jarle Jonassen</p>
<p><em type="italic">3S. </em>Åsta Vangberg </p>
<p>36.  Odd Kappfjell 37. Måret Guhttor 38. Johan Mikkel Sara 39. Berit Johnskareng</p>
<p><em type="bold">Følgende representanter hadde permisjon: </em></p>
<p>Representant  nr.  1 Olav M.  Dikkanen Representant  nr 3 Berit Ranveig I. Nilssen Representant  nr S Marianne Balto Henriksen Representant  nr 16  Tore Bongo Representant  nr 2S Olav Andersen 21.0S.96, kl.09.00-1S.30 Representant  nr 18  Ingar Eira 23.- 24.0S.96 Representant  nr 23 Margreta Påve Kristiansen f.o.m 23.0S.96 kl.  lS.30 Representant  nr 31 Ing-Lill Pavall f.o.m 23.0S.96 kl.  16.30 Representant  nr 21 Geir Tommy Pedersen f.o.m 22.0S.96 kl. 12.00 Representant  nr 19  Mary Mikalsen Trollvik f.o.m  23.0S.96 kl. 14.00 Representant  nr 10  Ole Henrik Magga f.o.m  23.0S.96 kl. 16.00 Representant  nr 8 EgilOlli f.o.m  23.0S.96 kl. 16.00 Representant  nr 29  Per Solli f.o.m  23.0S.96 kl.16.lS Representant  nr 30  Roger Pedersen f.o.m  23.0S.96 kl.1S.00 Representant  nr 7 Ragnhild Nystad f.o.m 23.0S.96 kl. 16.00 Representant  nr 22  Sven Roald Nystø f.o.m 23.0S.96 kl. 16.00</p>
<p>Representant  nr 27  Inger-Ann Fossli f.o.m  23.05.96 kl. 15.30 Vararepresentant Inger A.  Skum f.o.m 23.05.96 kl.  16.30</p>
<p>Følgende vararepresentanter tok sete:</p>
<p>Inger A.  Skum for avdøde representant  nr 24 Aage Pedersen Øystein Ballari for representant  nr 1 Olav M. Dikkanen Viktor Trosten for representant  nr 5 Marianne Balto Henriksen Anne Lise Varsi Solbakk for representant  nr 16 Tore Bongo Idun Meli for representant  nr 18 Ingar Eira Rolf Arthur Johansen for representant  nr 21  Geir Tommy Pedersen Wenche Ellingsen for representant  nr 3 Berit Ranveig I. Nilssen, f.o.m.  22.05.96</p>
<p>SAK  15/96 KONSTITUERING</p>
<p>- navneopprop, permisjoner, innkalte vararepresentanter</p>
<p>- godkj enning av innkalling og saksliste</p>
<p>SAK  16/96 REGLER FOR PROTOKOLLERING OG EKSPEDISJON AV SAKER SOM BEHANDLES I  SAMETINGETS PLENUM</p>
<p>SAK  17/96 SAMETINGSRÅDETS BERETNING OM VIRKSOMHETEN, HERUNDERREFERATSAKER</p>
<p>SAK  18/96 SPØRSMÅL TIL SAMETINGSRÅDET I.H.T. FORRETNINGSORDEN</p>
<p>SAK  19/96 KUNNGJØRING AV NYE SAKER</p>
<p>SAK  20/96 SAMISKE LÆREPLANER</p>
<p>SAK  21/96 HANDLINGSPLAN FOR SAMISKE KYST- OG FJORDOMRÅDER 1997 - 2001</p>
<p>SAK  22/96 FORSKRIFTER FOR UTBETALING AV GODTGJØRELSE TIL SAMETINGETS REPRESENTANTER OG MEDLEMMER I UNDERLIGGENDE RÅD - REVIDERING</p>
<p>SAK  23/96 SAMLET PLAN FOR SAMISKE KULTURHUS</p>
<p>SAK  24/96 STØTTEORDNINGER FOR SAMISK PRESSE - EVALUERINGSRAPPORT</p>
<p>SAK  25/96 REINDRIFTSAVTALEN 1996-97</p>
<p>SAK  26/96 MELDING OM REINDRIFT 1994</p>
<p>SAK  27/96 SAMISK PARLAMENTARISK SAMARBEID</p>
<p>SAK  28/96 FORSKRIFTER FOR STØTTE TIL SAMISKE KULTURORGANISASJONER</p>
<p>SAK  29/96 NY RESSURS - SAMISK FORVALTNING</p>
<p>Sak  15/96 KONSTITUERING</p>
<p>- navneopprop, permisjoner, innkalte vararepresentanter</p>
<p>- godkjenning av innkalling og saksliste</p>
<p>a)  Godkjenning av innkalling</p>
<p>Vedtak: Innkallingen av 26. april  ble enstemmig godkjent</p>
<p>b) Godkj enning av saksliste</p>
<p>Vedtak: Sakslisten som fulgte innkallingen ble enstemmig godkjent.</p>
<p>SAK  16/96 REGLER FOR PROTOKOLLERING OG EKSPEDISJON AV SAKER SOM BEHANDLES I SAMETINGETS PLENUM</p>
<p>Dokumenter:</p>
<p>- Sametingets forretningsorden - fastsatt av Sametinget 8. februar  - Forslag fra Senterpartiets Sametingsgruppe til endringer i Sametingets forretningsorden - telefax av 7. april  - Forslag fra NSR's gruppe til endringer i Sametingets forretningsorden - telefax av 28.4.94</p>
<p>Sametinget fattet følgende vedtak:</p>
<p>REGLER  FOR  POTOKOLLERING  OG  EKSPEDERING  AV  SAKER  SOM</p>
<p>BE~LESISAMETINGETSPLEN~</p>
<p>Fastsatt av Sametinget i møte 21.  - 24. mai 1996.</p>
<p>§  Protokollering av forhandlingene</p>
<p>Forhandlingsprotokollen skal inneholde følgende:</p>
<p>Generelle krav:</p>
<p>a) Tid for møtet, dato og klokkeslett  for møtestart og avslutning på hver sekvens; formiddags- og ettermiddagsmøte. b) Møtested c) Angivelse av tilstedeværende representanter, innvilgede permisjoner og  møtende vararepresentanter.  Tidsrom for permisjoner og møtende  vararepresentanter registreres. d) Saksliste refereres e) Hver side skal nummereres fortløpende og undertegnes av protokollføreme f) Hele protokollen skal undertegnes av tilstedeværende medlemmer av møtelederskapet og eventuelle fungerende varamedlemmer ved møtets avslutning.</p>
<p>Hver sak skal påbegynnes på ny side og inneholde følgende opplysninger:</p>
<p>SAK nr/år  <span type="quote">"OVERSKRIFT"</span></p>
<p>I. Dokumenter</p>
<p>- Opplisting over de dokumenter som ligger til grunn for behandling av saken</p>
<p>ll. Innleverte forslag</p>
<p>- Sametingsrådets innstilling og alle innleverte forslag skal refereres i sin helhet.</p>
<p>ID. Votering</p>
<p>- Før voteringen starter skal møtelederen referere antall tilstedeværende representanter, og antall protokolleres - Før avstemning skal møteleder referere avtemnings rekkefølge på forslagene. Avstemnings rekkefølge skal protokolleres. - Forslag som trekkes tilbake angis. - En angivelse av tidspunkt når saken ble avsluttet; dato og klokkeslett.</p>
<p>IV. Eventuell protokolltilførsel</p>
<p>- Føres inn i protokollen</p>
<p>V. Taleliste</p>
<p>- En kronologisk liste over representanter som har hatt ordet i saken</p>
<p>VI. Sametingets vedtak etter voteringen er følgende:</p>
<p>- En sammenstilling av Sametingets flertallsvedtak.</p>
<p>§2 Underretning om vedtak</p>
<p>Sametingets  president  skal  sørge  for  at  underretning  om  vedtak  blir  sendt  til  retle vedkommende uten unødig opphold.</p>
<p>Oversendelsen skal skje på følgende måte:</p>
<p>1. Det lages et følgeskriv hvor Sametingets flertallsvedtak refereres,  eller med henvisning til</p>
<p>hvilke punkter (romertall) i protokollen flertallsvedtaket fremgår; jf. neste punkt.</p>
<p>2.  Alle  sider  i  forhandlingsprotokollen  i  vedkommende  sak  vedlegges  følgeskrivet  både  på samisk og norsk.</p>
<p>3.  På  anmodning  kan  administrasjonen  sende  særutskrift  aven  enkelt  sak  med kun Sametingets vedtak i vedkommende sak på det språket vedkommende ønsker.</p>
<p>SAK  17/96 SAMETINGSRÅDETS BERETNING OM VIRKSOMHETEN, HERUNDER REFERATSAKER</p>
<p>I. Sametingets president Ole Henrik Magga orienterte om rådets virksomhet.</p>
<p>ll. Innleverte merknader og forslag</p>
<p>Fra Jens Petter Olsen:</p>
<p>Pkt.  5.1: Handlingsplan for samiske kyst- og fjordområder - Informasjonsmøter Sametinget er tilfreds med at det gjennomføres informasjonsopplegg i Sametingets regi - f. eks.  slik det har skjedd i forbindelse med handlingsprogrammet for de samiske kyst- og fjordområder.</p>
<p>Sametinget ber om at det i forbindelse med slike fremtidige opplegg, blir lagt opp til at Sametingsrepresentantene i kretsen trekkes aktivt med.</p>
<p>Fra AP's sametingsgruppe vIPer Solli:</p>
<p>Forslag til pkt. 5.2. Møte med politisk ledelse i Fiskeridepartementet.</p>
<p>Situasjonen innen fiskeriene er meget vanskelig.</p>
<p>Sametinget mener derfor at det er helt nødvendig å styrke tingets egen kompetanse på fiskerisektoren.  En fiskerirådgiverstilling må derfor opprettes så snart som mulig.</p>
<p>Sametinget ber derfor Sametingsrådet gjennomgå budsjettet for  1996, med sikte på innsparinger som kan gi grunnlag for å opprette en slik stilling inneværende år.</p>
<p>Fra AP's sametingsgruppe vIPer Solli:</p>
<p>Forslag til pkt. 2.3 Inntektssystemutvalget (Rattsø-utvalget)</p>
<p>Sametinget ber Sametingsrådet være maksimalt aktiv i forhold til kommunenes økonomi, slik at samekommunenes vilkår ikke forverres.  En forverring på dette feltet vil ha klart negative virkninger for samisk kultur og samfunnsliv.</p>
<p>Sametinget vil særlig peke på at de samiske kommunene og de aktuelle fylkeskommunene, må sikres særlige øremerkede tilskudd, for å dekke de ekstrautgiftene som påløper blant annet i forbindelse med tospråklighet, samisk kultur og samfunnsliv.</p>
<p>Fra Steinar Pedersen, AP' s sametingsgruppe:</p>
<p>Forslag til pkt. 2.6 Sjølaksefiske</p>
<p>Sametinget merker seg at Sametingsrådet beklager andre offentlige organers behandling av sjølaksefisket.</p>
<p>Imidlertid er det en kjensgjerning at Sametingsrådet selv har vist en svært passiv holdning når det gjelder å fremme sjølaksefiskernes interesser.</p>
<p>Sametingsrådet har nemlig to år på rad unnlatt å uttale seg om de konkrete høringsforslag som er kommet fra Direktoratet for Naturforvaltning. Dermed har man dessverre selv satt seg utenfor mulighetene for å øve innflytelse på vegne for sjølaksefisket.</p>
<p>Sametinget ber derfor Sametingsrådet endre rutinene, slik at man virkelig er på banen selv, når avgjørelsene skal treffes. Det gjør man blant annet ved å komme med innspill i de ordinære høringsrundene om sjølaksefisket.</p>
<p><em type="bold">IV. Sametingets vedtak </em></p>
<p>Sametingsrådets beretning med merknadene ble tatt til etterretning.</p>
<p>SAK  18/96 SPØRSMÅL TIL SAMETINGSRÅDET I.o.T. FORRETNINGSORDEN</p>
<p>Spørsmål fra Berit Ranveig Nilssen:</p>
<p>Angående opplæringskontoret i Duodji-0st.</p>
<p>Lærlingeordningen for  10 duoji-Iærlinger fra Nesseby, Tana og Karasjok er i ferd med å . rakne pga. økonomiske problemer. Videre vil 3 tilsatte i praksisplasser, 2 kontormedarbeidere og 1 regnskapsmedarbeider måtte slutte.</p>
<p>Støtte om midler fra Samisk næringsråd er avslått, og konsekvensene er at opplæringskontoret må stenge dørene i slutten av juni d.å., og de lærlingene som er knyttet tilordningen må slutte.</p>
<p>Duodji-prosjektet og lærlingeopplegget er helt spesielt, og arbeidet med å få duodji-faget erklært verneverdig, er i ferd med å lykkes.</p>
<p>Da opplæringskontoret og lærlingeplassene ble opprettet, skjedde de gjennom støtte fra Samisk utviklingsfond og fra andre offentlige instanser.</p>
<p>Hva kan Sametingsrådet gjøre for at lærlingeordninga i duodji kan ha en fremtid,  slik at prosjektet IKKE MÅ avsluttes?</p>
<p>Sametingsådets svar:</p>
<p>Samisk næringsråd er delegert ansvaret for fordeling av støtte til duodji over kap.0540 - post 70.5. Næringsrådet har den  15.  april då. i sak SN 044/96 fordelt støtten for  1996.  Søknad om støtte om midler på kr. 401.000,- til drift av opplæringskontoret i duodji-øst i Varangerbotn, ble i denne saken avslått. Dette med følgende begrunnelse;</p>
<p>" ...  <em type="italic">Opplæringskontoret for duodji er opprettet for å tilrettelegge for fagopplæring i duodji samt å koordinere, samordne ogformidle kontakt mellom bedrifter/utøveres opplæring av lærlinger.  Denne virksomheten gjøres i henhold til Lov om fagopplæring og Lov om voksenopplæring. </em></p>
<p><em type="italic">Etter retningslinjenes bestemmelser for tilskudd til duodji kan det ikke gis støtte til etablering og drift av opplæringskontorer i duodji. " </em>Oplæringskontoret i duodji - øst klager på vedtaket i henhold til forvaltningslovens bestemmelser. Klagen behandles i Samisk næringsråd den 26. juni då. </p>
<p>Sametingsrådet viser til ovennevnte og vil ikke i nåværende fase gå inn på noen diskusjon om Samisk næringråds behandling, da saken er under ordinær klagebehandling i sametingssystemet.</p>
<p>Imidlertid vil Sametingsrådet ut fra en generell vurdering påpeke at Samisk næringsråd har fordelt 3,6 mill. kr i driftsstøtte til duodjilag og husflidsorganisasjoner for  1996. I tillegg har rådet i  1995 gitt fondsstøtte på 0,9 milL kr. til investeringer i verksted og maskiner m.m, og 2.2 millioner over næringskombinasjonsprosjektet til driftstilskudd og etableringsstipend. Samlet sett har det dermed gjennom sametingssystemet blitt fordelt en støtte til duodji på kr. 6,9 millioner kroner.</p>
<p>Ut fra Sametingsrådets vurdering bidrar dette til at Sametingets målsetting overfor ivaretakelse av duodji som en viktig samisk kulturfaktor, slik det er formulert i Sametingsplanen, et stykke på vei er oppfylt ut fra de midler tinget i dag har til rådighet.</p>
<p>Sametingets vanskelighet er imidlertid at vi ikke disponerer midler til opplæring. Problemet for denne ordningen er bl.a. at en ikke kan forvente at bedriftene står for de økonomiske kostnader slik som i mange andre sammenhenger.</p>
<p><em type="bold">Spørsmål fra Samegruppa vlHartvik Hansen: </em></p>
<p>Bruk av tospråklighetsmidler</p>
<p>I det siste har det i media vært en debatt om bruken av tospråklighetsmidler og Samegruppa mener det er nødvendig med en kort informasjon om dette til Sametingets plenum fra Sametingsrådet.</p>
<p>Det virker noe uklart om hva som faktisk skjer. Enkelte berørte kommuner og Samisk språkråd ser ut til å oppfatte situasjonen noe forskjellig, med påstand mot påstand.</p>
<p>Viser i denne sammenheng bl.a. til uttalelser i NRK Såmi Radio mandag 29.04. d.å av leder i Samisk språkråd. På bakgrunn av dette må det være grunn til å stille følgende spørsmål?</p>
<p>1.  Blir tospråklighetsmidlene virkelig brukt til tospråklighetsarbeidet etter Sametingets fastsatte retningslinjer og etter intensjonene i Samelovens språkregler?</p>
<p>2.  Kan Sametingsrådet eventuelt orientere noe nærmere om årsrapporten fra Samisk språkråd om bruken av midlene og Sametingsrådets syn på dette?</p>
<p><em type="bold">Sametingsrådets svar: </em></p>
<p>For å sikre de økonomiske forutsetningene for å gjennomføre Samelovens språkregler tildeler Samisk språkråd tilskudd til kommuner og fylkeskommuner som berøres av Samelovens språkregler.</p>
<p>Retningslinjer for fordeling av statlige midler til samisk tolketjeneste og tospråklighet i forvaltningsområdet for samisk språk er fastsatt av Sametinget 27.05.94 i sak 24/94.</p>
<p>I retningslinjenes § 6, tredje ledd heter det at <span type="quote">"alle utgifter som er påløpt som følge av tiltak med hjemmel i Samelovens språkregler, og denne lovs forskrifter, skal dokumenteres av kommunene og fylkeskommunene. Dette gjelder likevel ikke grunnbeløpet til kommunene"</span>.</p>
<p>Sametingsrådet har full tillit til at Samisk språkråd forvalter tospråklighetsmidlene etter intensjonene i Samelovens språkregler og etter de nevnte retningslinjer. Det er imidlertid bekymringsfullt at enkelte støttemottakere stiller spørsmål ved språkrådets og Sametingets rett til å stille krav etter retningslinjene og på grunnlag av de fullmakter som foreligger.</p>
<p>Når det gjelder spørsmålet om nærmere orientering om årsrapporten fra Samisk språkråd, legger Sametingsrådet ved side 4 og 5 i årsrapport 1995 fra Samisk språkråd som omhandler forvaltningen av tospråklighetsmidlene. Vi viser her til siste årsmelding fra Sametinget.</p>
<p>En mer detaljert orientering om bruken av midlene krever i tillegg til gjeldende rapporteringsordning at det rapporteres om faktiske resultater av virkemiddelordningen.</p>
<p>Sametingsrådet vil i samarbeid med Samisk språkråd vurdere behovet for evaluering av effekten av virkemiddelordningen. Både effekten av ordningen, utformingen og praktiseringen av retningslinjene vil språkrådet fortløpende drøfte med tilskuddsmottakerne med sikte på å komme fram til hensiktsmessige rapporteringsordninger.</p>
<p>Spørsmål fra Samegruppa vlHartvik Hansen:</p>
<p>~otorferdselsutvalg?</p>
<p>Viser til tidligere engasjement fra vår gruppe om motorferdselsproblematikken i samiske områder hvor bLa.  lokalbefolkningen i det siste i prinsippet er blitt <span type="quote">"overvåket"</span>, ved f.eks. nødvendig kjøring til egne gammer og høstingsområder.</p>
<p>Dette kan ikke aksepteres. Etter vår vurdering er det nå nødvendig med et utvalg utnevnt av Sametinget til å vurdere krav til endringer av motorferdselslovens forskrift T -5  96.</p>
<p>Sametingspresidenten har ved tidligere anledning lovet at et slikt utvalg blir oppnevnt av Sametinget, dersom Fylkesmannen i Finnmark ikke finner behov for dette.</p>
<p>Vi mener det er nødvendig med et slikt utvalg snarest. Derfor ber vi svar på følgende spørsmål:</p>
<p>1.  Når blir et slikt utvalg oppnevnt av Sametinget og eventuelt med hvilket mandat?</p>
<p>2.  Hva kan Sametingspresidenten gjøre for å unngå rasering av bygdenes nærbruksområder ved at våre barmarkstraseer blir <span type="quote">"påtvunget"</span> åpnet for allmen motorisert ferdsel på barmark?</p>
<p>3.  Er dette en moderne form for offentlig <span type="quote">"miljørasering"</span> som vi må akseptere, eller skal lokalbefolkningens interesser fortsatt bli overkjørt av sentrale myndigheter, til fordel for allmenheten?</p>
<p>Sametingsrådets svar:</p>
<p>Når det gjelder spørsmål  1 fra  Samegruppa,  så tar Sametingsrådet sikte på å nedsette  et eget utvalg  i  Sametingsrådets møte  før  sommerferien,  for  å  avklare  om hvorvidt det  må anses  å foreligge behov for å endre motorferdselloven, eventuelt forskrifter gitt med hjemmel i denne lov,  på  grunnlag  av  at  samiske  interesser  ikke  ivaretas  godt  nok  innenfor  rammen  av gjeldende regelverk. Utvalgets mandat vil  naturligvis bli fastsatt ved opprettelsen av utvalget.</p>
<p>~ed hensyn  til  spørsmålet  2  og  3  fra  Samegruppa,  vil  Sametingsrådet  peke  på  at  det  på</p>
<p>nåværende tidspunkt ikke synes å foreligge  et tilstrekkelig grunnlag for å ta stilling til hvilke konkrete  endringer  som  bør  gjøres  i  gjeldende  regelverk.  Sametingsrådet  vil  komme  med innstilling overfor Sametinget etter at utvalgets arbeid foreligger,  formodentlig  etter at saken har vært ute på høring.</p>
<p>Spørsmål fra AP's sametingsgruppe vlEilif O. Larsen:</p>
<p>Samisk fiskeriutvalg har vært i arbeid i nærmere tre år. Forventningene til dette arbeidet har vært store.  Sametingsrådet vurderte dette arbeidet som så viktig at man valgte å sette inn kun folk fra NSR, blandt de fire representantene Sametinget har i utvalget.</p>
<p>Arbeiderpartiets gruppe er forundret ovet at innstillingen ennå ikke foreligger. På denne bakgrunn stilles følgende spørsmål til Sametingspresidenten:</p>
<p>Hva mener Sametingsrådet er årsaken til at utredningen fra Samisk fiskeriutvalg ikke er ferdig- og hva vil Sametingsrådet eventuelt gjøre for å få arbeidet sluttført?</p>
<p>Sametingsrådets svar:</p>
<p>Samisk fiskeriutvalg (GregussenlTrulsenutvalget) består av 9 medlemmer, hvorav Sametinget har utnevnt Peder ~athisen, Reidar Solberg, Ragnhild Sandøy og AlfNystad.</p>
<p>Utvalgets leder er i dag fiskerisjefen i Troms fylke Gunnar Trulsen som overtok etter statssekretær i Fiskeridepartementet Otto Gregussen.</p>
<p>Utvalget har også hatt skiftende sekretærer  i perioden og utvalget har ikke hatt noe fast sekretær siden desember -95.  Det er i alt avholdt 9 møter i utvalget, hvorav 2 som telefonmøter. Første møte ble avholdt i Lakselv i september -93 og siste i Hamn på Senja i desember i fjor.</p>
<p>Sametingsrådet er enig med spørsmålsstilleren om at forventningene til utvalgets arbeid har vært stor, men samtidig vil rådet minne om at temaene utvalget skal behandle er vanskelige og omfattende.</p>
<p>Sametingsrådet for sin del vil ikke inn på noen spekulasjoner om hvorfor utvalget ikke har lagt frem utredningen. Rådet vil minne om at fremdriften av arbeidet også i dette utvalget er lederens ansvar. Det er samtidig viktig å minne om fiskeridepartementet er det organet som har hovedansvaret for å legge forholdene tilrette både økonomiske og ressursmessig for at utvalget skal ha de beste mulige arbeidsforhold.</p>
<p>Sametingsrådet har ved flere anledninger etterlyst utredningen fra utvalget Dette skjedde sist i møte med Fiskeridepartementet 21. mars då.  Rådet vil fortsatt presse på slik at utvalget kan avslutte sitt arbeid.</p>
<p>Spørsmål fra AP's sametingsgruppe vIMagnhild Mathisen:</p>
<p>Arbeiderpartiets sametingsgruppe konstaterer med stor beklagelse at Samisk næringsråd ikke har gitt støtte til Opplæringskontoret i duodji i Nesseby. Vi registrerer at bådet Fylkestinget v/utbyggingsetaten og Kirke-, undervisnings- og forskningsdepartementet har vist stor velvilje for at ungdom skal kunne tilegne seg kompetanse i duodji. Vi kan ikke med vår beste vilje forstå hva som er bakgrunnen for en slik prioritering fra Samisk næringsråd og vi skjønner at man ved Opplæringskontoret har grunn til å føle  seg kraftig forbigått.</p>
<p>Vi vil også henvise til Sametingsplanen vedtatt 20.09.94, s.  46-47, hvor man sier følgende: "Sametinget vil arbeide for at næringen fortsatt gis utviklingsmuligheter og styrkes. Kompetanseheving, markedsføring og utviklingsarbeid er sentrale elenmenter i denne sammenheng. "</p>
<p>Spørsmålet må derfor bli:</p>
<p>Hva vil Sametingsrådet gjøre for å oppnå denne målsettingen?</p>
<p>Arbeiderpartiets gruppe i Sametinget må be Sametingsrådet å bruke sin innflytelse slik at Opplæringskontoret rar den driftsstøtten de så sårt trenger, slik at de slipper å avvikle sin virksomhet Konsekvensen blir at flere unge blir skjøvet ut i arbeidsledighet</p>
<p>Sametingsådets svar:</p>
<p>Samisk næringsråd er delegert ansvaret for fordeling av støtte til duodji over kap.0540 -</p>
<p>post 70.5. Næringsrådet har den  15.  april då. i sak SN 044/96 fordelt støtten for 1996.  Søknad om støtte om midler på kr.  401.000,- til drift av opplæringskontoret i duodji-øst i Varangerbotn, ble i denne saken avslått. Dette med følgende begrunnelse;</p>
<p>" ...  <em type="italic">Opplæringskontoret for duodji er opprettet for å tilrettelegge for fagopplæring i duodji samt å koordinere,  samordne ogformidle kontakt mellom bedrifter/utøveres opplæring av lærlinger.  Denne virksomheten gjøres i henhold til Lov om fagopplæring og Lov om voksenopplæring. </em></p>
<p><em type="italic">Etter retningslinjenes bestemmelser for tilskudd til duodji kan  det ikke gis støtte til etablering </em>og <em type="italic">drift av opplæringskontorer i duodji. " </em>Oplæringskontoret i duodji - øst klager på vedtaket i henhold til forvaltningslovens bestemmelser. Klagen behandles i Samisk næringsråd den 26. juni då. </p>
<p>Sametingsrådet viser til ovennevnte og vil ikke i nåværende fase  gå inn på noen diskusjon om Samisk næringråds behandling, da saken er under ordinær klagebehandling i sametingssystemet.</p>
<p>Imidlertid vil Sametingsrådet ut fra en generell vurdering påpeke at Samisk næringsråd har fordelt 3,6 mill. kr i driftsstøtte til duodjilag og husflidsorganisasjoner for  1996. I tillegg har rådet i  1995 gitt fondsstøtte på 0,9 milL kr. til investeringer i verksted og maskiner m.m, og 2.2 millioner over næringskombinasjonsprosjektet til driftstilskudd og etableringsstipend. Samlet sett har det dermed gjennom sametingssystemet blitt fordelt en støtte til duodji på kr. 6,9 millioner kroner.</p>
<p>Ut fra Sametingsrådets vurdering bidrar dette til at Sametingets målsetting overfor ivaretakelse av duodji som en viktig samisk kulturfaktor, slik det er formulert i Sametingsplanen, et stykke på vei er oppfylt ut fra de midler tinget i dag har til rådighet.</p>
<p>Sametingets vanskelighet er imidlertid at vi ikke disponerer midler til opplæring. Problemet for denne ordningen er bLa.  at en ikke kan forvente at bedriftene står for de økonomiske kostnader slik som i mange andre sammenhenger.</p>
<p>SAK 19/96  KUNNGJØRING AV NYE SAKER</p>
<p>I. Forslag <em type="bold">til </em>nye saker </p>
<p>Sak  fremmet av Sami joavku vlHartvik Hansen:</p>
<p>Sentrale personer i Finland vil ha samene bort fra fisket i Tanaelva og turister inn i stedet</p>
<p>Noen ledende finske personer har sendt et skriv fra Helsingfors den 28.2.1996 angående fisket i Tanaelven. De foreslår bLa.  at garnfisket i Tanaelven bør opphøre helt og holdent fordi  tradisjonelt laksefiske ikke lenger er så nøvendig som tidligere. De to tidligere statsministerne Esko Aho og Harri Holkeri har bl.a. undertegnet skrivet som er sendt til administrasjonen i Lapplands Hin og til finsk media.</p>
<p>Disse sentrale personene sier til administrasjonen i Lapplands 1an at fisket i Tanaelva bør forvaltes på en bedre måte i framtiden.  Den lokale befolkningens inntekt fra salg av laks har minket betraktelig. I stedet legger turister som fisker mye penger igjen i Utsjok kommune, anslagsvis  12 mill. mark hvert år.  Det er nødvendig å verne gyteplassene på en bedre måte hvis man skal berge laksestammen i framtiden.  Garn er nøkkelordet her. Fiskeforskriftene må ikke på noen måte forandres slik at det går ut over fisket til turistene. Det bør heller forbedres.  Lanstyret bør tilrettelegge garnfisket på en slik måte at det ikke skal kunne gis mer enn to garnkvoter til hver grunneier. Finske og norske myndigheter bør gå sammen om å forvalte  fisket i Tanaelven og i elvemunningen. De norske lakseoppdrettsanleggene bør tilrettelegges på en bedre måte for å unngå at laksesykdommer sprer seg. Fiske på gyteplasser må forbys,  og etter år 2000 bør alt garnfiske opphøre i Tanavassdraget. Man bør også vurdere om man skal slippe ut den fisken man rar på kroken og som man trekker i land.</p>
<p>Fiskeforeninger ved Tanavassdraget holdt et felles møte i Utsjok 11.05.96 kL  14.00. På møtet var det 18 deltakere fra både finsk og norsk side av grensen.</p>
<p>Også representanter for Sametinget i Finland fulgte møtet. På møtet ble det besluttet å gå imot angrepet snarest mulig. Norske og finske myndigheter har sammen med lokalbefolkningen blitt enige om at ressursene i Tanavassdraget først og fremst tilhører Tanadalens befolkning. Hvis det blir noe tilovers etter at de har fisket sin del, kan det selges til turister. Det er også forunderlig at ledende personet i den finske staten kan omgå urbefolkningsrettigheter på en slik måte. På finsk side har myndighetene også denne gang begynt å skyve til side rettferdige samiske krav (kulturloven).</p>
<p>Sak 2 fremmet av Åsta Vangberg, NSR:</p>
<p>Nei til samekvotering på Norges Teknisk-Naturvitenskapelige Universitet (NTNU) i Trondheim</p>
<p>Samordnes opptak av studenter til alle universitetene i Norge gjennomføres, vil det føre til at eksisterende opptakskvoter for samer faller bort?</p>
<p>Det er ønskelig med kvoter for samer til samtlige studier ved alle universiteter i Norge.</p>
<p>Sak 3 fremmet av Sami joavku vlHartvik Hansen:</p>
<p>Videreføring av omstillingsprogrammet</p>
<p>Perioden for omstillingsprogrammet opphører den 31.12.97. Vi vet at kommuner som er med i dette programmet har bedt om at programperioden utvides.</p>
<p>Sametinget bør vurdere om det er nødvendig å forlenge programmet i sin nåværende form, og om det er nødvendig å vurdere andre måter som kan forbedre næringsvirksomheten i samiske områder. Vi vet at vanligvis oppfyller ikke omstillingsprogram forventningene folk har, og det kan man si også i denne sammenheng. Derfor bør man vurdere hvordan man på best mulig måte kan fremme samisk næringsvirksomhet.</p>
<p>Sametinget bør snarest mulig ta kontakt med kommunene som er med i programmet, og med styret for omstillingsprogrammet, for å foreslå forordninger som kan bedre samisk næringsvirksomhet. Forlengelse av programperioden er en av mulighetene.</p>
<p>Sak 4 fremmet av AP's sametingsgruppe Steinar Pedersen:</p>
<p>De tradisjonelle fiskemåtene må beholdes i Deatnu - Tanavassdraget</p>
<p>Sametinget er kjent med at sentrale finske politikere har stilt seg i spissen for en kampanje som har som siktemål å fjerne de tradisjonelle samiske fiskemåtene i Tanavassdraget.</p>
<p>Målsettingen deres er at alt fiske med bundne redskaper skal bort innen år 2000. Dette ønsker man for at finske turister skal få enda friere spillerom i vassdraget. Lokalbefolkningens interesser skal nå vike fullstendig.</p>
<p>Hvis det skjer, har den samiske lokalbefolkningen også på norsk side, tapt vesentlige deler av den kulturelle livskvalitet som man har gjennom det tradisjonelle laksefisket, og den tilhørighet og identitet som er en del av det å kunne følge opp tidligere tiders generasjoners sedvaner.</p>
<p>Sametinget vil i en slik forbindelse understreke at laksefisket her er en like viktig kulturbærer som reindrift kan være det i andre sammenhenger.</p>
<p>I forbindelse med utspillet om å fjerne det tradisjonelle garnfisket, vil Sametinget også konstatere at tålegrensen for inngrep allerede er i ferd med å bli overskredet. Midt på sommeren selges det rundt 1000 - tusen fiskekort pr.  døgn - hovedsakelig til finske turister.</p>
<p>Lokalbefolkningen har derigjennom vært i ferd med å bli presset helt ut av stangfisket på grensestrekningen.</p>
<p>Dessuten foregår det en omfattende, lite kontrollert hyttebygging på finsk side, som også samlet sett medfører betydelige inngrep i en sårbar natur - press på lakseressursen, og miljøet for øvrig.</p>
<p>Til tross for at dette en rekke ganger er tatt opp fra norsk side, har ingenting ført fram.</p>
<p>Sametinget frykter nå at det i forhandlingene om en ny konvensjon og nye fiskeregler for Tanavassdraget, fra finsk side blir satt fram krav om at garnfisket skal bort.</p>
<p>Konklusjon:</p>
<p>Sametinget vil snarest ta kontakt med de sentrale miljøvemyndighetene i Norge for å understreke den umistelige kulturelle verdien som ligger i å beholde de tradisjonelle fiskemåtene i Deatnu - Tanavassdraget.</p>
<p>Dette bygger man på at laksefisket helt fram til i dag har vært den sentrale sammenbindende faktor i samisk kulturliv ved Tanavassdraget, og dermed av helt vital betydning for å sikre det materielle grunnlaget for samisk identitet.</p>
<p>Et eventuelt bortfall av laksefisket som en del aven tradisjonell tilpasning, vil derfor være et alvorlig anslag mot samisk kultur i dette området.</p>
<p>Sametinget vil ikke akseptere at lokalbefolkningen langs vassdraget blir fratatt sine urgamle og sedvanemessige rettigheter. jf. vedlegg.</p>
<p>Sak 5 fremmet av APts sametingsgruppe vIEgil Olli:</p>
<p>Samisk medieplan</p>
<p>Sametinget lager en mediaplan som skisserer mål og strategier som omhandler rammebetingelsene for en framtidig samisk mediapolitikk.</p>
<p>Pressestøtten, som også må omfatte norskspråklige samiske aviser, må være en del av denne planen. Videre må planen omfatte støtteordninger til samiskspråklige barne- og ungdomspublikasjoner og Nuortanasti. Planen må også omfatte samiske nærradioer, film og TV, og et eventuelt framtidig samisk pressebyrå.</p>
<p>Sak 6 fremmet av Daloniid listu vlHeaika Skum:</p>
<p>I de senere år har vi opplevd at nasjonale og internasjonale gruveselskaper har vist en stadig større interesse for å starte leting og graving etter naturrikdommer i samiske områder. De leter og rar lete- og gravetillatelse uten hensyn til hva samiske kommuner har uttalt seg i saken.  Sist var det to søknader som utmarksstyret i Guovdageaidnu behandlet og avslo nå nylig.  Gruveselskap hadde fått tillatelse til å starte leting og graving etter diamanter i Guovdageaidnu. De behøvde dispensasjon for å kunne kjøre i naturen med sine nødvendige maskiner. Det som var grunnen til at utmarksstyret avslo å innvilge dispensasjon, var at gruveselskapet ville gravelbore om våren akkurat under vårflyttingen. Reindriftsdistriktene og det felles distriktsstyret gikk i mot søknaden til gruveselskapene fordi dette ville skje under vårflyttingen. Det andre selskapet ville bore om høsten i høstdistriktet, og til og med på slike steder hvor det er kalvingsplasser. Utmarksstyrets bergunneise for å avslå søknaden var at gruveselskapet ville ødelegge for reindriften både om våren og om høsten, at området er et såkalt LNF-C område, lokal motvilje og den samepolitiske situasjonen. Det ble f.eks.  vist til at samerettsutvalget ennå ikke har kommet med sin andre delutredning, og at det derfor ikke bør gjennomføres nye inngrep før det er avklart.  Gruveselskapet anket saken, og utmarksstyret opprettholdt sin tidligere avgjørelse. Det førte til at klagen ble oversendt fylkesmannen, som satte utmarksstyrets vedtak til side.</p>
<p>Fylkesmannen skriver i sitt brev at alle ovennevnte årsaker er uvedkommende for saken og må ikke brukes av kommunen i argumentasjonen.</p>
<p>1.  Jeg ber Sametinget om å vurdere saken og fremme den til rette myndighet.</p>
<p>2.  Samtidig bør rådet også se på loven for ferdsel som ligger til grunn for at kombinasjonsnæringsutøvere ikke får dispensasjon til å utøve sin næring.</p>
<p>Sak 7 fremmet av Spts sametingsgruppe vlIngar Eira:</p>
<p>Det som sentrale myndigheter benevner som nødvendig rasjonalisering og omstrukturering, viser seg ofte i praksis, dessverre å bli ren rasering og nedleggelse av etablerte tjenestetilbud, spesielt i distrikstnorge.  Tjenestetilbud som hittil har vært en nødvendig del av infrastrukturen, for at bosetting skulle være mulig.</p>
<p>I forbindelse med postverkets rasjonaliseringsprosess, opplever vi at lokale postkontor og funksjonelle posttjenester ute i distriktene nærmer seg historiske begrep.</p>
<p>Da denne rasjonaliseringsprosessen slår spesielt uheldig ut i den spredt bebygde og tynt befolkede del av landet og den samiske befolkningen utgjør en vesentlig de av denne bosettingen, kan man fra Sametingets side ikke akseptere at postverkets rasjonalisering og omstrukturering skjer etter samme mønster i distriktene som i sentrale strøk av landet.</p>
<p>Sametinget ber derfor Sametingsrådet ta opp denne problemstillingen med de respektive organer, for om mulig å få aksept for at denne omstruktureringen ikke kan skje etter samme mønster i distriktsnorge som i sentrale og tett befolkede deler av landet.</p>
<p>Sak 8 fremmet av Apts sametingsgruppe v/Johan Mikkel Sara:</p>
<p>AP's sametingsgruppe foreslår at det opprettes et nytt samisk filmfond</p>
<p>Det opprettes et samisk filmfond for finansiering av samiske film- og videoproduksjoner. Det avsettes et beløp på minimum 3 milL kr. årlig til dette formåL  Fondet forvaltes av Sametinget v/Samisk kulturråd. Det utarbeides retningslinjer for tildeling av midler fra fondet, og det forutsettes av filmfaglige, språklige og kulturelle kriterier legges til grunn for tildeling( er).</p>
<p>Fondets hovedoppgave er å støtte kortfilm og ikke kommersielle videoproduksjoner (fjernsynsproduksjoner). Fondet skal ikke erstatte eksisterende støtteordninger, men skal være et supplement til disse. Andre bevilgende instanser skal fortsatt ha et ansvar også for den samiske filmen og må blant annet støtte spillefilmproduksjoner, dvs. helaftens spillefilmer. Særlig må Nordnorsk Filmsenter utvikle et bedre samarbeid med samenes organisasjoner og det samiske filmmiljøet.</p>
<p>Fondet opprettes f.o.m.  1997. Det utarbeides retningslinjer for utdeling av støtte, der det legges vekt på støtte til produksjoner som nytter samisk språk, der samiske tema behandles og der samisk kultur fokuseres.</p>
<p>Sak 9 fremmet av Ragnhild Nystad, NSRts sametingsgruppe:</p>
<p>NSR sametingsgruppa foreslår at det arrangeres et seminar om mineralleting og gruvedrift i samiske områder i forbindelse med en sametingssamling.</p>
<p><em type="bold">TI Sametinget fattet følgende vedtak: </em></p>
<p>Alle forslag til nye saker oversendes Sametingsrådet til behandling.</p>
<p>SAK <em type="italic">20/96 </em><em type="bold">SAMISKE LÆREPLANER - HØRING </em></p>
<p><em type="bold">Dokumenter: </em></p>
<p>høringsbrev av 15.02.96 fra Samisk utdanningsråd med tilhørende dokumenter -brev av 18.03.95 fra Samisk utdanningsråd -brev av 15.04.96 fra Samisk utdanningsråd - utsettelse av høringsfristen til 01.06.96 brev av 15.04.96 fra Samisk utdanningsråd med oversendelse av høringsuttalelser -Sami allaskuvlaiSamisk høgskole -Sami Daiddacehpiid searvi -Sami girkoniddi Aarjel-saemiej  skuvle Inga Ravna Eira Universitetet i Tromsø,Samiskseksjonen ved ISL Finnmark fylkeskommune Norsk lærerlag Samisk utvalg/OSO Nordland fylkeskommune Evenes og Skånland kommuner Guovdageainnu suohkan Duodj einstituhtta Karasjok barneskole Sami instituhtta -AmeNystad</p>
<p>Innkommet etter Sametingsrådets behandling: -Stuorravuona skuvlalKarlebotn skole Barneombudet Lærerforbundet Institutt for Kristen Oppseding engelsklærere ved Karasjok barne-, ungdoms- og samisk videregående skole Karasjok ungdomsskole Nasjonalt læremiddelsenter Marit Stueng Deanu gielda/Tana kommune</p>
<p><em type="bold">Sametinget fattet følgende vedtak: </em></p>
<p>Sametinget vil uttrykke sin takknemlighet for at Regj eringen likevel besluttet å utarbeide egne samiske læreplaner for grunnskolen. Men Sametinget må beklage at prosessen som har ledet fram til utarbeidelsen av læreplanutkastene ikke har gitt Sametinget anledning til å ha den innflytelse over grunnlag og innhold i planene som statens myndigheter er forpliktet til å sørge for at samenes representative organ skal ha.  Også høringsfristen for de samiske læreplanutkastene er så kort at tinget ikke har rukke å få mer enn en del av høringsuttalelsene i hende i såvidt god tid at saken kunne forberedes på vanlig måte før behandling i Sametinget.</p>
<p>Dernest vil Sametinget ennå sterkere beklage at tinget ikke har et fagorgan som tar seg av utdanningsspørsmål, og heller ikke har mulighet til å behandle læreplanutkastene på en så grundig måte som ønskelig. Det er helt avgjørende for utviklingen av et samisk kulturelt autonomi at Sametinget som samenes folkevalgte organ, har mulighet til å ha sterkest mulig innflytelse over planer som skal legge rammer for samisk grunnskoleopplæring i mange år framover.</p>
<p>Læreplanutkastene bærer et klart preg av å være utarbeidet som tillegg til de norske læreplanene. Til grunn for arbeidet ligger læreplanens generelle del og høringsutkastet til prinsipper og retningslinjer for  lO-årig grunnskole, Broen. Både læreplanens generelle del og Broen er utarbeidet med utgangspunkt i det norske samfunnet, et norsk verdisyn og norsk utdanningspolitikk. Dette har lagt klare rammer på innholdet i de samiske læreplanutkastene, og selvsagt også begrenset læreplangruppenes frihet i så måte.</p>
<p>Plattformen for de samiske læreplanene har vært den samme som for de norske læreplanene. I forhold til den samiske dimensjonene måtte alle læreplangruppene stare med blanke ark.  I realiteten har de vært stilt overfor en umulig oppgave når de bare har hatt de norske læreplanene som grunnlag. Prinsippene og retningslinjene for de samiske læreplanene som senere skal utarbeides, og som skal inngå i læreplanverket, burde vært en del av prosessen i læreplanarbeidet, og burde vært utarbeidet før arbeidet med læreplanene for fag ble igangsatt. At så ikke er skjedd er svært beklagelig. Departementet har ikke fulgt de prinsipper det selv forutsatt skulle legges til grunn i st. m. nr. 29 (1994-95).</p>
<p>Det samiske læreplanarbeidet gir i det hele tatt inntrykk av å være dårlig planlagt, og dette kan også forstås på bakgrunn av at departementet primært hadde lagt opp til at det i det hele tatt ikke skulle utarbeides egne samiske læreplaner. Læreplangruppene er ikke å bebreide for dette. Dette er utelukkende Departements ansvar. Mange av læreplangruppene har tvert imot gjort et godt arbeid innenfor de rammer de har fått.  Planene danner etter Sametingets vurdering samlet sett likevel ikke grunnlag for en samisk skole i den forstand at den skal ha basis i det samiske samfunn. Om dette står det i Sametingsplanen for  1993-97.</p>
<p><em type="italic">"En samisk skole skal være en skole som er utformet med basis i,  av ogfor det samiske samfunnet. </em></p>
<p><em type="italic">Det er en målsetting å  utvikle et samisk utdannings-</em>og <em type="italic">opplæringssystem som bidrar til å formalisere,  utvikle </em>og <em type="italic">tilpasse det samiske samfunnets kunnskaper, ferdigheter, holdninger,  normer </em>og <em type="italic">verdier. " </em></p>
<p>Høringsuttalelsene fra en del sentrale høringsinstanser understreker også dette.  Tinget må derfor ha det mål for øyet at planene kun kan være midlertidige.  Sametingets mål er å utarbeide samiske læreplaner som skal utformes med utgangspunkt i prinsipper og retningslinjer bygd på et samisk samfunn- og verdisyn slik det også er foreslått i utredningen om ny utdanningslovgivning NOU 1995: 18, jf. kap 6 og særlig forslag til § 6-4 i utkastet til lov om grunnskole og videregående opplæring.</p>
<p>Sametinget må konkludere med at det er tvilsomt om de foreliggende utkastene til læreplaner samlet sett tilfredsstiller de krav om samisk innflytelse over innhold i kulturutvikling og utdanning som både grunnlovens § 110 A, ILO-konvensjon 169, FNs barnekonvensjon §  og annen lovgivning setter.</p>
<p>Sametinget er  svært glad for at ferdigstillingen av de samiske læreplanene er utsatt. Dette vil gi Samisk utdanningsråd en rimelig god tid til å gjennomgå planene i  forhold til høringsuttalelsene, og til en samlet og helhetlig vurdering av planene. Fordi læreplangruppene ikke hadde noen prinsipper å bygge det samiske innholdet i læreplanen på, er en samlet og helhetlig vurdering spesielt viktig i forhold til den samiske dimensjonen.</p>
<p>Sametinget forventer at tinget rar anledning til å uttale seg om prinsippene for samisk opplæring som skal utarbeides, og at tingets uttalelse blir tillagt avgjørende betydning.</p>
<p>Sametinget gir Sametingsrådet fullmakt til å uttale seg om de enkelte fagplaner på grunnlag av merknader som fremkommer under plenumsbehandlingen av saken.</p>
<p>Sametinget ber rådet om å sette inn ressurser i arbeidet med å legge Samisk utdanningsråd under Sametinget som en underliggende skolefaglig institusjon.</p>
<p>Samtidig med at dette skjer, bør det settes av nødvendige økonomiske ressurser til Sametinget slik at tinget makter å ta seg av skolesaker på en akseptabel måte.</p>
<p>Sametinget ber rådet om å fremme <span type="quote">"samisk videregående opplæring"</span> som sak på neste plenumsmøte.</p>
<p>SAK 21196</p>
<p><em type="bold">HANDLINGSPLAN FOR SAMISKE KYST- OG FJORDOMRÅDER - 1997 - 2001 </em></p>
<p><em type="bold">Dokumenter: </em></p>
<p>-Innstilling og vedtak i sak R  112/95 -Innstilling og vedtak i sak 48/95 -Sametingets høringsutkast til handlingsplan av 24.11.1995 -Sametingets høringsbrev av 15.12.95 -Høringsuttalelser -Brev fra Porsanger kommune av 26.02.96 med referat fra folkemøtemøte i Olderfjord. -Referat fra folkemøtene i Kåfjord og Porsanger av 01.04.96 (Sametinget). -Brev fra Tysfjord kommune av 03.10.95 - idenotat -Brev fra Nesseby kommune av 27.02.96 vedr. problemene for fiskeriene. -Brev av <span type="quote">"Beredskapsgruppa"</span> (Russenesgruppa) av 03.02.96 -Brev fra Finnmarksforskning vedrørende havbruksstasjonen av 15.03.96 -Brev fra Indre Tanafjord Fiskarlag av 22.03.96</p>
<p><em type="bold">Sametinget fattet følgende vedtak: </em></p>
<p>Sametinget fremmer handlingsplanen for samiske kyst- og fjordstrøk for perioden 1997 - 2001  for næringer, språk og infrastruktur som definerte målområder.</p>
<p>SAK <em type="italic">22/96 </em></p>
<p><em type="bold">Dokumenter: </em></p>
<p><em type="bold">FORSKRIFTER FOR UTBETALING AV GODTGJØRING TIL SAMETINGETS REPRESENTANTER OG MEDLEMMER I UNDERLIGGENDE RÅD -</em> <em type="bold">REVIDERING </em></p>
<p>- Forskrifter for utbetaling av godtgjøring til Sametingets representanter og underliggenderåd av 10.02.94</p>
<p>-Lønn m.v. for stortingsrepresentanter og regjeringens medlemmer av 18.06.1993</p>
<p>- Regler for godtgjørelse til fylkeskommunale ombuds- og tillitsmennlkvinner (folkevalgte i Finnmark fylkeskommune) av 20.09.95.</p>
<p><em type="bold">Sametinget fattet følgende vedtak: </em></p>
<p>I forskrifter for utbetaling av godtgjørelser til Sametingets representanter og medlemmer av underliggende råd av 10.02.94 gjøres disse endringer: Pkt. 2.2  skal ha overskriften <span type="quote">"Sametingsrådets medlemmer og gruppeledere"</span> og første avsnitt 1.  setning skal lyde Hvert medlem i Sametingsrådet, unntatt president og visepresident, utbetales en månedlig godtgjørelse på kr. 6.000,-.</p>
<p>Som nytt 3. avsnitt tilføyes:</p>
<p>Gruppelederne utbetales kr 3.500,- i månedlig godtgjørelse.</p>
<p>Pkt. 2.5 tilføyes et nytt avsnitt:</p>
<p>Det utbetales godtgjørelse for kun ett møte pr. dag. Om flere møter holdes, kan tiden legges sammen for disse møtene som legges til grunn for beregning av antall timer i alt. For møter i tilknytning til Sametingsrådets møter utbetales ikke godtgjørelse til Rådets medlemmer uansett sammenlagt møtetid for en dag.</p>
<p>SAK 23/96 SAMLET PLAN FOR SAMISKE KULTURHUS</p>
<p>Dokumenter:</p>
<p>-Utskrift av møtebok i sak R 34/96 Samlet plan for samiske kulturhus -Samlet plan for samiske kulturhus, oktober 1995 -Vårt brev av 7.12.95 -Utskrift av møtebok i sak 42/95 Oppnevning av statlige representatner i samiske kulturinstitusjoner -Utskrift av møtebok i sak 112/94 Arran lulesamisk senter -Høringsuttalelser</p>
<p>Sametinget fattet følgende vedtak:</p>
<p>Innledning</p>
<p>Reelle muligheter og frihet til kulturytringer er en  selvsagt rettighet for  enhver nasjon og for ethvert folk.  Kulturvernet har høy status i alt internasjonalt arbeid.  Utviklingen aven samisk kultur er som for andre kulturer avhengig av at den utvikles på egne premisser. Det er samene selv  som  må  stå  for  utøvelsen  og  utviklingen.  Myndighetenes  forpliktelse  er  å  legge forholdene til rette for kulturutøvelse.</p>
<p>For  Sametinget  er  det  derfor  et  overordnet  mål  å  sikre  at  det  samiske  folk  har  reelle muligheter  for  samisk kulturutøvelse.  Det er av stor betydning  å  skape  og  sørge  for  at  det eksisterer arenaer,  både offentlige og  private,  i  de  samiske  samfunnene  for  kulturutøvelsen. Samiske  kulturinstitusjoner og kultursentra  er  viktige  eksempler  på  slike  offentlige  arenaer. Samenes  behov  for  egne  kulturinstitusjoner  omfatter  både  de  rent  tematiske  institusjonene som  teater,  museum,  bibliotek  på den  ene  siden  og  flerbrukshus  og  samlingssteder  på  den andre siden. Begge kategoriene er viktig for utviklingen av samisk kultur.</p>
<p>Etableringen av samiske kulturinstitusjoner/kultursentra er også et viktig  skritt i retningen  av å  oppfylle  intensjonene  som  er  nedfelt  i  sameloven  og  grunnlovsparagrafen  om  samiske rettigheter.</p>
<p>Planarbeidet</p>
<p>Bakgrunnen  for  Sametingets  arbeid  med  en  samlet  plan  for  samiske  kulturhus  er  det  økte behov for, og initiativ til etablering av samiske kulturhus.  Hensikten med planarbeidet er også at det skal gi  gunnlag  for  bedre  samordning mht.  ansvarsforhold og  finansiering  av  allerede eksisterende kulturhus.</p>
<p>Samisk  kulturråd  fikk  ansvaret  for  å  utarbeide  kulturhusplanen.  Senter  for  samiske  studier ved Universitetet i Tromsø ble engasjert til å forestå det praktiske planarbeidet.  Sametinget er fornøyd  med  det  omfattende  arbeidet  som  er  utført.  Planen  danner  sammen  med  den omfattende høringsrunden et godt grunnlag for Sametingets eget arbeid.</p>
<p>Med  begrunnelse  i  den  viktige  funksjonen  samiske  kultursentra  har  i  samiske  områder, sammen  med  knappe  ressurser,  er  det  nødvendig  med  en  samordning  mht.  ansvarsforhold, finansiering og prioritering av kultursentrene. Planen danner et godt grunnlag for planlegging, utforming og drift av både nåværende og fremtidige  samiske kultursentra.  I tillegg vil planen være  et  viktig  styringsverktøy  for  å  ivareta  og  utforme  en  langsiktig  samisk kultursenterpolikk på ulike  nivåer.  Dernest  er planen  et  godt  utgangspunkt  for  Sametingets behandling og nødvendige prioriteringer på området.</p>
<p>I  tillegg  til  at  planen  synliggjør  variasjonen  i  den  samiske  kulturutøvelsen  i  form  av  ulike kultursentra,  har planen skapt debatt og engasjement i kommuner,  organisasjoner m.fl.  Dette lokale  engasjementet  er  et  mål  i  seg  selv,  og  setter  <span type="quote">"samiske"</span>  saker  på  dagsorden  i lokalmiljøet og lokale organer.</p>
<p>Samisk kultur - også lokal kultur</p>
<p>De  sentrale  myndigheter har påtatt  seg  ansvaret og sett nødvendigheten  av å utvikle  samisk kultur.  Dette  er  dog  ikke  en  oppgave  for  de  sentrale  myndigheter  og  Sametinget  alene. Derfor har Sametinget uttalt følgende om dette i Sametingsplanen 1993-97 Gf. pkt.  4.5 s.36); <em type="italic">Utfordringen  i framtida vil være at alle oJfontlige myndigheter tar medansvar for samisk kulturutøvelse- og utvikling på alvor,  og at samislæ kunstnere, kulturutøvere,  institusjoner og organisasjoner får reelle muligheter til både tradisjonelle og nye ytringsformer. </em></p>
<p>Dette er et synspunkt som også deles av de sentrale myndigheter.  I St.meld. nr.  61  (1991-92) Kultur i tiden, s.  234 Gf. pkt. 21.2.6) vises det til at; <em type="italic">Både statlige, fyllæskommunale og kommunale myndigheter har ansvaret for å  legge forholdene til rette for at den samislæ befolkning også i fremtiden skal møte sitt eget språk og sin kultur daglig.  Både private og offentlige møtesteder er viktige kulturarenaer,  hvor væremåte, verdier,  ideer og tradisjoner kan utveksles. </em></p>
<p>Likevel er det et gjennomgående trekk at videreutvikling og tildeling av økonomisk støtte til samisk kultur synes i alt for stor grad bli overlatt til Sametinget ved Samisk kulturråd.  Det er uakseptabelt  at  Samisk  kulturråd  alene  skal  ha  ansvaret  for  å  tildele  økonomisk  støtte  til samiske kulturtiltak Gf. Sametingets årsmelding  1995).  Samisk kultur er også lokal kultur, og</p>
<p>dermed  også  kommunenes  og  fylkeskommunenes ansvar. Dette, som fra et sametingssynspunkt  kan  betegnes  som  ansvarsfraskrivelse,  kommer  også  til  uttrykk  i høringsuttalelsene  til  samlet  plan  for  samiske  kulturhus.  På  det  konkrete  plan  med finansiering  av  bygg  og  drift  vil  <span type="quote">"alle"</span>  at  Sametinget  og/eller  staten  bidrar  med  100% finansiering.  Denne  holdningen  er urealistisk og uakseptabeL  På sikt vil dette  kunne  føre  til stagnasjon i samisk kulturutøvelse.</p>
<p>Planenens innhold</p>
<p>Planen  inneholder fire  deler,  og  er oversiktelig  inndelt.  Planens  fire  deler  følger  naturlig  av mandatet for planarbeidet.</p>
<p>Kartleggingsdelen  er  i  følge  mange  høringsinstanser  mangelfull  ved  at  noen  samiske kultursentra,  både  eksisterende og nye,  hevdes  å ikke være omtalt.  Sametinget har forståelse for synspunktet. På den annen side bør et slikt kartleggingsarbeid som både er mer ressurs- og tidkrevende begrenses i forhold til formålet med kartleggingen.  For Sametinget har formålet med forelilggende plan vært å legge til rette for en del prinsipielle beslutninger, og til å kunne foreta  en  typologisering  og prioritering  av  sider ved  utviklingen  av  allerede  eksisterende  og planlagte  samiske  kulturbygg  og  -sentre.  Til  dette  finner  Sametinget  kartleggingen  å  være god  nok.  Sametinget  vil  understreke  at  spørsmål  vedrørende  utvikling  av  samiske kultursenter-prosjekter må ses i et dynamisk perspektiv både med hensyn til omfang,  innhold og  prioritering.  Det  betyr  at  de  kulturhusprosjekter  som  ikke  er  nevnt  i  planen,  ikke  er utelukket i framtiden.</p>
<p>Flere  høringsinstanser  har  bemerket  at  planen  i  stor  grad  forutsetter  fylkeskommunal  og kommunal  deltakelse  i  finansieringen,  men  at  disse  ikke  har  fått  delta  i  større  grad  i planprosesssen.  Sametinget  finner  det naturlig  at  vi  kommer tilbake  til  dette  forholdet  mere konkret i tilknytning til gjennomføring av det enkelte prosjekt.</p>
<p><em type="bold"> Begrepsavklaring - og definisjoner </em></p>
<p>Sametinget  støtter  planens  forslag  til  innhold  i  kulturhus- og  kultursenterbegrepene.  Med kulturhus menes bygg og lokaliteter, mens  senterbegrepet har et videre  innhold som viser til aktivitetene. Samisk kultursenter defmeres som følgende:</p>
<p><em type="italic">Et samisk kultursenter er ett eller flere bygg hvor hovedmålgruppen er samiske brukere,  og der hovedaktiviteten gir rom for spesielle aktiviteter som har sin basis og forankring i samisk kultur. </em></p>
<p>Sametinget vil også vise til planens begrunnelse for etablering av samiske kultursentra:</p>
<p>1. Samiske kultursentra skal være en arena for å gjenreise samisk språk og kultur. 2. I ulike samiske lokalsamfunn og regioner mangler man arenaer for bruk av samisk språk og utøvelse av samisk kultur. 3. Motivet for bygging av samiske kultursentra er også knyttet til behovene for å ha møtesteder for å arrangere ulike samiske arrangement. 4. Etablering av samiske kultursentre begrunnes med henvisning til styrking og utvikling av bosettings- og næringsvirksomhet i samiske lokalsamfunn og kommuner. Før en gjennomgang av modell for funksjonsfordeling  er det nødvendig å klargjøre innholdet i begrepene <em type="italic">nasjonale samiske kulturinstitusjoner </em>og <em type="italic">samiske ansvarsinstitusjoner. </em></p>
<p><em type="italic">Nasjonale  samiske  kulturinstitusjoner </em>skal  yte  kulturtilbud  overfor  hele  den  samiske </p>
<p>befolkning  i  Norge,  og  de  skal  samlet  ivareta  hele  spekteret  av  samisk  kultur  (planens definisjon).  I  St.  meld.  nr.  61  (1991-92) Kultur i tiden, defineres nasjonale  institusjoner som institusjoner  med  et  særlig  nasjonalt  tilsnitt  eller  oppgaver  som  vanskelig  kan  ivaretas  av andre Gf. pkt.  4.3.2.  s.  58).  Sametinget  vil  i  tillegg  understreke  at  de  nasjonale  samiske kulturinstitusjonene  bør  ha  oppgaver  som  faglige  kompetansesentra  overfor  andre  samiske kultursentra. Etter Sametingets oppfatning er. det nødvendig å knytte fagfunksjonen  i samiske kultursentra og andre rene faginstitusjoner nærmere de nasjonale institusjoner. Naturlig  er det at  de  nasjonale  kulturinstitusjonene  skal  ha  et  samordnings- og  faglig  ansvar  innen  sitt fagfeltet.</p>
<p>I  planen  foreslås  det  at  noen  av  de  regionale  samiske  kultursentrene  tar  status  som</p>
<p><em type="italic">ansvarsinstitusjoner. </em>Disse  tildeles  en  særskilt  oppgave  for  å  ivareta  og  utvikle  særskilte </p>
<p>områder/felt  innen  samisk  kultur. Sametinget  synes  forslaget  om  å  opprette ansvarsinstitusjoner  med  den  foreslåtte  finansieringsform,  er  godt  gjennomtenkt. Dette sikrer en bedre differensiering av samiske kultursentre,  samtidig som at det legger tilrette for at  flere  kan  oppnå  statlig  finansiering,  uten  at  de  defineres  som  nasjonale  samiske kultursentre.  Samtidig vil alle  ansvarsinstitusjonene  være  et nasjonalt ansvar  å  opprettholde pga. oppgavene ansvarsinstitusjonene er tillagt. Ansvarsinstitusjonene kan sammenlignes med knutepunkts-institusjoner.  I  kulturmeldingen  defineres  knutepunktsinstitusjoner  som institusjoner som er tenkt å ha en fremtidig rolle som bærere av et nasjonalt kulturansvar,  og samtidig ha en regional og lokal tilknytning.</p>
<p>De fleste  av de  berørte  samiske kultursentrene  har i  sine  høringsuttalelser  sett på forslaget  i planen  om status  som regional  ansvarsinstitusjon,  som  en degradering  av kultursentrene.  Til tross  for  at  Sametinget  tidligere  har  <span type="quote">"definert"</span>  enkelte  kultursentra  som  nasjonale,  er  det tingets legitime oppgave å omdefinere og omgruppere disse etter en samlet vurdering.</p>
<p>Sametinget  har  merket  seg  at  Stortingets  kirke- og  undervisningkomite  i  behandlingen  av St.meld.  nr.  61(1991-92),  etter  en  omtale  av  Samisk  kunstnersenter  i  Karasjok,  Samisk kultursenter i Hattfjelldal og Arran lulesamisk senter i Tysfjord, uttalte at:</p>
<p><em type="italic">"Flertallet ser det som viktig at alle de tre samiske kultursentrene sidestilles,  og at eventuelle endringer i status eller finansiering vurderes av Sametinget." </em>(jf. Innst.  S. nr.  115(1992-93) s.  54). </p>
<p>De øvrige  regionale  og lokale  samiske kulturinstitusjoner/kultursetra  er  i  det  følgende  ikke omtalt nærmere.  Dette betyr ikke  at disse  institusjonene ikke  er viktige,  men  Sametinget vil spesielt  omtale de  kulturinstitusjonene/sentrene  der  Sametinget har  et  spesielt  ansvar  for  å sørge for finansiering.</p>
<p><em type="bold"> Modell for  funksjonsfordeling og styring </em></p>
<p>En  modell  for  forvaltning,  styring  og  finansiering  av  samiske  kultursentra  og kulturinstitusjoner må ta utgangspunkt i framtidige målsettinger på dette området.  Sametinget har som mål at et sett av samiske kultursentre  etableres i  de ulike  samiske regionene.  Status og finansiering,  og samordning og prioritering av disse, vil måtte  følge  av om institusjonene skal dekke  større  samiske bosettingsområder og kulturelle  fellesskap,  eller om disse  skal ha en mer lokal samisk forankring.</p>
<p>6.1  Investeringskostnader</p>
<p>For finansierieng av investeringskostnader til oppføring av nye samiske kultursentra legges til grunn følgende overordnede prinsipp:</p>
<p><em type="italic">Samisk kulturinstitusjoner som har hele det samiske folk som målgruppe,  og som skal dekke hele det samiske bosettingsområdet defineres som nasjonale  samiske kulturinstitusjoner. Disse finansieres fullt ut av staten gjennom bevilgninger som fordeles av Sametinget. </em></p>
<p>For øvrige  samiske  kultursentra,  opprettes  et  eget  samisk  kultursenterfond  (modell  2),  som Sametinget v/Samisk kulturråd  forvalter.  Sametinget  støtter  forslaget.  Finansieringsansvaret samles mest mulig, og Sametinget vil få større avgjørelses- og prioriteringsansvar. Fondet må minst ha en  størrelsesorden  på 8  mill.  kr.,  da byggekostnadene  for  kultursentrene  er såpass store.  Sentrene skal ofte dekke  store geografiske områder,  samtidig som de skal ivareta flere funksjoner.  Sametinget  vil  gjennom  fondet  bidra  med  70%  finansiering  (samlet  statlig finansiering).  Det er av stor betydning at resterende 30% skal finansieres av fylkeskommunen og kommunen.  Begrunnelse for dette  er at fylkeskommuner og kommuner også har et ansvar for  samisk  kulturutvikling  og  denned  for  finansiering  av  samiske  kulturtiltak  som kultursentra G f.  punkt 3 foran). Som en overgangsordning kan Norsk kulturråds  avsetning til kulturhus økes med 8 millioner kroner.</p>
<p>6.2  Drift</p>
<p>De  nasjonale  samiske  kulturinstitusjonene  tildeles  100%  statlig  driftsstøtte.  De  statlige bevilgningene  til  disse  institusjonene  overføres  gjennom  Sametingets  budsjettramme  og tildeles institusjonene av Sametinget Gf.  Sametingets vedtak i sak 42/95).  En overføring  kan først skje etter at  institusjonene er oppgradert betydelig.</p>
<p>I  planen  foreslås  også  at  staten  v/Sametinget  står  for  dekning  av  100%  av ansvarsinstitusjonenes  driftskostnader.  Dette  utfra  ansvarsinstitusjonenes  funksjoner  med både nasjonalt tilsnitt og regional og lokal tilknytning.</p>
<p>Staten må påta seg  driftsansvaret  for  alle  samiske  ansvarsinstitusjoner.  Statlige bevilgninger til ansvarsinstitusjonene tildeles  av  Sametinget over post 52.3  Tilskudd til samiske kulturhus (driftsstøtte).  Resterende  ansvarsinstitusjoner  som  i  dag  ikke  tildeles driftsstøtte  av Sametinget  overføres  Sametingets  budsjettramme.  Også  her  betinges  adskillig  større bevilgningsrammer fra staten.</p>
<p>Driftsstøtte til øvrige samiske regionale institusjoner og lokale institusjoner fordeles stort sett etter samme prinsipp som til norske kulturinstitusjoner/kultursentra, jf. kulturhusplanen.</p>
<p>6.3  Styring og organisering</p>
<p>Kulturhusplanen  skisserer  flere  alternativer  for  Sametingets  rolle  i  forhold  til styringsorganene  for  samiske  kulturhus.  Planen  peker  på  at  ett  alternativer at  Sametinget innehar  styrerepresentasjon  i  alle  samiske  kulturinstitusjoner  der  Sametinget  står  for hovedfinansieringen  av driftsstøtten.  Ett annet alternativ som  pekes på er at  Sametinget kun skal  være  representert  i  de  samiske  kulturinstitusjonene  som  er  å  betrakte  som  nasjonale institusjoner.  Et tredje  alternativ som  foreslås  er at  Sametinget ikke  skal  være  representert  i noen av institusjonenes styringsorganer.</p>
<p>Planen  kommer  ikke  med  en  bestemt  tilrådning  om  Sametingets  representasjon  i styringsorganene for samiske kulturinstitusjonerIkultursentra.  Det pekes på at  spørsmålet om Sametingets representasjon må bero på en samlet vurdering av Sametingets styringsinteresse i den  daglige  driften,  legitimitetshensyn  og  vurderinger  av  spørsmål  knyttet  til  tilliten  til forvaltningen av den økonomiske støtten til kulturinstitusjonenelkultursentrene.</p>
<p>Sametinget har i  sak R  24/96 og 25/96  foretatt  oppnevning  av  statlige  styrerepresentaner til Samiid  Vuorka-Då.vvirat  - De  samiske  Samlinger  og  Beaivvas  Så.mi  Teåhter,  som  av Sametinget  er ansett  som  nasjonale  samiske  kulturinstitusjoner.  Disse  institusjonene  mottar fullt ut offentlig støtte av staten.</p>
<p>Sametinget  deler  utvalgets  oppfatning  av  at  det  er  en  rekke  ulike  hensyn  som  gjør  seg gj eldende  ved  spørsmålet  om  Sametingets  representasjon  i  styringsorganene  for  de  øvrige samiske  kulturinstitusjonene/kultursentrene.  Hensynene  som  utvalget  peker  på  er  sentrale. Sametinget  kan  likevel  ikke  se  at  det  på  det  nåværende  tidspunkt  foreligger  sterke  nok grunner til å endre Sametingets praksis med hensyn til oppnevning av styrerepresentanter for institusjonene  som  ikke  er  definert  som  nasjonale  Gf.  vedlagte  vedtak  i  sak  R  112/94  og 42/95).  Sametinget  fastholder  dermed  sitt  standpunkt  om kun å  ha  representasjon  i styringsorganene til de nasjonale samiske kulturinstitusjonene.</p>
<p>Sametinget  ser  behovet  for  en  nærmere  avklaring  i  funksjonsfordelingen  mellom  de  ulike kategoriene av samiske kulturinstitusjoner.  Dette omfatter blant annet det  framtidige  interne samarbeidsforholdet mellom disse.  På dette området foreligger det en rekke utfordringer med hensyn  til  felles  ressursutnytting,  sikring  av  faglig  standard  og  andre  spørsmål  både  av politisk karakter og  praktisk art. Det  synes  også  å  være  behov  for  å  vurdere  å  opprette  et eventuelt framtidig  styringssystem  for  de  samiske  kultur-institusjonene,  der berøringsflatene til  øvrige  kultur- og  utdanningsinstitusjoner  innenfor  en  rekke  fagfelt  i  landet  må  avklares. Det  vil  være  knyttet  en  rekke  verdivalg  til  disse  spørsmålene.  Sametinget  finner  ikke grunnlaget  for  slike  vurderinger  å  være  tilstede  nå,  men  vil  komme  tilbake  til  disse spørsmålene i sin oppfølging av kulturhusplanen.</p>
<p><em type="bold"> Nasjonale samiske kulturinstitusjoner og samiske ansvarsinstitusjoner </em></p>
<p>I planen er det foreslått at fire kulturinstitusjoner defineres som nasjonale.</p>
<p>De  aller  fleste  høringsinstansene  ber  om  at  flere  andre,  både  etablerte  og  de  planlagte,  . defineres som nasjonale.  Det argumenteres  for dette  syn med  at utviklingen  av samisk språk og kultur vil kreve  en  sterkere  nasjonal  medvirkning,  og ber derfor  Sametinget  vurdere  om noen  viktige  kulturinstitusjoner  i  de  ulike  kultur- og  språkområdene  skal  fungere  som kompetansesentra i en nasjonal satsing.</p>
<p>Sametinget slutter seg til kjernen i dette synspunktet, men vil påpeke at det er summen av den nasjonale  satsing,  sammen med den regionale og lokale medvirkning,  som  gir best resultater for  samisk  kulturutvikling.  Sametinget  forutsetter  at  flest  mulig  av  de  samiske organisasjonene  i  regionen  står  bak  etableringen.  Med  opprettelse  av  samiske ansvarsinstitusjoner vil det nasjonale  aspektet kunne bli ivaretatt på en tilfredsstillende måte, både i form av status og statlig finansiering.</p>
<p>7.1 Nasjonale samiske kulturinstitusjoner</p>
<p>På  bakgrunn  av  kulturhusplanen  og  høringsuttalelsene,  vil  Sametinget  definere  følgende kulturinsitusjoner som nasjonale samiske:</p>
<p>-Aja - Samisk senter, Gaivuotna / Kåfjord Arran - Julevsame guovdåsj  / Lulesamisk senter, Tysfjord -Beaivvas Sami Teahter, Guovdageaidnu / Kautokeino -Saemien Sijte, Snåsa -Såmi sierrabibliotehka / Samisk spesialbibliotek, Kårasjohka / Karasjok -Sami  Vuorka-Davvirat  /  De  Samiske  Samlinger  (SVD-DSS)  mlSamisk  kunstmuseum, Kårasjohka / Karasjok -Sijte Jamge, Hattfjelldal -VåIjjat Sami Musea / Varanger Samiske Museum, UnjårgalNesseby</p>
<p>7.2 Regionale samiske ansvarsinstitusjoner</p>
<p>Følgende regional samisk ansvarsinstitusjon med iboende potensiale for utvikling til nasjonal samisk kulturinstitusjon foreslås:</p>
<p>-Samisk senter i Sør-Troms og Ofoten</p>
<p>Sametinget vil ta stilling til om denne institusjonen skal bli nasjonal samisk kulturinstitusjon når tinget vurderer det enkelte konkrete prosjekt i forbindelse med Sametingets årlige forslag til tiltak på statsbudsjettet.</p>
<p>Følgende institusjoner foreslås å bli regionale samiske ansvarsinstitusjoner:</p>
<p>-Østsamisk museumsanlegg i Neiden -Samenes hus i Oslo -Kompetansesenter for laksefiske og elvesamisk kultur i Deatnu/Tana</p>
<p>7.3 Regionale samiske kulturinsititusjoner</p>
<p>Som øvrige regionale samiske kulturinstitusjoner foreslås:</p>
<p>-Samisk kultursenter for Sør-Trøndelag/Hedmark i Røros -Ljøsenhammaren, Pitesamisk museum, Skjerstad -Samisk kulturhus på Senja -Samisk flerbrukshuslurfolkssenter i Tromsø</p>
<p>7.4 Forutsetninger og begrunnelse:</p>
<p>Det forutsettes  at disse,  eventuelt andre  framtidige  samiske kulturbygg- og sentre  rar  et reelt samisk innhold, spesielt på det nasjonale plan.  Den konkrete vurderingen  av dette må foretas av Sametinget i forbindelse med tingets årlige forslag til tiltak på statsbudsjettet.</p>
<p>Sametinget  viser  til  at  Beaivvas  Såmi  Teahter  og  Samiid  Vuorka-Davvirat  - De  Samiske Samlinger (SVD-DSS) allerede er definert som nasjonale kulturinstitusjoner, og finner ingen grunn til å foreslå endringer for disse institusjonene.</p>
<p>I kulturhusplanen er også Såmi Daiddamusea / Samisk kunstmuseum definert som en nasjonal samisk kulturinstitusjon. Sametinget har ingen merknader til dette da det er en viktig nasjonal samisk  oppgave  å  ha  en  samling  av  samisk  billedkunst  og  kunsthåndverk  som  gjøres tilgjengelig  for  publikum.  Sametinget  har  imidlertid  betenkeligheter  med  å  opprette  nye institusjoner når oppgaver og funksjoner så klart som i dette tilfellet, kan inngå som del aven allerede  eksisterende  institusjon.  Etter Sametingets vurdering  kan oppgavene i  det  planlagte .  kunstmuseet  helt  inngå  i  SVD-DSS's  virksomhet.  Dette  betinger  imidlertid  en  kraftig opprusting  av  SVD-DSS,  og  endringer  i  institusjonens  mål  og  vedtekter,  men  slik  at  det faglige  ansvaret  og  de  faglige  funksjonene  mellom  Såmi  Daiddamusea  /  Samisk kunstmuseum og SVD-DSS holdes adskilt.</p>
<p>Sametinget  har  i  sak  21/95  Sametingets  informasjonsstrategi  og  sak  22/95  Samisk bibliotektjeneste - Samisk spesialbibliotek (SSB) mot en ny tid, definert SSB som en nasjonal samisk kulturinstitusjon. En viktig oppgave for SSB er å betjene andre bibliotek. I tillegg skal det vurderes å etablere regionale bibliotek- og informasjonssentra i sør- og lulesamisk område som  tilknyttes  Sametinget/SSB.  Sametinget  har  vedtatt  at  SSB  politisk  og  administrativt underlegges  Sametinget.  Dette  innebærer  at  SSB  etter  samlokalisering  med  Sametinget  vil inngå  i  sametingssystemet.  SSB's  oppgaver,  som  i  tingets  øvrige  virksomhet,  vil  være nasjonale.</p>
<p>Når det  gjelder  spørsmålet  om  nasjonale  institusjoner  for  sørsamisk  kultur,  har  Sametinget lagt til grunn at Saemien Sijte og Sijte Jarnge rar status som nasjonale institusjoner med hvert sitt ansvarsområde. Ansvaret fordeles slik det er i dag.</p>
<p>Begrunnelsen for Arran lulesamisk senter som  et nasjonalt senter,  er hensynet til  lulesamisk kultur, og at institusjonen ble forutsatt nasjonal status i forbindelse med etableringen.</p>
<p>For Våtjjat Sami Musea / Varanger Samiske Museum er det hensynet til kystsamisk kultur og det  spesielle  potensialet  som  foreligger  med hensyn til museumsfaglige oppgaver knyttet  til det store kulturminneomfanget og variasjonen som finnes i Varangerområdet.</p>
<p>Når det gjelder rehabilitering av kyst- og  sjøsamisk kultur,  er det viktig  å  etablere nasjonale kulturinstitusjoner.  På denne  bakgrunn  går  Sametinget  inn  for  etableringen  av  Aja  samisk senter som et nasjonalt kyst- og sjøsamisk senter.</p>
<p>Sametinget viser til at et samisk senter i  Sør-Troms og Ofoten har et iboende potensiale til å kunne  utvikle  seg  til  en  nasjonal  samiske  kulturinstitusjoner  med  den  markasamiske tilpasningen i området.</p>
<p>Når det gjelder innholdet i de  foreslåtte  regionale ansvarsinstitusjoner og de  foreslåtte  øvrige samiske kulturinstitusjoner vises det til kulturhusplanen, og til høringsuttalelsene.</p>
<p>8 Prioritering og samordning</p>
<p>Planen tilrår at Sametinget vedtar følgende overordnede prinsipper for prioritering:</p>
<p><em type="italic">1. At eksisterende samislæ kulturinstitusjoner sikres en tilfredsstillende driftsfinansiering. </em></p>
<p><em type="italic">2. At tradisjonelle samiske områder og byer med marlwnt samisk befolkning som  pr. dags dato iklæ har etablert samislæ kulturinstitusjoner, prioriteres ved etablering av nye samislæ kultursentra. </em></p>
<p>Sametinget gir sin tilslutning til ovennevnte. For Sametinget er det en vesentlig oppgave først å  sikre  forsvarlig  økonomisk  drift  av  eksisterende  samiske  kulturinstitusjoner,  før  man anbefaler  at  nye  store  byggeprosjekter  igangsettes,  da  disse  vil  konkurrere  om  de  samme knappe driftsmidlene.</p>
<p>Det er rimelig at samiske områder hvor det ikke er etablert samiske kulturinstitusjoner/ sentra, prioriteres  foran  områder  som  allerede  har  slike  institusjoner.  Samiske  kultur-sentra  er  et viktig ledd i arbeidet med å bygg opp en samisk infrastruktur i ulike samiske regioner,  samt i byer der vi finner en stor tilflyttet samisk befolkning.</p>
<p>Det må til slutt være  Sametinget som  foretar  en  definering  av hva som er et tilfredsstillende nivå  med hensyn  til  driftsfinansiering.  Dette  innebærer  at  kulturhusene  sikres  en  økonomi som er forutsigbar ved at driftsbevilgningen blir en fast ordning.</p>
<p>Mange  av  de  eksisterende  samiske  kulturinstitusjonene/kultursentrene  har  i  dag  dårlige arbeidskår.  Særlig  bekymringsverdig  er  situasjonen  for  de  nasjonale  samiske  kulturinstitusjonene.  Såmiid  Vuorkå-Dåvvirat  (SVD-DSS)  må  opprustes  betraktelig  dersom institusjonen skal fylle  funksjonen som nasjonalinstitusjon. Dette gjelder både driftsbudsjettet og utvidelse av eksisterende bygningsmasse.  Alt dette må sees i  sammenheng med etablering aven samling av samisk billedkunst og kunsthåndverk.</p>
<p>Driftsfinansieringen  for  BeaivvåS  Såmi  Teåhter  anses  i  dag  for  å  være  tilfredsstillende  i forhold til de andre nasjonale samiske kulturinstitusjonene.  En økning av teaterets driftsstøtte prioriteres ikke i denne omgang.</p>
<p>Før Sametinget kan  tilrå at  flere  nye  utbyggingsplaner realiseres,  må flere  av de  nåværende samiske  kultursenterene  sikres  bedre  driftsfinansiering.  Dette  gjelder  både  Saemien  Sijte  i Snåsa, Sijti Jarnge i Hattfjelldal og VåIjjat Såmi Musea i Unjårgal Nesseby.</p>
<p>Når det gjelder Arran  lulesamisk senter i Tysfjord anses denne  med en viss justering å ha et tilfredsstillende driftsfinansiering for  framtiden,  og er derfor ikke nevnt blant de eksisterende kulturbygg  i  prioriteringslista  Tilsvarende  gjelder  for  Samisk  kunstnersenter  i  Kåråsjohkal Karasjok.</p>
<p>Når det gjelder  framtidige  investeringer i  samiske  kulturinstitusjoner,  forutsetter  Sametinget at det følger en tilstrekkelig driftsbevilgning med investeringsmidlene.</p>
<p>Såmiid  Vuorkå-Dåvvirat  /  De  Samiske  Samlinger,  BeaivvåS  Såmi  Teåhter  og  Såmi sierrabibliotehka /  Samisk  spesialbibliotek  er  nasjonale  institusjoner  og  driften  av  dem  må sikres.  Finansiering  av  drifts- og  byggekostnader  gjøres  etter  følgende  prioritering  for  de andre samiske kulturinsititusjoner nevnt foran:</p>
<p>NR NAVN DRIFTSUT.  BYGGEKOST</p>
<p>Samien Sijte, Snåsa x</p>
<p>Vårjjat Såmi Musea, Unjårga/Nesseby x</p>
<p>Sijti Jarnge, Hattfjelldal x</p>
<p>Aja samisk senter, Gaivuotna/Kåfjord x x</p>
<p>Samisk kunstmuseum, Kårasjohka/Karasjok x x</p>
<p>Samisk senter i Sør-Troms og Ofoten x x</p>
<p>Østsamisk museumsanlegg i Neiden x x</p>
<p>Samisk kulturhus på Senja x x</p>
<p>Samenes hus i Oslo x (x)</p>
<p>Pitesamisk museum i Skjerstad x x</p>
<p>Elvesamisk kultursenter i Deatnu/Tana x x</p>
<p>Samisk kultursenter Sør-Tr.lHedmark x x</p>
<p>Samisk flerbrukshuslurfolksenter i Tromsø x (x)</p>
<p>(x) Usikkert om det blir tale om byggekostnader. Derimot er det tale om investeringskostnader.</p>
<p>Det forutsettes  at disse,  eventuelt andre  framtidige  samiske kulturbygg- og sentre  rar  et reelt samisk innhold, spesielt på det nasjonale plan. Den konkrete vurderingen av dette  må foretas av Sametinget i forbindelse med tingets årlige forslag til tiltak på statsbudsjettet.</p>
<p>Investeringskostnadene  til  disse  og  til  andre  aktuelle  samiske  institusjoner  skal  støttes  av staten inntil samisk kultursenterfond er etablert.  Dette  gjelder særlig  kulturinstitusjoner  som er  under  bygging  og  hvor  planleggingsprosjektering  er  kommet  så  langt  at  bygging  kan iverksettes.</p>
<p><em type="bold">Oppsummering </em></p>
<p>-Samisk kultursenterfond  etableres  for  finansiering  av  nye  samiske  kultursentra  Som  en overgangsordning kan Norsk kulturråds avsetning til kulturhus økes med 8 mill. kr.</p>
<p>- Nasjonale  samiske  kulturinstitusjoner tildeles  100%  driftstøtte  over Sametingets  budsjett. Investeringskostnadene dekkes 100% av staten.</p>
<p>- Regionale  samiske  ansvarsinstitusjoner  tildeles  100%  statlig  driftsfinansiering.  Alle ansvarsinstitusjonene  tildeles  støtte  av  Sametinget.  Investeringskostnadene  dekkes  inntil 70% av staten.</p>
<p>- Fylkeskommuner og  kommuner må ta ansvar  for  samisk kultur,  også i  finansieringen  av samiske kulturtiltak som kultursentra.</p>
<p>-Samordning mellom samiske nasjonale kulturinstitusjoner med ansvarsinstitusjoner.</p>
<p>-Sametinget oppnevner styrerepresentanter i nasjonale samiske kulturinstitusjoner.</p>
<p>- Eksisterende samiske kulturinstitusjoner sikres en tilfredsstillende driftsfinansering før nye store kultursenterprosjekter tildeles midler.</p>
<p>SAK 24/96 STØTTEORDNINGER FOR SAMISK PRESSE - EV ALUERINGSRAPPORT</p>
<p>Dokumenter:</p>
<p>-Rapport: Evaluering av støtteordninger for samisk presse, 18. desember 1995 Sametingets vedtak i sak 32/93 Framtidig samisk avisstruktur -Vårt brev av 18.12.95 til Kulturdepartementet og Kommunal- og arbeidsdepartementet Brev av 22.01.96 fra SALAS -Brev av 01.04.96 fra SALAS -Brev av 16.04.96 fra SALAS</p>
<p>Sametinget fattet følgende vedtak:</p>
<p>Innledning</p>
<p>Media spiller en sentral rolle i ethvert demokratisk samfunn, både som informasjonsformidler og kommunikasjonsmedium. I moderne demokratiske samfunn har media en viktig oppgave i samfunnsdebatten.  For det  samiske  samfunnet er en  levende  samfunnsdebatt  en  forutsetning for et fungerende demokrati på samiske premisser.</p>
<p>Samiskspråklige  tekster  er  fremdeles  mangelvare  i  dag,  og  dette  gjelder  spesielt  daglig nyhetsformidling  på  samisk.  Det  samiske  samfunnet  har  på  lik  linje  med  det  norske samfunnet  behov  for  pressetilbud  på  et  vidt  felt.  Synliggjøring  av  det  samiske  språket  og mediadebatten  i  det  samiske  samfunnet,  vil  føre  til  at  språkets  status  høynes  og  virker identitetsoppbyggende.</p>
<p>Sametingets mål med pressestøtteordningen</p>
<p>Sametinget har i  Sametingsplanen  for  perioden  1993  - 1997  formulert  følgende  strategi  om media:</p>
<p><em type="italic">- Sametinget vil bidra til at det samiske samfunnet har et godt utbygd til enhver tid. </em></p>
<p><em type="italic">medietilbud </em></p>
<p>I samme plan har tinget uttrykt:</p>
<p><em type="italic">Det må etableres stabile støtteordninger som spesielt styrker samiskspråklige aviser, tidsskrifter og magasiner. Det er nødvendig å øke offontlig tilskudd til utgivelse av samiskspråklige aviser,  tidsskrift, samt ..... </em></p>
<p>Sametinget  har  videre  i  sak  32/93  Fremtidig  samisk  avisstruktur,  vedtatt  at  Sametingets målsetting er:</p>
<p><em type="italic">-Samiskspråklige dagsaviser -Samiskspråklig ungdomsmagasin -Samiskspråklig barneblad De samme tilbud bør utgis på lule- og sørsamisk. </em></p>
<p>Sametingets mål er å tilrettelegge for et daglig samiskspråklig medietilbud, dvs.  etablering av samiskspråklig  dagspresse.  Daglig  og  variert  samiskspråklig  avistilbud  og  -utgivelser  er derfor Sametingets høyeste prioritet, og at det samiskspråklige avistilbudet omfatter tilbud på sør- og  lulesamisk.  En  slik  prioritering  er  en  forutsetning  for  bevaring  og  utvikling  av  det samiske  språket  ved  siden  av  daglige  radiosendinger  på  samisk  språk  (nord-,  lule- og sørsamisk).</p>
<p>Daglige samiskspråklige avisutgivelser vil foruten å infonnere, opplyse og virke engasjerende i det samiske samfunnet, også bidra til å synliggjøre og tilgjengeliggjøre det samiske språket. Daglig  og  variert  samiskspråklig  presse  vil  samtidig  bidra  til  at  språkets  status  høynes  og virker identitetsoppbyggende.</p>
<p>Samiskspråklige aviser er viktige virkemidler i  Sametingets målsetting  i samisk språkarbeid, Stortingets uttrykte målsetting i  Grunnlovens §  l lOa og Regjeringens forpliktelser til å følge opp med både bevaring og utvikling av det samiske språket.  Derfor må også avisene påta seg et medansvar for hele det samiske folkets språklige utvikling.</p>
<p>For å sikre barn og unge retten til å oppleve og bære videre egen kulturarv, må det gis en reell mulighet til å fremme samisk språk og kultur på alle samfunnsområder.  Samiske mediatilbud for  barn  og  unge  vil  bidra til  å styrke  og  utvikle  den  samiske  samhørighetsfølelsen  mellom denne  aldersgruppen  som  mange  steder  er  svært  svekket.  Samiske  barneblad  og ungdomsmagasiner  vil  også  være  et  viktig  bidrag  til  å  styrke  samisk  identitet  og kulturforståelse  hos  de  unge.  Det må  ikke  bli  slik i  det  samiske  samfunnet  at  samisktalende barn  og  unge kun oppfatter  skolen  som  eneste  institusjon  med  samiskspråklig  tilbud  og  - miljø.  Samiskspråklige  publikasjoner  for  barn  og  unge  vil  motivere  til  lesning  av  samiske tekster, og denned gi viktig lesetrening på samisk; også i fritida.</p>
<p>Sametinget  vil  derfor  at  pressestøtteordningen  skal  omfatte  alle  faste  periodiske publikasjoner.</p>
<p>Evalueringsrapporten og forvaltningen av pressestøtteordningen</p>
<p>Sametinget  er  tilfreds  med  at  Kulturdepartementet  har  tatt  initiativ  til  å  evaluere støtteordningen  for  samisk  presse.·  Sametinget  har  ved  flere  anledninger  påpekt  de  dårlige rammebetingelsene  for  utviklingen  av  et  fullverdig samiskspråklig  medietilbud. Evalueringsrapporten gir en  god beskrivelse  av de  avisene  ordningen omfatter, og er et godt utgangspunkt for en ny vurdering av ordningen.</p>
<p>Sametinget  ser  det  som  naturlig  at  Sametinget  tar  ansvaret  for  forvaltningen  av pressestøtteordningen til samiske aviser utfra Stortingets, Regjeringens og Sametingets ønske om  økt  myndighetsoverføring  til  tinget  i  saker  som  berører  det  samiske  folket.  Samisk pressestøtteordning er en  slik sak, og en  myndighetsoverføring betinger myndighet og rett til Sametinget å fastsette retningslinjene for støtteordningen.  Sametinget vil i tillegg forutsette  at rammevilkårene  og  utviklingsmulighetene  for  den  samiskspråklige  presse  forbedres,  og  at bevilgningen  økes  til  et  akseptablet  nivå.  Dette  omfatter  også  fast  støtteordning  til samiskspråklige barne- og ungdomspublikasjoner og Nuorttanaste.</p>
<p>Gjennom  en  myndighetsoverføring  av  pressestøtteordningen  til  Sametinget,  vil  tingets målsettinger, premisser og vedtak ligge til grunn for utfonningen av fremtidige retningslinjer. Foreliggende  evaleringsrapport  synes  ikke  å  ivareta de  hovedhensyn  Sametinget ville  måtte ta.</p>
<p>Tiltak for samisk presse</p>
<p>Sametinget  er  kjent  med  den  vanskelige  situasjonen  de  samiskspråklige  avisene  har. Bevilgningsnivået til avisene har sakket akterut,  både i forhold til pressestøttenivået til norske aviser  og  i  forhold  til  NRK  Sami  Radio. Samiskspråklige  aviser  trenger  økonomiske ressurser  til  nødvendig  oppbygging  av  medarbeidernes  samiskspråklige  kompetanse  og  til rekrutteringstiltak som  stipendordninger og praktikantordninger.  Det  er  en  kjennsgjerning  at NRK  Sami  Radio  tilbyr  langt  høyere  lønn,  bedre  arbeidsvilkår  og  språklig  kompetanseoppbygging til sine medarbeidere enn det de samiskspråklige avisene er i stand tiL  Sametinget er tilfreds  med  NRKs  satsing  på  det  samiske  tilbudet,  men  tinget  vil  understreke  at  samme satsing  er  nå  påkrevet  for  de  samiskspråklige  avisene. Sametinget  forventer  at  statens myndigheter  også  her  ser  forpliktelsene  og  øker  rammene  for  støtteordningen  til  samisk presse.</p>
<p>Sametinget  støtter  forslaget  om  å  øke  bevilgningene  til  samisk  presse  for  inneværende  år. Tinget  forutsetter  at  bevilgningsøkningen  utelukkende  prioriteres  til  de  samiskspråklige avisene.  Dette  er  nødvendig  for  å  sikre  hyppigere  nyhetsformidling  på  samisk  som  også omfatter  lule- og  sørsamisk  språk.  I  tillegg  må  avisene  forbedre  avismedarbeidemes arbeidsvilkår, bygge opp medarbeideren es samiskspråklige kompetanse og til rekrutteringstiltak, med bLa stipend- og praktikantordninger.</p>
<p>SAK <em type="italic">25/96 </em><em type="bold">REINDRIFTSAVTALEN 1996-97 </em></p>
<p><em type="bold">Dokumenter: </em></p>
<p>Brev av 21.  februar  1996 fra Landbruksdepartementet St.prp. nr. 40 (1995-96) Om reindriftsavtalen  1995-96, om dekning av kostnader vedrørende radioaktivitet i reinkjøtt, og om endringer i statsbudsjettet for  1996 Sametingets vedtak i sak 18/95 Reindriftsavtalen 1995/96 Innst. S. nr.  199.  (1994-95) Innstilling frå næringskomiteen om reindriftsavtalen 199596, om dekning av kostnader når det gjeld radioaktivitet i reinkjøt og om endring ar i statsbudsjettet for  1995. Totalregnskap for reindriftsnæringen, Økonomisk utvalg for reindriftsnæringen, november 1995. Ressursregnskap for reindriftsnæringen, Reindriftsforvaltningen, prøveutgave desember 1995.</p>
<p><em type="bold">Sametinget fattet følgende vedtak: </em></p>
<p>Sametinget vil gi sin grunnleggende tilslutning til de overordnede målene om en økologisk, økonomisk, og kulturell bærekraftig reindriftsnæring. Disse målene er de bærende elementer i dagens reindriftspolitikk, og danner grunnlaget for Sametingets merknader.</p>
<p>Endringene i reindriftsloven ble nylig vedtatt i Stortinget. Sametinget har lagt betydelig arbeid i å få på plass denne delen av omleggingen i reindriftspolitikken. Nå er grunnlaget lagt for en mer helhetlig reindriftspolitikk, der loven som et sentralt virkemiddel vil, og skal spille en sentral rolle.  Stortinget har gjennom lovverket anerkjent reindriftens rettigheter som nå står i forhold til den historiske rolle næringen har spilt i hele det samiske reindriftsområdet. Samtidig innføres klare plikter og sanksjonshjemler overfor næringen.</p>
<p>Sametinget er fortsatt av den oppfatning at man må vise varsomhet i bruken av tvangstiltak overfor næringen som hjemlet i den nye loven, men ser nytten av disse som et supplement til de positive virkemidler som er etablert gjennom reindriftsavtalen.</p>
<p>Ved utformingen av nye forskrifter til reindriftsloven, vil Sametinget påpeke at man ved konkretiseringen av de plankrav som er innført, ikke legger opp til for strenge detaljregler. Distriktene har i dag liten eller ingen erfaring med den type planlegging loven legger opp til, og forskriftene bør derfor utformes i forhold til de praktiske muligheter som finnes  for en mest mulig smidig håndtering av kravene. Dette vil være en forutsetning for at planene skal kunne spille den rolle de skal til nytte både for næringen selv og øvrige interesser. I motsatt fall vil man kunne oppleve at intensjonen med kravene svekkes.</p>
<p>Reindriftsnæringen settes nå inn i en klar samepolitisk sammenheng. Sametinget vil heretter få en utvidet rolle i forvaltningen av reindriftsnæringen gjennom oppnevningsmyndigheten til næringens styringsorganer. I denne sammenheng bør nevnes at Sametinget i sin årsmelding har signalisert at det vil bli utarbeidet en egen plan for tingets reindriftspolitikk.</p>
<p>Økonomisk grunnlag, rammen</p>
<p>Sametinget registrerer at rammen for årets avtale er redusert med kr. 2 mill. i forhold til fjorårets avtale. I likhet med tidligere år må det vises varsomhet med ytterligere reduksjon i avtalerammen så lenge inntektsgrunnlaget i næringen er svakt, og usikkerheten rundt alternativ sysselsetting er stor.  Stortinget bør komme med klarere signaler om at avtalerammen de nærmeste årene ikke må reduseres ytterligere.</p>
<p>Reindriftsnæringen er ikke noen kraftig subsidiert primærnæring, og subsidiering er, og bør ikke være noe mål i seg selv.  Samtidig vil kravet til en kulturell bærekraftig næring gjøre at man vil måtte forvente en viss overføring fra det offentlige. Alternativt ville reindriften måtte gå gjennom en enda sterkere strukturrasjonalisering med fokus på kjøttproduksjon. Sametinget er innstilt på å utvikle en reindriftsnæring med en høy andel sysselsatte, for å bevare et størst mulig menneskelig grunnlag for å vedlikeholde tradisjonell samisk språk-, natur- og kulturkunnskap.</p>
<p>Sametinget vil vise til at avtalepartene i sluttprotokollen fra reindriftsforhandlingene er enige om å videreføre prosjektet med kartlegging av mulige inntektsøkninger i reindriften. Dette prosj ektet synes svært lovende, og tinget vil understreke de muligheter som ligger i å utvikle økonomien i næringen gjennom næringskombinasjoner. Partene henviser i den sammenheng til Sametingets ordning med støtte til næringskombinasjoner, og tinget vil oppfordre til et tett samarbeid mellom prosjektet og samisk næringsråd som forvalter av ordningen i sametingssystemet.</p>
<p>Det er i dag svært mange med tilknytning til reindriftsnæringen som faller utenom reindriftsavtalens ordninger. Sametinget ser gjeme at partene ser nærmere på årsakene til dette og gir tilbakemelding på eventuelle mangler ved dagens ordninger.</p>
<p>Organisajonstilskuddet er redusert og Stortinget bør også her gi signaler om at det ikke bør reduseres ytterligere eller om hvilket nivå det bør ha i fremtiden.</p>
<p>Ressursgrunnlaget, reintallstilpasning</p>
<p>Sametinget har i mange år uttrykt behovet for en økologisk tilpasset reindrift, der beitegrunnlaget setter rammen for reintallet på en slik måte at en kan oppnå stabilitet i næringen over tid. I denne sammenheng er det helt sentralt at de fastsatte grensene for øvre reintall gir et så korrekt signal til utøverne som mulig. Det vil si at man fra forvaltningen fastsetter et øvre reintall som er så nært det biologisk riktige som mulig.</p>
<p>Pr.  1. April 1995 er reintallet i Finnmark ca.  15000 lavere enn fastsatt øvre reintalL Sametinget er svært fornøyd med at denne problemstillingen nå settes på dagsorden blant annet gjennom den svært grundige gjennomgangen av ressursgrunnlaget som er presentert i det såkalte <span type="quote">"Ressursregnskapet for reindriften"</span>. Reindriftsstyret vil nå fastsette nytt øvre reintall for Finnmark i tråd med Sametingets og Stortingets signaler. Dette vil skape større sikkerhet rundt behovet for omstilling og gi et klarere signal om hvor grensen for økologisk bærekraft er.</p>
<p>Omstilling</p>
<p>Ordningen med omstillingslønn er nå stengt for nye utøvere. Det vil nå bli satt i gang en evaluering av ordningen med sikte på å vurdere effektene. En av hovedmålsettingene med programmet var å redusere antall dyr i næringen for å få en bedre overenstemmeise mellom reintall og beitegrunnlag. Studier av slakteuttaket som er foretatt viser imidlertid at programmet primært har resultert i lavere antall utøvere og i liten grad influert på reintallet via slakteuttak. I ressursregnskap for reindriftsnæringen uttrykkes det slik:</p>
<p>H... <em type="italic">Programmet  synes  ikke  å  ha  hatt  synlig  effekt  på  slaktetallitotalt </em></p>
<p><em type="italic">reintall.  I perioden </em>1993-95 <em type="italic">har Vest-Finnmark hatt en nedgang på ca.  3300 rein i våiflokk, mens Karasjok har hatt en nedgang på ca.  1200.  Det har vært en  større  effokt  på  antall  driftsenheter,  idet  totalt </em> <em type="italic">driftsenheter  er  på omstilling pr.  </em>1.  <em type="italic">april </em>1995.  <em type="italic">En  betydelig andel av disse  er driftsenheter med kvi/estatus.  Selv om relativt mange enheter har avviklet gjennom programmet synes  det som  om  effekten  av  denne  avviklingen  langt på  vei  er kompensert ved  at  andre  enheter  har  økt  sitt  reintall.  </em>. .. "  <em type="italic">(Ressursregnskap  for reindriftsnæringen, </em>s.  <em type="italic">20) </em></p>
<p>Sametinget vil avvente den endelige evalueringen av omstillingsprogrammet før tinget kommer med endelige vurdering av resultatet av programmet. Samtidig er det viktig å merke seg disse foreløpige vurderinger med hensyn til reintallsutviklingen.</p>
<p>Når nå omstillingsprogrammet er inne i sin avslutning bør avtalepartene vurdere å innføre en frivillig ordning med førtidspensjon til eldre utøvere som ønsker å avvikle egen reindrift. Ordningen bør gi rom for overføring av driftsenhet som avvikles, med tanke på rekruteringen i næringen. Ordningen må selvfølgelig gjøres gjeldende for hele reindrifts-området.</p>
<p>Snøscooter som driftsmiddel</p>
<p>Etter mange års krav fra næringen og Sametinget er det nå endelig vedtatt at snøscooteren vil bli godkjent som driftsmiddel i reindriften. En enstemmig finanskomite i Stortinget har gått inn for en slik endring, og etter Sametingets opplysninger vil ordningen innføres med virkning fra 1. januar 1996. Dette vil medvirke til at utgiftsbelastningen i reindriften reduseres og økonomien bedres, og reindriften rar en mer rettferdig behandling i avgiftssammenheng i forhold til andre næringer.</p>
<p>Likestilling</p>
<p>Både Stortinget og Sametinget har ved en rekke anledninger fremhevet behovet for å styrke kvinners stilling i reindriften. IInnst. S. nr. 199 (1994-95) uttrykker næringskomiteens flertall følgende:</p>
<p><em type="italic">"Fleirtalet  ynskjer  å  framheve  at  det  er  svært  viktig  å  trekkja  kvinner sterkare inn  i reindrifta.  Ikkje  berre formelt gjennom ansvarsti/høve og det å stå  som  leiar  i  driftseininga,  men  også  ved  at  arbeidsti/høve  og arbeidsoppgåver med direkte  ti/knyting til utøving av  drifta  vert søkt lagt  til rette og utvikla for kvinner. " </em></p>
<p>Sametinget vil be forhandlingspartene ta opp disse spørsmålene direkte i forhandlingene med sikte på å utvikle en klarere strategi i forbindelse med reindriftsavtalen vedrørende kvinners rolle i reindriften.</p>
<p>Rovdyrerstatning</p>
<p>Reindriftsnæringen har i lang tid hatt svært ugunstig erstatningsordning for rovdyrsskader i forhold til andre primærnæringer. Det ser imidlertid ut til at dette nå skal endre seg i og med at Miljøverndepartementet i disse dager sender utkast til nye forskrifter etter en prosess der NRL har vært sentraL</p>
<p>Sametinget vil vurdere de nye forskriftene. De må tre i kraft raskt, og gi reindriften kompensasjon for den ulempen næringen har i forbindelse med rovdyrskader.  Tinget vil i denne sammenheng vise til reindriftsforvaltningens kommentar til tap i næringen der det bLa. heter:</p>
<p><em type="italic">"Om vinteren er reinen viktigste føde for feb. jerven.  Sammenhengen  er så klar  at  reineierne  hevder  at  kjerneområdene  for jerv  er  de  områdene  der reinen  til enhver tid befinner seg.  På samme måte viser nye undersøkelser at tapspresset på grunn av gaupe er langt over det alle andre enn reineierne har trodd.  Det er deifor en  økende forståelse for  reineiernes problemer på dette området,  men det har foreløpig  ikke  resultert i endret praksis når det gjelder forvaltningen  av  de  store  rovdyrene." (Ressursregnskap  for  reindriftsnæringen, </em>s.  31) </p>
<p>Sametinget vil understreke alvoret i den beskrivelsen som gis av reindriftsforvaltningen. Reinen er på beite hele året, og dermed konstant utsatt for rovdyr. Reindrifta besitter ofte større kunnskap om rovdyrbestanden og utviklingen i denne, enn mange som har ansvaret for forvaltningen av rovdyr. Samarbeid, respekt og akseptable erstatningsordninger, er nøkkelord for å lykkes med rovdyrforvaltningen.</p>
<p>VeIferdsordninger i næringen</p>
<p>Sametinget har ved gjentatte anledninger stilt spørsmål ved årsaken til at signalene i St meld. nr.  28 når det gjelder å videreføre avløserordningen over avtalen, ikke er fulgt opp i forhandlingene.  I dag er mange utøvere i den situasjon at de ved f.eks.  sykdom i liten grad har økonomisk mulighet til å leie inn hjelp til å ivareta sine forpliktelser. Dette er et punkt som i neste omgang kan medføre unødig usikkerhet og press på utøverne i reindriften.</p>
<p>Reindriftens utviklingsfond</p>
<p>Ved fjorårets behandling av reindriftsavtalen ba Sametinget om en evaluering av reindriftens utviklingsfond med tanke på sterkere samordning av virkemidler via ulike ordninger. Dette ble spesielt fremhevet i forhold til en grenseoppgang i forhold til samisk utviklingsfonds ordninger. Foreløpig er det ikke gjennomført noen slik gjennomgang. Sametinget vil igjen understreke behovet, og henviser forøvrig til merknadene til fjorårets avtale fra tinget i sak 18/95 Reindriftsavtalen 1995-96. Samtidig må det understrekes at eksisterende ordning med overføring av midler fra reindriftens utviklingsfond til samisk utviklingsfonds forvaltning har fungert tilfredsstillende og bør videreføres inntil en nærmere vurdering av grenseoppgangen foreligger.  Disse midlene er helt sentral når det gjelder å opprettholde næringskombinasjonsstøtten også til reindriften.</p>
<p>RUF finansierer en betydelig grad av forskningsprosjekter gjennom reindriftens fagråd. Sametinget har ved gjentatte anledninger uttrykt at man bør prioritere å gjennomføre den omlegging av reindriftsforskningen som til nå har vært finansiert over avtalen. Grunnforskningen må ut av reindriftsavtalens ansvarsområde og inn under de etablerte forskningsinstitusjonenes ansvar, finansiert via Norges forskningsråd.  Det savnes fortsatt tilbakemelding på dette fra forhandlingspartenes side.</p>
<p>SAK 26/96 MELDING OM REINDRIFT 1994</p>
<p>Dokumenter:</p>
<p>Melding om reindrift 1994, for reindriftsåret 1.  april  1994-31. mars 1995 Totalregnskap for reindriftsnæringen.  Økonomisk utvalg for reindriftsnæringen, regnskap 1994 - budsjett 1995 Ressursregnskap for reindriftsnæringen, reindriftsforvaltningen prøveutgave, for reindriftsåret 1.  april  1994 - 31. mars 1995</p>
<p>Sametinget fattet følgende vedtak:</p>
<p>Samlet sett gir melding om reindrift 1994, totalregnskap for reindriftsnæringen og ressursregnskap for reindriftsnæringen et helhetlig bilde av situasjonen i reindriften i det foregående reindriftsåret Spesielt totalregnskapet og ressursregnskapet beskriver situasjonen i næringen og de utfordringer næringen og forvaltningen står overfor. Reindriftsstyrets rapportering om styringsorganenes virksomhet virker mindre gjennomarbeidet.  En sterkere problematisering av de utfordringer reindriften står overfor, og reindriftsstyrets vurdering av disse, er derfor noe som kan bearbeides bedre i fremtidige meldinger.</p>
<p>I likhet med økonomisk utvalg vil Sametinget påpeke at omleggingen av reindriftspolitikken har som konsekvens at den i større grad blir sett i sammenheng med generelle samepolitiske spørsmåL Dette innebærer at Sametinget i henhold til hovedavtalen skal trekkes aktivt inn i den reindriftspolitiske prosessen. Ved de endringer som nå er foretatt i reindriftsloven når det gjelder oppnevning av styringsorganene i reindriften, legger Sametinget til grunn at de samepolitiske utfordringene vil bli sterkere vektlagt ved utformingen av reindriftspolitikken. Styringsorganenes arbeid og Sametingets rolle i forhold til reindriftspolitikken står sentralt i denne sammenheng. Sametinget vil delta i denne prosessen, ved bL a. å utarbeide en egen plan for tingets reindriftspolitikk.</p>
<p>En rekke spørsmål som reises fra reindriftsstyret og områdestyrenes side, er viktig å legge til grunn for den videre forvaltningen av reindriften. Sametinget er opptatt av at det utvikles en reindriftsforvaltning som er i stand til å håndtere de krav næringen selv stiller, men også de krav samfunnet stiller. En del endringer som er gjort i reindriftsloven, vil stille forvaltningen overfor nye utfordringer og oppgaver, spesielt på veiledning- og planleggingssiden. Sametinget vil i tillegg understreke og gjenta behovet for å utvikle en reindriftsforvaltning som i sterkere grad knyttes til at reindriften er basert på samisk språk, tradisjoner og rettsoppfatning, samtidig som øvrige samfunnshensyn ivaretas.</p>
<p>Ressursovervåking, reintall og omstilling</p>
<p>Sametinget ser at ressursovervåkingen er ressurskrevende, samtidig som de strenge krav både Sametinget og Stortinget har stillet til kunnskap på området, krever at systemer og metoder utvikles og benyttes. Dette er en problemstilling som må finne sin løsning når man rar utviklet forsvarlige kartleggingsmetoder som kan bli permanente. Tinget regner samtidig med at myndighetene er bevisst sitt ansvar på dette området og stiller nødvendige ressurser til rådighet når systemene skal tas i permanent bruk.</p>
<p>Sametinget merker seg at reintallet i Finnmark pr.  1.4.1995 er ca.  15.000 dyr lavere enn det fastsatte øvre reintall. Reindriftsstyret uttrykker i den sammenheng usikkerhet med hensyn til nye reintallsgrenser så lenge forslaget til ny distriktsinndeling ikke er ferdigbehandlet.  Under all omstendighet er dette et spørsmål som må prioriteres for å få en klarere sammenheng mellom behovet for reintallsreduksjoner og øvre reintall.  Sametinget er bekymret for det signal som ligger i et fortsatt krav om reintallsreduksjoner samtidig som reintallet faktisk ligger under denne grensen.</p>
<p>Resultatet av omstillingsprogrammet synes hittil ikke å ha hatt den virkningen som var forutsatt.  Dette antydes også i ressursregnskapet og totalregnskapet der det påpekes at programmet ikke synes å ha hatt synlig effekt på slaktetailltotalt reintall, og at effekten eventuelt begrenser seg til en reduksjon av antall driftsenheter.  Sametinget vil avvente den endelige evalueringen av omstillingsprogrammet, før tinget vurderer resultatet av programmet.</p>
<p>I melding om reindrift framgår det at reindriftsstyret anser at hovedutfordringen er å redusere antall sysselsatte i reindriften i indre Finnmark, mens en jevnere fordeling av reintallet mellom driftsenhetene ikke betraktes som en aktuell problemstilling. Dette er bemerkelsesverdig med bakgrunn i krav Stortinget og Sametinget har stilt under behandlingen av tidligere års avtaler.  Sametinget mener at den faglige utredningen som avtalepartene fikk gjennomført om problemstillingen bør vurderes grundigere av partene og styringsorganene i reindriften. En slik gjennomgang bør så danne grunnlag for en beslutning om regulering av reintall på driftsenhetsnivå. I en slik vurdering bør sammenhengen mellom økonomisk og kulturell bærekraft vektlegges.</p>
<p>Økonomien i næringen</p>
<p>Det fremgår av totalregnskapet at den negative prisutvikling på reinkjøtt etter 1975  er en viktig faktor for inntektsnedgangen i reindriftsnæringen. Det er derfor en stor utfordring for reindriftsforvaltningen og styringsorganene å legge opp en strategi for hvordan pris og kvalitet på reinkjøtt kan bedres på sikt.  Sametinget ser svært positivt på at en kartlegging av mulige inntektsøkninger i næringen bl.  a.  er tatt opp i forbindelse med reindriftsavtaleforhandlingene de to siste år.</p>
<p>Sametinget er bekymret for de økende rovviltproblemene i reindriften og de konsekvenser dette har for økonomi, slakteuttak og planlegging i næringen. Utfordringen framover vil derfor være å få til en endring i forvaltningen av de store rovdyrene, samtidig som reindriften rar en bedret erstatningsordning for de tap rovvilt påfører reindriften.</p>
<p>Nye utfordringer</p>
<p>Sametinget registrerer at det pågår en prosess for å utarbeide forslag til ny distriktsinndeling i de tre nordligste reindriftsområdene (Finnmark; Troms, og Nordland). Det er viktig at reinbeitedistriktene tas aktivt med i denne prosessen slik at distriktsinndelingen ikke bare blir mer i tråd med intensjonene i reindriftslovgivningen, men også tar hensyn til  beiteøkologiske og driftsmessige forhold, tradisjonell utnytting og de enkelte reinbeitedistrikters muligheter for egenutvikling.</p>
<p>Bilaterale reinbeitekonvensjoner</p>
<p>I likhet med fjorårets melding om reindrift er fortsatt reinbeitekonvensjonene mellom Norge og henholdsvis Finland og Sverige fremhevet av reindriftsstyret som vanskelige å håndheve og praktisere.  Sametinget er kjent med at forberedende arbeid med revisjon av konvensjonene er igangsatt fra landbruksdepartementets side. Sametinget vil fortsette dialogen med Sametinget i Sverige og Finland, med henblikk på den aktive rollen de samiske parlamentene må spille i denne sammenheng.</p>
<p>Sametinget merker seg med interesse videreføringen av samarbeidet mellom reindriftsinteresser på norsk og russisk side. Tanken om en reinbeitekonvensjon mellom Norge og Russland er fortsatt aktuell og tinget vil avvente eventuelle konkrete innspill i saken. Samtidig må forutsetningen fortsatt være at den samiske reindriften på russisk side styrkes og utvikles.</p>
<p>Administrativ og forvaltningsmessig virksomhet</p>
<p>Det synes fortsatt som ressursene hindrer forvaltningen i å utvikle kompetansen i samisk språk og kultur.  Sametinget forventer at disse problemstillingene prioriteres, og at forvaltningen eventuelt utvikler en plan for dette arbeidet med et overslag på kostnadene slik at bevilgende myndigheter kan ta stilling til dem.</p>
<p>SAK 27/96 SAMISK PARLAMENTARISK SAMARBEID</p>
<p>Dokumenter:</p>
<p>-Betenkning om samisk parlamentarisk samarbeid, cand.jur. John Bernhard Henriksen. -Sammantradesprotokoll1995-12-12 -14, § 58, Samisk parlamentariskt samarbete mellan sametingen i Norge, Finland och Sverige.  Sametinget i Sverige.</p>
<p>Sametinget fattet følgende vedtak:</p>
<p>I. Sametinget beslutter med dette å inngå en avtale om Samisk Parlamentarisk samarbeid mellom Sametingene i Sverige, Finland og Norge gjennom etablering av Samisk parlamentarisk råd.</p>
<p>Il. Sametinget tiltrer vurderingene som er fremmet i Nordisk samisk institutts  betenkning</p>
<p>av 3. januar 1996 om samisk parlamentarisk samarbeid. Vurderingene og forslagene legges til grunn for det videre arbeid i opprettelsen av  samisk parlamentarisk råd.</p>
<p>ill. Sametingsrådet rar i oppgave å arbeide videre med en samarbeidsavtale mellom</p>
<p>sametingene.</p>
<p>SAK <em type="italic">28/96 </em></p>
<p>FORSKRIFTER FOR STØTTE TIL SAMISKE KULTURORGANISASJONER</p>
<p>Dokumenter:</p>
<p>- Høringsuttaleisse fra Sami Daiddasearvi/Såmi DaiddaguovddåS datert 9. januar 1996 - Hørigsuttalelse fra Såmi Girjecåliid Searvi datert 10. januar 1996 - Høringsuttaise fra Samisk Kunstnerråd datert 10. januar 1996 - Høringsuttalelse fra davvi nuorra datert 6. januar 1996 - Høringsuttalelse fra Såmi Teahter Searvi datert 9.januar 1996 - Høringsuttalelse fra Samenes Landsforbund datert 27. desember 1995 - Utskrift av møtebok i Samisk kulturråds sak 175/95 - Saksfremstilling til vedtak vedr. tilskudd til samiske kulturorg.  for  1995 - Utskrift av møtbok - Fordeling av tilskudd til samiske kult. org.  1995 - Høringsuttalelse fra Samenes Folkeforbund datert 8.  april 1996 - Brev til Sami Nisson Forum og Skoltene i Norge datert 26. mars 1996 - Brev til Såmiid Valastallan Lihttu datert 13. mars  1996. - Utskrift av møtebok i sak R 6/96</p>
<p>Sametinget fattet følgende vedtak:</p>
<p>I.</p>
<p>Sametinget vedtar med dette følgende forskrifter for tildeling av tilskudd til samiske kulturorganisasjoner;</p>
<p>§ 1 Formål</p>
<p>Formålet med støtteordningen - tilskudd til samisk kulturorganisasjoner er å styrke og utvikle samisk kultur og identitet. Ordningen skal blant annet bidra til et rikt, variert og aktivt samisk kulturliv.</p>
<p>§ 2 Hvem ordningen omfatter</p>
<p>Tilskuddet kan tildeles samiske kulturorganisasjoner som fremmer de ulike kunstarter. Støtteordningen omfatter også organisasjoner som fremmer samisk idrett.</p>
<p>Det tildeles ikke støtte til samiske foreninger som er tilsluttet samiske hovedorganisasjoner.</p>
<p>Det kan også ytes støtte til andre samiske foreninger, herunder lokale foreninger som har et klart definert formål om å fremme samisk kultur.</p>
<p>§ 3 Krav til søknaden</p>
<p>Søknad om tilskudd etter disse forskrifter skal inneholde årsplan og budsjett, samt årsberetning og regnskap for foregående år.</p>
<p>§ 4 Krav til tilskuddsmottakerne</p>
<p>Ved tilskudd på femti tusen kroner (50000,-) eller mer skal regnskapet revideres av registrert eller statsautorisert revisor.</p>
<p>§ 5 Virkemidler</p>
<p>Støtten til samiske kulturorganisasjoner gis som tilskudd.</p>
<p>Ved tildelingen av støtte til samiske kulturorganisasjoner skal det legges vekt på at ordningen skal bidra til et rikt, variert og aktivt samisk kulturliv. Ved tildelingen skal det videre blant annet legges vekt på den enkelte samiske kulturorganisasjons aktivitetsplan, annen offentlig støtte, øvrige finansieringsmuligheter, medlemstall og aktivitet.</p>
<p>§ 6 Administrasjon</p>
<p>Samisk kulturråd skal forestå tildelingen av bevilgningen.</p>
<p>Det utarbeides en årlig rapport til Sametinget vedrørende forvaltningen av midlene.</p>
<p>§ 7 Klageadgang</p>
<p>Sametingsrådet er klageinstans for vedtak: truffet på grunnlag av denne ordningen.</p>
<p>§ 8 Tilsyn</p>
<p>Sametinget har tilsyn med at midlene forvaltes i samsvar med forskriftene.</p>
<p>§ 9 Endring av forskriftene</p>
<p>Sametinget kan gi nærmere regler for utfylling og gjennomføring av forskriftene.</p>
<p>Sametinget kan endre forskriftene.</p>
<p>§ 10 Adgangen til å sette vilkår</p>
<p>Samisk kulturråd kan sette vilkår for tildelingen.</p>
<p>§ 11 Ikrafttredelse</p>
<p>Forskriftene trer i kraft fra den tid Sametingsrådet bestemmer.</p>
<p>ll.</p>
<p>Sametinget vil fortsette arbeidet med å få en egen bevilgning til samisk idrett og vil på nytt fremmer konkret krav om dette når den bebudede organisasjonsplanen fra idrettsorganisasjonen er klar</p>
<p>SAK 29/96 NY RESSURS - SAMISK FORVALTNING</p>
<p>Dokumenter:</p>
<p>-Ny sak fremmet 29.05.95 av NSR's gruppe Berit R.  Nilsen vedrørende erstatningsordninger for tap som følge  av sel- og russekrabbeplagen. -Brev fra Indre Tanafjord Fiskarlag av 17.03.96 ad.  russekrabben i norske fjorder.</p>
<p><em type="bold">Sametinget fattet følgende vedtak: </em></p>
<p>Sametinget  finner  det  naturlig  at  man  blir  trukket  inn  i  arbeidet  med  å  etablere forvaltningsordninger  for  kamsjatkakrabben.  Sametingsrådet bes  ta kontakt  med  de  aktuelle myndigheter som arbeider med dette.</p>
<p>Ved protokollen:</p>
<p><em type="italic">[l&amp;. </em>!Gr 'n <em type="italic">t. </em>. <em type="italic">NI </em>J -hr <em type="italic">cf </em></p>
<p>Elli Kirsti Nystad</p>
</body></document>